{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR154100002",
    "firstPublished": "2002-04-29",
    "sourceTimestamp": "20130405131532",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung",
    "abbreviation": "BDGBMinGAnO",
    "slug": "bdgbmingano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 1541",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "AnO aufgeh. durch Abschn. V Nr. 2 AnO v. 28.2.2006 I 525 mWv 16.3.2006, soweit darin Regelungen f\u00fcr Beamtinnen und Beamte des Bundessozialgerichts und des Bundesversicherungsamtes getroffen werden.",
        "category": "Aufh"
      },
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Abschn. I AnO v. 24.2.2003 I 305",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 10. 5.2002 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschr.: IdF d. Abschn. I Nr. 1 AnO v. 24.2.2003 I 305 mWv 7.3.2003</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154100002BJNE000000000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 33 Abs. 5, des \u00a7 34 Abs. 2, des \u00a7 42 Abs. 1 sowie des \u00a7 84 des Bundesdisziplinargesetzes vom 9. Juli 2001 (BGBl. I S. 1510) wird angeordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154100002BJNE000101310",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dienstvorgesetzte im Sinne des Bundesdisziplinargesetzes sind - jeweils f\u00fcr die ihnen unterstellten Beamtinnen/Beamten - au\u00dfer der Bundesministerin/dem Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Direktorin/der Direktor der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Direktorin/der Direktor des Deutschen Instituts f\u00fcr medizinische Dokumentation und Information,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4sidentin und Professorin/der Pr\u00e4sident und Professor des Bundesinstituts f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4sidentin und Professorin/der Pr\u00e4sident und Professor des Robert Koch-Instituts,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4sidentin und Professorin/der Pr\u00e4sident und Professor des Paul-Ehrlich-Instituts,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4sidentin/der Pr\u00e4sident des Bundessozialgerichts und</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4sidentin/der Pr\u00e4sident des Bundesversicherungsamtes.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154100002BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Befugnis zur Festsetzung der K\u00fcrzung von Dienstbez\u00fcgen nach \u00a7 33 Abs. 3 Nr. 1 des Bundesdisziplinargesetzes wird gem\u00e4\u00df \u00a7 33 Abs. 5 des Bundesdisziplinargesetzes auf die in Abschnitt I genannten Dienstvorgesetzten \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154100002BJNE000300000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Befugnis zur Erhebung der Disziplinarklage nach \u00a7 34 Abs. 2 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes gegen Beamtinnen/Beamte der Besoldungsgruppen A 1 bis A 13 g wird gem\u00e4\u00df \u00a7 34 Abs. 2 Satz 2 des Bundesdisziplinargesetzes auf die in Abschnitt I genannten Dienstvorgesetzten \u00fcbertragen. Diese sind im \u00dcbrigen auch bei Klagen, die seitens der Beamtinnen/Beamten der Besoldungsgruppen A 1 bis A 13 g in disziplinarrechtlichen Angelegenheiten erhoben werden, f\u00fcr die gerichtliche Vertretung des Dienstherrn zust\u00e4ndig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154100002BJNE000400000",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Befugnis, Widerspruchsbescheide nach \u00a7 42 Abs. 1 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes bei Beamtinnen/Beamten der Besoldungsgruppen A 1 bis A 13 g zu erlassen, wird gem\u00e4\u00df \u00a7 42 Abs. 1 Satz 2 des Bundesdisziplinargesetzes auf die in Abschnitt I genannten Dienstvorgesetzten \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154100002BJNE000500000",
        "name": "V.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Disziplinarbefugnisse der obersten Dienstbeh\u00f6rde bei Ruhestandsbeamtinnen/Ruhestandsbeamten der Besoldungsgruppen A 1 bis A 13 g gem\u00e4\u00df \u00a7 84 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes werden gem\u00e4\u00df \u00a7 84 Satz 2 des Bundesdisziplinargesetzes auf die in Abschnitt I genannten Dienstvorgesetzten \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154100002BJNE000600000",
        "name": "VI.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ich behalte mir in Einzelf\u00e4llen oder in Gruppen von F\u00e4llen Entscheidungen nach den Abschnitten II bis V dieser Anordnung vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154100002BJNE000700000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesministerin f\u00fcr Gesundheit</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
