{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR120900993",
    "firstPublished": "1993-07-15",
    "sourceTimestamp": "20130405131205",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur Durchf\u00fchrung der Bundesdisziplinarordnung bei den\nbundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften mit Dienstherrnf\u00e4higkeit im Gesch\u00e4ftsbereich\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung",
    "abbreviation": "BDOBuKBMinAAnO",
    "slug": "bdobukbminaano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1993, 1209",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 AnO v. 10.5.2000 I 769",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.8.1993 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120900993BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 35 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 der Bundesdisziplinarordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 20. Juli 1967 (BGBl. I S. 750, 984) wird im Benehmen mit dem Bundesministerium des Innern angeordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120900993BJNE000200307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Einleitungsbeh\u00f6rde im Sinne der Bundesdisziplinarordnung ist f\u00fcr die Beamten der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten und den Vizepr\u00e4sidenten der Bundesanstalt sowie f\u00fcr die Pr\u00e4sidenten und die Vizepr\u00e4sidenten der Landesarbeits\u00e4mter,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vorstand der Bundesanstalt, der seine Befugnisse auf den Pr\u00e4sidenten der Bundesanstalt \u00fcbertragen kann, f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamten.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung beh\u00e4lt sich vor, im Einzelfall die Befugnisse der Einleitungsbeh\u00f6rde an sich zu ziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120900993BJNE000301320",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "*Ku Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr Angestellte,\nLandesversicherungsanstalt Oldenburg-Bremen, Bundesknappschaft *KE",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Einleitungsbeh\u00f6rde im Sinne der Bundesdisziplinarordnung ist f\u00fcr die Beamten der Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr Angestellte, der Bahnversicherungsanstalt und der Bundesknappschaft <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und deren Stellvertreter sowie f\u00fcr die Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der jeweiligen K\u00f6rperschaft f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamten.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) \u00a7 1 Abs. 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift (Kursivdruck): Muss richtig \"Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr Angestellte, Bahnversicherungsanstalt, Bundesknappschaft\" lauten; Berichtigung soll erfolgen</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120900993BJNE000400307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am 1. August 1993 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120900993BJNE000500307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
