{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005220987",
    "firstPublished": "1987-01-28",
    "sourceTimestamp": "20130405124927",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet des\nBeamtenrechts auf den Generaldirektor der Deutschen Bibliothek",
    "abbreviation": "BeamtZust\u00dcAnO",
    "slug": "beamtzustueano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1987, 522",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 12.2.1987 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005220987BJNE000100325",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Hiermit \u00fcbertrage ich auf den Generaldirektor der Deutschen Bibliothek, soweit er nicht selbst betroffen ist, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zust\u00e4ndigkeit zur Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche gegen den Erla\u00df oder die Ablehnung eines Verwaltungsaktes oder gegen die Ablehnung eines Anspruchs auf den Gebieten des Besoldungs-, Reisekosten-, Umzugskosten- und Beihilfenrechts sowie auf den Gebieten Arbeitszeit, Anordnung, Genehmigung und Ausgleich von Mehrarbeit (\u00a7 126 Abs. 3 Nr. 2 Satz 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. Februar 1985 - BGBl. I S. 462);</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vertretung bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis (\u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. Februar 1985 - BGBl. I S. 479).</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005220987BJNE000200325",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Vorsitzende des Verwaltungsrats kann sich im Einzelfall die Aus\u00fcbung seiner Befugnisse als oberste Dienstbeh\u00f6rde vorbehalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005220987BJNE000300325",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anordnung tritt am Tage nach der Ver\u00f6ffentlichung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005220987BJNE000400325",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Vorsitzende des Verwaltungsrats der Deutschen Bibliothek</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
