{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR054300996",
    "firstPublished": "1996-02-22",
    "sourceTimestamp": "20130405130512",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Allgemeine Anordnung \u00fcber die Vertretung bei Klagen aus dem\nBeamtenverh\u00e4ltnis im Bereich des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens",
    "abbreviation": "BEBeamtAnO 1996",
    "slug": "bebeamtano_1996",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 543",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 22. 2.1996 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR054300996BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. Februar 1985 (BGBl. I S. 479), das zuletzt durch Artikel 12 Abs. 7 des Postneuordnungsgesetzes vom 24. Juni 1994 (BGBl. I S. 2325) ge\u00e4ndert worden ist, ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR054300996BJNE000200305",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zur gerichtlichen Vertretung des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens sind je innerhalb ihres Gesch\u00e4ftsbereiches die nachstehenden Beh\u00f6rden berufen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle Berlin,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle Essen,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle Frankfurt (Main),</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle Hannover,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle Karlsruhe,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle K\u00f6ln,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle M\u00fcnchen,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle N\u00fcrnberg,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle f\u00fcr Sozialangelegenheiten Frankfurt (Main)</LA></DD> </DL>des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens. <BR />Dies gilt nicht f\u00fcr die F\u00e4lle, in denen dem Pr\u00e4sidenten oder der Hauptverwaltung des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens die erste Entscheidung zusteht. <BR />Ich behalte mir im Einzelfall die gerichtliche Vertretung des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens in den F\u00e4llen des Satzes 1 dieser Allgemeinen Anordnung vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR054300996BJNE000300305",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt mit sofortiger Wirkung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR054300996BJNE000400305",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Bundeseisenbahnverm\u00f6gen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00e4sident</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
