{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004570979",
    "firstPublished": "1979-04-10",
    "sourceTimestamp": "20120625151735",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft\nund Ern\u00e4hrung f\u00fcr die Registrierung der Vermehrungsvertr\u00e4ge f\u00fcr Saatgut in\nDrittl\u00e4ndern",
    "abbreviation": "BEFZustV 1979",
    "slug": "befzustv_1979",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1979, 457",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 76 G v. 2.8.1994 I 2018",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 20.4.1979 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: IdF d. Art. 76 Nr. 1 G v. 2.8.1994 I 2018 mWv 1.1.1995</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004570979BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 26 Abs. 3 des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der gemeinsamen Marktorganisationen vom 31. August 1972 (BGBl. I S. 1617), der durch \u00a7 23 Nr. 4 Buchstabe c des Gesetzes vom 23. Juni 1976 (BGBl. I S. 1608) ge\u00e4ndert worden ist, wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004570979BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Rechtsakten des Rates und der Kommission der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften im Rahmen der gemeinsamen Marktorganisation Saatgut \u00fcber die Registrierung von Vermehrungsvertr\u00e4gen ist der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004570979BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004570979BJNE000500328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
