{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR013870953",
    "firstPublished": "1953-09-18",
    "sourceTimestamp": "20210731213031",
    "titleShort": "Bundesentsch\u00e4digungsgesetz",
    "titleLong": "Bundesgesetz zur Entsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung",
    "abbreviation": "BEG",
    "slug": "beg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1953, 1387",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 10 G v. 12.12.2019 I 2652",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 14 Abs. 5 G v. 28.6.2021 I 2250 (Nr. 39) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1987 +++)<BR /><BR /></pre>Im Saarland eingef\u00fchrt durch G Nr. 658 ABl. des Saarlandes 1959 S. 759; wegen einzelner abweichender Bestimmungen vgl. das genannte G Nr. 658</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE006400328",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P> <table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"8\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col7\" colnum=\"7\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col8\" colnum=\"8\" colwidth=\"20*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col8\" namest=\"col1\" valign=\"top\">ERSTER ABSCHNITT</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Allgemeine Vorschriften</B></entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Titel: Anspruch auf Entsch\u00e4digung </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 1 bis 12a</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Titel: \u00dcbergang und \u00dcbertragung des Anspruchs auf Entsch\u00e4digung </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 13 und 14</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col8\" namest=\"col1\" valign=\"top\">ZWEITER ABSCHNITT</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Schadenstatbest\u00e4nde</B></entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Titel: Schaden an Leben </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 15 bis 27</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Titel: Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 28 bis 42</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Dritter Titel: Schaden an Freiheit</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">I.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Freiheitsentziehung </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 43 bis 46</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">II.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Freiheitsbeschr\u00e4nkung </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 47 bis 50</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Vierter Titel: Schaden an Eigentum </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 51 bis 55</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">F\u00fcnfter Titel: Schaden an Verm\u00f6gen </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 56 bis 58</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Sechster Titel: Schaden durch Zahlung von Sonderabgaben, Geldstrafen, Bu\u00dfen und Kosten </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 59 bis 63</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Siebenter Titel: Schaden im beruflichen und im wirtschaftlichen Fortkommen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">I.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Grundsatz </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 64</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">II.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Schaden im beruflichen Fortkommen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Begriff </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 65</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Selbst\u00e4ndige Berufe </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 66 bis 86</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Unselbst\u00e4ndige Berufe</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">A.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Privater Dienst </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 87 bis 98</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">B.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">\u00d6ffentlicher Dienst</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gemeinsame Vorschriften </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 99 bis 101</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beamte </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 102 bis 107</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berufssoldaten </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 108</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Angestellte und Arbeiter </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 109 und 110</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Nichtbeamtete au\u00dferordentliche Professoren und Privatdozenten an den wissenschaftlichen Hochschulen </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 111</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">C.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Dienst bei Religionsgesellschaften </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 112</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Sch\u00e4digung in selbst\u00e4ndiger und unselbst\u00e4ndiger Erwerbst\u00e4tigkeit </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 113</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Nichtaufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit trotz abgeschlossener Berufsausbildung </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 114 und 114a</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Schaden in der Ausbildung </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 115 bis 119</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen) </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 120 bis 122</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">H\u00f6chstbetrag der Kapitalentsch\u00e4digung </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 123 bis 125</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zusammentreffen mit Anspr\u00fcchen nach den Rechtsvorschriften zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts f\u00fcr Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 125a</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Erm\u00e4chtigung der Bundesregierung zum Erla\u00df von Rechtsverordnungen </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 126</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">III.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Schaden im wirtschaftlichen Fortkommen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Schaden an einer Versicherung au\u00dferhalb der Sozialversicherung </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 127 bis 133</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Versorgungssch\u00e4den </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 134 bis 137</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Schaden in der Sozialversicherung </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 138</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Schaden in der Kriegsopferversorgung </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 139</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">IV.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Gemeinsame Vorschriften \u00fcber Vererblichkeit und \u00dcbertragbarkeit </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 140</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Achter Titel: Soforthilfe f\u00fcr R\u00fcckwanderer </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 141</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Neunter Titel: Krankenversorgung </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 141a bis 141c</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zehnter Titel: Zusammentreffen von Anspr\u00fcchen auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben, Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit und Schaden im beruflichen Fortkommen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Zusammentreffen von zwei Anspr\u00fcchen </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 141d bis 141f</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Zusammentreffen von drei Anspr\u00fcchen </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 141g und 141h</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Zusammentreffen von vier Anspr\u00fcchen </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 141i</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Anwendbarkeit in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 41, 41a, 110, 112, 114 und 114a </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 141k</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col8\" namest=\"col1\" valign=\"top\">DRITTER ABSCHNITT</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Besondere Vorschriften f\u00fcr juristische Personen, Anstalten oder Personenvereinigungen</B></entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 142 bis 148a</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col8\" namest=\"col1\" valign=\"top\">VIERTER ABSCHNITT</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Besondere Gruppen von Verfolgten</B></entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Titel: Grundsatz </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 149</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Titel: Verfolgte aus den Vertreibungsgebieten </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 150 bis 159a</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Dritter Titel: Staatenlose und Fl\u00fcchtlinge im Sinne der Genfer Konvention </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 160 bis 166</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Vierter Titel: Gemeinsame Vorschriften </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 166a bis 166c</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col8\" namest=\"col1\" valign=\"top\">F\u00dcNFTER ABSCHNITT</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">(weggefallen) </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 167 bis 168</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col8\" namest=\"col1\" valign=\"top\">SECHSTER ABSCHNITT</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Befriedigung der Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche</B></entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 169 bis 170</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col8\" namest=\"col1\" valign=\"top\">SIEBENTER ABSCHNITT</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>H\u00e4rteausgleich</B></entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 171</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col8\" namest=\"col1\" valign=\"top\">ACHTER ABSCHNITT</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Verteilung der Entsch\u00e4digungslast</B></entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 172</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col8\" namest=\"col1\" valign=\"top\">NEUNTER ABSCHNITT</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Entsch\u00e4digungsorgane und Verfahren</B></entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Titel: Entsch\u00e4digungsorgane </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 173 und 174</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Titel: Gemeinsame Verfahrensvorschriften </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 175 bis 183</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Dritter Titel: Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 184 bis 207</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Vierter Titel: Entsch\u00e4digungsgerichte </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 208 bis 227</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">F\u00fcnfter Titel: Verfahrensvorschriften f\u00fcr den Anspruch auf Krankenversorgung </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 227a bis 227d</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col8\" namest=\"col1\" valign=\"top\">ZEHNTER ABSCHNITT</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>\u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften</B></entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 228 bis 241</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG000100328",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG000200328",
        "name": "Erster Titel",
        "title": "Anspruch auf Entsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000100328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE006500328",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>In Anerkennung der Tatsache, <BR />da\u00df Personen, die aus Gr\u00fcnden politischer Gegnerschaft gegen den Nationalsozialismus oder aus Gr\u00fcnden der Rasse, des Glaubens oder der Weltanschauung unter der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft verfolgt worden sind, Unrecht geschehen ist, <BR />da\u00df der aus \u00dcberzeugung oder um des Glaubens oder des Gewissens willen gegen die nationalsozialistische Gewaltherrschaft geleistete Widerstand ein Verdienst um das Wohl des Deutschen Volkes und Staates war und <BR />da\u00df auch demokratische, religi\u00f6se und wirtschaftliche Organisationen durch die nationalsozialistische Gewaltherrschaft rechtswidrig gesch\u00e4digt worden sind, <BR />hat der Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates das nachstehende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE006600328",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>(1) Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung ist, wer aus Gr\u00fcnden politischer Gegnerschaft gegen den Nationalsozialismus oder aus Gr\u00fcnden der Rasse, des Glaubens oder der Weltanschauung durch nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen verfolgt worden ist und hierdurch Schaden an Leben, K\u00f6rper, Gesundheit, Freiheit, Eigentum, Verm\u00f6gen, in seinem beruflichen oder in seinem wirtschaftlichen Fortkommen erlitten hat (Verfolgter).</P><P>(2) Dem Verfolgten im Sinne des Absatzes 1 wird gleichgestellt, wer durch nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen verfolgt worden ist, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weil er auf Grund eigener Gewissensentscheidung sich unter Gef\u00e4hrdung seiner Person aktiv gegen die Mi\u00dfachtung der Menschenw\u00fcrde oder gegen die sittlich, auch durch den Krieg nicht gerechtfertigte Vernichtung von Menschenleben eingesetzt hat;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weil er eine vom Nationalsozialismus abgelehnte k\u00fcnstlerische oder wissenschaftliche Richtung vertreten hat;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weil er einem Verfolgten nahegestanden hat.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Als Verfolgter im Sinne des Absatzes 1 gilt auch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Hinterbliebene eines Verfolgten, der get\u00f6tet oder in den Tod getrieben worden oder an den Folgen der Sch\u00e4digung seines K\u00f6rpers oder seiner Gesundheit verstorben ist;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gesch\u00e4digte, der eine ihm zur Last gelegte Handlung in Bek\u00e4mpfung der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft oder in Abwehr der Verfolgung begangen hat, aber den Beweggrund dieser Handlung verbergen konnte;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gesch\u00e4digte, der von nationalsozialistischen Gewaltma\u00dfnahmen betroffen worden ist, weil er irrt\u00fcmlich einer Personengruppe zugerechnet wurde, die aus den in Absatz 1 und 2 genannten Gr\u00fcnden verfolgt worden ist;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gesch\u00e4digte, der als naher Angeh\u00f6riger des Verfolgten von nationalsozialistischen Gewaltma\u00dfnahmen mitbetroffen ist; als nahe Angeh\u00f6rige gelten der Ehegatte des Verfolgten und die Kinder, solange f\u00fcr sie nach dem bis zum 31. Dezember 1974 geltenden Beamtenrecht Kinderzuschl\u00e4ge gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE006700328",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>(1) Nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen sind solche Ma\u00dfnahmen, die aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 auf Veranlassung oder mit Billigung einer Dienststelle oder eines Amtstr\u00e4gers des Reiches, eines Landes, einer sonstigen K\u00f6rperschaft, Anstalt oder Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts, der NSDAP, ihrer Gliederungen oder ihrer angeschlossenen Verb\u00e4nde gegen den Verfolgten gerichtet worden sind.</P><P>(2) Der Annahme nationalsozialistischer Gewaltma\u00dfnahmen steht nicht entgegen, da\u00df sie auf gesetzlichen Vorschriften beruht haben oder in mi\u00dfbr\u00e4uchlicher Anwendung gesetzlicher Vorschriften gegen den Verfolgten gerichtet worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE006800328",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung nach diesem Gesetz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE006901305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Entsch\u00e4digung besteht, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Verfolgte<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">am 31. Dezember 1952 seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes gehabt hat;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor dem 31. Dezember 1952 verstorben ist und seinen letzten Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes gehabt hat;</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor dem 31. Dezember 1952 ausgewandert ist, deportiert oder ausgewiesen worden ist und seinen letzten Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder im Gebiet der Freien Stadt Danzig gehabt und diesen nicht erst nach Beendigung der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft in den unter fremder Verwaltung stehenden deutschen Ostgebieten oder im Gebiet der Freien Stadt Danzig begr\u00fcndet hat;</LA><LA Size=\"normal\">d)</LA></DD>  <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertriebener im Sinne des \u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber die Angelegenheiten der Vertriebenen und Fl\u00fcchtlinge (Bundesvertriebenengesetz) ist und im Geltungsbereich dieses Gesetzes seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt bis zum 30. April 1965 genommen hat oder nach diesem Zeitpunkt innerhalb von 6 Monaten nimmt, nachdem er das Gebiet des Staates verlassen hat, aus dem er vertrieben oder ausgesiedelt worden ist;</LA></DD> <DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Sowjetzonenfl\u00fcchtling im Sinne des \u00a7 3 des Bundesvertriebenengesetzes anerkannt ist und seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes genommen hat oder nimmt; gleichgestellt ist, wer aus der sowjetischen Besatzungszone oder aus dem sowjetisch besetzten Sektor von Berlin im Wege der Notaufnahme oder eines vergleichbaren Verfahrens zugezogen ist und am 31. Dezember 1964 seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes gehabt hat; \u00a7 3 Abs. 2 des Bundesvertriebenengesetzes findet entsprechende Anwendung;</LA></DD> <DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Wege der Familienzusammenf\u00fchrung seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt aus dem Gebiet der sowjetischen Besatzungszone oder aus dem sowjetisch besetzten Sektor von Berlin in den Geltungsbereich dieses Gesetzes verlegt hat oder verlegt, weil er infolge k\u00f6rperlicher oder geistiger Gebrechlichkeit st\u00e4ndiger Wartung oder Pflege bedarf oder mindestens 65 Jahre alt ist; \u00a7 3 Abs. 2 des Bundesvertriebenengesetzes findet entsprechende Anwendung;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Verfolgte am 1. Januar 1947 sich in einem DP-Lager im Geltungsbereich dieses Gesetzes aufgehalten hat und nach dem 31. Dezember 1946 entweder w\u00e4hrend des Aufenthalts im DP-Lager verstorben ist oder aus dem Geltungsbereich dieses Gesetzes ausgewandert ist oder als heimatloser Ausl\u00e4nder in die Zust\u00e4ndigkeit der deutschen Beh\u00f6rden \u00fcbergegangen ist oder die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erworben hat.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Als Auswanderung im Sinne dieses Gesetzes gilt auch, wenn der Verfolgte vor dem 8. Mai 1945 aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt aus dem Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder dem Gebiet der Freien Stadt Danzig verlegt hat.</P><P>(3) Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung entf\u00e4llt nicht dadurch, da\u00df der deportierte Verfolgte (Absatz 1 Nr. 1 Buchstabe c) zwangsweise in das Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder in das Gebiet der Freien Stadt Danzig zur\u00fcckgef\u00fchrt worden ist.</P><P>(4) Der vertriebene Verfolgte (Absatz 1 Nr. 1 Buchstabe e) hat auch dann Anspruch auf Entsch\u00e4digung, wenn sich seine Zugeh\u00f6rigkeit zum deutschen Volk darauf gr\u00fcndet, da\u00df er dem deutschen Sprach- und Kulturkreis angeh\u00f6rt hat; ein ausdr\u00fcckliches Bekenntnis zum deutschen Volkstum ist nicht Voraussetzung der Zugeh\u00f6rigkeit zum deutschen Sprach- und Kulturkreis.</P><P>(5) Als Familienzusammenf\u00fchrung (Absatz 1 Nr. 1 Buchstabe g) gilt die Aufnahme durch den Ehegatten, durch Verwandte gerader Linie oder der Seitenlinie bis zum zweiten Grad oder durch Stief- oder Pflegekinder, an Kindes Statt Angenommene oder Schwiegerkinder. Eine Aufnahme durch Stief- oder Pflegekinder oder an Kindes Statt Angenommene kommt nur in Betracht, wenn sie vor Vollendung des 18. Lebensjahres oder mindestens drei Jahre lang mit dem Zuziehenden in h\u00e4uslicher Gemeinschaft gelebt hatten.</P><P>(6) Der durch Freiheitsentziehung bedingte Zwangsaufenthalt und der Aufenthalt in einem DP-Lager gelten nicht als Wohnsitz oder dauernder Aufenthalt im Sinne dieses Gesetzes.</P><P>(7) F\u00fcr Schaden an Grundst\u00fccken besteht der Anspruch auf Entsch\u00e4digung ohne R\u00fccksicht auf Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt des Verfolgten, wenn das Grundst\u00fcck im Geltungsbereich dieses Gesetzes belegen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" />\u00a7 4 Abs. 1 Nr. 1 Buchst. e: Nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit GG vereinbar, BVerfGE v. 29.10.1969 I 2186 - 1 BvL 19/69 -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE007000328",
        "name": "\u00a7 4a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein Verfolgter vor dem 31. Dezember 1952 verstorben und hatte er seinen letzten Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt au\u00dferhalb des Geltungsbereiches dieses Gesetzes, aber im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder im Gebiet der Freien Stadt Danzig, so hat die nicht wiederverheiratete, von der Verfolgung mitbetroffene Witwe Anspruch auf Entsch\u00e4digung, sofern sie die Voraussetzungen des \u00a7 4 erf\u00fcllt. Dies gilt nicht, wenn der Verfolgte erst nach Beendigung der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt in dem in Satz 1 bezeichneten Gebiet begr\u00fcndet hat.</P><P>(2) Der Anspruch nach Absatz 1 besteht nur insoweit, als der Anspruch des Verfolgten auf die Witwe im Erbwege \u00fcbergegangen w\u00e4re, wenn der Verfolgte die Voraussetzungen des \u00a7 4 erf\u00fcllt haben w\u00fcrde. Der Anspruch ist weder \u00fcbertragbar noch vererblich.</P><P>(3) Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten sinngem\u00e4\u00df zugunsten des Witwers einer Verfolgten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE007100328",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Entsch\u00e4digung besteht nicht, soweit der Anspruch auf Wiedergutmachung des Schadens seiner Rechtsnatur nach unter besondere, im Geltungsbereich dieses Gesetzes geltende Rechtsvorschriften zur Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts f\u00e4llt. Rechtsvorschriften im Sinne des Satzes 1 sind insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Rechtsvorschriften zur R\u00fcckerstattung feststellbarer Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde und zur Regelung der r\u00fcckerstattungsrechtlichen Geldverbindlichkeiten des Deutschen Reiches und gleichgestellter Rechtstr\u00e4ger,</LA><LA Size=\"normal\">die Rechtsvorschriften f\u00fcr die \u00dcbertragung von Organisationsverm\u00f6gen,</LA><LA Size=\"normal\">die Rechtsvorschriften zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts f\u00fcr Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes,</LA><LA Size=\"normal\">die Rechtsvorschriften zur Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts in der Sozialversicherung und in der Kriegsopferversorgung.</LA></DD>    </DL> </P><P>(2) Anspruch auf Entsch\u00e4digung besteht auch dann nicht, wenn der Anspruch auf Wiedergutmachung des Schadens nur deshalb nicht unter besondere Rechtsvorschriften im Sinne des Absatzes 1 f\u00e4llt, weil diese in ihrer r\u00e4umlichen Geltung beschr\u00e4nkt sind oder weil der Verfolgte seinen Anspruch auf Grund besonderer Rechtsvorschriften im Sinne des Absatzes 1 wegen Fristvers\u00e4umnis nicht mehr geltend machen kann.</P><P>(3)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE007200328",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>(1) Von der Entsch\u00e4digung ausgeschlossen ist, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer Mitglied der NSDAP oder einer ihrer Gliederungen gewesen ist oder der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft Vorschub geleistet hat; die nominelle Mitgliedschaft in der NSDAP oder in einer ihrer Gliederungen schlie\u00dft den Anspruch auf Entsch\u00e4digung nicht aus, wenn der Verfolgte unter Einsatz von Freiheit, Leib oder Leben den Nationalsozialismus aus Gr\u00fcnden, die den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 entsprechen, bek\u00e4mpft hat und deswegen verfolgt worden ist;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer nach dem 23. Mai 1949 die freiheitliche demokratische Grundordnung im Sinne des Grundgesetzes bek\u00e4mpft hat;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer nach dem 8. Mai 1945 wegen eines Verbrechens rechtskr\u00e4ftig zu einer Freiheitsstrafe von mehr als drei Jahren verurteilt worden ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Absatz 1 Nr. 3 findet keine Anwendung, wenn die Verurteilung au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes ausgesprochen ist und wenn die Tat im Geltungsbereich dieses Gesetzes nicht mit Strafe bedroht oder die Verurteilung nach rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen nicht gerechtfertigt ist.</P><P>(3) Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung ist verwirkt, wenn nach Festsetzung oder nach rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung einer der Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde des Absatzes 1 Nr. 2 und 3 eintritt. Die nach Eintritt eines Verwirkungsgrundes bewirkten Leistungen k\u00f6nnen zur\u00fcckgefordert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE007300328",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung kann ganz oder teilweise versagt werden, wenn der Berechtigte, um Entsch\u00e4digung zu erlangen, sich unlauterer Mittel bedient oder vors\u00e4tzlich oder grobfahrl\u00e4ssig unrichtige oder irref\u00fchrende Angaben \u00fcber Grund oder H\u00f6he des Schadens gemacht, veranla\u00dft oder zugelassen hat.</P><P>(2) Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung kann ganz oder teilweise entzogen werden, wenn sich nach Festsetzung herausstellt, da\u00df einer der Versagungsgr\u00fcnde des Absatzes 1 vorliegt oder die Entscheidung auf unrichtigen Angaben des Berechtigten \u00fcber die tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse beruht.</P><P>(3) Bereits bewirkte Leistungen k\u00f6nnen zur\u00fcckgefordert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE007400328",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>(1) Anspr\u00fcche gegen das Deutsche Reich, die Bundesrepublik Deutschland und die deutschen L\u00e4nder k\u00f6nnen unbeschadet der in \u00a7 5 genannten und der durch \u00a7 228 Abs. 2 aufrechterhaltenen Vorschriften nur nach diesem Gesetz geltend gemacht werden, wenn sie darauf beruhen, da\u00df durch Ma\u00dfnahmen, die aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 getroffen worden sind, Schaden entstanden ist.</P><P>(2) Anspr\u00fcche gegen andere K\u00f6rperschaften, Anstalten oder Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts oder gegen Personen des privaten Rechts werden durch dieses Gesetz nicht ber\u00fchrt. Sie gehen, soweit nach diesem Gesetz Entsch\u00e4digung geleistet ist, auf das leistende Land \u00fcber. Der \u00dcbergang kann nicht zum Nachteil des Berechtigten geltend gemacht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE007500328",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Grunds\u00e4tze des b\u00fcrgerlichen Rechts \u00fcber die Ber\u00fccksichtigung mitwirkenden Verschuldens und \u00fcber die Anrechnung eines im Zusammenhang mit dem Schaden erlangten Vorteils gelten sinngem\u00e4\u00df.</P><P>(2) Ein mit der Verfolgung zusammenh\u00e4ngendes Einverst\u00e4ndnis des Verfolgten mit der sch\u00e4digenden Ma\u00dfnahme steht dem Anspruch auf Entsch\u00e4digung nicht entgegen.</P><P>(3) Ist der Schaden dadurch entstanden, da\u00df der Verfolgte unter dem Druck der Verfolgung eine Handlung vorgenommen oder unterlassen hat, so steht dies dem Anspruch auf Entsch\u00e4digung nicht entgegen.</P><P>(4) Leistungen, die ein Dritter in Erf\u00fcllung einer gesetzlichen oder sittlichen Unterhaltspflicht dem Verfolgten gew\u00e4hrt hat oder gew\u00e4hrt, stehen dem Anspruch auf Entsch\u00e4digung auch dann nicht entgegen, wenn der Schaden durch diese Leistungen ausgeglichen wird.</P><P>(5) F\u00fcr Sch\u00e4den, der mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit auch ohne die Verfolgung entstanden w\u00e4re, wird keine Entsch\u00e4digung geleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE007601310",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>(1) Auf die Entsch\u00e4digung sind aus deutschen \u00f6ffentlichen Mitteln gew\u00e4hrte Leistungen anzurechnen, die im Zuge der Entsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung bewirkt worden sind. Dabei sollen Leistungen, die f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum oder f\u00fcr einen bestimmten Schadenstatbestand bewirkt worden sind oder bewirkt werden, nur auf die Entsch\u00e4digung f\u00fcr diesen Zeitraum oder f\u00fcr diesen Tatbestand angerechnet werden.</P><P>(2) Leistungen, die nach dem Gesetz zur allgemeinen Regelung durch den Krieg und den Zusammenbruch des Deutschen Reiches entstandener Sch\u00e4den (Allgemeines Kriegsfolgengesetz) f\u00fcr einen bestimmten Schadenstatbestand und einen bestimmten Zeitraum bewirkt worden sind, werden auf die Entsch\u00e4digung f\u00fcr diesen Tatbestand und diesen Zeitraum angerechnet.</P><P>(3) Stehen dem Berechtigten mehrere Anspr\u00fcche zu, die zu verschiedener Zeit befriedigt werden, so ist von der Anrechnung auf Leistungen, die zum laufenden Lebensunterhalt oder zum Aufbau einer ausreichenden Lebensgrundlage erforderlich sind, insoweit abzusehen, als die Anrechnung auf sp\u00e4tere Leistungen gew\u00e4hrleistet ist.</P><P>(4) F\u00fcrsorge- und Sozialhilfeleistungen sind nicht anzurechnen.</P><P>(5) Soweit der Verfolgte f\u00fcr die Zeit vor dem 1. November 1953 Leistungen aus der Arbeitslosenf\u00fcrsorge erhalten hat, ist die \u00dcberleitung des Anspruchs auf Entsch\u00e4digung auf den Bund ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE007700328",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>(1) Geldanspr\u00fcche f\u00fcr die Zeit vor dem 1. Juli 1948 werden in Reichsmark berechnet und im Verh\u00e4ltnis 10:2 in Deutsche Mark umgerechnet.</P><P>(2) Das Umrechnungsverh\u00e4ltnis 10:2 gilt auch f\u00fcr die nach \u00a7 10 anzurechnenden Leistungen, sofern diese in Reichsmark bewirkt worden sind, und f\u00fcr Reichsmarkbetr\u00e4ge, die nach anderen Vorschriften dieses Gesetzes auf die Entsch\u00e4digung anzurechnen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE007800328",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>Renten werden fr\u00fchestens vom 1. November 1953 an in monatlich vorauszahlbaren Betr\u00e4gen gezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE007900328",
        "name": "\u00a7 12a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>Erh\u00f6hen sich wiederkehrende Leistungen aus der bundesgesetzlichen Rentenversicherung oder nach dem Bundesversorgungsgesetz, so mindern sich die Renten nach diesem Gesetz insgesamt h\u00f6chstens um den Monatsbetrag, um den sich die wiederkehrenden Leistungen monatlich erh\u00f6ht haben oder erh\u00f6hen. Dies gilt sinngem\u00e4\u00df im Falle der erstmaligen Festsetzung einer Rente nach diesem Gesetz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG000300328",
        "name": "Zweiter Titel",
        "title": "\u00dcbergang und \u00dcbertragung des\nAnspruchs auf Entsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000100328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE008002310",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000300328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung ist vererblich.</P><P>(2) Der Anspruch erlischt mit dem Tode des Verfolgten, wenn der Fiskus gesetzlicher Erbe ist. Er erlischt ferner, wenn der Verfolgte vor Festsetzung des Anspruchs oder vor rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung \u00fcber den Anspruch verstorben ist und ausschlie\u00dflich von einer Person beerbt wird, die nach \u00a7 6 von der Entsch\u00e4digung ausgeschlossen w\u00e4re. Der Anspruch erlischt nicht, soweit der Verfolgte ihn einer Person als Verm\u00e4chtnis zugewandt hat, die nicht von der Entsch\u00e4digung ausgeschlossen w\u00e4re. Das Verm\u00e4chtnis ist unwirksam, wenn der Verm\u00e4chtnisnehmer ausgeschlossen w\u00e4re.</P><P>(3) Wird der Verfolgte von mehreren Erben beerbt und w\u00e4re nur ein Teil der Erben ausgeschlossen, so geb\u00fchrt der Anspruch auf Entsch\u00e4digung den \u00fcbrigen Erben als Voraus. Auf den Voraus sind die f\u00fcr Verm\u00e4chtnisse geltenden Vorschriften anzuwenden.</P><P>(4) Abs\u00e4tze 2 und 3 finden auf den Erbeserben entsprechende Anwendung.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE008100328",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000300328"
        },
        "body": "<P>Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung kann abgetreten, verpf\u00e4ndet oder gepf\u00e4ndet werden. Die Abtretung, Verpf\u00e4ndung oder Pf\u00e4ndung ist nur mit Genehmigung der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG000400328",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Schadenstatbest\u00e4nde",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG000500328",
        "name": "Erster Titel",
        "title": "Schaden an Leben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE008200328",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben besteht, wenn der Verfolgte get\u00f6tet oder in den Tod getrieben worden und sein Tod w\u00e4hrend der Verfolgung oder innerhalb von acht Monaten nach Abschlu\u00df der Verfolgung, die seinen Tod verursacht hat, eingetreten ist. Es gen\u00fcgt, da\u00df der urs\u00e4chliche Zusammenhang zwischen Tod und Verfolgung wahrscheinlich ist.</P><P>(2) Ist der Verfolgte w\u00e4hrend der Deportation oder w\u00e4hrend einer Freiheitsentziehung im Sinne dieses Gesetzes oder innerhalb von acht Monaten nach Beendigung der Deportation oder der Freiheitsentziehung verstorben, so wird vermutet, da\u00df die in Absatz 1 Satz 1 f\u00fcr den Anspruch genannten Voraussetzungen vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE008300328",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": "<P>Als Entsch\u00e4digung werden geleistet <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rente,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abfindung im Falle der Wiederverheiratung,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kapitalentsch\u00e4digung.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE008400328",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rente steht folgenden Hinterbliebenen zu: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Witwe bis zu ihrer Wiederverheiratung oder bis zu ihrem Tode;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Witwer bis zu seiner Wiederverheiratung oder bis zu seinem Tode, wenn die Verfolgte nach dem 31. Dezember 1985 gestorben ist. Ist die Verfolgte vor dem 1. Januar 1986 gestorben, steht dem Witwer die Rente nur zu, sofern ihn die Verfolgte zur Zeit des Beginns der Verfolgung, die zu Tode gef\u00fchrt hat, unterhalten hat oder, wenn sie noch lebte, unterhalten w\u00fcrde;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Kindern f\u00fcr die Zeit, in der f\u00fcr sie nach dem bis zum 31. Dezember 1974 geltenden Beamtenrecht Kinderzuschl\u00e4ge gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den elternlosen Enkeln unter den Voraussetzungen der Nummer 3, sofern sie der Verfolgte zur Zeit des Beginns der Verfolgung, die zum Tode gef\u00fchrt hat, unterhalten hat, oder, wenn er noch lebte, unterhalten w\u00fcrde;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Verwandten der aufsteigenden Linie f\u00fcr die Dauer der Bed\u00fcrftigkeit;</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Adoptiveltern unter den Voraussetzungen der Nummer 5.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Der Witwe oder dem Witwer werden unter den Voraussetzungen des Absatzes 1 Nr. 1 oder 2 gleichgestellt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der schuldlos geschiedene Ehegatte;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der einem schuldlos geschiedenen Ehegatten gleichgestellte fr\u00fchere Ehegatte, dessen Ehe aufgehoben oder f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt worden ist;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, deren Verbindung mit dem Verfolgten auf Grund des Bundesgesetzes \u00fcber die Anerkennung freier Ehen rassisch und politisch Verfolgter oder auf Grund von Rechtsvorschriften der L\u00e4nder die Rechtswirkungen einer gesetzlichen Ehe zuerkannt worden sind;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Frau, deren Ehe mit dem Verfolgten nachtr\u00e4glich durch eine Anordnung auf Grund des Bundesgesetzes \u00fcber die Rechtswirkungen des Ausspruchs einer nachtr\u00e4glichen Eheschlie\u00dfung geschlossen worden ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Absatz 2 Nr. 1 und 2 findet keine Anwendung auf einen Ehegatten, der sich aus Gr\u00fcnden, die den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 entsprechen, von dem verfolgten Ehegatten abgewandt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE008500328",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rente wird nach Ma\u00dfgabe der Versorgungsbez\u00fcge festgesetzt, die den Hinterbliebenen eines mit dem Verfolgten nach seiner wirtschaftlichen Stellung vergleichbaren Bundesbeamten einer Besoldungsgruppe mit aufsteigenden Geh\u00e4ltern im Falle seines durch Dienstunfall herbeigef\u00fchrten Todes nach den Vorschriften \u00fcber die Unfallf\u00fcrsorge der Bundesbeamten gew\u00e4hrt w\u00fcrden. Die wirtschaftliche Stellung ist nach dem Durchschnittseinkommen des Verfolgten in den letzten drei Jahren vor seinem Tode zu beurteilen; eine Minderung seines Einkommens durch vorausgegangene Verfolgung bleibt au\u00dfer Betracht. Neben der wirtschaftlichen Stellung ist auch die soziale Stellung des Verfolgten zu ber\u00fccksichtigen, wenn dies zu einer g\u00fcnstigeren Einreihung des Verfolgten in eine vergleichbare Beamtengruppe f\u00fchrt.</P><P>(2) Die Rente ist in einem Hundertsatz von weniger als 100 vom Hundert der Versorgungsbez\u00fcge nach Absatz 1 festzusetzen, wenn die Ber\u00fccksichtigung der wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse des Hinterbliebenen dies rechtfertigt. Bei der W\u00fcrdigung der wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse sind auch die Betr\u00e4ge zu ber\u00fccksichtigen, die der Hinterbliebene zu erwerben unterl\u00e4\u00dft, obwohl ihm der Erwerb zuzumuten ist.</P><P>(3) Bei der Berechnung der Rente ist die jeweilige H\u00f6he der gesetzlichen Versorgungsbez\u00fcge vergleichbarer Beamtengruppen im Sinne des Absatzes 1 zugrunde zu legen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE008600328",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1965, 1317 </kommentar> <BR /> <BR />Der monatliche Mindestbetrag der Rente betr\u00e4gt f\u00fcr <BR /><table frame=\"top\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"8\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"45*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"10*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"10*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"10*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"10*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col7\" colnum=\"7\" colwidth=\"10*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col8\" colnum=\"8\" colwidth=\"10*\" />\n\t\t\t<thead valign=\"bottom\">\n\t\t\t\t<row rowsep=\"1\">\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">bis 31. M\u00e4rz 1957</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">vom 1. April 1957 bis 31. Mai 1960</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">vom 1. Juni 1960 bis 31. Dezember 1960</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">vom 1. Januar 1961 bis 30. Juni 1962</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">vom 1. Juli 1962 bis 30 September 1964</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">ab 1. Oktober 1964</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</thead>\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">die Witwe </entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">200 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">220 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">236 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">255 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">270 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">292 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">den Witwer </entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">200 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">220 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">236 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">255 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">270 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">292 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">die Vollwaise</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">100 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">110 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">118 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">128 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">136 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">147 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">die erste und zweite Halbwaise,</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">wenn keine Rente f\u00fcr die Witwe oder den Witwer gezahlt wird, je</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">75 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">83 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">89 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">97 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">103 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">111 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">wenn eine Rente f\u00fcr die Witwe oder den Witwer gezahlt wird, je</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">55 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">61 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">66 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">72 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">76 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">82 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">die dritte und jede folgende Halbwaise, je</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">50 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">55 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">59 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">64 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">68 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">73 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">den elternlosen Enkel</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">100 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">110 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">118 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">128 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">136 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">147 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">die Eltern oder die Adoptiveltern zusammen</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">150 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">165 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">177 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">192 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">204 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">220 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">einen \u00fcberlebenden Elternteil oder Adoptivelternteil</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">100 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">110 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">118 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">128 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">136 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">147 DM.</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE008700328",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Renten nach \u00a7 18 d\u00fcrfen zusammen das Unfallruhegehalt des vergleichbaren Bundesbeamten nicht \u00fcbersteigen. Ergibt sich bei der Zusammenrechnung der Renten mehrerer Hinterbliebenen ein h\u00f6herer Betrag als das Unfallruhegehalt, so werden die einzelnen Renten in dem Verh\u00e4ltnis gek\u00fcrzt, in dem sie ihrer H\u00f6he nach zueinander stehen. \u00a7 19 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Wird die Rente eines Hinterbliebenen wegen der Vorschrift des Absatzes 1 Satz 3 nicht gek\u00fcrzt, so kann die Rente eines anderen Hinterbliebenen \u00fcber den nach Absatz 1 Satz 2 sich ergebenden Betrag hinaus nicht gek\u00fcrzt werden.</P><P>(3) Sind in der Person eines Hinterbliebenen die Voraussetzungen mehrerer Rentenanspr\u00fcche nach \u00a7 17 erf\u00fcllt, so wird bei Renten in gleicher H\u00f6he nur eine und bei Renten in verschiedener H\u00f6he die h\u00f6chste Rente gezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE008800328",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": "<P>(1) Haben sich die Verh\u00e4ltnisse, die der Bemessung der Rente zugrunde gelegt waren, nachtr\u00e4glich so ge\u00e4ndert, da\u00df die auf Grund der ver\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse neu errechnete Rente insgesamt um mindestens 10 vom Hundert von der festgesetzten Rente abweicht, so ist die Rente neu festzusetzen.</P><P>(2) Hat der Hinterbliebene das 68. Lebensjahr vollendet, so ist seine Rente nur dann neu festzusetzen, wenn die auf Grund der ver\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse errechnete Rente jeweils um mindestens 30 vom Hundert von der festgesetzten Rente abweicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE008900328",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE009000328",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": "<P>Im Falle der Wiederverheiratung erh\u00e4lt die Witwe oder der Witwer eine Abfindung in H\u00f6he des vierundzwanzigfachen Betrages der f\u00fcr den letzten Kalendermonat vor der Wiederverheiratung bezogenen Rente. Wird die neue Ehe aufgel\u00f6st oder f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt, so lebt die Rente mit Wirkung vom Ersten des Monats wieder auf, der dem Monat folgt, in dem die Ehe aufgel\u00f6st oder f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt worden ist, jedoch fr\u00fchestens nach Ablauf von zwei Jahren nach der Wiederverheiratung. Leistungen, die der Witwe oder dem Witwer auf Grund eines neuen, infolge der Aufl\u00f6sung oder Nichtigerkl\u00e4rung der Ehe erworbenen Versorgungs- oder Unterhaltsanspruchs zustehen, sind auf die Rente anzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE009100328",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Zeit vor dem 1. November 1953 steht den Hinterbliebenen (\u00a7 17) vom Tode des Verfolgten an eine Kapitalentsch\u00e4digung zu.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE009200328",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Berechnung der Kapitalentsch\u00e4digung ist der Betrag der nach \u00a7\u00a7 18 bis 20 errechneten Rente zugrunde zu legen, der auf den Monat November 1953 entf\u00e4llt.</P><P>(2) Besteht f\u00fcr den Monat November 1953 kein Anspruch auf Rente, so findet Absatz 1 mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, da\u00df der Berechnung der Kapitalentsch\u00e4digung der Betrag zugrunde zu legen ist, der auf den letzten Kalendermonat entf\u00e4llt, in dem die Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf Rente erf\u00fcllt waren.</P><P>(3) F\u00fcr die Zeit vor dem 1. Juli 1948 tr\u00e4gt der nach Absatz 1 und 2 zugrunde zu legende Monatsbetrag zwei Zehnteile des in Deutscher Mark berechneten Monatsbetrages.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE009300328",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf die laufende Rente ist weder \u00fcbertragbar noch vererblich; dies gilt auch f\u00fcr den Anspruch der Witwe oder des Witwers auf Abfindung im Falle der Wiederverheiratung.</P><P>(2) Der Anspruch auf die Summe der r\u00fcckst\u00e4ndigen Rentenbetr\u00e4ge und auf die Kapitalentsch\u00e4digung ist vor Festsetzung oder vor rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung nur vererblich, wenn der Hinterbliebene von seinem Ehegatten oder seinen oder des Verfolgten Kindern, Enkeln oder Eltern beerbt wird. \u00a7 13 Abs. 3 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE009400328",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000500328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, zur Durchf\u00fchrung der \u00a7\u00a7 15 bis 26 Rechtsverordnungen zu erlassen. Hierbei kann sie als Grundlage f\u00fcr die Berechnung der Renten und Kapitalentsch\u00e4digungen und f\u00fcr die Einreihung des Verfolgten in eine vergleichbare Beamtengruppe Besoldungs\u00fcbersichten aufstellen, welche die durchschnittlichen ruhegehaltf\u00e4higen Dienstbez\u00fcge (Grundgehalt und Wohnungsgeld) der Bundesbeamten des einfachen, mittleren, gehobenen und h\u00f6heren Dienstes ausweisen. F\u00fcr die Bestimmung des Hundertsatzes des Ruhegehalts, der als Rente zu zahlen ist, k\u00f6nnen Pauschs\u00e4tze aufgestellt werden.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird ferner erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung die monatlichen Mindestbetr\u00e4ge der Rente (\u00a7 19) angemessen zu erh\u00f6hen, wenn sich die Dienst- und Versorgungsbez\u00fcge der Bundesbeamten auf Grund gesetzlicher Vorschriften erh\u00f6hen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG000600328",
        "name": "Zweiter Titel",
        "title": "Schaden an K\u00f6rper oder\nGesundheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE009500328",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung, wenn er an seinem K\u00f6rper oder an seiner Gesundheit nicht unerheblich gesch\u00e4digt worden ist. Es gen\u00fcgt, da\u00df der urs\u00e4chliche Zusammenhang zwischen dem Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit und der Verfolgung wahrscheinlich ist.</P><P>(2) \u00a7 15 Abs. 2 findet entsprechende Anwendung.</P><P>(3) Als unerheblich gilt eine Sch\u00e4digung, die weder die geistige noch die k\u00f6rperliche Leistungsf\u00e4higkeit des Verfolgten nachhaltig beeintr\u00e4chtigt hat und voraussichtlich auch nicht beeintr\u00e4chtigen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE009600328",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>Als Entsch\u00e4digung werden geleistet <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Heilverfahren,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rente,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kapitalentsch\u00e4digung,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hausgeld,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umschulungsbeihilfe,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgung der Hinterbliebenen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE009702116",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>(1) Umfang und Erf\u00fcllung des Anspruchs auf ein Heilverfahren richten sich nach den Vorschriften \u00fcber die Unfallf\u00fcrsorge der Bundesbeamten. Die \u00a7\u00a7 33, 34, 51 des Beamtenversorgungsgesetzes und die Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \u00a7 33 des Beamtenversorgungsgesetzes (Heilverfahrensverordnung) sind entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Der Anspruch wird nicht dadurch ausgeschlossen, da\u00df das Heilverfahren vor Inkrafttreten dieses Gesetzes durchgef\u00fchrt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE009800328",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rente steht dem Verfolgten im Falle und f\u00fcr die Dauer einer Beeintr\u00e4chtigung der Erwerbsf\u00e4higkeit um mindestens 25 vom Hundert zu.</P><P>(2) War der Verfolgte mindestens ein Jahr in Konzentrationslagerhaft und ist er in seiner Erwerbsf\u00e4higkeit um 25 vom Hundert oder mehr gemindert, so wird f\u00fcr den Anspruch auf Rente zu seinen Gunsten vermutet, da\u00df die verfolgungsbedingte Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit 25 vom Hundert betr\u00e4gt.</P><P>(3) Die Rente ist in einem Hundertsatz des Diensteinkommens (Grundgehalt und Wohnungsgeld) eines mit dem Verfolgten nach seiner wirtschaftlichen Stellung vergleichbaren Bundesbeamten einer Besoldungsgruppe mit aufsteigenden Geh\u00e4ltern festzusetzen. Die wirtschaftliche Stellung ist nach dem Durchschnittseinkommen des Verfolgten in den letzten drei Jahren vor dem Beginn der gegen ihn gerichteten Verfolgung zu beurteilen; eine Minderung seines Einkommens durch vorausgegangene Verfolgung bleibt au\u00dfer Betracht. Neben der wirtschaftlichen Stellung ist auch die soziale Stellung des Verfolgten zu ber\u00fccksichtigen, wenn dies zu einer g\u00fcnstigeren Einreihung des Verfolgten in eine vergleichbare Beamtengruppe f\u00fchrt.</P><P>(4) Bei der Bemessung des Hundertsatzes sind die pers\u00f6nlichen und wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse des Verfolgten, insbesondere seine nachhaltigen Eink\u00fcnfte einschlie\u00dflich der Versorgungsbez\u00fcge, der Leistungen nach dem Gesetz \u00fcber die Versorgung der Opfer des Krieges (Bundesversorgungsgesetz), der Leistungen aus der gesetzlichen Rentenversicherung und der Betr\u00e4ge, die er zu erwerben unterl\u00e4\u00dft, obwohl ihm der Erwerb zuzumuten ist, sowie der Grad der Minderung seiner Erwerbsf\u00e4higkeit und seine Belastung mit der Sorge f\u00fcr unterhaltsberechtigte Angeh\u00f6rige angemessen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(5) Bei der Berechnung der Rente ist die jeweilige H\u00f6he des Diensteinkommens vergleichbarer Beamtengruppen im Sinne des Absatzes 3 zugrunde zu legen.</P><P>(6) Die Rente betr\u00e4gt bei einer Beeintr\u00e4chtigung der Erwerbsf\u00e4higkeit <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"20*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"40*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">von 25 bis 39 v.H.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mindestens 15 und h\u00f6chstens 40 v.H.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">von 40 bis 49 v.H.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mindestens 20 und h\u00f6chstens 45 v.H.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">von 50 bis 59 v.H.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mindestens 25 und h\u00f6chstens 50 v.H.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">von 60 bis 69 v.H.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mindestens 30 und h\u00f6chstens 55 v.H.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">von 70 bis 79 v.H.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mindestens 35 und h\u00f6chstens 60 v.H.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">von 80 und mehr v.H.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mindestens 40 und h\u00f6chstens 70 v.H.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> <BR /> <BR />des Diensteinkommens, das dem Verfolgten bei der Einreihung in eine vergleichbare Beamtengruppe nach seinem Lebensalter am 1. Mai 1949 zugestanden h\u00e4tte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE009900328",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1965, 1318 </kommentar> <BR /> <BR />(1) Der monatliche Mindestbetrag der Rente betr\u00e4gt bei einer Beeintr\u00e4chtigung der Erwerbsf\u00e4higkeit <BR /><table frame=\"top\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"7\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"20*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col7\" colnum=\"7\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t\t<thead valign=\"bottom\">\n\t\t\t\t<row rowsep=\"1\">\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">bis 31. M\u00e4rz 1957</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">vom 1. April 1957 bis 31. Mai 1960</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">vom 1. Juni 1960 bis 31. Dezember 1960</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">vom 1. Januar 1961 bis 30. Juni 1962</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">vom 1. Juli 1962 bis 30 September 1964</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">ab 1. Oktober 1964</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</thead>\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">von 25 bis 39 v.H.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">100 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">110 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">118 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">128 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">136 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">147 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">von 40 bis 49 v.H.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">125 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">138 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">148 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">160 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">170 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">184 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">von 50 bis 59 v.H.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">150 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">165 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">177 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">192 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">204 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">220 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">von 60 bis 69 v.H.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">175 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">193 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">207 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">224 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">237 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">256 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">von 70 bis 79 v.H.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">200 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">220 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">236 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">255 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">270 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">292 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">von 80 und mehr v.H.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">250 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">275 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">295 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">319 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">338 DM</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">365 DM.</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P><P>(2) Der monatliche Mindestbetrag der Rente eines Verfolgten, der in seiner Erwerbsf\u00e4higkeit um mindestens 50 vom Hundert gemindert ist und das 65. Lebensjahr vollendet hat oder vollendet, betr\u00e4gt 250 Deutsche Mark, ab 1. Januar 1961 300 Deutsche Mark, ab 1. Juli 1962 315 Deutsche Mark und ab 1. Oktober 1964 340 Deutsche Mark; bei Frauen tritt an Stelle des 65. das 60. Lebensjahr. Satz 1 gilt nur, wenn der Verfolgte vor dem 1. Januar 1905 geboren ist. Der Anspruch auf den monatlichen Mindestbetrag setzt nicht voraus, da\u00df die Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit um 50 vom Hundert ausschlie\u00dflich auf der Verfolgung beruht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE010000328",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Grad der Minderung und der Beeintr\u00e4chtigung der Erwerbsf\u00e4higkeit ist danach zu beurteilen, wie weit der Verfolgte im allgemeinen Erwerbsleben geistig und k\u00f6rperlich leistungsf\u00e4hig ist. Der vor dem Beginn der Verfolgung ausge\u00fcbte Beruf oder eine vor diesem Zeitpunkt bereits begonnene oder nachweisbar angestrebte Berufsausbildung ist zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Stand der Verfolgte vor dem Beginn der Verfolgung wegen seines Alters noch nicht im Erwerbsleben, so sind die Minderung und die Beeintr\u00e4chtigung der Erwerbsf\u00e4higkeit nach dem Grade zu bemessen, der sich bei Erwachsenen mit gleicher Sch\u00e4digung an K\u00f6rper oder Gesundheit ergeben w\u00fcrde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE010100328",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>Ist die Erwerbsf\u00e4higkeit des Verfolgten neben der Beeintr\u00e4chtigung durch die verfolgungsbedingte Sch\u00e4digung auch durch andere Ursachen gemindert, so wird bei der Bemessung der H\u00f6he der Rente nur die durch die verfolgungsbedingte Sch\u00e4digung herbeigef\u00fchrte Beeintr\u00e4chtigung der Erwerbsf\u00e4higkeit zugrunde gelegt. \u00a7 33 Abs. 1 Satz 2 gilt sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE010200328",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>(1) Haben sich die Verh\u00e4ltnisse, die der Bemessung der Rente zugrunde gelegt waren, nachtr\u00e4glich so ge\u00e4ndert, da\u00df die auf Grund der ver\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse neu errechnete Rente insgesamt um mindestens 10 vom Hundert von der festgesetzten Rente abweicht, so ist die Rente neu festzusetzen.</P><P>(2) Hat der Verfolgte das 68. Lebensjahr vollendet, so ist die Rente nur dann neu festzusetzen, wenn die auf Grund der ver\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse errechnete Rente jeweils um mindestens 30 vom Hundert von der festgesetzten Rente abweicht.</P><P>(3) \u00a7 32 Abs. 2 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE010300328",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Zeit vor dem 1. November 1953 steht dem Verfolgten vom Beginn der Beeintr\u00e4chtigung der Erwerbsf\u00e4higkeit um mindestens 25 vom Hundert an eine Kapitalentsch\u00e4digung zu.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE010400328",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Berechnung der Kapitalentsch\u00e4digung ist der Betrag der nach \u00a7\u00a7 31 bis 34 errechneten Rente zugrunde zu legen, der auf den Monat November 1953 entf\u00e4llt. \u00a7 141e bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Besteht f\u00fcr den Monat November 1953 kein Anspruch auf Rente, so findet Absatz 1 mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, da\u00df der Berechnung der Kapitalentsch\u00e4digung der Betrag zugrunde zu legen ist, der auf den letzten Kalendermonat entf\u00e4llt, in dem die Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf Rente erf\u00fcllt waren.</P><P>(3) F\u00fcr die Zeit vor dem 1. Juli 1948 betr\u00e4gt der nach Absatz 1 und 2 zugrunde zu legende Monatsbetrag zwei Zehnteile des in Deutscher Mark berechneten Monatsbetrages.</P><P>(4) \u00a7 32 Abs. 2 findet keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 37 Abs. 1: Gem. BVerfGE v. 27.6.1961 I 1346 ist \u00a7 37 Abs. 1 auch insoweit mit dem GG vereinbar, als er Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche betrifft, die vor dem 29.6.1956 angemeldet worden sind</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE010500328",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>Dem Verfolgten steht ein Hausgeld zu, wenn er durch das Heilverfahren einen Verdienstausfall erleidet und die ihm verbleibenden Eink\u00fcnfte weniger als die Rente betragen, die ihm bei einer Beeintr\u00e4chtigung der Erwerbsf\u00e4higkeit von 80 und mehr vom Hundert zu leisten w\u00e4re; hierbei ist von 55 vom Hundert des Diensteinkommens auszugehen, das dem Verfolgten bei einer Einreihung in eine vergleichbare Beamtengruppe nach seinem Lebensalter am 1. Mai 1949 zustehen w\u00fcrde (\u00a7 31 Abs. 6). Das Hausgeld ist in der H\u00f6he des Unterschiedsbetrages zwischen den dem Verfolgten verbleibenden Eink\u00fcnften und der nach Satz 1 zu berechnenden Rente, jedoch nicht \u00fcber die H\u00f6he des Verdienstausfalls hinaus, zu zahlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE010600328",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf die laufende Rente ist weder \u00fcbertragbar noch vererblich.</P><P>(2) Der Anspruch auf die Summe der r\u00fcckst\u00e4ndigen Rentenbetr\u00e4ge, auf die Kapitalentsch\u00e4digung und auf das Hausgeld ist vor Festsetzung oder vor rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung nur vererblich, wenn der Verfolgte von seinem Ehegatten, seinen Kindern, seinen Enkeln oder seinen Eltern beerbt wird. \u00a7 13 Abs. 3 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE010700328",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>Dem Verfolgten, der zu einer Umschulung f\u00fcr einen anderen Beruf bereit ist, k\u00f6nnen Beihilfen zu den entstehenden Kosten bewilligt werden, wenn mit Wahrscheinlichkeit zu erwarten ist, da\u00df die Umschulung seine Leistungsf\u00e4higkeit wiederherstellen oder bessern wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE010800328",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Verfolgte sp\u00e4ter als acht Monate nach Abschlu\u00df der Verfolgung, die seinen Tod verursacht hat, an den Folgen der Sch\u00e4digung seines K\u00f6rpers oder seiner Gesundheit verstorben, so stehen seinen Hinterbliebenen Leistungen nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 16 bis 26 zu. Dabei bestimmt sich die Einreihung des verstorbenen Verfolgten in eine vergleichbare Beamtengruppe nach \u00a7 31 Abs. 3.</P><P>(2) Es gen\u00fcgt, da\u00df der urs\u00e4chliche Zusammenhang zwischen dem auf der Verfolgung beruhenden Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit und dem Tod wahrscheinlich ist. \u00a7 31 Abs. 2 findet keine Anwendung.</P><P>(3) F\u00fcr die ersten drei Monate nach dem Ende des Monats, in dem der Verfolgte gestorben ist, steht seinen Hinterbliebenen an Stelle der Rente nach Absatz 1 als Versorgung die dem Verfolgten f\u00fcr seinen Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit zuletzt gezahlte Rente zu, sofern dies f\u00fcr die Hinterbliebenen g\u00fcnstiger ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE010900328",
        "name": "\u00a7 41a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein Verfolgter, der bis zum Tode eine Rente wegen einer Beeintr\u00e4chtigung der Erwerbsf\u00e4higkeit von mindestens 70 vom Hundert bezogen hat, nicht an den Folgen der Sch\u00e4digung seines K\u00f6rpers oder seiner Gesundheit gestorben, so erhalten f\u00fcr die Dauer der Bed\u00fcrftigkeit die Witwe bis zu ihrer Wiederverheiratung und unter den Voraussetzungen des \u00a7 17 Abs. 1 Nr. 3 die Kinder des Verfolgten eine Beihilfe.</P><P>(2) Die Beihilfe wird in H\u00f6he von zwei Dritteln der Rente gew\u00e4hrt, die der Witwe und den Kindern im Falle des \u00a7 41 zustehen w\u00fcrde.</P><P>(3) Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr den Witwer unter den Voraussetzungen des \u00a7 17 Abs. 1 Nr. 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE011000328",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000600328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, zur Durchf\u00fchrung der \u00a7\u00a7 28 bis 41a Rechtsverordnungen zu erlassen. Hierbei kann sie als Grundlage f\u00fcr die Berechnung der Renten und der Kapitalentsch\u00e4digungen eine Besoldungs\u00fcbersicht aufstellen, die das durchschnittliche Diensteinkommen (Grundgehalt und Wohnungsgeld) der Bundesbeamten des einfachen, mittleren, gehobenen und h\u00f6heren Dienstes, nach Lebensaltersstufen gegliedert, ausweist. Auf Grund dieser \u00dcbersicht ist der Verfolgte in eine vergleichbare Beamtengruppe einzureihen.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung zu bestimmen, welche Haftst\u00e4tten als Konzentrationslager im Sinne des \u00a7 31 Abs. 2 anzusehen sind. Dabei ist insbesondere auf die Haftst\u00e4tten abzustellen, die dem SS-Wirtschaftsverwaltungshauptamt, Amtsgruppe D, unterstanden haben.</P><P>(3) Die Bundesregierung wird ferner erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung die monatlichen Mindestbetr\u00e4ge der Rente (\u00a7 32) angemessen zu erh\u00f6hen, wenn sich die Dienst- und Versorgungsbez\u00fcge der Bundesbeamten auf Grund gesetzlicher Vorschriften erh\u00f6hen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG000700328",
        "name": "Dritter Titel",
        "title": "Schaden an Freiheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG000800328",
        "name": "I.",
        "title": "Freiheitsentziehung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000700328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE011100328",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000800328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung, wenn ihm in der Zeit vom 30. Januar 1933 bis zum 8. Mai 1945 die Freiheit entzogen worden ist. Dies gilt auch dann, wenn ein ausl\u00e4ndischer Staat unter Mi\u00dfachtung rechtsstaatlicher Grunds\u00e4tze die Freiheit entzogen hat und <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Freiheitsentziehung dadurch erm\u00f6glicht worden ist, da\u00df der Verfolgte die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit oder den Schutz des Deutschen Reiches verloren hat, oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regierung des ausl\u00e4ndischen Staates von der nationalsozialistischen deutschen Regierung zu der Freiheitsentziehung veranla\u00dft worden ist;</LA></DD> </DL>bei den von den Regierungen der Staaten Bulgarien, Rum\u00e4nien und Ungarn aus Gr\u00fcnden der Rasse vorgenommenen Freiheitsentziehungen gilt der 6. April 1941 als Zeitpunkt f\u00fcr den Beginn der deutschen Veranlassung.</P><P>(2) Freiheitsentziehungen sind insbesondere polizeiliche oder milit\u00e4rische Haft, Inhaftnahme durch die NSDAP, Untersuchungshaft, Strafhaft, Konzentrationslagerhaft und Zwangsaufenthalt in einem Ghetto.</P><P>(3) Der Freiheitsentziehung werden Leben unter haft\u00e4hnlichen Bedingungen, Zwangsarbeit unter haft\u00e4hnlichen Bedingungen und Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Straf- oder Bew\u00e4hrungseinheit der Wehrmacht gleichgeachtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE011200328",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000800328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist die Freiheit im Zusammenhang mit einer strafgerichtlichen Verurteilung entzogen worden, so kann die Entsch\u00e4digung in Zweifelsf\u00e4llen davon abh\u00e4ngig gemacht werden, da\u00df die Verurteilung im Wiederaufnahmeverfahren oder nach Rechtsvorschriften zur Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts in der Strafrechtspflege aufgehoben oder ge\u00e4ndert worden ist.</P><P>(2) Die Aufhebung oder die \u00c4nderung einer strafgerichtlichen Verurteilung ist durch die gerichtliche Entscheidung nachzuweisen, durch welche die Verurteilung aufgehoben oder ge\u00e4ndert worden ist. Im Falle der Aufhebung oder der \u00c4nderung kraft Gesetzes ist eine Bescheinigung der nach den in Absatz 1 genannten Rechtsvorschriften zust\u00e4ndigen Gerichte oder Beh\u00f6rden vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE011300328",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000800328"
        },
        "body": "<P>Die Entsch\u00e4digung nach \u00a7 43 wird als Kapitalentsch\u00e4digung geleistet. Sie betr\u00e4gt 150 Deutsche Mark f\u00fcr jeden vollen Monat der Freiheitsentziehung. Zugrunde zu legen sind die Kalendermonate, w\u00e4hrend deren die Freiheit entzogen war sowie je 30 Tage der Monate, in denen die Freiheit nur zeitweise entzogen war; mehrere Zeiten der Freiheitsentziehung werden zusammengerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE011400328",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000800328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Freiheitsentziehung ist vor Festsetzung oder vor rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung nicht \u00fcbertragbar.</P><P>(2) Der Anspruch ist vor Festsetzung oder vor rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung nur vererblich, wenn der Verfolgte von seinem Ehegatten, seinen Kindern, seinen Enkeln oder seinen Eltern beerbt wird. \u00a7 13 Abs. 3 findet entsprechende Anwendung.</P><P>(3) Der Anspruch ist beim \u00dcbergang im Erbwege auf den Ehegatten, die Kinder, die Enkel oder die Eltern des Verfolgten von der Erbschaftsteuer befreit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG000900328",
        "name": "II.",
        "title": "Freiheitsbeschr\u00e4nkung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000700328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE011500328",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000900328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung, wenn er in der Zeit vom 30. Januar 1933 bis zum 8. Mai 1945 den Judenstern getragen oder unter menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen in der Illegalit\u00e4t gelebt hat.</P><P>(2) Hat der Verfolgte unter falschem Namen gelebt, so wird vermutet, da\u00df er in der Illegalit\u00e4t unter menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen gelebt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE011600328",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000900328"
        },
        "body": "<P>Die Entsch\u00e4digung nach \u00a7 47 wird als Kapitalentsch\u00e4digung geleistet. Sie betr\u00e4gt 150 Deutsche Mark f\u00fcr jeden vollen Monat der Freiheitsbeschr\u00e4nkung. \u00a7 45 Satz 3 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE011700328",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000900328"
        },
        "body": "<P>Hat der Verfolgte f\u00fcr die Zeit, in der er den Judenstern getragen oder unter menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen in der Illegalit\u00e4t gelebt hat, Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Freiheitsentziehung nach \u00a7 43, so entf\u00e4llt insoweit der Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Freiheitsbeschr\u00e4nkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE011800328",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000900328"
        },
        "body": "<P>Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Freiheitsbeschr\u00e4nkung ist nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 46 \u00fcbertragbar und vererblich. F\u00fcr die Befreiung von der Erbschaftsteuer findet \u00a7 46 Abs. 3 entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG001000328",
        "name": "Vierter Titel",
        "title": "Schaden an Eigentum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE011900328",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001000328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Eigentum, wenn eine ihm im Zeitpunkt der Sch\u00e4digung geh\u00f6rende Sache im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder im Gebiet der Freien Stadt Danzig zerst\u00f6rt, verunstaltet oder der Pl\u00fcnderung preisgegeben worden ist.</P><P>(2) Als Preisgabe zur Pl\u00fcnderung ist es insbesondere anzusehen, wenn dem Verfolgten geh\u00f6rende Sachen von Personen, die obrigkeitliche Befugnisse ausge\u00fcbt oder sich angema\u00dft haben, veruntreut oder an eine Menschenmenge verteilt worden sind.</P><P>(3) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung auch dann, wenn er ihm geh\u00f6rende Sachen im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder im Gebiet der Freien Stadt Danzig ohne eine seine Interessen wahrende Aufsicht hat im Stich lassen m\u00fcssen, weil <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihm die Freiheit entzogen worden ist oder er in der Illegalit\u00e4t gelebt hat,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er ausgewandert oder geflohen ist, um nationalsozialistischen Gewaltma\u00dfnahmen zu entgehen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 ausgewiesen oder deportiert worden ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) Geh\u00f6rt der Verfolgte zu einem Personenkreis, den in seiner Gesamtheit die nationalsozialistische deutsche Regierung oder die NSDAP vom kulturellen oder wirtschaftlichen Leben Deutschlands auszuschlie\u00dfen beabsichtigte, so wird vermutet, da\u00df der Schaden an Eigentum durch nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen verursacht worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE012000328",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001000328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digung nach \u00a7 51 wird in Deutscher Mark berechnet.</P><P>(2) Die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung bemi\u00dft sich nach dem Wiederbeschaffungswert der zerst\u00f6rten oder in Verlust geratenen Sache im Geltungsbereich dieses Gesetzes. Ma\u00dfgebend ist der Wiederbeschaffungswert im Zeitpunkt der Entscheidung unter Ber\u00fccksichtigung des Wertes der Sache im Zeitpunkt der Sch\u00e4digung.</P><P>(3) Im Falle der Verunstaltung einer Sache bemi\u00dft sich die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung nach den Kosten, die im Geltungsbereich dieses Gesetzes im Zeitpunkt der Entscheidung zur Wiederherstellung aufzuwenden w\u00e4ren. Das gleiche gilt im Falle der Zerst\u00f6rung einer Sache, wenn ihre Wiederherstellung m\u00f6glich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE012100328",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001000328"
        },
        "body": "<P>Steht einer auf Grund r\u00fcckerstattungsrechtlicher Vorschriften errichteten Nachfolgeorganisation ein Anspruch auf R\u00fcckerstattung oder auf \u00dcbertragung einer Sache nach den Rechtsvorschriften zur R\u00fcckerstattung feststellbarer Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde oder nach den Rechtsvorschriften f\u00fcr die \u00dcbertragung von Organisationsverm\u00f6gen zu, so hat diese Nachfolgeorganisation hinsichtlich dieser Sache auch den Anspruch auf Entsch\u00e4digung nach \u00a7 51. Macht der Verfolgte oder machen seine Erben vor Festsetzung des Anspruchs nach \u00a7 51 oder vor rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung \u00fcber diesen Anspruch den gleichen Entsch\u00e4digungsanspruch geltend, so geht der Entsch\u00e4digungsanspruch der Nachfolgeorganisation im Zeitpunkt der Geltendmachung auf den Verfolgten oder seine Erben \u00fcber.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE012200328",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001000328"
        },
        "body": "<P>(1) Hat der Verfolgte durch Zerst\u00f6rung, Verunstaltung, Preisgabe zur Pl\u00fcnderung oder durch Imstichlassen Hausrat eingeb\u00fc\u00dft, so kann er vor Festsetzung des Anspruchs nach \u00a7 51 oder vor rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung \u00fcber diesen Anspruch an Stelle der Entsch\u00e4digung nach \u00a7 51 eine Pauschalabgeltung verlangen. Diese betr\u00e4gt, 1:1 in Deutsche Mark umgerechnet, das Eineinhalbfache des im Jahre 1932 erzielten Reineinkommens des Verfolgten, h\u00f6chstens jedoch 5.000 Deutsche Mark.</P><P>(2) Haben verfolgte Ehegatten Hausrat eingeb\u00fc\u00dft, so steht ihnen der Anspruch auf die Pauschalabgeltung gemeinsam zu, ohne R\u00fccksicht darauf, wer von ihnen Eigent\u00fcmer des Hausrats gewesen ist. Ist ein Ehegatte verstorben, so steht der Anspruch auf die Pauschalabgeltung dem \u00fcberlebenden Ehegatten zu. Leben die Ehegatten im Zeitpunkt der Entscheidung getrennt oder sind sie geschieden, so kann jeder Ehegatte die H\u00e4lfte der Pauschalabgeltung verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE012300328",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001000328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 51, 54 darf f\u00fcr den einzelnen Verfolgten insgesamt den Betrag von 75.000 Deutsche Mark nicht \u00fcbersteigen. Dies gilt auch, wenn dem Verfolgten teils allein, teils auf Grund seiner Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Gesamthands- oder Bruchteilsgemeinschaft, die weder ein nichtrechtsf\u00e4higer Verein noch eine nichtrechtsf\u00e4hige Gesellschaft des b\u00fcrgerlichen Rechts oder des Handelsrechts ist, Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche zustehen.</P><P>(2) Werden von den in \u00a7 53 genannten Nachfolgeorganisationen Anspr\u00fcche auf Entsch\u00e4digung geltend gemacht, so gilt der H\u00f6chstbetrag des Absatzes 1 f\u00fcr die Entsch\u00e4digung, die der Nachfolgeorganisation an Stelle des einzelnen Verfolgten zusteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG001100328",
        "name": "F\u00fcnfter Titel",
        "title": "Schaden an Verm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE012400328",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001100328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung, wenn er an seinem im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder im Gebiet der Freien Stadt Danzig belegenen Verm\u00f6gen gesch\u00e4digt worden ist. Eine Sch\u00e4digung am Verm\u00f6gen liegt auch dann vor, wenn der Verfolgte in der Nutzung seines Eigentums oder Verm\u00f6gens beeintr\u00e4chtigt worden ist. Der Anspruch besteht auch, wenn der Schaden durch Boykott verursacht worden ist. F\u00fcr Schaden bis zum Betrage von insgesamt 500 Reichsmark wird keine Entsch\u00e4digung geleistet.</P><P>(2) Ist der Verfolgte nicht nur in der Nutzung seines Eigentums oder Verm\u00f6gens beeintr\u00e4chtigt, sondern auch im Bestande dieses Eigentums oder Verm\u00f6gens gesch\u00e4digt worden, so wird der Nutzungsschaden in der Weise abgegolten, da\u00df der Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Schaden im Bestande seines Eigentums oder Verm\u00f6gens ein Betrag von f\u00fcnf vom Hundert hinzugerechnet wird.</P><P>(3) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung auch dann, wenn eine Auswanderung oder deren Vorbereitung zu einem Transferverlust gef\u00fchrt hat. Voraussetzung ist, da\u00df der Verfolgte aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 zur Auswanderung gen\u00f6tigt gewesen ist und f\u00fcr den zum Transfer aufgewendeten Betrag weniger als 80 vom Hundert des Betrages erhalten hat, den er erhalten h\u00e4tte, wenn er freie Reichsmark zu dem jeweils geltenden amtlichen Kurs h\u00e4tte transferieren k\u00f6nnen. Die Entsch\u00e4digung wird in der Weise berechnet, da\u00df der Reichsmarkbetrag, f\u00fcr den der Verfolgte keinen Gegenwert erhalten hat, im Verh\u00e4ltnis 10:2 in Deutsche Mark umgerechnet wird. Nutzungssch\u00e4den werden nicht ersetzt.</P><P>(4) Geh\u00f6rt der Verfolgte zu einem Personenkreis, den in seiner Gesamtheit die nationalsozialistische deutsche Regierung oder die NSDAP vom kulturellen oder wirtschaftlichen Leben Deutschlands auszuschlie\u00dfen beabsichtigte, so wird vermutet, da\u00df der Schaden an Verm\u00f6gen durch nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen verursacht worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE012500328",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001100328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte, der aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 in der Zeit vom 30. Januar 1933 bis zum 8. Mai 1945 aus dem Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder dem Gebiet der Freien Stadt Danzig ausgewandert ist oder ausgewiesen worden ist, hat Anspruch auf Ersatz der notwendigen Aufwendungen, die durch die Auswanderung oder Ausweisung entstanden sind; das gleiche gilt f\u00fcr die notwendigen Aufwendungen, die durch die R\u00fcckwanderung entstanden sind. \u00a7 56 Abs. 1 Satz 4 und Abs. 2 findet entsprechende Anwendung.</P><P>(2) Absatz 1 gilt entsprechend, wenn der Verfolgte nach abgeschlossener Auswanderung infolge ihm drohender nationalsozialistischer Gewaltma\u00dfnahmen weitergewandert ist.</P><P>(3) Sind die notwendigen Aufwendungen in fremder W\u00e4hrung entstanden, so wird die Entsch\u00e4digung nach dem Kurs dieser W\u00e4hrung im Zeitpunkt der Entscheidung berechnet.</P><P>(4) Die Entsch\u00e4digung nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 darf f\u00fcr den einzelnen Verfolgten insgesamt den Betrag von 5.000 Deutsche Mark nicht \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE012600328",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001100328"
        },
        "body": "<P>Die Entsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 56, 57 darf f\u00fcr den einzelnen Verfolgten insgesamt den Betrag von 75.000 Deutsche Mark nicht \u00fcbersteigen. Im \u00fcbrigen findet \u00a7 55 entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG001200328",
        "name": "Sechster Titel",
        "title": "Schaden durch Zahlung von\nSonderabgaben, Geldstrafen, Bu\u00dfen und Kosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE012700328",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001200328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr entrichtete Sonderabgaben, die ihm aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 auferlegt worden sind. Nutzungssch\u00e4den werden nicht ersetzt.</P><P>(2) Als Sonderabgaben gelten auch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verlust, der dem Verfolgten aus der Aufzwingung eines Heimeinkaufsvertrages entstanden ist;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abgaben an die Deutsche Golddiskontbank zur Erlangung einer Ausfuhrgenehmigung;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entrichtung von Reichsfluchtsteuer;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahlung von S\u00e4umniszuschl\u00e4gen, Verzugszinsen, Bankspesen und Vollstreckungskosten, die aus Anla\u00df der Entrichtung von Sonderabgaben entstanden sind.</LA></DD> </DL>Abgaben an die Deutsche Golddiskontbank und Entrichtung von Reichsfluchtsteuer gelten als Sonderabgaben nur, wenn der Verfolgte aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 zur Auswanderung gen\u00f6tigt gewesen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE012800328",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001200328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat den Anspruch nach \u00a7 59 auch dann, wenn die Sonderabgabe ganz oder teilweise mittels Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nden, die als solche der R\u00fcckerstattung unterliegen, entrichtet worden ist. Die dem Verfolgten zustehenden R\u00fcckerstattungsanspr\u00fcche gehen bis zur H\u00f6he der nach \u00a7 59 f\u00fcr den Annahmewert der einzelnen entzogenen Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde zu leistenden Entsch\u00e4digung auf das leistende Land \u00fcber. Ein Verzicht des Verfolgten auf den R\u00fcckerstattungsanspruch hat gegen\u00fcber dem leistenden Land keine Wirkung. Hat der Verfolgte im Wege der R\u00fcckerstattung Leistungen erhalten, so ist der Wert dieser Leistungen auf die Entsch\u00e4digung anzurechnen. Anzurechnen sind auch Vorleistungen und Darlehen, die mit der Ma\u00dfgabe einer Verrechnung nach Regelung der r\u00fcckerstattungsrechtlichen Geldverbindlichkeiten des Deutschen Reiches und gleichgestellter Rechtstr\u00e4ger gew\u00e4hrt worden sind.</P><P>(2) Hat der Verfolgte die Sonderabgabe ganz oder teilweise aus dem Erl\u00f6s eines der R\u00fcckerstattung unterliegenden Verm\u00f6gensgegenstandes entrichtet und ist er nach den Rechtsvorschriften zur R\u00fcckerstattung feststellbarer Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde zur R\u00fcckgew\u00e4hr des Kaufpreises oder zur Abtretung des Wiedergutmachungsanspruchs wegen des nicht erlangten oder des nicht in seine freie Verf\u00fcgung gelangten Kaufpreises verpflichtet, so wird der Anspruch nach \u00a7 59 insoweit im Verh\u00e4ltnis 10:1 in Deutsche Mark umgerechnet. Der Anspruch nach \u00a7 59 besteht nicht, wenn der Verfolgte den der R\u00fcckerstattung unterliegenden Verm\u00f6gensgegenstand zur\u00fcckerhalten hat oder zur\u00fcckerh\u00e4lt, aber weder den Kaufpreis zur\u00fcckgew\u00e4hrt noch den Wiedergutmachungsanspruch wegen des nicht erlangten oder des nicht in seine freie Verf\u00fcgung gelangten Kaufpreises abgetreten hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE012900328",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001200328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr entrichtete Geldstrafen und Bu\u00dfen, soweit ihm diese aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 auferlegt worden sind. Der Anspruch besteht nur, wenn der Verfolgte im Zeitpunkt der Auferlegung der Geldstrafe oder Bu\u00dfe seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder im Gebiet der Freien Stadt Danzig gehabt hat oder wenn die Geldstrafe oder die Bu\u00dfe in diesen Gebieten gezahlt oder beigetrieben worden ist. Ist der Verfolgte Vertriebener im Sinne des \u00a7 1 des Bundesvertriebenengesetzes, so hat er den Anspruch auch dann, wenn die Geldstrafe oder die Bu\u00dfe im Vertreibungsgebiet gezahlt oder beigetrieben worden ist. \u00a7 44 gilt sinngem\u00e4\u00df.</P><P>(2) \u00a7 60 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE013000328",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001200328"
        },
        "body": "<P>Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr gerichtliche und notwendige au\u00dfergerichtliche Kosten, soweit ihm die Kosten dadurch entstanden sind, da\u00df gegen ihn aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 ein Strafverfahren oder ein Dienststrafverfahren anh\u00e4ngig gemacht worden ist. Der Anspruch besteht nur, wenn der Verfolgte im Zeitpunkt des Abschlusses des Verfahrens seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder im Gebiet der Freien Stadt Danzig gehabt hat oder wenn das Verfahren in diesen Gebieten anh\u00e4ngig gewesen ist. Ist der Verfolgte Vertriebener im Sinne des \u00a7 1 des Bundesvertriebenengesetzes, so besteht der Anspruch auch dann, wenn das Verfahren im Vertreibungsgebiet anh\u00e4ngig gewesen ist. \u00a7 44 gilt sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE013100328",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001200328"
        },
        "body": "<P>Geh\u00f6rt der Verfolgte zu einem Personenkreis, den in seiner Gesamtheit die nationalsozialistische deutsche Regierung oder die NSDAP vom kulturellen oder wirtschaftlichen Leben Deutschlands auszuschlie\u00dfen beabsichtigte, so wird vermutet, da\u00df der Schaden durch Zahlung von Sonderabgaben, Geldstrafen, Bu\u00dfen und Kosten durch nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen verursacht worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG001300328",
        "name": "Siebenter Titel",
        "title": "Schaden im beruflichen und im\nwirtschaftlichen Fortkommen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG001400328",
        "name": "I.",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001300328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE013200328",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001400328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden im beruflichen und im wirtschaftlichen Fortkommen, wenn er im Zuge einer im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder im Gebiet der Freien Stadt Danzig begonnenen Verfolgung in seinem beruflichen oder in seinem wirtschaftlichen Fortkommen nicht nur geringf\u00fcgig benachteiligt worden ist. Ist der Verfolgte Vertriebener im Sinne des \u00a7 1 des Bundesvertriebenengesetzes, so hat er den Anspruch auch dann, wenn die Verfolgung im Vertreibungsgebiet begonnen hat.</P><P>(2) Geh\u00f6rt der Verfolgte zu einem Personenkreis, den in seiner Gesamtheit die nationalsozialistische deutsche Regierung oder die NSDAP vom kulturellen oder wirtschaftlichen Leben Deutschlands auszuschlie\u00dfen beabsichtigte, so wird vermutet, da\u00df der Schaden im beruflichen und im wirtschaftlichen Fortkommen durch nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen verursacht worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG001500328",
        "name": "II.",
        "title": "Schaden im beruflichen Fortkommen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001300328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG001600328",
        "name": "1.",
        "title": "Begriff",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001500328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE013300328",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001600328"
        },
        "body": "<P>Ein Schaden im beruflichen Fortkommen liegt vor, wenn der Verfolgte in der Nutzung seiner Arbeitskraft gesch\u00e4digt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG001700328",
        "name": "2.",
        "title": "Selbst\u00e4ndige Berufe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001500328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE013400328",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung, wenn er aus einer selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit, einschlie\u00dflich land- und forstwirtschaftlicher oder gewerblicher T\u00e4tigkeit, verdr\u00e4ngt oder in ihrer Aus\u00fcbung wesentlich beschr\u00e4nkt worden ist.</P><P>(2) Der selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit ist die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des t\u00e4tigen Teilhabers einer Kapitalgesellschaft des Handelsrechts gleichzuachten, der mit mehr als 50 vom Hundert am Kapital der Gesellschaft beteiligt war.</P><P>(3) Wesentlich ist in der Regel die Beschr\u00e4nkung der selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit, wenn die Beschr\u00e4nkung in der Gesamtzeit der Sch\u00e4digung zu einer Einkommensminderung von mehr als 25 vom Hundert gef\u00fchrt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE013500328",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch darauf, da\u00df ihm die Wiederaufnahme seiner fr\u00fcheren selbst\u00e4ndigen oder die Aufnahme einer gleichwertigen selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit durch Erteilung der erforderlichen Genehmigungen, Zulassungen und Bezugsberechtigungen erm\u00f6glicht wird. Hierbei darf die Frage des \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses nicht gepr\u00fcft werden. H\u00e4ngt die Erteilung der Genehmigungen, Zulassungen und Bezugsberechtigungen von besonderen Voraussetzungen ab, so gelten diese in der Person des Verfolgten als gegeben, wenn er die Voraussetzungen nur deshalb nicht erf\u00fcllt, weil gegen ihn nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen gerichtet worden sind.</P><P>(2) Der Verfolgte, der vor dem 4. September 1939 nach deutschen Vorschriften als Arzt, Zahnarzt oder Dentist zur Kassenpraxis zugelassen war und noch nicht wieder zugelassen ist, gilt weiterhin als zur Kassenpraxis zugelassen. Er gilt an dem Ort als zugelassen, an dem er sich niederl\u00e4\u00dft.</P><P>(3) Absatz 1 ber\u00fchrt nicht die Bestimmungen \u00fcber die pers\u00f6nlichen und fachlichen Voraussetzungen, von denen der Zugang zu bestimmten Berufen abh\u00e4ngig ist.</P><P>(4) Der Verfolgte hat Anspruch darauf, da\u00df er von einer inzwischen eingef\u00fchrten Pr\u00fcfung oder von einem inzwischen eingef\u00fchrten Bef\u00e4higungsnachweis befreit wird. Der Anspruch besteht nicht, wenn die Pr\u00fcfung oder der Bef\u00e4higungsnachweis f\u00fcr alle in diesem Beruf bisher Erwerbst\u00e4tigen vorgeschrieben ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE013600328",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Verfolgte sind bei der Vergabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen unbeschadet der Regelungen f\u00fcr notleidende Gebiete bevorzugt zu ber\u00fccksichtigen. Dies gilt auch f\u00fcr Unternehmen, an denen Verfolgte ma\u00dfgeblich beteiligt sind.</P><P>(2) Eine bevorzugte Ber\u00fccksichtigung bei der Vergabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen entf\u00e4llt, wenn der Verfolgte in das wirtschaftliche und soziale Leben in einem seinen fr\u00fcheren wirtschaftlichen und sozialen Verh\u00e4ltnissen entsprechenden Ma\u00dfe eingegliedert ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE013700328",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf zinslose oder zinsverbilligte Darlehen, soweit f\u00fcr die Wiederaufnahme seiner fr\u00fcheren selbst\u00e4ndigen oder die Aufnahme einer gleichwertigen selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit Geldmittel ben\u00f6tigt werden, die er sich nicht anderweitig beschaffen kann.</P><P>(2) Der Verfolgte hat den Anspruch nach Absatz 1 auch dann, wenn er eine der dort genannten selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeiten bereits aufgenommen hat und das Darlehen zur Festigung der Grundlage dieser T\u00e4tigkeit erforderlich ist. Das gleiche gilt f\u00fcr den in der Aus\u00fcbung seiner selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit wesentlich beschr\u00e4nkten Verfolgten, wenn er das Darlehen zur vollen Entfaltung seiner fr\u00fcheren Erwerbst\u00e4tigkeit ben\u00f6tigt.</P><P>(3) Der H\u00f6chstbetrag des Darlehens betr\u00e4gt 30.000 Deutsche Mark.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE013800328",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Hat der Verfolgte bei Beginn der Verfolgung mehrere selbst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt, so steht ihm der Anspruch auf ein Darlehen zur Wiederaufnahme jeder fr\u00fcheren Erwerbst\u00e4tigkeit zu.</P><P>(2) Der Gesamtbetrag mehrerer Darlehen darf den H\u00f6chstbetrag des \u00a7 69 Abs. 3 nicht \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE013900328",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>Der Darlehnsvertrag ist nach Ma\u00dfgabe der folgenden Bedingungen abzuschlie\u00dfen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Darlehen ist in der Regel mit drei vom Hundert j\u00e4hrlich zu verzinsen;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Darlehen ist nach zwei tilgungsfreien Jahren, sp\u00e4testens im Verlaufe weiterer zehn Jahre zu tilgen;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Darlehen ist nach M\u00f6glichkeit zu sichern, insbesondere durch Sicherungs\u00fcbereignung von Gegenst\u00e4nden, die aus dem Darlehen beschafft werden;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Darlehnsnehmer ist verpflichtet, j\u00e4hrlich \u00fcber die Verwendung des Darlehens Auskunft zu erteilen; auf Verlangen hat er Einsicht in seine Gesch\u00e4ftsgebarung, insbesondere in seine Gesch\u00e4ftsb\u00fccher, zu gestatten; eine Verschlechterung seiner beruflichen und wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse, welche die R\u00fcckzahlung des Darlehens gef\u00e4hrden k\u00f6nnte, hat er unverz\u00fcglich anzuzeigen;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Darlehnsvertrag kann aus einem in der Person oder in den Verh\u00e4ltnissen des Darlehnsnehmers liegenden wichtigen Grund fristlos gek\u00fcndigt werden.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE014000328",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Mu\u00df der Verfolgte seine fr\u00fchere oder eine gleichwertige Erwerbst\u00e4tigkeit unter besonders erschwerenden Bedingungen aufnehmen und k\u00f6nnen aus diesem Grund ertraglose Anfangsaufwendungen einschlie\u00dflich angemessener Lebenshaltungskosten durch das Darlehen nicht hinl\u00e4nglich ausgeglichen werden, so hat er Anspruch auf ein zus\u00e4tzliches Darlehen, auf dessen R\u00fcckzahlung bei nachweisbar ordnungsm\u00e4\u00dfiger Verwendung verzichtet werden kann.</P><P>(2) Besonders erschwerende Bedingungen im Sinne des Absatzes 1 k\u00f6nnen insbesondere dann vorliegen, wenn der Verfolgte seine Erwerbst\u00e4tigkeit mehr als f\u00fcnf Jahre hatte unterbrechen m\u00fcssen, wenn er sie an einem anderen Ort als dem fr\u00fcheren aufnehmen mu\u00df, wenn er sein Gesch\u00e4ftsverm\u00f6gen eingeb\u00fc\u00dft hat und es auch im Wege der R\u00fcckerstattung nicht in ausreichendem Ma\u00dfe zur\u00fcckerlangen kann, wenn die Verfolgung den Kreis seiner Gesch\u00e4ftsfreunde besonders stark verringert hat oder wenn ihm das inzwischen erreichte Alter die Aufnahme seiner Erwerbst\u00e4tigkeit in ungew\u00f6hnlichem Ma\u00dfe erschwert.</P><P>(3) Der H\u00f6chstbetrag des zus\u00e4tzlichen Darlehens betr\u00e4gt 20.000 Deutsche Mark.</P><P>(4) \u00a7 71 gilt sinngem\u00e4\u00df mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df das zus\u00e4tzliche Darlehen stets zinslos zu gew\u00e4hren ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE014100328",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 69 Abs. 1 und 2, \u00a7\u00a7 70, 71, 72 Abs. 1, 2 und 4 finden auf den \u00fcberlebenden Ehegatten und die Kinder eines verstorbenen Verfolgten entsprechende Anwendung, wenn sie die fr\u00fchere Erwerbst\u00e4tigkeit des Verfolgten wiederaufgenommen haben oder wiederaufzunehmen beabsichtigen.</P><P>(2) Der Gesamtbetrag mehrerer Darlehen im Falle des Absatzes 1 darf die in \u00a7 69 Abs. 3, \u00a7 72 Abs. 3 genannten H\u00f6chstbetr\u00e4ge nicht \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE014200328",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>Der Verfolgte hat f\u00fcr die Zeit der Verdr\u00e4ngung aus oder der wesentlichen Beschr\u00e4nkung in seiner selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit Anspruch auf Entsch\u00e4digung. Die Entsch\u00e4digung besteht in einer Kapitalentsch\u00e4digung oder in einer Rente.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE014300328",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Kapitalentsch\u00e4digung wird nicht \u00fcber den Zeitpunkt hinaus geleistet, in dem der Verfolgte seine fr\u00fchere oder eine gleichwertige Erwerbst\u00e4tigkeit in vollem Umfange wieder aufgenommen hat. Das gleiche gilt, wenn der Verfolgte eine Erwerbst\u00e4tigkeit aufgenommen hat, die ihm eine ausreichende Lebensgrundlage bietet; es wird vermutet, da\u00df dies erst am 1. Januar 1947 der Fall war, wenn der Verfolgte zu diesem Zeitpunkt seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes gehabt hat.</P><P>(2) Eine Lebensgrundlage ist ausreichend, wenn der aus seiner selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit verdr\u00e4ngte oder in der Aus\u00fcbung einer solchen T\u00e4tigkeit wesentlich beschr\u00e4nkte Verfolgte nachhaltig Eink\u00fcnfte erzielt hat oder erzielt, die dem Durchschnittseinkommen von Personen mit gleicher oder \u00e4hnlicher Berufsausbildung entsprechen; dabei ist der Verfolgte in die vergleichbare Beamtengruppe einzureihen, die nach \u00a7 76 Abs. 1 f\u00fcr die Berechnung der Kapitalentsch\u00e4digung ma\u00dfgebend ist.</P><P>(3) Hat der Verfolgte keinen Anspruch oder keine Anwartschaft auf lebensl\u00e4ngliche Versorgung nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen oder auf Ruhelohn sowie auf Hinterbliebenenversorgung, so ist zu dem Durchschnittseinkommen nach Absatz 2 ein Betrag von 20 vom Hundert hinzuzurechnen. Von dem Zeitpunkt an, in dem der Verfolgte das 65. Lebensjahr vollendet hat, erh\u00f6ht sich der Betrag auf 30 vom Hundert; bei Frauen tritt an Stelle des 65. Lebensjahres das 60. Lebensjahr.</P><P>(4) Hat der Verfolgte nach den in \u00a7 5 genannten Rechtsvorschriften oder nach \u00a7 56 bereits einen Ausgleich f\u00fcr den durch die Verdr\u00e4ngung oder Beschr\u00e4nkung eingetretenen Einkommensverlust erhalten oder ist ihm ein solcher Anspruch durch unanfechtbaren Bescheid, rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidung oder Vergleich zuerkannt worden, so entf\u00e4llt insoweit der Anspruch auf Kapitalentsch\u00e4digung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE014400328",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Verfolgte aus seiner Erwerbst\u00e4tigkeit verdr\u00e4ngt worden, so wird die Kapitalentsch\u00e4digung auf der Grundlage von drei Vierteln der Dienstbez\u00fcge errechnet, die einem vergleichbaren Bundesbeamten im Zeitpunkt seiner Entlassung zugestanden h\u00e4tten. Dabei ist an Stelle des Besoldungsdienstalters des Bundesbeamten im Zeitpunkt der Entlassung vom Lebensalter des Verfolgten bei Beginn der Sch\u00e4digung auszugehen. F\u00fcr die Einreihung des Verfolgten in eine vergleichbare Beamtengruppe sind seine Berufsausbildung und seine wirtschaftliche Stellung vor Beginn der Verfolgung ma\u00dfgebend. Die wirtschaftliche Stellung ist nach dem Durchschnittseinkommen des Verfolgten in den letzten drei Jahren vor Beginn der Verfolgung zu beurteilen. Berufliche Entwicklungsm\u00f6glichkeiten des Verfolgten, der erst am Anfang der Aus\u00fcbung seines Berufes stand, sind angemessen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Ist der Verfolgte in der Aus\u00fcbung seiner Erwerbst\u00e4tigkeit wesentlich beschr\u00e4nkt worden, so findet Absatz 1 mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, da\u00df die Kapitalentsch\u00e4digung in der H\u00f6he festgesetzt wird, die sich aus dem Verh\u00e4ltnis der durch die Beschr\u00e4nkung verursachten Einkommensminderung zu den erreichbaren Dienstbez\u00fcgen eines vergleichbaren Bundesbeamten ergibt. Erreichbare Dienstbez\u00fcge sind die Bez\u00fcge, die ein vergleichbarer Bundesbeamter am Ende des Entsch\u00e4digungszeitraumes gehabt h\u00e4tte. War das Durchschnittseinkommen, das der Verfolgte innerhalb der letzten drei Jahre vor dem Beginn der Beschr\u00e4nkung gehabt hat, h\u00f6her als die erreichbaren Dienstbez\u00fcge eines vergleichbaren Bundesbeamten, so findet Absatz 1 mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, da\u00df die Kapitalentsch\u00e4digung in der H\u00f6he festgesetzt wird, die sich aus dem Verh\u00e4ltnis der durch die Beschr\u00e4nkung verursachten Einkommensminderung zu diesem Durchschnittseinkommen ergibt.</P><P>(3) Hat der Verfolgte keinen Anspruch oder keine Anwartschaft auf lebensl\u00e4ngliche Versorgung nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen oder auf Ruhelohn sowie auf Hinterbliebenenversorgung, so ist der Summe der nach Absatz 1 oder 2 errechneten Bez\u00fcge ein Betrag in H\u00f6he von 20 vom Hundert hinzuzurechnen.</P><P>(4) Die Gesamtzeit, w\u00e4hrend der der Verfolgte aus seiner Erwerbst\u00e4tigkeit verdr\u00e4ngt oder in ihrer Aus\u00fcbung wesentlich beschr\u00e4nkt war, wird als einheitlicher Schadenszeitraum behandelt. Das gleiche gilt f\u00fcr einzelne Zeitabschnitte, w\u00e4hrend deren der Verfolgte aus seiner Erwerbst\u00e4tigkeit verdr\u00e4ngt oder in ihrer Aus\u00fcbung wesentlich beschr\u00e4nkt war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE014500328",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>Von dem nach \u00a7 76 Abs. 1, 3 und 4 errechneten Betrag ist das w\u00e4hrend des gesamten Entsch\u00e4digungszeitraumes durch anderweitige Verwertung der Arbeitskraft erzielte Einkommen abzuziehen, soweit es zusammen mit dem nach \u00a7 76 Abs. 1 errechneten Betrag die erreichbaren Dienstbez\u00fcge eines vergleichbaren Bundesbeamten \u00fcbersteigt. \u00a7 76 Abs. 2 Satz 2 findet Anwendung. Dabei ist Einkommen, das vor dem 1. Juli 1948 erzielt worden ist, nicht zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE014600328",
        "name": "\u00a7 78",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>Die Kapitalentsch\u00e4digung wird nach vollen Monaten berechnet. Zugrunde zu legen sind die Kalendermonate, w\u00e4hrend deren der Verfolgte aus seiner Erwerbst\u00e4tigkeit verdr\u00e4ngt oder in ihrer Aus\u00fcbung wesentlich beschr\u00e4nkt war, sowie je 30 Tage der Monate, in denen der Verfolgte nur zeitweise aus seiner Erwerbst\u00e4tigkeit verdr\u00e4ngt oder in ihrer Aus\u00fcbung wesentlich beschr\u00e4nkt war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE014700328",
        "name": "\u00a7 79",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Zeitraum, f\u00fcr den die Kapitalentsch\u00e4digung geleistet wird, endet sp\u00e4testens mit dem Zeitpunkt, in dem der Verfolgte tats\u00e4chlich nicht mehr arbeitsf\u00e4hig ist. Es wird vermutet, da\u00df dies der Fall ist, wenn der Verfolgte das 70. Lebensjahr vollendet hat.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht, wenn die Arbeitsunf\u00e4higkeit in H\u00f6he von mindestens 50 vom Hundert verfolgungsbedingt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE014800328",
        "name": "\u00a7 80",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>Bestehen nach Festsetzung oder nach rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung die Voraussetzungen f\u00fcr die Leistung einer Kapitalentsch\u00e4digung fort, so wird der der Berechnung der Kapitalentsch\u00e4digung nach \u00a7 76 zugrunde gelegte Jahresbetrag in monatlichen Teilbetr\u00e4gen solange weitergezahlt, bis der H\u00f6chstbetrag der Kapitalentsch\u00e4digung (\u00a7 123) erreicht ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE014900328",
        "name": "\u00a7 81",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>Der Verfolgte kann an Stelle der Kapitalentsch\u00e4digung eine Rente w\u00e4hlen. Die Rente wird ohne R\u00fccksicht auf die H\u00f6he der Kapitalentsch\u00e4digung auf Lebenszeit geleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE015000328",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Voraussetzung f\u00fcr das Wahlrecht nach \u00a7 81 ist, da\u00df der Verfolgte im Zeitpunkt der Entscheidung keine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, die ihm eine ausreichende Lebensgrundlage bietet, und da\u00df ihm die Aufnahme einer solchen Erwerbst\u00e4tigkeit auch nicht zuzumuten ist. Die Aufnahme einer solchen Erwerbst\u00e4tigkeit ist dem Verfolgten insbesondere dann nicht zuzumuten, wenn er im Zeitpunkt der Entscheidung das 65. Lebensjahr vollendet hat; bei Frauen tritt an Stelle des 65. das 60. Lebensjahr.</P><P>(2) \u00a7 75 Abs. 1 bis 3 findet entsprechende Anwendung.</P><P>(3) Der Aus\u00fcbung einer Erwerbst\u00e4tigkeit, die dem Verfolgten eine ausreichende Lebensgrundlage bietet, ist eine Versorgung aus einer fr\u00fcher ausge\u00fcbten Erwerbst\u00e4tigkeit gleichzuachten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE015100328",
        "name": "\u00a7 83",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rente wird auf der Grundlage von zwei Dritteln der Versorgungsbez\u00fcge eines vergleichbaren Bundesbeamten errechnet. Dabei ist die jeweilige H\u00f6he der gesetzlichen Versorgungsbez\u00fcge zugrunde zu legen. \u00a7 76 Abs. 1 Satz 2 bis 5 findet mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, da\u00df von dem Lebensalter des Verfolgten im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes auszugehen ist.</P><P>(2) Der monatliche H\u00f6chstbetrag der Rente betr\u00e4gt <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"20*\" />\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bis zum 31. M\u00e4rz 1957</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 600 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. April 1957 bis 31. Mai 1960</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 630 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Juni 1960 bis 31. Dezember 1960</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 660 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Januar 1961 bis 30. Juni 1962</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 700 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Juli 1962 bis 30. September 1964</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 735 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Oktober 1964 bis 31. Dezember 1965</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 785 DM</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">ab 1. Januar 1966</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 1.000 DM.</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P><P>(3) Hat der Verfolgte die Rente gew\u00e4hlt, so erh\u00e4lt er f\u00fcr die Zeit vor dem 1. November 1953 eine Entsch\u00e4digung in H\u00f6he der Rentenbez\u00fcge eines Jahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE015200328",
        "name": "\u00a7 84",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>Das Wahlrecht nach \u00a7 81 ist bis zum Ablauf einer Frist von drei Monaten oder, wenn der Verfolgte im au\u00dfereurop\u00e4ischen Ausland wohnt, bis zum Ablauf einer Frist von sechs Monaten durch Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde auszu\u00fcben. Die Frist beginnt mit dem Tage, an dem der Bescheid der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde unanfechtbar oder die gerichtliche Entscheidung rechtskr\u00e4ftig geworden ist. Die Wahl ist endg\u00fcltig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE015300328",
        "name": "\u00a7 84a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>Sind auf den Anspruch des Verfolgten wegen Schadens im beruflichen Fortkommen vor Aus\u00fcbung des Wahlrechts oder vor Festsetzung oder rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Zuerkennung der Rente bereits Leistungen bewirkt worden, so sind diese auf die Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Zeit vor dem 1. November 1953 und auf die Rente voll anzurechnen; sie k\u00f6nnen auch auf andere Anspr\u00fcche angerechnet oder zur\u00fcckgefordert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE015400328",
        "name": "\u00a7 85",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Verfolgte nach Festsetzung oder rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Zuerkennung der Rente und nach Aus\u00fcbung des Wahlrechtes verstorben, so steht der Witwe bis zu ihrer Wiederverheiratung und den Kindern, solange f\u00fcr sie nach dem bis zum 31. Dezember 1974 geltenden Beamtenrecht Kinderzuschl\u00e4ge gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen, der Anspruch auf eine Rente zu. Der Anspruch besteht nicht, wenn die Ehe nach dem 29. Juni 1956 geschlossen worden ist.</P><P>(2) Die Rente der Witwe betr\u00e4gt 60 vom Hundert und die Rente f\u00fcr jedes Kind 30 vom Hundert der Rente, die dem Verfolgten nach \u00a7 83 zugestanden hat oder zugestanden h\u00e4tte. Auf die Rente sind andere Versorgungsbez\u00fcge anzurechnen, die wegen des Todes des Verfolgten aus deutschen \u00f6ffentlichen Mitteln gezahlt werden, soweit die Versorgungsbez\u00fcge den Betrag von 150 Deutsche Mark, ab 1. Januar 1961 den Betrag von 200 Deutsche Mark, ab 1. Oktober 1964 den Betrag von 230 Deutsche Mark im Monat \u00fcbersteigen.</P><P>(3) Die Renten nach Absatz 2 d\u00fcrfen zusammen die Rente des Verfolgten nicht \u00fcbersteigen. Ergibt sich bei einer Zusammenrechnung der Renten ein h\u00f6herer Betrag als die Rente des Verfolgten, so werden die einzelnen Renten in dem Verh\u00e4ltnis gek\u00fcrzt, in dem sie ihrer H\u00f6he nach zueinander stehen.</P><P>(4) Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr den Witwer unter den Voraussetzungen des \u00a7 17 Abs. 1 Nr. 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE015500328",
        "name": "\u00a7 85a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Verfolgte nach Aus\u00fcbung des Wahlrechts, aber vor Festsetzung oder rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Zuerkennung der Rente verstorben und lagen vor seinem Tode die Voraussetzungen f\u00fcr das Wahlrecht nach \u00a7 82 vor, so steht der Witwe bis zu ihrer Wiederverheiratung und den Kindern, solange f\u00fcr sie nach dem bis zum 31. Dezember 1974 geltenden Beamtenrecht Kinderzuschl\u00e4ge gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen, der Anspruch auf eine Rente zu. Der Anspruch besteht nur, wenn die Witwe selbst Verfolgte ist oder von der Verfolgung mitbetroffen war; er besteht nicht, wenn die Ehe nach dem 29. Juni 1956 geschlossen worden ist.</P><P>(2) \u00a7 85 Abs. 2 bis 4 findet entsprechende Anwendung.</P><P>(3) Sind auf den Anspruch des Verfolgten wegen Schadens im beruflichen Fortkommen bereits Leistungen bewirkt worden, so sind diese auf die Rente voll anzurechnen. Dies gilt auch dann, wenn diese Leistungen an einen Dritten bewirkt worden sind. Bei der Anrechnung auf die laufende Rente soll der anzurechnende Betrag derart verteilt werden, da\u00df dem Berechtigten drei Viertel des Monatsbetrages der Rente verbleiben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE015600328",
        "name": "\u00a7 86",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001700328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Verfolgte innerhalb der Frist des \u00a7 84 verstorben, ohne das ihm zustehende Wahlrecht nach \u00a7 81 ausge\u00fcbt zu haben, so kann die Witwe das Wahlrecht aus\u00fcben. Die Frist f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Wahlrechtes nach \u00a7 84 beginnt mit dem Tage, an dem der Verfolgte verstorben ist.</P><P>(2) Ist der Verfolgte vor Beginn der Frist des \u00a7 84 verstorben, ohne das Wahlrecht ausge\u00fcbt zu haben, und lagen vor seinem Tode die Voraussetzungen f\u00fcr das Wahlrecht nach \u00a7 82 vor, so kann die Witwe das Wahlrecht aus\u00fcben, wenn sie selbst Verfolgte ist oder von der Verfolgung mitbetroffen war. Auf die Aus\u00fcbung des Wahlrechtes durch die Witwe findet \u00a7 84 entsprechende Anwendung.</P><P>(3) W\u00e4hlt die Witwe die Rente, so findet \u00a7 85 Abs. 1 bis 3 entsprechende Anwendung. F\u00fcr die Zeit vor dem Tode des Verfolgten erhalten die Witwe und die Kinder eine Entsch\u00e4digung in H\u00f6he der Rentenbez\u00fcge eines Jahres, die dem Verfolgten nach \u00a7 83 Abs. 3 zugestanden h\u00e4tte. Die Entsch\u00e4digung verteilt sich nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 85 Abs. 2 Satz 1 und Abs. 3 auf die Witwe und die Kinder.</P><P>(4) In den F\u00e4llen des Absatzes 2, in denen der Verfolgte vor Inkrafttreten dieses Gesetzes verstorben ist, wird bei Aus\u00fcbung der Rentenwahl durch die Witwe die Rente ab 1. Januar 1960 gezahlt. \u00a7 83 Abs. 1 Satz 3 findet mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, da\u00df an die Stelle des Lebensalters des Verfolgten im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes sein Lebensalter im Zeitpunkt des Todes tritt. F\u00fcr die Zeit vor dem Tode des Verfolgten wird eine Entsch\u00e4digung in H\u00f6he der Rentenbez\u00fcge eines Jahres nicht gew\u00e4hrt.</P><P>(5) Sind auf den Anspruch des Verfolgten wegen Schadens im beruflichen Fortkommen bereits Leistungen bewirkt worden, so sind diese auf die Rente und auf die Entsch\u00e4digung nach Absatz 3 Satz 2 voll anzurechnen. Dies gilt auch dann, wenn diese Leistungen an einen Dritten bewirkt worden sind. Bei der Anrechnung auf die laufende Rente soll der anzurechnende Betrag derart verteilt werden, da\u00df dem Berechtigten drei Viertel des Monatsbetrages der Rente verbleiben.</P><P>(6) Absatz 4 findet in den F\u00e4llen des \u00a7 4a entsprechende Anwendung.</P><P>(7) Abs\u00e4tze 1 bis 6 gelten sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr den Witwer unter den Voraussetzungen des \u00a7 17 Abs. 1 Nr. 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG001800328",
        "name": "3.",
        "title": "Unselbst\u00e4ndige Berufe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001500328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG001900328",
        "name": "A.",
        "title": "Privater Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001800328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE015700328",
        "name": "\u00a7 87",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung, wenn er im privaten Dienst durch Entlassung, vorzeitiges Ausscheiden oder durch Versetzung in eine erheblich geringer entlohnte Besch\u00e4ftigung gesch\u00e4digt worden ist.</P><P>(2) Versetzung in eine erheblich geringer entlohnte Besch\u00e4ftigung liegt in der Regel vor, wenn die Versetzung in der Gesamtzeit der Sch\u00e4digung zu einer Einkommensminderung von mehr als 25 vom Hundert gef\u00fchrt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE015800328",
        "name": "\u00a7 88",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>\u00a7 87 gilt sinngem\u00e4\u00df, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Verfolgten von seinem Arbeitgeber unter Beachtung der gesetzlichen, vertraglichen oder tariflichen Bestimmungen gek\u00fcndigt worden ist, sofern nach der Verkehrssitte oder den Umst\u00e4nden des Einzelfalles das Arbeitsverh\u00e4ltnis fortgesetzt worden w\u00e4re, wenn keiner der Verfolgungsgr\u00fcnde des \u00a7 1 vorgelegen h\u00e4tte;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein befristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis nicht erneuert worden ist, sofern nach der Verkehrssitte oder den Umst\u00e4nden des Einzelfalles die Erneuerung zu erwarten gewesen w\u00e4re, wenn keiner der Verfolgungsgr\u00fcnde des \u00a7 1 vorgelegen h\u00e4tte;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verfolgte seinen Arbeitsplatz durch Freiheitsentziehung, Berufsverbot oder dadurch verloren hat, da\u00df er, um nationalsozialistischen Gewaltma\u00dfnahmen zu entgehen, ausgewandert oder geflohen ist oder in der Illegalit\u00e4t gelebt hat oder aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 ausgewiesen oder deportiert worden ist;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der arbeitslose Verfolgte aus den in Nummer 3 genannten Gr\u00fcnden keinen Arbeitsplatz erlangt hat oder aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 von der Vermittlung in Arbeit ausgeschlossen geblieben ist;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitnehmer seinen Arbeitsplatz dadurch verloren hat, da\u00df der Arbeitgeber im Zuge der Verfolgung seine T\u00e4tigkeit hat einstellen m\u00fcssen und der Arbeitnehmer wegen seines Dienstes bei diesem Arbeitgeber keine gleichwertige Besch\u00e4ftigung gefunden hat;</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufgaben des arbeitgebenden Verbandes im Zuge nationalsozialistischer Organisationsma\u00dfnahmen auf einen anderen Verband \u00fcbergef\u00fchrt worden sind und der Arbeitnehmer aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 von der allgemeinen \u00dcbernahme in den Dienst dieses Verbandes ausgeschlossen geblieben ist.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE015900328",
        "name": "\u00a7 89",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Einr\u00e4umung seines fr\u00fcheren oder eines gleichwertigen Arbeitsplatzes, es sei denn, da\u00df er das 65. Lebensjahr vollendet hat oder erwerbsunf\u00e4hig ist. Die Erwerbsunf\u00e4higkeit ist nach der geistigen und k\u00f6rperlichen Leistungsf\u00e4higkeit des Verfolgten im allgemeinen Erwerbsleben zu beurteilen.</P><P>(2) Die Verpflichtung zur Einr\u00e4umung des fr\u00fcheren oder eines gleichwertigen Arbeitsplatzes obliegt jedem Arbeitgeber, aus dessen Dienst der Verfolgte entlassen worden oder vorzeitig ausgeschieden ist, oder dessen Rechtsnachfolger.</P><P>(3) Der in Anspruch genommene Arbeitgeber oder dessen Rechtsnachfolger kann die Erf\u00fcllung des Anspruchs auf Einr\u00e4umung des fr\u00fcheren oder eines gleichwertigen Arbeitsplatzes verweigern, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er zur Erf\u00fcllung dieses Anspruchs aus zwingenden wirtschaftlichen oder betrieblichen Gr\u00fcnden nicht in der Lage ist;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Vorhandensein mehrerer Verpflichteter ein anderer Arbeitgeber unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde nach billigem Ermessen zur Erf\u00fcllung des Anspruchs in erster Linie als verpflichtet anzusehen ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) Ist die Verpflichtung zur Einr\u00e4umung des fr\u00fcheren oder eines gleichwertigen Arbeitsplatzes durch unanfechtbaren Bescheid oder durch rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidung festgestellt, so gilt das Arbeitsverh\u00e4ltnis als wiederhergestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE016001310",
        "name": "\u00a7 89a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>Verfolgte, die ohne ihr Verschulden eine st\u00e4ndige T\u00e4tigkeit in dem bisherigen oder angestrebten Beruf noch nicht aufgenommen haben, sollen von den Agenturen f\u00fcr Arbeit bevorzugt in freie Arbeitsstellen vermittelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE016100328",
        "name": "\u00a7 90",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>Hat der Verfolgte eine selbst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit aufgenommen oder weist er nach, da\u00df er die Voraussetzungen f\u00fcr die erfolgreiche Aufnahme einer solchen T\u00e4tigkeit erf\u00fcllt, so finden \u00a7\u00a7 69, 71 entsprechende Anwendung. \u00a7 72 gilt sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE016200328",
        "name": "\u00a7 90a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>Hat der Verfolgte eine selbst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit aufgenommen, so findet \u00a7 68 entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE016300328",
        "name": "\u00a7 91",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>Der Verfolgte hat Anspruch auf eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden, der ihm durch Entlassung, vorzeitiges Ausscheiden oder durch Versetzung in eine erheblich geringer entlohnte Besch\u00e4ftigung entstanden ist. Die Entsch\u00e4digung besteht in einer Kapitalentsch\u00e4digung oder in einer Rente.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE016400328",
        "name": "\u00a7 92",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>(1) Auf die Kapitalentsch\u00e4digung finden die \u00a7\u00a7 75, 76 Abs. 1, 2 und 4, \u00a7\u00a7 78 bis 80 entsprechende Anwendung.</P><P>(2) Hat der Verfolgte keinen Anspruch oder keine Anwartschaft auf eine lebensl\u00e4ngliche Versorgung nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen oder auf Ruhelohn sowie auf Hinterbliebenenversorgung, so ist der Summe der nach Absatz 1 errechneten Bez\u00fcge ein Betrag in H\u00f6he von 20 vom Hundert hinzuzurechnen. Der Zuschlag von 20 vom Hundert entf\u00e4llt, wenn der Verfolgte Anspruch auf Entsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 134 bis 137 hat.</P><P>(3) \u00a7 77 findet mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, da\u00df au\u00dfer dem durch anderweitige Verwertung der Arbeitskraft erzielten Einkommen solche Entsch\u00e4digungen, Zuwendungen, Unterhaltsbeitr\u00e4ge oder \u00e4hnliche Leistungen anzurechnen sind, die der Verfolgte aus einer vor der Verfolgung ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeit im privaten Dienst von einem fr\u00fcheren Arbeitgeber oder dessen Rechtsnachfolger erhalten hat oder erh\u00e4lt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE016500328",
        "name": "\u00a7 93",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>Der Verfolgte kann an Stelle der Kapitalentsch\u00e4digung eine Rente w\u00e4hlen. Bei Bemessung der Rente sind das Lebensalter des Verfolgten und die ihm nach \u00a7 92 zustehende Kapitalentsch\u00e4digung angemessen zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE016600328",
        "name": "\u00a7 94",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>Voraussetzung f\u00fcr das Wahlrecht nach \u00a7 93 ist, da\u00df der Verfolgte im Zeitpunkt der Entscheidung das 65. Lebensjahr vollendet hat oder in seinem Beruf nicht mehr als 50 vom Hundert arbeitsf\u00e4hig ist; bei Frauen tritt an Stelle des 65. das 60. Lebensjahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE016700328",
        "name": "\u00a7 95",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>(1) Der monatliche H\u00f6chstbetrag der Rente betr\u00e4gt <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"20*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bis zum 31. M\u00e4rz 1957</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 600 DM</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. April 1957 bis 31. Mai 1960</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 630 DM</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Juni 1960 bis 31. Dezember 1960</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 660 DM</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Januar 1961 bis 30. Juni 1962</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 700 DM</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Juli 1962 bis 30. September 1964</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 735 DM</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Oktober 1964 bis 31. Dezember 1965</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 785 DM</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">ab 1. Januar 1966</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">= 1.000 DM.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P><P>(2) Der monatliche Mindestbetrag der Rente betr\u00e4gt 100 Deutsche Mark.</P><P>(3) Der monatliche Mindestbetrag der Rente wird insoweit gek\u00fcrzt, als er zusammen mit Versorgungsbez\u00fcgen oder wiederkehrenden Leistungen aus deutschen \u00f6ffentlichen Mitteln den Betrag von 300 Deutsche Mark im Monat \u00fcbersteigt. Der Betrag von 300 Deutsche Mark erh\u00f6ht sich bei verheirateten Verfolgten um 60 Deutsche Mark im Monat und f\u00fcr jedes Kind, f\u00fcr das nach dem bis zum 31. Dezember 1974 geltenden Beamtenrecht Kinderzuschl\u00e4ge gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen, um 20 Deutsche Mark im Monat. Ab 1. Januar 1961 erh\u00f6hen sich der Betrag von 300 Deutsche Mark auf 350 Deutsche Mark, der Betrag von 60 Deutsche Mark auf 80 Deutsche Mark und der Betrag von 20 Deutsche Mark auf 30 Deutsche Mark im Monat. Ab 1. Oktober 1964 erh\u00f6hen sich der Betrag von 350 Deutsche Mark auf 400 Deutsche Mark, der Betrag von 80 Deutsche Mark auf 100 Deutsche Mark und der Betrag von 30 Deutsche Mark auf 40 Deutsche Mark. Der Verfolgte erh\u00e4lt jedoch mindestens den Betrag der nach \u00a7 93 errechneten Rente.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE016800328",
        "name": "\u00a7 96",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>(1) Das Wahlrecht nach \u00a7 93 ist bis zum Ablauf einer Frist von drei Monaten oder, wenn der Verfolgte im au\u00dfereurop\u00e4ischen Ausland wohnt, bis zum Ablauf einer Frist von sechs Monaten durch Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde auszu\u00fcben. Die Frist beginnt mit dem Tage, an dem der Bescheid der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde unanfechtbar oder die gerichtliche Entscheidung rechtskr\u00e4ftig geworden ist. Die Wahl ist endg\u00fcltig.</P><P>(2) \u00a7 84a findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE016900328",
        "name": "\u00a7 97",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Verfolgte nach Festsetzung oder rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Zuerkennung der Rente und nach Aus\u00fcbung des Wahlrechtes verstorben, so findet \u00a7 85 entsprechende Anwendung. Der Berechnung der Rente ist die Rente zugrunde zu legen, die dem Verfolgten nach \u00a7\u00a7 93, 95 zugestanden hat oder zugestanden h\u00e4tte.</P><P>(2) Der monatliche Mindestbetrag der Rente betr\u00e4gt f\u00fcr die Witwe oder den Witwer 60 Deutsche Mark, f\u00fcr jedes Kind 30 Deutsche Mark; \u00a7 95 Abs. 3 findet entsprechende Anwendung. Ergibt sich bei einer Zusammenrechnung der Mindestbetr\u00e4ge der Renten nach Satz 1 ein h\u00f6herer Betrag als der Mindestbetrag der Rente des Verfolgten, so werden die einzelnen Mindestbetr\u00e4ge der Renten in dem Verh\u00e4ltnis gek\u00fcrzt, in dem sie ihrer H\u00f6he nach zueinander stehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE017000328",
        "name": "\u00a7 97a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>Ist der Verfolgte nach Aus\u00fcbung des Wahlrechts, aber vor Festsetzung oder rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Zuerkennung der Rente verstorben, so findet \u00a7 85a entsprechende Anwendung. Die Rente ist nach \u00a7 97 zu berechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE017100328",
        "name": "\u00a7 98",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001900328"
        },
        "body": "<P>Ist der Verfolgte vor Aus\u00fcbung des Wahlrechtes verstorben, so findet \u00a7 86 entsprechende Anwendung. Die Rente ist nach \u00a7 97 zu berechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG002000328",
        "name": "B.",
        "title": "\u00d6ffentlicher Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001800328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG002100328",
        "name": "a)",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002000328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE017200328",
        "name": "\u00a7 99",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002100328"
        },
        "body": "<P>(1) Der verfolgte Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes (\u00a7\u00a7 1, 2, 2a des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts f\u00fcr Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes) hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Zeit vor dem 1. April 1950, wenn ihm auf Grund einer der folgenden Ma\u00dfnahmen Bez\u00fcge entgangen sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Beamten und Berufssoldaten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beendigung des Dienstverh\u00e4ltnisses auf Grund Strafurteils,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entfernung aus dem Dienst,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entlassung ohne Versorgung oder mit gek\u00fcrzter Versorgung,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vorzeitige Versetzung in den Ruhestand,</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versetzung in den Wartestand,</LA></DD> <DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versetzung in ein Amt oder auf einen Dienstposten mit niedrigerem Endgrundgehalt;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Versorgungsempf\u00e4ngern<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorenthaltung der Versorgungsbez\u00fcge,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00fcrzung der Versorgungsbez\u00fcge;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Angestellten und Arbeitern<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entlassung,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vorzeitige Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwendung in einer T\u00e4tigkeit mit geringerer Verg\u00fctung oder geringerem Lohn;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei nichtbeamteten au\u00dferordentlichen Professoren und Privatdozenten an den wissenschaftlichen Hochschulen</LA><LA Size=\"normal\">Entziehung der Lehrbefugnis (venia legendi).</LA></DD>  </DL>Es wird vermutet, da\u00df das Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcber den 8. Mai 1945 hinaus fortgedauert h\u00e4tte, wenn es ohne die Verfolgung zu diesem Zeitpunkt noch bestanden h\u00e4tte.</P><P>(2) Als Entlassung, vorzeitige Versetzung in den Ruhestand, Vorenthaltung der Versorgungsbez\u00fcge oder Entziehung der Lehrbefugnis im Sinne des Absatzes 1 gelten auch Ma\u00dfnahmen, welche die gleiche Folge kraft Gesetzes gehabt haben. Als Entlassung gelten ferner bei verfolgten Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes in den in \u00a7 1 Abs. 2 des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts f\u00fcr Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes erw\u00e4hnten Gebieten die Ablehnung der Weiterverwendung und bei Verfolgten, deren Dienstverh\u00e4ltnis mit der Ablegung der den Vorbereitungsdienst abschlie\u00dfenden Pr\u00fcfung geendet hat, die Nicht\u00fcbernahme als au\u00dferplanm\u00e4\u00dfiger Beamter.</P><P>(3) \u00a7\u00a7 1 bis 14, 64 finden Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE017300328",
        "name": "\u00a7 100",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002100328"
        },
        "body": "<P>Anspruch auf Entsch\u00e4digung besteht nicht, wenn eine gleiche Ma\u00dfnahme aus beamten- oder tarifrechtlichen Gr\u00fcnden, die nicht mit nationalsozialistischen Gewaltma\u00dfnahmen im Zusammenhang stehen, nach heutiger Rechtsauffassung gerechtfertigt gewesen w\u00e4re. Die Verheiratung einer verfolgten Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes ist kein beamten- oder tarifrechtlicher Grund im Sinne des Satzes 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE017400328",
        "name": "\u00a7 101",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002100328"
        },
        "body": "<P>Ist eine Ma\u00dfnahme nach \u00a7 99 Abs. 1 Nr. 1 und 2 durch Strafurteil oder durch Dienststrafurteil ausgesprochen worden oder ist sie die gesetzliche Folge eines solchen Urteils, so findet \u00a7 44 entsprechende Anwendung. Der Aufhebung des Urteils steht die Beseitigung der beamten- oder versorgungsrechtlichen Folgen des Urteils im Gnadenwege gleich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG002200328",
        "name": "b)",
        "title": "Beamte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002000328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE017500328",
        "name": "\u00a7 102",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002200328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beamte, dem auf Grund einer der in \u00a7 99 Abs. 1 Nr. 1 genannten Ma\u00dfnahmen Dienstbez\u00fcge entgangen sind, hat Anspruch auf eine Kapitalentsch\u00e4digung, wenn er <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Versorgungsbez\u00fcge erhalten hat, in H\u00f6he von drei Vierteln der ihm zuletzt gew\u00e4hrten Dienstbez\u00fcge;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgungs- oder Wartestandsbez\u00fcge erhalten oder ein niedrigeres Diensteinkommen gehabt hat, insoweit als diese Bez\u00fcge hinter drei Vierteln der ihm bis zu diesem Zeitpunkt gew\u00e4hrten Dienstbez\u00fcge zur\u00fcckgeblieben sind.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Gehaltsk\u00fcrzungen auf Grund der Verordnung des Reichspr\u00e4sidenten zur Sicherung von Wirtschaft und Finanzen vom 1. Dezember 1930 (Reichsgesetzblatt I S. 517, 522), der Zweiten Verordnung des Reichspr\u00e4sidenten zur Sicherung von Wirtschaft und Finanzen vom 5. Juni 1931 (Reichsgesetzbl. I S. 279, 282) und der Vierten Verordnung des Reichspr\u00e4sidenten zur Sicherung von Wirtschaft und Finanzen zum Schutze des inneren Friedens vom 8. Dezember 1931 (Reichsgesetzbl. I S. 699, 738) werden nur f\u00fcr den Zeitraum ber\u00fccksichtigt, in dem sie f\u00fcr die Reichs- und Bundesbeamten gegolten haben.</P><P>(3) Befand sich der Beamte im Zeitpunkt der Sch\u00e4digung im Wartestand (einstweiligen Ruhestand), so finden Abs\u00e4tze 1 und 2 mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, da\u00df an Stelle einer Kapitalentsch\u00e4digung in H\u00f6he von drei Vierteln der letzten Dienstbez\u00fcge eine Kapitalentsch\u00e4digung in H\u00f6he von drei Vierteln der Wartestandsbez\u00fcge tritt.</P><P>(4) Hatte der Beamte im Zeitpunkt der Sch\u00e4digung eine vorgeschriebene oder \u00fcbliche Laufbahnpr\u00fcfung abgelegt, aber noch keine planm\u00e4\u00dfige Anstellung erlangt, so finden Abs\u00e4tze 1 und 2 mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, da\u00df an Stelle einer Kapitalentsch\u00e4digung in H\u00f6he von drei Vierteln der letzten Dienstbez\u00fcge eine Kapitalentsch\u00e4digung in H\u00f6he von drei Vierteln der Dienstbez\u00fcge der Eingangsstufe seiner Dienstlaufbahn tritt. Dies gilt auch im Falle der Nicht\u00fcbernahme als au\u00dferplanm\u00e4\u00dfiger Beamter (\u00a7 99 Abs. 2 Satz 2).</P><P>(5) \u00a7 75 Abs. 1 und 2 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE017600328",
        "name": "\u00a7 103",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002200328"
        },
        "body": "<P>Ruhestandsbeamte, Witwen und Waisen, denen Versorgungsbez\u00fcge ganz oder teilweise vorenthalten worden sind (\u00a7 99 Abs. 1 Nr. 2), haben Anspruch auf eine Kapitalentsch\u00e4digung in H\u00f6he der entgangenen Versorgungsbez\u00fcge.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE017700328",
        "name": "\u00a7 104",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002200328"
        },
        "body": "<P>(1) Ein versorgungsberechtigter Hinterbliebener eines verfolgten Beamten oder Versorgungsempf\u00e4ngers, der als Folge einer gegen den Verfolgten gerichteten Ma\u00dfnahme (\u00a7 99 Abs. 1 Nr. 1 und 2) keine oder nur gek\u00fcrzte Versorgungsbez\u00fcge erhalten hat, hat Anspruch auf eine Kapitalentsch\u00e4digung in H\u00f6he der nach den allgemeinen beamtenrechtlichen Vorschriften sich ergebenden Hinterbliebenenbez\u00fcge unter Zugrundelegung der Kapitalentsch\u00e4digung, die dem Verfolgten nach den \u00a7\u00a7 102, 103 zugestanden h\u00e4tte.</P><P>(2) Es gen\u00fcgt, da\u00df der versorgungsberechtigte Hinterbliebene die Voraussetzungen des \u00a7 4 erf\u00fcllt. Im \u00fcbrigen finden \u00a7\u00a7 5 bis 14 entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE017800328",
        "name": "\u00a7 105",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002200328"
        },
        "body": "<P>Bei einem Beamten oder Versorgungsempf\u00e4nger, der auf Grund mehrerer aufeinanderfolgender Ma\u00dfnahmen (\u00a7 99 Abs. 1 Nr. 1 und 2) gesch\u00e4digt worden ist, bemi\u00dft sich die Kapitalentsch\u00e4digung nach dem Rechtsverh\u00e4ltnis im Zeitpunkt der ersten Sch\u00e4digung. War der Beamte im Zeitpunkt einer sp\u00e4teren Ma\u00dfnahme entsprechend seiner fr\u00fcheren Rechtsstellung wiederverwendet, so bemi\u00dft sich die Kapitalentsch\u00e4digung f\u00fcr die Folgezeit nach dem letzten Dienstverh\u00e4ltnis.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE017900328",
        "name": "\u00a7 106",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002200328"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Bemessung der Entsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 102 bis 105 sind die Vorschriften des f\u00fcr die Bundesbeamten am 1. April 1951 geltenden Besoldungs- und Versorgungsrechts anzuwenden. Dabei sind die Dienstbez\u00fcge, soweit sie ruhegehaltf\u00e4hig w\u00e4ren, und die Kinderzuschl\u00e4ge zugrunde zu legen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE018000328",
        "name": "\u00a7 107",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002200328"
        },
        "body": "<P>(1) Auf die Kapitalentsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 102 bis 106 sind f\u00fcr den gleichen Zeitraum gew\u00e4hrte Versorgungsbez\u00fcge, Kapitalabfindungen, Unterhaltsbeitr\u00e4ge, Zuwendungen und \u00e4hnliche Leistungen aus deutschen \u00f6ffentlichen Mitteln mit Ausnahme von Leistungen aus der Arbeitslosenversicherung und der Arbeitslosenf\u00fcrsorge in vollem Umfange anzurechnen. Bez\u00fcge, die bei der Bemessung der Kapitalentsch\u00e4digung bereits ber\u00fccksichtigt sind (\u00a7 102 Abs. 1 Nr. 2, \u00a7\u00a7 103, 104) bleiben bei der Anrechnung au\u00dfer Betracht.</P><P>(2) Ein Berechtigter, der durch anderweitige Verwertung seiner Arbeitskraft ein Einkommen erzielt hat, erh\u00e4lt die Kapitalentsch\u00e4digung insoweit, als diese zusammen mit dem Einkommen und den in Absatz 1 genannten Leistungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem entlassenen, vorzeitig in den Ruhestand oder in den Wartestand versetzten Beamten das Diensteinkommen, das der Beamte bei Belassung im Dienst in regelm\u00e4\u00dfiger Dienstlaufbahn erreicht h\u00e4tte,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem Ruhe- oder Wartestandsbeamten die dem Ruhegehalt oder Wartegeld zugrunde liegenden ruhegehaltf\u00e4higen Dienstbez\u00fcge,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Witwe 75 vom Hundert der Dienstbez\u00fcge nach Nummer 2,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Waise 40 vom Hundert der Dienstbez\u00fcge nach Nummer 2</LA></DD> </DL>nicht \u00fcbersteigt. Dabei ist Einkommen, das vor dem 1. Juli 1948 erzielt worden ist, nicht zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG002300328",
        "name": "c)",
        "title": "Berufssoldaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002000328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE018100328",
        "name": "\u00a7 108",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002300328"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7\u00a7 102 bis 107 finden auf Berufssoldaten der fr\u00fcheren Wehrmacht sowie ihre Hinterbliebenen entsprechende Anwendung.</P><P>(2) F\u00fcr die Bemessung der ruhegehaltf\u00e4higen Dienstbez\u00fcge nach den Besoldungsordnungen A und B ist die zu \u00a7 20 Abs. 1 des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts f\u00fcr Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes als Anlage beigef\u00fcgte Tabelle ma\u00dfgebend. Die Festsetzung des Besoldungsdienstalters in den Besoldungsgruppen der Besoldungsordnung A bestimmt sich, insbesondere f\u00fcr die Frage, welche Bez\u00fcge als ruhegehaltf\u00e4hige Dienstbez\u00fcge zu gelten haben, nach den f\u00fcr Beamte geltenden Vorschriften des Reichsbesoldungsgesetzes gem\u00e4\u00df der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \u00a7 20 des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts f\u00fcr Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes.</P><P>(3) Zur fr\u00fcheren Wehrmacht geh\u00f6ren die Wehrmacht im Sinne des Wehrgesetzes vom 21. Mai 1935 (Reichsgesetzbl. I S. 609), die Reichswehr und die alte Wehrmacht (Heer, Marine, Schutztruppe).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG002400328",
        "name": "d)",
        "title": "Angestellte und Arbeiter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002000328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE018200328",
        "name": "\u00a7 109",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002400328"
        },
        "body": "<P>\u00a7\u00a7 102 bis 107 finden auf Angestellte und Arbeiter (\u00a7 99 Abs. 1 Nr. 3), die im Zeitpunkt der Sch\u00e4digung einen vertraglichen Anspruch auf Versorgung nach beamtenrechtlichen Grunds\u00e4tzen oder auf Ruhelohn hatten oder die einen solchen Anspruch ohne die Sch\u00e4digung erlangt haben w\u00fcrden, sowie auf ihre Hinterbliebenen entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE018300328",
        "name": "\u00a7 110",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002400328"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7\u00a7 87, 88, 90 bis 98 finden auf Angestellte und Arbeiter (\u00a7 99 Abs. 1 Nr. 3), die im Zeitpunkt der Sch\u00e4digung keinen vertraglichen Anspruch auf Versorgung nach beamtenrechtlichen Grunds\u00e4tzen oder auf Ruhelohn hatten und einen solchen Anspruch auch ohne die Sch\u00e4digung nicht erlangt haben w\u00fcrden, sowie auf ihre Hinterbliebenen entsprechende Anwendung.</P><P>(2) Die in Absatz 1 genannten Angestellten und Arbeiter sowie ihre Hinterbliebenen haben abweichend von \u00a7 99 Abs. 1 Anspruch auf Entsch\u00e4digung auch f\u00fcr die Zeit nach dem 1. April 1950, l\u00e4ngstens jedoch bis zu dem Zeitpunkt, von dem an sie laufende Bez\u00fcge nach \u00a7 21a des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts f\u00fcr Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes erhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG002500328",
        "name": "e)",
        "title": "Nichtbeamtete au\u00dferordentliche\nProfessoren und Privatdozenten an den wissenschaftlichen\nHochschulen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002000328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE018400328",
        "name": "\u00a7 111",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002500328"
        },
        "body": "<P>(1) Nichtbeamtete au\u00dferordentliche Professoren und Privatdozenten an den wissenschaftlichen Hochschulen (\u00a7 99 Abs. 1 Nr. 4) haben Anspruch auf eine Kapitalentsch\u00e4digung in H\u00f6he von drei Vierteln der Dienstbez\u00fcge, die ihnen zugestanden h\u00e4tten, wenn ihnen im Zeitpunkt der Sch\u00e4digung eine Di\u00e4tendozentur \u00fcbertragen worden und das Gesetz \u00fcber die Besoldung der Hochschullehrer vom 17. Februar 1939 (Reichsgesetzbl. I S. 252) in diesem Zeitpunkt bereits in Kraft gewesen w\u00e4re.</P><P>(2) \u00a7\u00a7 104 bis 107 finden entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG002600328",
        "name": "C.",
        "title": "Dienst bei Religionsgesellschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001800328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE018500328",
        "name": "\u00a7 112",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002600328"
        },
        "body": "<P>\u00a7\u00a7 109, 110, 88 finden auf Verfolgte, die im Dienst von Religionsgesellschaften oder j\u00fcdischen \u00f6ffentlichen Einrichtungen gestanden haben und in diesem Dienst gesch\u00e4digt worden sind, sowie auf ihre Hinterbliebenen entsprechende Anwendung. Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung besteht auch f\u00fcr die Zeit nach dem 1. April 1950, l\u00e4ngstens jedoch bis zu dem Zeitpunkt, von dem an laufende Bez\u00fcge auf Grund des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts f\u00fcr Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes gezahlt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG002700328",
        "name": "4.",
        "title": "Sch\u00e4digung in selbst\u00e4ndiger und\nunselbst\u00e4ndiger Erwerbst\u00e4tigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001500328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE018600328",
        "name": "\u00a7 113",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002700328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Verfolgte selbst\u00e4ndig und unselbst\u00e4ndig erwerbst\u00e4tig gewesen und ist er nur in einer der beiden Erwerbst\u00e4tigkeiten gesch\u00e4digt worden, so sind f\u00fcr die Entsch\u00e4digung nur die diesen Schaden regelnden Vorschriften ma\u00dfgebend.</P><P>(2) Ist der Verfolgte sowohl in seiner selbst\u00e4ndigen als auch in seiner unselbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit gesch\u00e4digt worden, so ist f\u00fcr den Anspruch auf Kapitalentsch\u00e4digung oder auf Rente entscheidend, aus welcher Erwerbst\u00e4tigkeit er nicht nur vor\u00fcbergehend das h\u00f6here Einkommen bezogen hat.</P><P>(3) Ist das Einkommen des Verfolgten aus seiner selbst\u00e4ndigen und seiner unselbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit ann\u00e4hernd gleich gewesen, so ist sein Anspruch auf Kapitalentsch\u00e4digung oder auf Rente wie der eines nur selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tigen zu behandeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG002800328",
        "name": "5.",
        "title": "Nichtaufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit\ntrotz abgeschlossener Berufsausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001500328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE018700328",
        "name": "\u00a7 114",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002800328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte, der trotz abgeschlossener Berufsausbildung aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 keine dieser Ausbildung entsprechende Erwerbst\u00e4tigkeit hat aufnehmen k\u00f6nnen, sowie seine Hinterbliebenen haben Anspruch auf Entsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 66 bis 86.</P><P>(2) Eine Berufsausbildung gilt auch dann als abgeschlossen, wenn der Verfolgte alle f\u00fcr den erstrebten Beruf vorgeschriebenen staatlichen Pr\u00fcfungen abgelegt hat, jedoch aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 eine f\u00fcr die Aufnahme dieses Berufs vorgeschriebene staatliche Zulassung nicht erlangt hat. Die Entsch\u00e4digung wird in diesem Falle fr\u00fchestens von dem Zeitpunkt an geleistet, in dem der Verfolgte den erstrebten Beruf h\u00e4tte aufnehmen k\u00f6nnen.</P><P>(3) Ist den Umst\u00e4nden nach anzunehmen, da\u00df der Verfolgte keine selbst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit hat aufnehmen wollen, so haben der Verfolgte sowie seine Hinterbliebenen Anspruch auf Entsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 87, 90 bis 98.</P><P>(4) Die Einreihung des Verfolgten in eine vergleichbare Beamtengruppe bestimmt sich nach seiner Berufsausbildung und nach seinem mutma\u00dflichen Einkommen.</P><P>(5) Abs\u00e4tze 1 bis 3 finden keine Anwendung, wenn der Verfolgte oder seine Hinterbliebenen eine Entsch\u00e4digung nach \u00a7 102 Abs. 4 Satz 2, \u00a7\u00a7 104 bis 107 erhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE018800328",
        "name": "\u00a7 114a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002800328"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 114 Abs. 1 findet entsprechende Anwendung, wenn dem Verfolgten, der den Beruf eines Lehrers an einer wissenschaftlichen Hochschule erstrebt hat, die daf\u00fcr vorgeschriebenen oder \u00fcblichen staatlichen oder wissenschaftlichen Pr\u00fcfungen abgelegt hat und dem die Zulassung zur Habilitation in Aussicht gestellt war, aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 die Erteilung der Lehrbefugnis versagt worden ist.</P><P>(2) Die Entsch\u00e4digung wird nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 87, 90 bis 98 fr\u00fchestens von dem Zeitpunkt an geleistet, in dem der Verfolgte den erstrebten Beruf h\u00e4tte aufnehmen k\u00f6nnen.</P><P>(3) \u00a7 114 Abs. 4 und 5 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG002900328",
        "name": "6.",
        "title": "Schaden in der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001500328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE018900328",
        "name": "\u00a7 115",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002900328"
        },
        "body": "<P>(1) Als Schaden im beruflichen Fortkommen im Sinne von \u00a7 65 gilt auch der Schaden, den der Verfolgte in seiner Berufsausbildung oder in seiner vorberuflichen Ausbildung durch Ausschlu\u00df von der erstrebten Ausbildung oder durch deren erzwungene Unterbrechung erlitten hat.</P><P>(2) \u00a7 67 Abs. 1, 3 und 4 gilt sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE019000328",
        "name": "\u00a7 116",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002900328"
        },
        "body": "<P>Der Verfolgte hat Anspruch auf eine Kapitalentsch\u00e4digung in H\u00f6he von 10.000 Deutsche Mark.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE019100328",
        "name": "\u00a7 117",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002900328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat nach erfolgreich abgeschlossener Ausbildung Anspruch auf ein Darlehen. \u00a7 69 Abs. 1 und 2 gilt sinngem\u00e4\u00df.</P><P>(2) Der H\u00f6chstbetrag des Darlehens betr\u00e4gt 10.000 Deutsche Mark. \u00a7 71 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE019200328",
        "name": "\u00a7 118",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002900328"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE019300328",
        "name": "\u00a7 119",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG002900328"
        },
        "body": "<P>(1) Kinder, die wegen der Verfolgung ihrer Eltern ihre erstrebte Berufsausbildung oder ihre vorberufliche Ausbildung nicht haben aufnehmen oder beenden k\u00f6nnen, haben, solange f\u00fcr sie nach dem bis zum 31. Dezember 1974 geltenden Beamtenrecht Kinderzuschl\u00e4ge gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen, Anspruch auf eine Beihilfe zu den notwendigen Aufwendungen, die bei der Nachholung ihrer Ausbildung erwachsen. Der Anspruch besteht nur, soweit die Eltern wegen der Verfolgung nicht in der Lage sind, die Kosten der Ausbildung aus eigenen Mitteln zu bestreiten.</P><P>(2) Es gen\u00fcgt, da\u00df die Kinder die Voraussetzungen des \u00a7 4 erf\u00fcllen. Im \u00fcbrigen finden \u00a7\u00a7 5 bis 14 entsprechende Anwendung.</P><P>(3) Die Beihilfe wird in Teilbetr\u00e4gen gezahlt, die dem Bedarf w\u00e4hrend der Dauer der Ausbildung entsprechen. Die Beihilfe darf f\u00fcr jedes Kind den Betrag von insgesamt 10.000 Deutsche Mark nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(4) Auf die Beihilfe sind Leistungen anzurechnen, die das Kind nach anderen Gesetzen wegen eines erlittenen Schadens f\u00fcr seine Ausbildung aus deutschen \u00f6ffentlichen Mitteln erhalten hat. \u00a7 10 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG003000328",
        "name": "7.",
        "title": "Zusammentreffen von Anspr\u00fcchen auf\nEntsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen mit\nAnspr\u00fcchen auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben, K\u00f6rper\noder Gesundheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001500328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE019400328",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 120 - 122",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003000328"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG003100328",
        "name": "7.",
        "title": "H\u00f6chstbetrag der Kapitalentsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001500328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE019500328",
        "name": "\u00a7 123",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003100328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Kapitalentsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen darf f\u00fcr den einzelnen Verfolgten insgesamt den Betrag von 40.000 Deutsche Mark nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(2) Die Beihilfe und die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden in der Ausbildung sowie die Entsch\u00e4digung nach \u00a7 19 des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts f\u00fcr Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes sind in den H\u00f6chstbetrag einzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE019600328",
        "name": "\u00a7 124",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003100328"
        },
        "body": "<P>Soweit nach \u00a7\u00a7 99 bis 109, 111 ein versorgungsberechtigter Hinterbliebener Anspruch auf Entsch\u00e4digung hat, mindert sich der H\u00f6chstbetrag des \u00a7 123 in dem Verh\u00e4ltnis, in dem nach versorgungsrechtlichen Vorschriften die Hinterbliebenenbez\u00fcge zu dem Ruhegehalt oder Ruhelohn des verstorbenen Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes stehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE019700328",
        "name": "\u00a7 125",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003100328"
        },
        "body": "<P>Der H\u00f6chstbetrag des \u00a7 123 gilt auch dann, wenn Kapitalentsch\u00e4digungen nach \u00a7\u00a7 99 bis 109, 111 aus einem Dienstverh\u00e4ltnis zugunsten mehrerer Berechtigter zu zahlen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG003200328",
        "name": "8.",
        "title": "Zusammentreffen mit Anspr\u00fcchen nach\nden Rechtsvorschriften zur Regelung der Wiedergutmachung\nnationalsozialistischen Unrechts f\u00fcr Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen\nDienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001500328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE019800328",
        "name": "\u00a7 125a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003200328"
        },
        "body": "<P>Hat der Verfolgte f\u00fcr denselben Schadenstatbestand und denselben Entsch\u00e4digungszeitraum Anspruch auf Rente f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen sowie Anspruch auf Wiedergutmachung nach den Rechtsvorschriften zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts f\u00fcr Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes, so steht ihm der Anspruch auf Rente f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen nur insoweit zu, als dieser den Anspruch auf Wiedergutmachung nach den genannten Rechtsvorschriften \u00fcbersteigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG003300328",
        "name": "9.",
        "title": "Erm\u00e4chtigung der Bundesregierung\nzum Erla\u00df von Rechtsverordnungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001500328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE019900328",
        "name": "\u00a7 126",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003300328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, zur Durchf\u00fchrung der \u00a7\u00a7 65 bis 98 sowie der \u00a7\u00a7 110 bis 125a Rechtsverordnungen zu erlassen. Hierbei kann sie als Grundlage f\u00fcr die Berechnung der Kapitalentsch\u00e4digungen und der Renten Bestimmungen \u00fcber die Einreihung des Verfolgten in eine seiner Berufsausbildung und seiner wirtschaftlichen Stellung innerhalb der letzten drei Jahre vor der Sch\u00e4digung vergleichbare Beamtengruppe mit aufsteigenden Geh\u00e4ltern treffen und Tabellen f\u00fcr das durchschnittliche Diensteinkommen und die durchschnittlichen Versorgungsbez\u00fcge der Bundesbeamten des einfachen, mittleren, gehobenen und h\u00f6heren Dienstes, nach Lebensaltersstufen gegliedert, aufstellen. Zur Durchf\u00fchrung der \u00a7\u00a7 75, 82 und 92 k\u00f6nnen Tabellen aufgestellt werden, die das Durchschnittseinkommen von Personen mit gleicher oder \u00e4hnlicher Berufsausbildung ausweisen. Ferner kann die Bundesregierung n\u00e4here Bestimmungen f\u00fcr die Berechnung der in \u00a7\u00a7 93 bis 98 bezeichneten Renten treffen.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird ferner erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die monatlichen H\u00f6chstbetr\u00e4ge der Rente nach \u00a7 83 Abs. 2, \u00a7 95 Abs. 1,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Rentenbetr\u00e4ge nach \u00a7 93,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Freibetr\u00e4ge nach \u00a7 85 Abs. 2, \u00a7 95 Abs. 3 und \u00a7 97 Abs. 1</LA></DD> </DL>angemessen zu erh\u00f6hen, wenn sich die Dienst- und Versorgungsbez\u00fcge der Bundesbeamten auf Grund gesetzlicher Vorschriften erh\u00f6hen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG003400328",
        "name": "III.",
        "title": "Schaden im wirtschaftlichen Fortkommen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001300328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG003500328",
        "name": "1.",
        "title": "Schaden an einer Versicherung au\u00dferhalb\nder Sozialversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE020000328",
        "name": "\u00a7 127",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003500328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung, wenn er als Versicherungsnehmer oder als Bezugsberechtigter den Schutz einer Lebensversicherung (Kapital- oder Rentenversicherung), die bei einer privaten oder \u00f6ffentlich-rechtlichen Versicherungseinrichtung au\u00dferhalb der Sozialversicherung genommen worden ist, ganz oder teilweise dadurch verloren hat, da\u00df ein satzungs- oder bedingungsgem\u00e4\u00df bestehender Anspruch auf eine Versicherungsleistung oder Gefahrtragung beeintr\u00e4chtigt worden ist.</P><P>(2) Ein nicht verfolgter Bezugsberechtigter hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung, wenn der Versicherungsnehmer Verfolgter ist und der Bezugsberechtigte Ehegatte des Verfolgten ist oder im Falle der gesetzlichen Erbfolge zu den Erben der ersten oder zweiten Ordnung geh\u00f6ren w\u00fcrde. Es gen\u00fcgt, da\u00df der Bezugsberechtigte die Voraussetzungen des \u00a7 4 erf\u00fcllt. Im \u00fcbrigen finden die \u00a7\u00a7 5 bis 14 entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE020100328",
        "name": "\u00a7 128",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003500328"
        },
        "body": "<P>(1) Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an einer Lebensversicherung, die eine Kapitalleistung zum Gegenstand hat, wird in der Weise geleistet, da\u00df der Berechtigte als Kapitalentsch\u00e4digung die Leistungen einschlie\u00dflich einer etwaigen Altsparerentsch\u00e4digung und einer etwaigen Leistung nach den Gesetzen zur Aufbesserung von Leistungen aus Renten- und Pensionsversicherungen sowie aus Kapitalzwangsversicherungen erh\u00e4lt, die ihm ohne die Sch\u00e4digung nach dem Versicherungsverh\u00e4ltnis zugestanden h\u00e4tten oder zustehen w\u00fcrden. Leistungen auf Grund von Verbindlichkeiten, die auf Reichsmark lauteten oder nach den vor der W\u00e4hrungsumstellung in Geltung gewesenen Vorschriften in Reichsmark zu erf\u00fcllen gewesen w\u00e4ren, werden unter Anwendung der aus Anla\u00df der Neuordnung des Geldwesens erlassenen Gesetze und Verordnungen berechnet.</P><P>(2) Nicht entrichtete Pr\u00e4mien sowie R\u00fcckverg\u00fctungen und andere Leistungen des Versicherers an den Versicherungsnehmer, den Bezugsberechtigten oder an einen sonst zum Empfang der Versicherungsleistung Berechtigten werden auf die Kapitalentsch\u00e4digung mit der Ma\u00dfgabe angerechnet, da\u00df Reichsmarkbetr\u00e4ge im Verh\u00e4ltnis 10:1 in Deutsche Mark umgerechnet werden. Ein zum Empfang der Versicherungsleistung Berechtigter im Sinne des Satzes 1 ist nicht das Deutsche Reich oder ein deutsches Land, wenn diese die Versicherungsleistung im Zuge nationalsozialistischer Gewaltma\u00dfnahmen in Empfang genommen haben. Zinsen werden nicht berechnet.</P><P>(3) Sind auch die Anspr\u00fcche aus der Pr\u00e4mienreserve verlorengegangen, so erh\u00e4lt der Berechtigte an Stelle der Kapitalentsch\u00e4digung nach Absatz 1 als Kapitalentsch\u00e4digung die R\u00fcckverg\u00fctung, die sich im Zeitpunkt des Beginns der sch\u00e4digenden Einwirkung von nationalsozialistischen Gewaltma\u00dfnahmen auf das Versicherungsverh\u00e4ltnis nach den Versicherungsbedingungen ergeben h\u00e4tte, sofern dies f\u00fcr den Berechtigten g\u00fcnstiger ist. Der Reichsmarkbetrag der R\u00fcckverg\u00fctung ist im Verh\u00e4ltnis 10:2 in Deutsche Mark umzurechnen. Leistungen des Versicherers werden auf die Kapitalentsch\u00e4digung mit der Ma\u00dfgabe angerechnet, da\u00df Reichsmarkbetr\u00e4ge im Verh\u00e4ltnis 10:1 in Deutsche Mark umgerechnet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE020200328",
        "name": "\u00a7 129",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003500328"
        },
        "body": "<P>(1) Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an einer Lebensversicherung, die eine Rentenleistung zum Gegenstand hat, wird in der Weise geleistet, da\u00df der Berechtigte als Rente die Leistungen einschlie\u00dflich einer etwaigen Altsparerentsch\u00e4digung oder einer Leistung nach den Rentenaufbesserungsgesetzen erh\u00e4lt, die ihm ohne die Sch\u00e4digung nach dem Versicherungsverh\u00e4ltnis zugestanden h\u00e4tten oder zustehen w\u00fcrden. Leistungen auf Grund von Verbindlichkeiten, die auf Reichsmark lauteten oder nach den vor der W\u00e4hrungsumstellung in Geltung gewesenen Vorschriften in Reichsmark zu erf\u00fcllen gewesen w\u00e4ren, werden unter Anwendung der aus Anla\u00df der Neuordnung des Geldwesens erlassenen Gesetze und Verordnungen berechnet.</P><P>(2) Nicht entrichtete Pr\u00e4mien sowie R\u00fcckverg\u00fctungen oder andere Leistungen des Versicherers an den Versicherungsnehmer, den Bezugsberechtigten oder an einen sonst zum Empfang der Versicherungsleistung Berechtigten werden auf die Rente mit der Ma\u00dfgabe angerechnet, da\u00df Reichsmarkbetr\u00e4ge im Verh\u00e4ltnis 10:1 in Deutsche Mark umgerechnet werden. Ein zum Empfang der Versicherungsleistung Berechtigter im Sinne des Satzes 1 ist nicht das Deutsche Reich oder ein deutsches Land, wenn diese die Versicherungsleistung im Zuge nationalsozialistischer Gewaltma\u00dfnahmen in Empfang genommen haben. Zinsen werden nicht berechnet. Die Summe der anzurechnenden Betr\u00e4ge ist dem Versicherungsverh\u00e4ltnis entsprechend zu verrenten. Die Rente nach Absatz 1 ist um die so ermittelten Betr\u00e4ge zu k\u00fcrzen.</P><P>(3) An Stelle der Rente nach Absatz 1 erh\u00e4lt der Berechtigte als Entsch\u00e4digung die Leistungen, die er erhalten w\u00fcrde, wenn die Versicherung im Zeitpunkt des Beginns der sch\u00e4digenden Einwirkung von nationalsozialistischen Gewaltma\u00dfnahmen auf das Versicherungsverh\u00e4ltnis in eine beitragsfreie Versicherung umgewandelt worden w\u00e4re, sofern dies f\u00fcr den Berechtigten g\u00fcnstiger ist. Leistungen des Versicherers werden nach Absatz 2 auf diese Rente angerechnet.</P><P>(4) Renten bis zu einem Monatsbetrag von zehn Deutsche Mark sind nach dem Bewertungsgesetz zu kapitalisieren; sie sind mit dem kapitalisierten Betrag abzugelten.</P><P>(5) Rentenleistungen, die nach dem Versicherungsverh\u00e4ltnis zu bewirken waren und seit Eintritt des Versicherungsfalles r\u00fcckst\u00e4ndig sind, werden in einer Summe unverzinst nachgezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE020300328",
        "name": "\u00a7 130",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003500328"
        },
        "body": "<P>(1) Stehen dem Berechtigten nach den Rechtsvorschriften zur R\u00fcckerstattung feststellbarer Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde und den Rechtsvorschriften zur Regelung der r\u00fcckerstattungsrechtlichen Geldverbindlichkeiten des Deutschen Reiches und gleichgestellter Rechtstr\u00e4ger Anspr\u00fcche gegen das Deutsche Reich oder ein deutsches Land zu, so kann er eine Entsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 128, 129 nur gegen Abtretung dieser Anspr\u00fcche bis zur H\u00f6he der Entsch\u00e4digung an das leistende Land verlangen. Ein Verzicht des Berechtigten auf den R\u00fcckerstattungsanspruch hat gegen\u00fcber dem leistenden Land keine Wirkung.</P><P>(2) Hat der Berechtigte im Wege der R\u00fcckerstattung Leistungen erhalten, so ist der Wert dieser Leistungen im Falle des \u00a7 128 auf die Kapitalentsch\u00e4digung und im Falle des \u00a7 129 auf die r\u00fcckst\u00e4ndigen Rentenleistungen und die laufende Rente voll anzurechnen. Anzurechnen sind auch Vorleistungen und Darlehen, die mit der Ma\u00dfgabe einer Verrechnung nach Regelung der r\u00fcckerstattungsrechtlichen Geldverbindlichkeiten des Deutschen Reiches und gleichgestellter Rechtstr\u00e4ger gew\u00e4hrt worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE020400328",
        "name": "\u00a7 131",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003500328"
        },
        "body": "<P>Hat der Versicherer f\u00e4llige Anspr\u00fcche im Zuge der Verfolgung nicht erf\u00fcllt, so bestimmen sich die Anspr\u00fcche des Berechtigten ausschlie\u00dflich nach den allgemeinen Rechtsvorschriften. Der Berechtigte kann jedoch Entsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 127 bis 130 verlangen, soweit die Verfolgung dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df er die Erf\u00fcllung eines Anspruchs auf eine Kapital- oder eine Rentenleistung durch den Versicherer nicht mehr erlangen kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE020500328",
        "name": "\u00a7 132",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003500328"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Sch\u00e4den an anderen als den in \u00a7\u00a7 127 bis 129 behandelten Versicherungen wird keine Entsch\u00e4digung nach diesem Gesetz geleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE020600328",
        "name": "\u00a7 133",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003500328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 127 bis 130 darf f\u00fcr den einzelnen Versicherungsnehmer oder die Bezugsberechtigten insgesamt 25.000 Deutsche Mark nicht \u00fcbersteigen. Dies gilt auch dann, wenn ein Versicherungsnehmer oder ein Bezugsberechtigter an mehreren Versicherungen gesch\u00e4digt worden ist.</P><P>(2) Der Kapitalwert der Rente ist unter entsprechender Anwendung des Bewertungsgesetzes zu errechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG003600328",
        "name": "2.",
        "title": "Versorgungssch\u00e4den",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE020700328",
        "name": "\u00a7 134",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003600328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung, wenn ihm als Arbeitnehmer im privaten Dienst f\u00fcr den Fall des Alters oder der Arbeitsunf\u00e4higkeit oder als Hinterbliebenen eines solchen Arbeitnehmers Versorgungsleistungen zustanden oder in Aussicht gestellt waren und wenn er in dieser Versorgung gesch\u00e4digt worden ist.</P><P>(2) Anspruch auf Entsch\u00e4digung hat auch der Hinterbliebene eines Verfolgten, wenn er als Folge einer gegen diesen gerichteten nationalsozialistischen Gewaltma\u00dfnahme keine oder nur eine gek\u00fcrzte Versorgung erhalten hat oder erh\u00e4lt. Es gen\u00fcgt, da\u00df der Hinterbliebene die Voraussetzungen des \u00a7 4 erf\u00fcllt. Im \u00fcbrigen finden \u00a7\u00a7 5 bis 14 entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE020800328",
        "name": "\u00a7 135",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003600328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung entf\u00e4llt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit der Berechtigte von dem Versorgungspflichtigen oder dessen Rechtsnachfolger wieder Versorgungsleistungen erh\u00e4lt;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit durch rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidung oder wenn durch Vergleich festgestellt ist, da\u00df der Versorgungspflichtige oder dessen Rechtsnachfolger zu Versorgungsleistungen an den Berechtigten verpflichtet ist;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Berechtigte nach dem 8. Mai 1945 gegen\u00fcber dem Versorgungspflichtigen oder dessen Rechtsnachfolger auf die Versorgungsleistungen verzichtet hat oder f\u00fcr diese Leistungen abgefunden worden ist;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit der Berechtigte auf Grund eines nach der Sch\u00e4digung begr\u00fcndeten Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnisses Versorgungsleistungen erh\u00e4lt.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Der Anspruch entf\u00e4llt auch dann, wenn der Verfolgte in seiner selbst\u00e4ndigen und unselbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit gesch\u00e4digt worden ist, aber als selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tiger entsch\u00e4digt wird; das gleiche gilt f\u00fcr die Hinterbliebenen eines solchen Verfolgten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE020900328",
        "name": "\u00a7 136",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003600328"
        },
        "body": "<P>(1) Als Entsch\u00e4digung erh\u00e4lt der Berechtigte die Leistungen, die ihm bei Eintritt des Versorgungsfalles ohne die Sch\u00e4digung zugestanden h\u00e4tten oder zustehen w\u00fcrden.</P><P>(2) Ist der Versorgungsfall vor dem 1. November 1952 eingetreten und hat die Versorgung in einer Rente bestanden, so erh\u00e4lt der Berechtigte f\u00fcr die Zeit vor dem 1. November 1953 eine Entsch\u00e4digung in H\u00f6he der Rentenbez\u00fcge eines Jahres.</P><P>(3) Renten bis zu einem Monatsbetrag von zehn Deutsche Mark sind nach dem Bewertungsgesetz zu kapitalisieren; sie sind mit dem kapitalisierten Betrage abzugelten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE021000328",
        "name": "\u00a7 137",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003600328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 134 bis 136 darf f\u00fcr den einzelnen Verfolgten und f\u00fcr seine Hinterbliebenen insgesamt 25.000 Deutsche Mark nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(2) Der Kapitalwert der Rente ist unter entsprechender Anwendung des Bewertungsgesetzes zu errechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG003700328",
        "name": "3.",
        "title": "Schaden in der Sozialversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE021100328",
        "name": "\u00a7 138",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003700328"
        },
        "body": "<P>Die Wiedergutmachung f\u00fcr Schaden, den der Verfolgte oder seine Hinterbliebenen in der Sozialversicherung erlitten haben, richtet sich nach den hierf\u00fcr geltenden besonderen Rechtsvorschriften, insbesondere nach dem <I>Gesetz \u00fcber die Behandlung der Verfolgten des Nationalsozialismus in der Sozialversicherung;</I> befristete Antr\u00e4ge nach diesen Rechtsvorschriften k\u00f6nnen bis zum Ablauf des 30. September 1966 gestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 138 Kursivdruck: Vgl. jetzt G v. 22.12.1970 826-9</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG003800328",
        "name": "4.",
        "title": "Schaden in der Kriegsopferversorgung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE021200328",
        "name": "\u00a7 139",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003800328"
        },
        "body": "<P>Die Wiedergutmachung f\u00fcr Schaden, den der Verfolgte oder seine Hinterbliebenen in der Kriegsopferversorgung erlitten haben, richtet sich nach dem Bundesgesetz zur Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts in der Kriegsopferversorgung und nach dem Gesetz zur Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts in der Kriegsopferversorgung f\u00fcr Berechtigte im Ausland.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG003900328",
        "name": "IV.",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften \u00fcber Vererblichkeit\nund \u00dcbertragbarkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG001300328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE021300328",
        "name": "\u00a7 140",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG003900328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Verfolgte vor Inkrafttreten dieses Gesetzes verstorben, so ist der Anspruch auf die ihm zustehende Kapitalentsch\u00e4digung nur vererblich, wenn der Erbe Ehegatte des Verfolgten ist oder im Falle der gesetzlichen Erbfolge zu den Erben der ersten oder zweiten Ordnung geh\u00f6ren w\u00fcrde. Satz 1 findet in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 104, 127 Abs. 2 und des \u00a7 134 Abs. 2 entsprechende Anwendung.</P><P>(2) Der Anspruch auf die laufende Rente ist weder \u00fcbertragbar noch vererblich.</P><P>(3) Der Anspruch auf die Summe der r\u00fcckst\u00e4ndigen Rentenbetr\u00e4ge ist vor Festsetzung oder vor rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung nur vererblich, wenn der Erbe Ehegatte des Verfolgten ist oder im Falle der gesetzlichen Erbfolge zu den Erben der ersten oder zweiten Ordnung geh\u00f6ren w\u00fcrde.</P><P>(4) In den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 1 und 3 findet \u00a7 13 Abs. 3 entsprechende Anwendung.</P><P>(5) Der Anspruch auf Darlehen und der Anspruch auf Beihilfe f\u00fcr Schaden in der Ausbildung sind weder \u00fcbertragbar noch vererblich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG004000328",
        "name": "Achter Titel",
        "title": "Soforthilfe f\u00fcr R\u00fcckwanderer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE021400328",
        "name": "\u00a7 141",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004000328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit oder deutscher Volkszugeh\u00f6rigkeit, der in der Zeit vom 30. Januar 1933 bis zum 8. Mai 1945 aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 ausgewandert ist, deportiert oder ausgewiesen worden ist und seinen letzten Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder im Gebiet der Freien Stadt Danzig gehabt hat, hat Anspruch auf eine Soforthilfe in H\u00f6he von 6.000 Deutsche Mark, wenn er nach Beendigung der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes genommen hat oder nimmt; \u00a7 4 Abs. 3 findet entsprechende Anwendung. Der Ehegatte und die Abk\u00f6mmlinge des Verfolgten haben den Anspruch auf Soforthilfe unter den Voraussetzungen des Satzes 1 auch dann, wenn sie selbst nicht verfolgt, aber von der Verfolgung mitbetroffen worden sind.</P><P>(2) Bei Verfolgten, die ihren letzten Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 gehabt haben, gilt als Deportation im Sinne dieser Vorschrift auch die Verbringung in ein Konzentrationslager au\u00dferhalb dieses Gebietes. Bei Verfolgten, die ihren letzten Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Gebiet der Freien Stadt Danzig gehabt haben, gilt als Deportation auch die Verbringung in ein au\u00dferhalb des Reichsgebietes nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 und au\u00dferhalb des Gebiets der Freien Stadt Danzig gelegenes Konzentrationslager.</P><P>(3) Anspruch nach Absatz 1 hat auch der Verfolgte deutscher Volkszugeh\u00f6rigkeit, der in der Zeit vom 30. September 1938 bis zum 8. Mai 1945 aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 ausgewandert ist oder ausgewiesen worden ist und seinen letzten Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt in einem dem Deutschen Reich nach dem 30. September 1938 angegliederten Gebiet, einschlie\u00dflich des ehemaligen Protektorats B\u00f6hmen und M\u00e4hren, gehabt hat, wenn er nach Beendigung der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes genommen hat oder nimmt. Der Anspruch besteht nur, wenn der Verfolgte im Zeitpunkt der Entscheidung die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt. Absatz 1 Satz 2 findet entsprechende Anwendung.</P><P>(4) Der Anspruch auf Soforthilfe entf\u00e4llt, wenn der Verfolgte seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes vor der Entscheidung \u00fcber den Anspruch auf Soforthilfe wieder aufgegeben hat. Dies gilt sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr die F\u00e4lle des Absatzes 1 Satz 2.</P><P>(5) Die Soforthilfe ist zur H\u00e4lfte mit der Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Eigentum und f\u00fcr Schaden an Verm\u00f6gen zu verrechnen.</P><P>(6) Anspruch auf eine Soforthilfe in H\u00f6he von 3.000 Deutsche Mark hat der Verfolgte, dem die Freiheit mindestens auf die Dauer von drei Jahren entzogen worden ist und der zur Zeit der Freiheitsentziehung die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besessen hat. Absatz 4 findet entsprechende Anwendung. Der Anspruch besteht nicht, wenn dem Verfolgten ein Anspruch auf Soforthilfe nach Absatz 1 oder 3 zusteht.</P><P>(7) Der Anspruch auf die Soforthilfe ist vor Festsetzung oder vor rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung weder \u00fcbertragbar noch vererblich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG004100328",
        "name": "Neunter Titel",
        "title": "Krankenversorgung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE021501307",
        "name": "\u00a7 141a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004100328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte, dessen Anspruch auf Rente f\u00fcr Schaden an Leben oder f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit oder auf Soforthilfe durch Bescheid, Vergleich oder rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidung festgesetzt worden ist, hat Anspruch auf Krankenversorgung f\u00fcr nicht verfolgungsbedingte Leiden. Der Anspruch besteht nur, solange der Verfolgte seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes hat.</P><P>(2) Der Verfolgte (Absatz 1) hat Anspruch auf Krankenversorgung auch f\u00fcr den Ehegatten und f\u00fcr die Kinder, solange f\u00fcr diese nach dem bis zum 31. Dezember 1974 geltenden Beamtenrecht Kinderzuschl\u00e4ge gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen, wenn sie mit ihm in h\u00e4uslicher Gemeinschaft leben oder von ihm \u00fcberwiegend unterhalten werden. Absatz 1 Satz 2 gilt sinngem\u00e4\u00df.</P><P>(3) Der Anspruch nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ist ausgeschlossen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit ein entsprechender Anspruch gegen einen Sozialversicherungstr\u00e4ger besteht,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit ein entsprechender Anspruch aus einem Vertrag (ausgenommen Anspr\u00fcche aus einer privaten Kranken- oder Unfallversicherung) besteht,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn das Einkommen des Verfolgten die f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherungspflicht ma\u00dfgebende Jahresarbeitsverdienstgrenze \u00fcbersteigt; im Falle des Absatzes 2 ist der Anspruch auch ausgeschlossen, wenn das Einkommen des Ehegatten oder des Kindes diese Jahresarbeitsverdienstgrenze \u00fcbersteigt.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) Der Anspruch nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ist weder \u00fcbertragbar noch vererblich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE021600328",
        "name": "\u00a7 141b",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004100328"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE021700328",
        "name": "\u00a7 141c",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004100328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Krankenversorgung umfa\u00dft <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zur Fr\u00fcherkennung von Krankheiten,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00e4rztliche und zahn\u00e4rztliche Behandlung,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankenhauspflege,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgung mit Arznei-, Verband-, Heilmitteln und Brillen,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00f6rperersatzst\u00fccke, orthop\u00e4dische und andere Hilfsmittel,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zusch\u00fcsse zu den Kosten f\u00fcr Zahnersatz und Zahnkronen oder \u00dcbernahme der gesamten Kosten,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">h\u00e4usliche Krankenpflege,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reisekosten.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Der Verfolgte ist von der Verpflichtung befreit, bei der Abnahme von Arznei-, Verband- und Heilmitteln sowie bei der Inanspruchnahme von Krankenhauspflege einen bestimmten Betrag zu zahlen.</P><P>(3) Im \u00fcbrigen finden auf die Krankenversorgung die Vorschriften der gesetzlichen Krankenversicherung Anwendung.</P><P>(4) Sind dem Verfolgten vor der Festsetzung des Anspruchs auf Rente f\u00fcr Schaden an Leben, f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit oder des Anspruchs auf Soforthilfe Aufwendungen f\u00fcr die Krankenversorgung nach Absatz 1 entstanden, so sind ihm die Kosten f\u00fcr die notwendige Behandlung in angemessenem Umfang zu erstatten. Das gleiche gilt, wenn der Verfolgte, der einen Anspruch nach \u00a7 29 Nr. 1 hat, Aufwendungen f\u00fcr Krankenversorgung gemacht hat und sich nachtr\u00e4glich ergibt, da\u00df die Krankenversorgung nicht f\u00fcr das verfolgungsbedingte Leiden erforderlich war. \u00a7 141a Abs. 4 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG004200328",
        "name": "Zehnter Titel",
        "title": "Zusammentreffen von Anspr\u00fcchen\nauf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben, Schaden an K\u00f6rper oder\nGesundheit und Schaden im beruflichen Fortkommen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG000400328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG004300328",
        "name": "1.",
        "title": "Zusammentreffen von zwei Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004200328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE021800328",
        "name": "\u00a7 141d",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004300328"
        },
        "body": "<P>(1) Hat der Hinterbliebene eines Verfolgten neben dem Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit, so wird der Monatsbetrag dieser Entsch\u00e4digung bei der Bemessung des Hundertsatzes der Rente f\u00fcr Schaden an Leben gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Abs. 2 ber\u00fccksichtigt. Dies gilt sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr die Berechnung der Kapitalentsch\u00e4digung gem\u00e4\u00df \u00a7 25.</P><P>(2) Hat der Hinterbliebene eines Verfolgten neben dem Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben Anspruch auf Rente f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen, so findet Absatz 1 Satz 1 entsprechende Anwendung, sofern nicht in den Abs\u00e4tzen 3 und 4 etwas anderes bestimmt ist.</P><P>(3) Besteht in den F\u00e4llen des Absatzes 2 ein Anspruch auf den monatlichen Mindestbetrag der Rente gem\u00e4\u00df \u00a7 95 Abs. 2, 3, so wird bei der Bemessung des Hundertsatzes der Rente f\u00fcr Schaden an Leben gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Abs. 2 nur der Betrag der nach \u00a7 93 errechneten Rente ber\u00fccksichtigt. Der so errechnete Monatsbetrag der Rente f\u00fcr Schaden an Leben wird nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 95 Abs. 3 angerechnet.</P><P>(4) Hat der Hinterbliebene eines Verfolgten neben dem Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben Anspruch auf Rente f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen nach \u00a7\u00a7 85, 85a, 86 oder \u00a7\u00a7 97, 97a, 98, so erh\u00e4lt er die h\u00f6here Rente in voller H\u00f6he und 25 vom Hundert der niedrigeren Rente.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE021900328",
        "name": "\u00a7 141e",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004300328"
        },
        "body": "<P>(1) Hat der Verfolgte f\u00fcr denselben Entsch\u00e4digungszeitraum Anspruch auf Rente und auf Kapitalentsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit und Anspruch auf Kapitalentsch\u00e4digung oder auf Rente f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen, so erh\u00e4lt er die Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Schaden, auf den sich der h\u00f6here Anspruch gr\u00fcndet, in voller H\u00f6he und 25 vom Hundert der Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Schaden, auf den sich der niedrigere Anspruch gr\u00fcndet. Insoweit bleiben \u00a7 31 Abs. 3, 4 und \u00a7 95 Abs. 3 au\u00dfer Betracht.</P><P>(2) Bei der Bemessung des Anspruchs f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen bleibt au\u00dfer Betracht, da\u00df der Verfolgte wegen des Schadens an K\u00f6rper oder Gesundheit nicht voll leistungsf\u00e4hig war oder ist.</P><P>(3) Hat der Verfolgte nach \u00a7 83 Abs. 3 Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Zeit vor dem 1. November 1953, so ist diese Entsch\u00e4digung nur mit der Kapitalentsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit zu verrechnen, die auf die Zeit vom 1. November 1952 bis zum 31. Oktober 1953 entf\u00e4llt.</P><P>(4) Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten nicht in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 115 bis 119.</P><P>(5) Absatz 1 findet entsprechende Anwendung, wenn der Verfolgte f\u00fcr denselben Entsch\u00e4digungszeitraum Anspruch auf Rente und auf Kapitalentsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit und Anspruch auf Rente f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen nach \u00a7\u00a7 85, 85a, 86 oder \u00a7\u00a7 97, 97a, 98 hat. Hat der Verfolgte nach \u00a7 86 Abs. 3 oder \u00a7 98 Anspruch auf eine Entsch\u00e4digung in H\u00f6he der Rentenbez\u00fcge eines Jahres, so ist diese Entsch\u00e4digung nur mit der Kapitalentsch\u00e4digung oder Rente f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit zu verrechnen, die auf das dem Beginn der Rentenzahlung nach \u00a7 86 oder \u00a7 98 vorangehende Jahr entf\u00e4llt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE022000328",
        "name": "\u00a7 141f",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004300328"
        },
        "body": "<P>Hat der Verfolgte Anspruch auf Rente f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen nach \u00a7 81 oder \u00a7 93 und Anspruch auf Rente f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen nach \u00a7\u00a7 85, 85a, 86 oder \u00a7\u00a7 97, 97a, 98, so wird die Rente nach \u00a7 81 oder \u00a7 93 auf diese nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 85 Abs. 2 Satz 2 angerechnet. Insofern bleiben \u00a7 95 Abs. 3 und \u00a7 97 Abs. 2 au\u00dfer Betracht; dies gilt auch dann, wenn sich bei Anwendung des \u00a7 85 Abs. 2 keine K\u00fcrzung der Rente ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG004400328",
        "name": "2.",
        "title": "Zusammentreffen von drei Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004200328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE022100328",
        "name": "\u00a7 141g",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004400328"
        },
        "body": "<P>Hat der Hinterbliebene eines Verfolgten neben dem Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit und f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen, so sind die letztgenannten Anspr\u00fcche nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 141e Abs. 1 bis 3 zu berechnen. Der Monatsbetrag des h\u00f6heren der beiden Anspr\u00fcche ist bei der Bemessung des Hundertsatzes der Rente f\u00fcr Schaden an Leben gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Abs. 2 zu ber\u00fccksichtigen. Dies gilt sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr die Berechnung der Kapitalentsch\u00e4digung gem\u00e4\u00df \u00a7 25.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE022200328",
        "name": "\u00a7 141h",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004400328"
        },
        "body": "<P>(1) Hat der Verfolgte Anspruch auf Rente f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen nach \u00a7\u00a7 85, 85a, 86 oder \u00a7\u00a7 97, 97a, 98 und Anspr\u00fcche auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben sowie f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit, so sind die letztgenannten Anspr\u00fcche nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 141d Abs. 1 zu berechnen und der erstgenannte Anspruch in H\u00f6he von 25 vom Hundert festzusetzen.</P><P>(2) Hat der Verfolgte Anspruch auf Rente f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen nach \u00a7\u00a7 85, 85a, 86 oder \u00a7\u00a7 97, 97a, 98 und Anspr\u00fcche auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen sowie f\u00fcr Schaden an Leben, so sind die erstgenannten Anspr\u00fcche nach \u00a7 141f zu berechnen. Der sich danach ergebende monatliche Gesamtbetrag beider Anspr\u00fcche ist bei der Bemessung des Hundertsatzes der Rente f\u00fcr Schaden an Leben gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Abs. 2 zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Hat der Verfolgte Anspruch auf Rente f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen nach \u00a7\u00a7 85, 85a, 86 oder \u00a7\u00a7 97, 97a, 98 und Anspr\u00fcche auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen sowie f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit, so sind die erstgenannten Anspr\u00fcche nach \u00a7 141f zu berechnen. Von dem sich danach ergebenden monatlichen Gesamtbetrag beider Anspr\u00fcche und dem monatlichen Betrag des Anspruchs f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit erh\u00e4lt er den h\u00f6heren Betrag in voller H\u00f6he und 25 vom Hundert des niedrigeren Betrages. Insoweit bleibt \u00a7 31 Abs. 3, 4 au\u00dfer Betracht. \u00a7 141e Abs. 3, 5 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(4) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 bleibt \u00a7 85 Abs. 2 Satz 2 insoweit au\u00dfer Betracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG004500328",
        "name": "3.",
        "title": "Zusammentreffen von vier Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004200328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE022300328",
        "name": "\u00a7 141i",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004500328"
        },
        "body": "<P>Hat der Verfolgte neben den Anspr\u00fcchen auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben, Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit und Schaden im beruflichen Fortkommen auch Anspruch auf Rente f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen nach \u00a7\u00a7 85, 85a, 86 oder \u00a7\u00a7 97, 97a, 98, so entf\u00e4llt dieser Anspruch. Die erstgenannten Anspr\u00fcche sind nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 141g zu berechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG004600328",
        "name": "4.",
        "title": "Anwendbarkeit in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 41,\n41a, 110, 112, 114 und 114a",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004200328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE022400328",
        "name": "\u00a7 141k",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004600328"
        },
        "body": "<P>In den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 41, 41a, 110, 112, 114 und 114a finden die \u00a7\u00a7 141d bis 141i entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG004700328",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Besondere Vorschriften f\u00fcr\njuristische Personen, Anstalten oder Personenvereinigungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE022500328",
        "name": "\u00a7 142",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004700328"
        },
        "body": "<P>(1) Eine juristische Person, Anstalt oder Personenvereinigung (nichtrechtsf\u00e4higer Verein, nichtrechtsf\u00e4hige Handelsgesellschaft) hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung, wenn sie durch nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen gesch\u00e4digt worden ist.</P><P>(2) Besteht eine der in Absatz 1 genannten juristischen Personen, Anstalten oder Personenvereinigungen nicht mehr und hat sie auch keinen Rechtsnachfolger, so kann der Anspruch auf Entsch\u00e4digung von derjenigen juristischen Person, Anstalt oder Personenvereinigung geltend gemacht werden, die nach ihrer Verfassung, Zweckbestimmung, Zusammensetzung oder organisatorischen Stellung und nach ihrer tats\u00e4chlichen Bet\u00e4tigung als Zwecknachfolger anzusehen ist. Rechtsnachfolger im Sinne des Satzes 1 ist f\u00fcr Anspr\u00fcche nach \u00a7 51 auch eine auf Grund r\u00fcckerstattungsrechtlicher Vorschriften errichtete Nachfolgeorganisation.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE022600328",
        "name": "\u00a7 143",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004700328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung besteht nur, wenn die juristische Person, Anstalt oder Personenvereinigung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">am 31. Dezember 1952 ihren Sitz im Geltungsbereich dieses Gesetzes gehabt hat oder sich dort der Ort ihrer Verwaltung befunden hat,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor dem 31. Dezember 1952 aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 ihren Sitz oder ihre Verwaltung aus dem Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder dem Gebiet der Freien Stadt Danzig in das Ausland verlegt hat.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Besteht eine juristische Person, Anstalt oder Personenvereinigung nicht mehr, so ist der Anspruch auf Entsch\u00e4digung nur gegeben, wenn sie ihren Sitz oder den Ort ihrer Verwaltung im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder im Gebiet der Freien Stadt Danzig gehabt hat und wenn sich der Sitz oder der Ort der Verwaltung eines Rechts- oder Zwecknachfolgers am 31. Dezember 1952 im Geltungsbereich dieses Gesetzes befunden hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE022700328",
        "name": "\u00a7 144",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004700328"
        },
        "body": "<P>Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung besteht nicht, wenn mit Wahrscheinlichkeit anzunehmen ist, da\u00df die juristische Person, Anstalt oder Personenvereinigung oder deren Rechts- oder Zwecknachfolger nach der jetzigen Verfassung, Zweckbestimmung, Zusammensetzung, organisatorischen Stellung oder tats\u00e4chlichen Bet\u00e4tigung nicht verfolgt worden w\u00e4re.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE022800328",
        "name": "\u00a7 145",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004700328"
        },
        "body": "<P>(1) Eine juristische Person, Anstalt oder Personenvereinigung ist von der Entsch\u00e4digung ausgeschlossen, wenn sie nach ihrer Verfassung, Zweckbestimmung, Zusammensetzung, organisatorischen Stellung oder tats\u00e4chlichen Bet\u00e4tigung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft Vorschub geleistet hat;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem 23. Mai 1949 die freiheitliche demokratische Grundordnung im Sinne des Grundgesetzes bek\u00e4mpft hat.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung ist verwirkt, wenn nach Festsetzung oder rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung der Ausschlie\u00dfungsgrund des Absatzes 1 Nr. 2 eintritt. Die nach Eintritt des Verwirkungsgrundes bewirkten Leistungen k\u00f6nnen zur\u00fcckgefordert werden.</P><P>(3) Abs\u00e4tze 1 und 2 finden auf den Rechts- oder Zwecknachfolger einer juristischen Person, Anstalt oder Personenvereinigung Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE022900328",
        "name": "\u00a7 146",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004700328"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Entsch\u00e4digung besteht nur f\u00fcr Schaden an Eigentum und f\u00fcr Schaden an Verm\u00f6gen und nur insoweit, als der Schaden im Geltungsbereich dieses Gesetzes eingetreten ist. Bei nichtrechtsf\u00e4higen Handelsgesellschaften, deren s\u00e4mtliche Gesellschafter im Zeitpunkt der Verfolgung nat\u00fcrliche Personen gewesen sind, besteht der Anspruch auf Entsch\u00e4digung auch, wenn der Schaden an Eigentum oder an Verm\u00f6gen im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder im Gebiet der Freien Stadt Danzig eingetreten ist.</P><P>(2) Gemeinschaften, die Einrichtungen von Religionsgesellschaften oder von diesen anerkannt sind und deren Angeh\u00f6rige sich verpflichtet haben, durch ihre Arbeit nicht f\u00fcr sich, sondern f\u00fcr die Gemeinschaft zu erwerben, k\u00f6nnen als Schaden an Verm\u00f6gen auch den Schaden geltend machen, der der Gemeinschaft durch den Ausfall der Arbeitst\u00e4tigkeit ihrer Angeh\u00f6rigen entstanden ist. Ein Anspruch des Angeh\u00f6rigen der Gemeinschaft f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen f\u00fcr eine von ihm f\u00fcr die Gemeinschaft ausge\u00fcbte Arbeitst\u00e4tigkeit entf\u00e4llt, wenn die Gemeinschaft hierf\u00fcr Entsch\u00e4digung nach Satz 1 erhalten hat.</P><P>(3) F\u00fcr Ausf\u00e4lle an Beitr\u00e4gen, Spenden und \u00e4hnlichen Einnahmen wird eine Entsch\u00e4digung nicht geleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE023000328",
        "name": "\u00a7 147",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004700328"
        },
        "body": "<P>Hat eine juristische Person, Anstalt oder Personenvereinigung oder deren Rechts- oder Zwecknachfolger nach den Rechtsvorschriften f\u00fcr die \u00dcbertragung von Organisationsverm\u00f6gen Leistungen erhalten, so besteht der Anspruch auf Entsch\u00e4digung nur insoweit, als der Schaden durch diese Leistungen nicht ausgeglichen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE023100328",
        "name": "\u00a7 148",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004700328"
        },
        "body": "<P>(1) Die H\u00f6chstbetr\u00e4ge des \u00a7 55 Abs. 1 und des \u00a7 58 gelten auch f\u00fcr die Anspr\u00fcche einer juristischen Person, Anstalt oder Personenvereinigung oder deren Rechts- oder Zwecknachfolger.</P><P>(2) Zugunsten von verfolgten Religionsgesellschaften und ihren Einrichtungen oder deren Rechts- oder Zwecknachfolger gelten die H\u00f6chstbetr\u00e4ge des \u00a7 55 Abs. 1 und des \u00a7 58 f\u00fcr jeden einzelnen Verm\u00f6gensgegenstand, f\u00fcr den ein Anspruch auf Entsch\u00e4digung wegen Schadens an Eigentum oder wegen Schadens an Verm\u00f6gen besteht. Im Falle des \u00a7 146 Abs. 2 gilt der H\u00f6chstbetrag des \u00a7 58 f\u00fcr den Gesamtschaden, der dem einzelnen Rechtstr\u00e4ger entstanden ist.</P><P>(3) Der H\u00f6chstbetrag kann \u00fcberschritten werden, soweit dies zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Religionsgesellschaften oder ihrer Einrichtungen oder deren Rechts- oder Zwecknachfolger im Geltungsbereich dieses Gesetzes erforderlich ist. Da\u00df die Voraussetzungen f\u00fcr eine \u00dcberschreitung des H\u00f6chstbetrages vorliegen, ist von den Religionsgesellschaften oder ihren Einrichtungen oder deren Rechts- oder Zwecknachfolger geltend zu machen; der den H\u00f6chstbetrag \u00fcberschreitende Betrag ist an die Religionsgesellschaften oder ihre Einrichtungen oder deren Rechts- oder Zwecknachfolger zu leisten. \u00a7 142 Abs. 2 Satz 2 findet keine Anwendung.</P><P>(4) \u00a7 55 Abs. 2 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE023200328",
        "name": "\u00a7 148a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004700328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist eine durch nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen an ihrem Eigentum oder an ihrem Verm\u00f6gen gesch\u00e4digte juristische Person, Anstalt oder Personenvereinigung oder deren Rechts- oder Zwecknachfolger gemeinn\u00fctzig im Sinne der Gemeinn\u00fctzigkeitsverordnung, so kann ihr auf Antrag zur Milderung einer sich durch die \u00a7\u00a7 142 bis 148 ergebenden H\u00e4rte ein H\u00e4rteausgleich gew\u00e4hrt werden, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich ist.</P><P>(2) Antr\u00e4ge auf Gew\u00e4hrung eines H\u00e4rteausgleichs nach Absatz 1 sind bis zum 31. Dezember 1965 zu stellen.</P><P>(3) F\u00fcr die Gew\u00e4hrung des H\u00e4rteausgleichs wird ein Sonderfonds in H\u00f6he von 10 Millionen Deutsche Mark gebildet, der vom Land Baden-W\u00fcrttemberg verwaltet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG004800328",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Besondere Gruppen von\nVerfolgten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG004900328",
        "name": "Erster Titel",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004800328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE023300328",
        "name": "\u00a7 149",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004900328"
        },
        "body": "<P>Erf\u00fcllen Verfolgte aus den Vertreibungsgebieten sowie verfolgte Staatenlose und Fl\u00fcchtlinge im Sinne der Genfer Konvention und die Hinterbliebenen solcher Verfolgten die Voraussetzungen des \u00a7 4 nicht, so haben sie einen nach Art und Umfang beschr\u00e4nkten Anspruch auf Entsch\u00e4digung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG005000328",
        "name": "Zweiter Titel",
        "title": "Verfolgte aus den Vertreibungsgebieten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004800328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE023400328",
        "name": "\u00a7 150",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005000328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte aus den Vertreibungsgebieten, der dem deutschen Sprach- und Kulturkreis angeh\u00f6rt hat, hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit, f\u00fcr Schaden an Freiheit, f\u00fcr Schaden durch Zahlung von Sonderabgaben und f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen.</P><P>(2) Anspruch nach Absatz 1 besteht, wenn der Verfolgte die in \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes genannten Gebiete bei Inkrafttreten dieses Gesetzes endg\u00fcltig verlassen hat.</P><P>(3) Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr den Ehegatten des Verfolgten, sofern die Ehe vor dem Verlassen der in Absatz 2 genannten Gebiete geschlossen worden ist.</P><P>(4) Der Hinterbliebene eines Verfolgten, der zu dem in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 bezeichneten Personenkreis geh\u00f6rt, hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben. Der Anspruch besteht auch dann, wenn der Hinterbliebene zu dem in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 bezeichneten Personenkreis geh\u00f6rt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 150 Abs. 2: Nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit Art. 20 GG unvereinbar u. nichtig gem. BVerfGE v. 23.3.1971 I 827 - 2 BvL 2/66 u. a. -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE023500328",
        "name": "\u00a7 151",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005000328"
        },
        "body": "<P>Die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit wird nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 28 bis 40 geleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE023600328",
        "name": "\u00a7 152",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005000328"
        },
        "body": "<P>Die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Freiheit wird nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 43 bis 50 geleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE023700328",
        "name": "\u00a7 153",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005000328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden durch Zahlung von Sonderabgaben wird nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 59, 60 geleistet. Voraussetzung ist, da\u00df der Verfolgte vor dem 1. August 1945 die in \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes genannten Gebiete endg\u00fcltig verlassen hat.</P><P>(2) Die f\u00fcr Sonderabgaben entrichteten Betr\u00e4ge werden bis zu einem H\u00f6chstbetrag von insgesamt 150.000 Reichsmark ber\u00fccksichtigt. Der ermittelte Reichsmarkbetrag wird im Verh\u00e4ltnis 100:6,5 in Deutsche Mark umgerechnet.</P><P>(3) Der Anspruch ist vor Festsetzung oder vor rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung nur vererblich, wenn der Erbe Ehegatte des Verfolgten ist oder im Falle der gesetzlichen Erbfolge zu den Erben der ersten oder zweiten Ordnung geh\u00f6ren w\u00fcrde. \u00a7 13 Abs. 3 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE023800328",
        "name": "\u00a7 154",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005000328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen wird nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 64 bis 66, 87, 88, 110, 112, 114, 114a geleistet. Im Falle des \u00a7 110 wird eine Entsch\u00e4digung geleistet, wenn der Verfolgte keinen Anspruch auf laufende Bez\u00fcge nach \u00a7 21a des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts f\u00fcr Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes hat.</P><P>(2) Voraussetzung f\u00fcr den Anspruch nach Absatz 1 ist, da\u00df der Verfolgte vor dem 1. August 1945 die in \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes genannten Gebiete endg\u00fcltig verlassen hat.</P><P>(3) Die Entsch\u00e4digung besteht in einer Kapitalentsch\u00e4digung oder in einer Rente.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE023900328",
        "name": "\u00a7 155",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005000328"
        },
        "body": "<P>Die Kapitalentsch\u00e4digung betr\u00e4gt 10.000 Deutsche Mark.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE024000328",
        "name": "\u00a7 156",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005000328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte kann an Stelle der Kapitalentsch\u00e4digung eine Rente w\u00e4hlen. Voraussetzung f\u00fcr das Wahlrecht ist, da\u00df der Verfolgte im Zeitpunkt der Entscheidung das 65. Lebensjahr vollendet hat oder in seinem Beruf nicht mehr als 50 vom Hundert arbeitsf\u00e4hig ist; bei Frauen tritt an Stelle des 65. das 60. Lebensjahr.</P><P>(2) \u00a7\u00a7 84 und 84a finden entsprechende Anwendung.</P><P>(3) Der Monatsbetrag der Rente betr\u00e4gt 200 Deutsche Mark, ab 1. Januar 1961 250 Deutsche Mark.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE024100328",
        "name": "\u00a7 157",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005000328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Verfolgte nach Festsetzung oder rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Zuerkennung der Rente und nach Aus\u00fcbung des Wahlrechtes verstorben, so steht der Witwe der Anspruch auf eine Rente zu. Im Falle der Wiederverheiratung oder des Todes der Witwe steht der Anspruch auf eine Rente den Kindern zu, solange f\u00fcr sie nach dem bis zum 31. Dezember 1974 geltenden Beamtenrecht Kinderzuschl\u00e4ge gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen.</P><P>(2) Der Monatsbetrag der Rente betr\u00e4gt f\u00fcr die Witwe oder im Falle des Absatzes 1 Satz 2 f\u00fcr die Kinder insgesamt 150 Deutsche Mark, ab 1. Januar 1961 190 Deutsche Mark. Ist nur ein Kind vorhanden, so betr\u00e4gt der Monatsbetrag der Rente 75 Deutsche Mark, ab 1. Januar 1961 95 Deutsche Mark.</P><P>(3) Der Anspruch nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 besteht nicht, wenn die Ehe nach dem 29. Juni 1956 geschlossen worden ist.</P><P>(4) Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr den Witwer unter den Voraussetzungen des \u00a7 17 Abs. 1 Nr. 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE024200328",
        "name": "\u00a7 157a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005000328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Verfolgte nach Aus\u00fcbung des Wahlrechts, aber vor Festsetzung oder rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Zuerkennung der Rente verstorben und lagen vor seinem Tode die Voraussetzungen f\u00fcr das Wahlrecht der Rente nach \u00a7 156 Abs. 1 vor, so steht der Witwe, wenn sie selbst Verfolgte ist oder von der Verfolgung mitbetroffen war, bis zu ihrer Wiederverheiratung und den Kindern, solange f\u00fcr sie nach dem bis zum 31. Dezember 1974 geltenden Beamtenrecht Kinderzuschl\u00e4ge gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen, der Anspruch auf eine Rente zu. Der Anspruch besteht nicht, wenn die Ehe nach dem 29. Juni 1956 geschlossen worden ist.</P><P>(2) \u00a7 157 Abs. 2 bis 4 findet entsprechende Anwendung.</P><P>(3) Sind auf den Anspruch des Verfolgten wegen Schadens im beruflichen Fortkommen bereits Leistungen bewirkt worden, so sind diese auf die Rente voll anzurechnen. Dies gilt auch dann, wenn diese Leistungen an einen Dritten bewirkt worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE024300328",
        "name": "\u00a7 158",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005000328"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Vererblichkeit und \u00dcbertragbarkeit des Anspruchs auf Entsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 154 bis 157a findet \u00a7 140 Abs. 1 bis 4 entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE024400328",
        "name": "\u00a7 159",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005000328"
        },
        "body": "<P>Die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben wird nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 15 bis 26, 41 geleistet. Der Anspruch auf die Kapitalentsch\u00e4digung besteht nur f\u00fcr die Zeit vom 1. Januar 1949 an.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE024500328",
        "name": "\u00a7 159a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005000328"
        },
        "body": "<P>Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung nach \u00a7\u00a7 150 bis 159 ist vererblich, wenn der Verfolgte nach dem 1. Januar 1945 und nach dem endg\u00fcltigen Verlassen der in \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes genannten Gebiete verstorben ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG005100328",
        "name": "Dritter Titel",
        "title": "Staatenlose und Fl\u00fcchtlinge im\nSinne der Genfer Konvention",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004800328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE024600328",
        "name": "\u00a7 160",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005100328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte, der bei Inkrafttreten dieses Gesetzes Staatenloser oder Fl\u00fcchtling im Sinne der Genfer Konvention vom 28. Juli 1951 ist und von keinem Staat oder keiner zwischenstaatlichen Organisation wegen des erlittenen Schadens durch Zuwendungen laufend betreut wird oder durch Kapitalabfindung betreut worden ist, hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit und f\u00fcr Schaden an Freiheit.</P><P>(2) Der Anspruch nach Absatz 1 steht auch dem Verfolgten zu, der als Staatenloser oder Fl\u00fcchtling im Sinne der Genfer Konvention nach Beendigung der Verfolgung eine neue Staatsangeh\u00f6rigkeit erworben hat.</P><P>(3) Der Hinterbliebene eines Verfolgten, der zu dem in Absatz 1 und 2 bezeichneten Personenkreis geh\u00f6rte, hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben. Der Anspruch besteht auch dann, wenn der Hinterbliebene zu dem in Absatz 1 und 2 bezeichneten Personenkreis geh\u00f6rt.</P><P>(4) Soweit Anspr\u00fcche nach \u00a7\u00a7 150 bis 159a bestehen, verbleibt es bei dieser Regelung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE024700328",
        "name": "\u00a7 161",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005100328"
        },
        "body": "<P>Die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit wird nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 28, 29 Nr. 1 bis 3, \u00a7\u00a7 30 bis 37, 39 geleistet. Der Anspruch auf die Kapitalentsch\u00e4digung besteht nur f\u00fcr die Zeit vom 1. Januar 1949 an.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE024800328",
        "name": "\u00a7 162",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005100328"
        },
        "body": "<P>Die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Freiheit wird nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 43 bis 50 geleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE024900328",
        "name": "\u00a7 163",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005100328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben wird nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 15, 16 Nr. 1 und 3, \u00a7\u00a7 17 bis 21, 24, 25 geleistet. Der Anspruch auf die Kapitalentsch\u00e4digung besteht nur f\u00fcr die Zeit vom 1. Januar 1949 an.</P><P>(2) Der Anspruch auf die laufende Rente ist weder \u00fcbertragbar noch vererblich. Der Anspruch auf die Summe der r\u00fcckst\u00e4ndigen Rentenbetr\u00e4ge und auf die Kapitalentsch\u00e4digung ist vor Festsetzung oder vor rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Entscheidung weder \u00fcbertragbar noch vererblich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE025000328",
        "name": "\u00a7 164",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005100328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verfolgte, der zu dem in \u00a7 160 Abs. 1 und 2 bezeichneten Personenkreis geh\u00f6rt und bei Inkrafttreten dieses Gesetzes Staatsangeh\u00f6riger eines Staates ist, der von der Bundesrepublik Deutschland Ersatz f\u00fcr Eingliederungskosten erh\u00e4lt, hat nur Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Freiheit.</P><P>(2) Der Hinterbliebene, der zu dem in \u00a7 160 Abs. 3 bezeichneten Personenkreis geh\u00f6rt und bei Inkrafttreten dieses Gesetzes Staatsangeh\u00f6riger eines Staates ist, der von der Bundesrepublik Deutschland Ersatz f\u00fcr Eingliederungskosten erh\u00e4lt, hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 163.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE025100328",
        "name": "\u00a7 165",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005100328"
        },
        "body": "<P>(1) Reicht die dem Verfolgten gew\u00e4hrte Entsch\u00e4digung in Verbindung mit seinem Verm\u00f6gen und seinen sonstigen Eink\u00fcnften zur Bestreitung des Lebensunterhaltes nicht aus, so wird ihm ein angemessener H\u00e4rteausgleich gew\u00e4hrt.</P><P>(2) Absatz 1 gilt auch dann, wenn der Verfolgte zu einem Personenkreis geh\u00f6rt, f\u00fcr den Fonds mit besonderer Zweckbestimmung anderweitig vorgesehen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE025200328",
        "name": "\u00a7 166",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005100328"
        },
        "body": "<P>\u00a7\u00a7 160 bis 165 finden auf Staatenlose, die nach Artikel 1 F der Genfer Konvention von der Anerkennung als Fl\u00fcchtlinge ausgeschlossen w\u00e4ren, keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG005200328",
        "name": "Vierter Titel",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG004800328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE025300328",
        "name": "\u00a7 166a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005200328"
        },
        "body": "<P>Treffen Anspr\u00fcche auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an Leben, Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit und Schaden im beruflichen Fortkommen zusammen, so finden \u00a7\u00a7 141d bis 141k entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE025400328",
        "name": "\u00a7 166b",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005200328"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung die Rentenbetr\u00e4ge nach \u00a7 156 Abs. 3, \u00a7 157 Abs. 2 angemessen zu erh\u00f6hen, wenn sich die Dienst- und Versorgungsbez\u00fcge der Bundesbeamten auf Grund gesetzlicher Vorschriften erh\u00f6hen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE025500328",
        "name": "\u00a7 166c",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005200328"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften der \u00a7\u00a7 149 bis 166 finden keine Anwendung auf Verfolgte, die Staatsangeh\u00f6rige eines Staates sind oder waren, zu dessen finanziellen Aufwendungen f\u00fcr Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung die Bundesrepublik Deutschland auf Grund eines besonderen Vertrages in der Form einer ausdr\u00fccklichen Beteiligung beitr\u00e4gt, es sei denn, da\u00df der Verfolgte diese Staatsangeh\u00f6rigkeit erst nach Beendigung der Verfolgung erworben hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG005300328",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE025600328",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 167 und 168",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005300328"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG005400328",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "Befriedigung der\nEntsch\u00e4digungsanspr\u00fcche",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE025700328",
        "name": "\u00a7 169",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005400328"
        },
        "body": "<P>(1) Die durch Geldleistungen zu erf\u00fcllenden Anspr\u00fcche sollen sp\u00e4testens bis zum Ablauf des Rechnungsjahres 1969 festgesetzt werden. Die Anspr\u00fcche sind sofort f\u00e4llig.</P><P>(2) Kapitalentsch\u00e4digungen, die bis zum Ablauf des Rechnungsjahres 1969 nicht festgesetzt sind, und die Summe der bis zu diesem Zeitpunkt aufgelaufenen und noch nicht festgesetzten Rentenbetr\u00e4ge werden ab 1. Januar 1970 bis zum Zeitpunkt der Zuerkennung des Anspruchs verzinst. F\u00fcr Anspr\u00fcche, die erst nach dem 1. Januar 1969 geltend gemacht werden, besteht ein Zinsanspruch erst nach Ablauf eines Jahres. Die Jahresfrist beginnt mit dem Ablauf des Kalendervierteljahres, in dem der Anspruch geltend gemacht wird. Die S\u00e4tze 2 und 3 gelten sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Rentenwahl bei Schaden im beruflichen Fortkommen.</P><P>(3) Der Zinszuschlag nach Absatz 2 betr\u00e4gt 1 vom Hundert f\u00fcr jedes angefangene Vierteljahr. Die Geltendmachung eines Verzugsschadens ist ausgeschlossen.</P><P>(4) Der Zinsanspruch kann ganz oder teilweise versagt werden, wenn der Antragsteller oder sein Bevollm\u00e4chtigter die versp\u00e4tete Zuerkennung des Anspruchs offensichtlich zu vertreten hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE025800328",
        "name": "\u00a7 169a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005400328"
        },
        "body": "<P>In den F\u00e4llen des \u00a7 13 Abs. 3 kann die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde die Entsch\u00e4digung an die nicht ausgeschlossenen Erben mit befreiender Wirkung auszahlen. Entsprechendes gilt in den F\u00e4llen des \u00a7 26 Abs. 2, \u00a7 39 Abs. 2, \u00a7 46 Abs. 2, \u00a7\u00a7 50, 140 Abs. 1 und 3, \u00a7 153 Abs. 3 sowie der \u00a7\u00a7 158, 161 und 162.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE025900328",
        "name": "\u00a7 170",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005400328"
        },
        "body": "<P>(1) Vorsch\u00fcsse k\u00f6nnen nur gew\u00e4hrt werden, wenn ein Anspruch wegen eines bestimmten Schadens glaubhaft gemacht und die Gew\u00e4hrung eines Vorschusses zur Beseitigung einer Notlage erforderlich ist. Vorsch\u00fcsse k\u00f6nnen auch aus sonstigen wichtigen Gr\u00fcnden, die einen Vorschu\u00df als billig erscheinen lassen, gew\u00e4hrt werden. Der Vorschu\u00df kann in einer einmaligen Leistung oder in einer befristeten laufenden Beihilfe bestehen.</P><P>(2) Der Vorschu\u00df ist auf den bevorschu\u00dften Anspruch anzurechnen. Ist dies nicht m\u00f6glich, so kann der Vorschu\u00df auch auf andere Anspr\u00fcche angerechnet oder zur\u00fcckgefordert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG005500328",
        "name": "Siebenter Abschnitt",
        "title": "H\u00e4rteausgleich",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE026000328",
        "name": "\u00a7 171",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005500328"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Milderung von H\u00e4rten kann Personen, die die Voraussetzungen der \u00a7\u00a7 4 oder 150 erf\u00fcllen und deren Sch\u00e4digung auf die Verfolgungsgr\u00fcnde des \u00a7 1 zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, ein H\u00e4rteausgleich gew\u00e4hrt werden, sofern f\u00fcr sie Fonds mit besonderer Zweckbestimmung nicht anderweitig vorgesehen sind. Als Leistungen kommen in Betracht Beihilfen zum Lebensunterhalt, zur Durchf\u00fchrung eines Heilverfahrens, zur Beschaffung von Hausrat, zum Existenzaufbau und zur Berufsausbildung. Zur Wohnraumbeschaffung im Geltungsbereich dieses Gesetzes und zum Existenzaufbau k\u00f6nnen auch Darlehen gegeben werden. Die Leistungen sollen in der Regel die in diesem Gesetz vorgesehenen H\u00f6chstbetr\u00e4ge nicht \u00fcbersteigen. Der H\u00f6chstbetrag des Darlehens zur Wohnraumbeschaffung betr\u00e4gt 5.000 Deutsche Mark.</P><P>(2) Ein H\u00e4rteausgleich nach Absatz 1 kann auch gew\u00e4hrt werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Wahrscheinlichkeit des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs zwischen einem Schaden an K\u00f6rper oder Gesundheit und der Verfolgung nur deshalb nicht festzustellen ist, weil \u00fcber die Ursache des Leidens in der \u00e4rztlichen Wissenschaft Ungewi\u00dfheit besteht;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zugunsten von Verfolgten, die wegen eines Schadens im beruflichen Fortkommen, der au\u00dferhalb des Reichsgebietes nach dem Stande vom 31. Dezember 1937, oder des Gebietes der Freien Stadt Danzig eingetreten ist, nicht anspruchsberechtigt sind, sofern sie<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Zeitpunkt der Entscheidung die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen oder</LA></DD> <DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen des \u00a7 4 erf\u00fcllen und am 1. Januar 1963 ihren Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes gehabt haben;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zugunsten von Verfolgten, die die Voraussetzungen der \u00a7\u00a7 150, 154 erf\u00fcllen und ihren letzten Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt in einem dem Deutschen Reich nach dem 30. September 1938 angegliederten Gebiet, einschlie\u00dflich des ehemaligen Protektorats B\u00f6hmen und M\u00e4hren, gehabt haben, wegen eines Schadens in der Ausbildung.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Ein H\u00e4rteausgleich nach Absatz 1 kann auch Personen gew\u00e4hrt werden, die dadurch Schaden erlitten haben, da\u00df ihre Versorgungseinrichtung durch nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen aufgel\u00f6st worden ist, wenn sie sich infolge dieses Schadens in einer Notlage befinden. Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung zu bestimmen, welche Versorgungseinrichtungen als durch nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen aufgel\u00f6st anzusehen sind.</P><P>(4) Ein H\u00e4rteausgleich kann ferner gew\u00e4hrt werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesch\u00e4digten, die ohne vorausgegangenes Verfahren nach dem Gesetz zur Verh\u00fctung erbkranken Nachwuchses vom 14. Juli 1933 (Reichsgesetzbl. I S. 529) sterilisiert worden sind;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterhaltsberechtigten Hinterbliebenen von Personen, die unter der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft der Euthanasie zum Opfer gefallen sind, wenn anzunehmen ist, da\u00df die Hinterbliebenen ohne die T\u00f6tung des Unterhaltsverpflichteten von ihm gegenw\u00e4rtig Unterhalt erhalten w\u00fcrden.</LA></DD> </DL> </P><P>(5) In besonderen F\u00e4llen k\u00f6nnen Leistungen auch anerkannten karitativen Organisationen oder karitativ t\u00e4tigen Stellen gew\u00e4hrt werden, wenn dies zur Errichtung oder Unterhaltung wohlt\u00e4tiger Einrichtungen zugunsten von Verfolgten erforderlich erscheint. Dies gilt nicht f\u00fcr Organisationen oder karitativ t\u00e4tige Stellen, f\u00fcr die Fonds mit besonderer Zweckbestimmung anderweitig vorgesehen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG005600328",
        "name": "Achter Abschnitt",
        "title": "Verteilung der Entsch\u00e4digungslast",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE026101320",
        "name": "\u00a7 172",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005600328"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach diesem Gesetz von den L\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Bremen, Hamburg, Hessen, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Saarland und Schleswig-Holstein zu leistenden Entsch\u00e4digungsaufwendungen werden ab 1. April 1956 je zur H\u00e4lfte vom Bund und von der Gesamtheit dieser L\u00e4nder getragen. Die vom Land Berlin zu leistenden Entsch\u00e4digungsausgaben werden ab 1. April 1956 zu 60 vom Hundert vom Bund, zu 25 vom Hundert von der Gesamtheit der in Satz 1 bezeichneten L\u00e4nder und zu 15 von Hundert vom Land Berlin getragen.</P><P>(2) Die in Absatz 1 Satz 1 bezeichneten L\u00e4nder bringen ihre nach Absatz 1 insgesamt zu tragenden Anteile an den Entsch\u00e4digungsaufwendungen nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer Einwohnerzahl auf. Soweit die Entsch\u00e4digungsaufwendungen einzelner L\u00e4nder den hiernach auf sie entfallenden Anteil \u00fcbersteigen, erstattet der Bund diesen L\u00e4ndern den Unterschiedsbetrag; soweit die Entsch\u00e4digungsaufwendungen einzelner L\u00e4nder den auf sie entfallenden Anteil nicht erreichen, f\u00fchren diese L\u00e4nder den Unterschiedsbetrag an den Bund ab.</P><P>(3) Entsch\u00e4digungsaufwendungen sind die Entsch\u00e4digungsausgaben nach Abzug der damit zusammenh\u00e4ngenden Einnahmen.</P><P>(4) Das Bundesministerium der Finanzen bestimmt nach den Vorschriften der Abs\u00e4tze 1 und 2 auf Grund von Sch\u00e4tzungen die H\u00f6he der vorl\u00e4ufigen \u00dcberweisungen und auf Grund der Rechnungsergebnisse die H\u00f6he der endg\u00fcltigen \u00dcberweisungen und das \u00dcberweisungsverfahren durch Rechtsverordnung. <I>\u00a7 7 Abs. 1 Satz 1 des L\u00e4nderfinanzausgleichsgesetzes vom 27. April 1955 (Bundesgesetzbl. I S. 199)</I> und \u00a7 6 des Vierten \u00dcberleitungsgesetzes vom 27. April 1955 (Bundesgesetzbl. I S. 189) gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 172 Abs. 4 Satz 2 Kursivdruck: Vgl. jetzt \u00a7 9 Abs. 1 G v. 28.8.1969 603-9</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG005700328",
        "name": "Neunter Abschnitt",
        "title": "Entsch\u00e4digungsorgane und\nVerfahren",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG005800328",
        "name": "Erster Titel",
        "title": "Entsch\u00e4digungsorgane",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005700328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE026200328",
        "name": "\u00a7 173",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005800328"
        },
        "body": "<P>Entsch\u00e4digungsorgane sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entsch\u00e4digungsgerichte.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE026300328",
        "name": "\u00a7 174",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005800328"
        },
        "body": "<P>Das Entsch\u00e4digungsverfahren gliedert sich in <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren bei den Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren vor den Entsch\u00e4digungsgerichten, soweit das Verfahren bei den Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden keine Erledigung gefunden hat.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG005900328",
        "name": "Zweiter Titel",
        "title": "Gemeinsame Verfahrensvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005700328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE026400328",
        "name": "\u00a7 175",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005900328"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die nach diesem Gesetz zu treffenden Entscheidungen sind die Entsch\u00e4digungsorgane zust\u00e4ndig.</P><P>(2) \u00dcber die Erteilung der Genehmigungen, Zulassungen, Bezugsberechtigungen und Befreiungen nach \u00a7\u00a7 67, 115 Abs. 2 entscheidet die fachlich zust\u00e4ndige oberste Beh\u00f6rde.</P><P>(3) Im Falle des Absatzes 2 haben die Entsch\u00e4digungsorgane nur \u00fcber die Voraussetzungen des Anspruchs nach diesem Gesetz zu entscheiden. Diese Entscheidung ist f\u00fcr die fachlich zust\u00e4ndige oberste Beh\u00f6rde und die Verwaltungsgerichte bindend. Ist streitig, ob f\u00fcr den Anspruch die Voraussetzungen nach diesem Gesetz gegeben sind und h\u00e4ngt hiervon die Entscheidung der fachlich zust\u00e4ndigen obersten Beh\u00f6rde oder der Verwaltungsgerichte ab, so ist das Verfahren bis zur Entscheidung der Entsch\u00e4digungsorgane auszusetzen.</P><P>(4) \u00dcber das Vorliegen der Voraussetzungen des Anspruchs auf Krankenversorgung nach \u00a7 141a und \u00fcber die Erstattungsanspr\u00fcche nach \u00a7 141c Abs. 4 entscheiden die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Krankenversicherung. Im \u00fcbrigen bestimmt sich das Verfahren nach \u00a7\u00a7 227a bis 227d.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE026500328",
        "name": "\u00a7 175a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005900328"
        },
        "body": "<P>Hat eine Beh\u00f6rde, die f\u00fcr Anspr\u00fcche nach \u00a7 5 Abs. 1 zust\u00e4ndig ist, oder ein Gericht, das f\u00fcr Anspr\u00fcche nach \u00a7 5 Abs. 1 zust\u00e4ndig ist, in einer nicht mehr anfechtbaren Entscheidung eine der in \u00a7 5 Abs. 1 aufgef\u00fchrten besonderen Rechtsvorschriften wegen der Rechtsnatur des Anspruchs f\u00fcr anwendbar oder f\u00fcr nicht anwendbar erkl\u00e4rt, so sind die Entsch\u00e4digungsorgane an diese Beurteilung gebunden. War der Anspruch auf Entsch\u00e4digung durch unanfechtbaren Bescheid oder rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidung abgelehnt worden, so ist die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde auf Verlangen des Antragstellers verpflichtet, einen neuen Bescheid \u00fcber den Anspruch auf Entsch\u00e4digung zu erlassen. Die Rechtskraft einer gerichtlichen Entscheidung steht dabei nicht entgegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE026600328",
        "name": "\u00a7 176",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005900328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digungsorgane haben von Amts wegen alle f\u00fcr die Entscheidung erheblichen Tatsachen zu ermitteln und alle erforderlichen Beweise zu erheben.</P><P>(2) Kann der Beweis f\u00fcr eine Tatsache infolge der Lage, in die der Antragsteller durch nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen geraten ist, nicht vollst\u00e4ndig erbracht werden, so k\u00f6nnen die Entsch\u00e4digungsorgane diese Tatsache unter W\u00fcrdigung aller Umst\u00e4nde zugunsten des Antragstellers f\u00fcr festgestellt erachten. Ebenso ist zu verfahren, wenn Urkunden verlorengegangen, Zeugen verstorben oder unauffindbar sind oder wenn die Vernehmung des Antragstellers oder eines Zeugen mit Schwierigkeiten verbunden ist, die in keinem Verh\u00e4ltnis zu der Bedeutung der Aussage stehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE026700328",
        "name": "\u00a7 177",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005900328"
        },
        "body": "<P>Vergleiche sind zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE026800328",
        "name": "\u00a7 177a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005900328"
        },
        "body": "<P>Ein Leistungsvorbehalt ist zul\u00e4ssig, wenn ein Entsch\u00e4digungsanspruch in seinem Bestand oder in seiner H\u00f6he von Umst\u00e4nden abh\u00e4ngig ist, deren Eintritt noch ungewi\u00df ist oder die sich in Zukunft \u00e4ndern k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE026900328",
        "name": "\u00a7 178",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005900328"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Anspruchsberechtigung nach diesem Gesetz oder nach weitergehendem Landesrecht im Sinne des \u00a7 228 Abs. 2 ist eine auf Landesrecht beruhende Anerkennung als Verfolgter nicht erforderlich. Die Entscheidung der f\u00fcr die Anerkennung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ist f\u00fcr die Entsch\u00e4digungsorgane nicht bindend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE027000328",
        "name": "\u00a7 179",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005900328"
        },
        "body": "<P>(1) Das Entsch\u00e4digungsverfahren ist mit besonderer Beschleunigung durchzuf\u00fchren.</P><P>(2) Anspr\u00fcche von Antragstellern, die \u00fcber 60 Jahre alt oder bed\u00fcrftig oder durch Krankheit oder durch Gebrechen in ihrer Erwerbsf\u00e4higkeit um mindestens 50 vom Hundert gemindert sind, sollen mit Vorrang vor allen anderen Anspr\u00fcchen behandelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE027100328",
        "name": "\u00a7 180",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005900328"
        },
        "body": "<P>(1) Hat der Verfolgte seinen letzten bekannten Aufenthalt im Reichsgebiet nach dem Stande vom 31. Dezember 1937, im Gebiet der Freien Stadt Danzig oder in einem vom Deutschen Reich oder seinen Verb\u00fcndeten beherrschten oder besetzten Gebiet gehabt und ist sein Aufenthalt seit dem 8. Mai 1945 unbekannt, so wird vermutet, da\u00df er am 8. Mai 1945 verstorben ist, es sei denn, da\u00df nach dem Verschollenheitsgesetz oder nach anderen Rechtsvorschriften bereits ein anderer Zeitpunkt des Todes festgestellt worden ist.</P><P>(2) Unter den Voraussetzungen des Absatzes 1 kann im Entsch\u00e4digungsverfahren ein anderer Zeitpunkt als der des 8. Mai 1945 festgestellt werden, wenn nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalles, ohne da\u00df es weiterer Ermittlungen bedarf, ein anderer Zeitpunkt des Todes wahrscheinlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE027202116",
        "name": "\u00a7 181",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005900328"
        },
        "body": "<P>(1) Im Entsch\u00e4digungsverfahren soll von der Vorlage eines Erbscheins abgesehen werden, wenn die Erbberechtigung auch ohne Vorlage eines Erbscheins nachweisbar ist.</P><P>(2) Verlangen die Entsch\u00e4digungsorgane die Vorlage eines Erbscheins, so hat das Nachla\u00dfgericht auf Antrag des Erben einen Erbschein f\u00fcr den Entsch\u00e4digungsanspruch zu erteilen; hierbei hat das Nachla\u00dfgericht nicht zu pr\u00fcfen, ob der Erbe nach diesem Gesetz entsch\u00e4digungsberechtigt ist. In dem Erbschein ist anzugeben, ob der Erbe Ehegatte des Verfolgten oder ob und wie er mit ihm verwandt war. F\u00fcr die Erteilung eines solchen Erbscheins ist die Todesvermutung des \u00a7 180 Abs. 1 oder, falls im Entsch\u00e4digungsverfahren nach \u00a7 180 Abs. 2 ein anderer Zeitpunkt des Todes festgestellt worden ist, diese Feststellung ma\u00dfgebend.</P><P>(3) Die Erteilung des Erbscheins f\u00fcr den Entsch\u00e4digungsanspruch einschlie\u00dflich des vorausgegangenen Verfahrens ist geb\u00fchren- und auslagenfrei. Dies gilt nicht f\u00fcr die Abnahme der eidesstattlichen Versicherung nach \u00a7 352 Absatz 3 Satz 3 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE027304116",
        "name": "\u00a7 182",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005900328"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Regelung der Anspr\u00fcche auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden an einer Versicherung au\u00dferhalb der Sozialversicherung sind die beteiligten Versicherungseinrichtungen auf Verlangen der Entsch\u00e4digungsorgane zur Mitwirkung verpflichtet; sie haben insbesondere die erforderlichen Berechnungen vorzunehmen und aus B\u00fcchern oder Akten Ausk\u00fcnfte zu geben.</P><P>(2) Die Entsch\u00e4digungsorgane sollen bei der Entscheidung \u00fcber den Entsch\u00e4digungsanspruch die zust\u00e4ndige Versicherungsaufsichtsbeh\u00f6rde zu den Berechnungen und Ausk\u00fcnften der beteiligten Versicherungseinrichtungen h\u00f6ren.</P><P>(3) Den Versicherungseinrichtungen sind die erforderlichen Kosten, die ihnen durch ihre Mitwirkung nach Absatz 1 entstehen, nach Pauschs\u00e4tzen zu erstatten, die das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie durch Rechtsverordnung festsetzt; das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie kann diese Erm\u00e4chtigung weiter \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE027401310",
        "name": "\u00a7 183",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005900328"
        },
        "body": "<P>Personen, die im Ausland ihren Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt haben, fr\u00fcher bei einem deutschen Gericht als Rechtsanwalt zugelassen waren und deren Zulassung aus den Verfolgungsgr\u00fcnden des \u00a7 1 erloschen ist, sind in Rechtsangelegenheiten, die in diesem Gesetz geregelt sind, zur Beratung und zur Vertretung im Verfahren bei den Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden und vor den Entsch\u00e4digungsgerichten erster Instanz berechtigt. \u00a7 157 Abs. 2 der Zivilproze\u00dfordnung findet keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG006000328",
        "name": "Dritter Titel",
        "title": "Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005700328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE027500328",
        "name": "\u00a7 184",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesregierungen regeln die Errichtung der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden und das Verwaltungsverfahren bei diesen Beh\u00f6rden. Nach bisherigem Landesrecht geltende Vorschriften \u00fcber den Aufbau der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden und \u00fcber das Verwaltungsverfahren bei diesen Beh\u00f6rden sind den Vorschriften dieses Gesetzes anzugleichen.</P><P>(2) Die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen den Weisungen einer obersten Landesbeh\u00f6rde unterstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE027600328",
        "name": "\u00a7 185",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden sind f\u00fcr die Anmeldung und, unbeschadet des \u00a7 175 Abs. 2 und 4, f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Anspr\u00fcche nach diesem Gesetz zust\u00e4ndig.</P><P>(2) \u00d6rtlich zust\u00e4ndig sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes, in dem der Verfolgte am 31. Dezember 1952 seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt gehabt hat (\u00a7 4 Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe a);</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hilfsweise:</LA><LA Size=\"normal\">wenn der Verfolgte vor dem 31. Dezember 1952 verstorben ist, die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes, in dem er seinen letzten Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt gehabt hat (\u00a7 4 Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe b);</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hilfsweise:</LA><LA Size=\"normal\">wenn der Verfolgte vor dem 31. Dezember 1952 ausgewandert ist, deportiert oder ausgewiesen worden ist (\u00a7 4 Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe c) und seinen letzten Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt gehabt hat<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem Land innerhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden dieses Landes,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Gebiet der sowjetisch besetzten Zone Deutschlands,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes Niedersachsen,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im sowjetisch besetzten Sektor von Berlin,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes Berlin,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Vertreibungsgebieten innerhalb der Grenzen des Deutschen Reiches nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 und im Gebiet der Freien Stadt Danzig f\u00fcr Verfolgte mit Wohnsitz oder dauerndem Aufenthalt in europ\u00e4ischen L\u00e4ndern,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes Nordrhein-Westfalen,</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Verfolgte mit Wohnsitz oder dauerndem Aufenthalt in au\u00dfereurop\u00e4ischen L\u00e4ndern,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes Rheinland-Pfalz;</LA></DD> </DL></LA></DD>  </DL></LA></DD>  <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hilfsweise:</LA><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 1 Buchstaben d bis g genannten Verfolgten die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes, in dem der Verfolgte nach dem 31. Dezember 1952 erstmals seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt genommen hat oder nimmt;</LA></DD>  <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hilfsweise:</LA><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 2 genannten Verfolgten die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes, in dem der Verfolgte sich am 1. Januar 1947 aufgehalten hat, wobei der Aufenthalt in einem Durchgangslager f\u00fcr Auswanderer au\u00dfer Betracht bleibt.</LA></DD>  </DL> </P><P>(3) F\u00fcr die Anspr\u00fcche eines Hinterbliebenen ist, wenn sich aus dem Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt oder im Falle des Absatzes 2 Nr. 5 aus dem Aufenthalt des verstorbenen Verfolgten keine Zust\u00e4ndigkeit nach Absatz 2 ergibt, der Wohnsitz oder dauernde Aufenthalt oder im Falle des Absatzes 2 Nr. 5 der Aufenthalt des Hinterbliebenen ma\u00dfgebend. Dies gilt sinngem\u00e4\u00df in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 104, 119, 127 Abs. 2 und des \u00a7 134 Abs. 2.</P><P>(4) Ist im Falle des \u00a7 4 Abs. 7 keine Zust\u00e4ndigkeit nach den vorstehenden Vorschriften gegeben, so sind die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes zust\u00e4ndig, in dem das Grundst\u00fcck belegen ist.</P><P>(5) In den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 149 bis 166a sind zust\u00e4ndig die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Landes Nordrhein-Westfalen f\u00fcr Antragsteller mit Wohnsitz oder dauerndem Aufenthalt in europ\u00e4ischen L\u00e4ndern,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Landes Rheinland-Pfalz f\u00fcr Antragsteller mit Wohnsitz oder dauerndem Aufenthalt in au\u00dfereurop\u00e4ischen L\u00e4ndern.</LA></DD> </DL> </P><P>(6) Ist nach den vorstehenden Vorschriften keine Zust\u00e4ndigkeit gegeben, so sind die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes Nordrhein-Westfalen zust\u00e4ndig.</P><P>(7) F\u00fcr ererbte Anspr\u00fcche ist der Wohnsitz oder dauernde Aufenthalt oder im Falle des Absatzes 2 Nr. 5 der Aufenthalt des verstorbenen Verfolgten, in dessen Person der Anspruch auf Entsch\u00e4digung entstanden ist, ma\u00dfgebend. In den F\u00e4llen des Absatzes 3 Satz 2 tritt an die Stelle des verstorbenen Verfolgten der verstorbene Berechtigte.</P><P>(8) Durch den dauernden Aufenthalt wird nur in Ermangelung eines Wohnsitzes eine \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit begr\u00fcndet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE027700328",
        "name": "\u00a7 186",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>\u00a7 185 findet auf juristische Personen, Anstalten oder Personenvereinigungen oder deren Rechts- oder Zwecknachfolger mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, da\u00df an die Stelle des Wohnsitzes der Sitz und an die Stelle des dauernden Aufenthaltes der Ort der Verwaltung tritt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE027800328",
        "name": "\u00a7 187",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Bewilligung eines H\u00e4rteausgleichs sind die obersten Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder zust\u00e4ndig.</P><P>(2) \u00d6rtlich zust\u00e4ndig ist die oberste Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde des Landes, dessen Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden nach \u00a7\u00a7 185, 186 f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Anspr\u00fcche nach diesem Gesetz zust\u00e4ndig sind oder zust\u00e4ndig w\u00e4ren.</P><P>(3)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE027900328",
        "name": "\u00a7 188",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung ist gegen das Land, dessen Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden nach \u00a7\u00a7 185, 186 zust\u00e4ndig sind, und im Falle des \u00a7 89 auch gegen den Arbeitgeber zu richten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE028000328",
        "name": "\u00a7 189",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Entsch\u00e4digung wird nur auf Antrag gew\u00e4hrt. Der Antrag ist bis zum 1. April 1958 bei der zust\u00e4ndigen Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde zu stellen. Diese Frist gilt nicht in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 141 und 171.</P><P>(2) Die Antragsfrist gilt auch dann als gewahrt, wenn der Antrag fristgem\u00e4\u00df bei einer f\u00fcr Anspr\u00fcche nach diesem Gesetz unzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde gestellt oder wenn der Anspruch bei Gericht geltend gemacht worden ist.</P><P>(3) War der Antragsteller ohne sein Verschulden verhindert, die Antragsfrist einzuhalten, so ist ihm auf Antrag Wiedereinsetzung in den vorigen Stand zu gew\u00e4hren. Hat die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde ausdr\u00fccklich oder stillschweigend Wiedereinsetzung in den vorigen Stand gew\u00e4hrt, so sind die Entsch\u00e4digungsgerichte an diese Entscheidung gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE028100328",
        "name": "\u00a7 189a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein Antrag auf Entsch\u00e4digung nach \u00a7 189 rechtswirksam gestellt worden, so k\u00f6nnen Anspr\u00fcche, die dabei nicht angemeldet worden sind, noch bis zum 31. Dezember 1965 angemeldet werden.</P><P>(2) Ab 1. Januar 1966 kann ein weiterer Anspruch nur noch insoweit angemeldet werden, als der Anspruch auf Tatsachen gest\u00fctzt wird, die erst nach dem 31. Dezember 1964 eingetreten sind. In diesem Falle ist der Anspruch innerhalb eines Jahres nach Eintritt dieser Tatsachen anzumelden. \u00a7 189 Abs. 3 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE028200328",
        "name": "\u00a7 189b",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein Antrag auf Entsch\u00e4digung als Hinterbliebener nach \u00a7 189 rechtswirksam gestellt worden, so wahrt dieser Antrag die Frist f\u00fcr die Anmeldung der ererbten Anspr\u00fcche nach dem verstorbenen Verfolgten, sofern der Hinterbliebene zugleich Erbe ist. Das gleiche gilt, wenn der Hinterbliebene nach \u00a7 189 rechtswirksam einen Antrag wegen der ererbten Anspr\u00fcche nach dem verstorbenen Verfolgten gestellt hat, f\u00fcr seinen Anspruch auf Entsch\u00e4digung als Hinterbliebener.</P><P>(2) Absatz 1 findet im Falle des \u00a7 189a Abs. 1 entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE028300328",
        "name": "\u00a7 190",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>Der Antrag soll enthalten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur Person und zu den wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Darstellung des den Anspruch begr\u00fcndenden Sachverhalts,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angabe von Beweismitteln,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben \u00fcber Art und Umfang des Anspruchs,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erkl\u00e4rung, ob und wo der Antragsteller schon fr\u00fcher einen Antrag gestellt oder einen Anspruch angemeldet hat,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erkl\u00e4rung \u00fcber Leistungen, die im Zuge der Entsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung aus deutschen \u00f6ffentlichen Mitteln oder von einem nach b\u00fcrgerlichem Recht Schadensersatzpflichtigen bewirkt worden sind,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erkl\u00e4rung dar\u00fcber, ob und mit welchem Erfolg ein R\u00fcckerstattungsverfahren wegen eines dem Antragsteller oder seinem Rechtsvorg\u00e4nger vor der Entziehung geh\u00f6renden Verm\u00f6gensgegenstandes anh\u00e4ngig gemacht worden ist.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE028400328",
        "name": "\u00a7 190a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein Antrag auf Entsch\u00e4digung nach \u00a7 189 rechtswirksam, aber ohne Darlegung des den einzelnen Entsch\u00e4digungsanspruch begr\u00fcndenden Sachverhalts gestellt worden, so m\u00fcssen die in \u00a7 190 Nr. 1 bis 4 bezeichneten Angaben bei Vermeidung des Ausschlusses bis zum 31. M\u00e4rz 1967 nachgeholt werden. \u00a7 189 Abs. 3 findet keine Anwendung.</P><P>(2) Absatz 1 findet in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 189a und 189b entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE028500328",
        "name": "\u00a7 191",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit in diesem Gesetz oder in den nach \u00a7 184 Abs. 1 erlassenen landesrechtlichen Vorschriften nichts Abweichendes bestimmt ist, gelten f\u00fcr die Beweiserhebung durch die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde \u00a7\u00a7 355ff. der Zivilproze\u00dfordnung sinngem\u00e4\u00df. Eine Beeidigung durch die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde findet nicht statt.</P><P>(2) Die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde ist berechtigt, in entsprechender Anwendung des \u00a7 287 der Zivilproze\u00dfordnung die H\u00f6he eines Schadens zu sch\u00e4tzen.</P><P>(3) Der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde ist Rechts- und Amtshilfe zu leisten. Geb\u00fchren und Auslagen werden nicht erstattet, soweit die Rechts- und Amtshilfe im Inland geleistet wird.</P><P>(4) Die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde kann insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Staatsanwaltschaft oder unmittelbar die Polizeibeh\u00f6rde um die Erforschung eines Verfolgungstatbestandes ersuchen;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Amtsgericht, in dessen Bezirk der Antragsteller, ein Zeuge oder ein Sachverst\u00e4ndiger sich aufh\u00e4lt, um Vernehmung des Antragstellers, des Zeugen oder des Sachverst\u00e4ndigen ersuchen, wobei die Tatsachen und Vorg\u00e4nge anzugeben sind, die Gegenstand der Vernehmung sein sollen;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Auslandsvertretung der Bundesrepublik, in deren Bezirk der Antragsteller, ein Zeuge oder ein Sachverst\u00e4ndiger sich aufh\u00e4lt, um Vernehmung des Antragstellers, des Zeugen oder des Sachverst\u00e4ndigen ersuchen, wobei die Tatsachen und Vorg\u00e4nge anzugeben sind, die Gegenstand der Vernehmung sein sollen;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Strafregisterbeh\u00f6rden um unbeschr\u00e4nkte Auskunft, auch \u00fcber getilgte Strafen, ersuchen.</LA></DD> </DL> </P><P>(5) Im Falle des Absatzes 4 Nr. 2 gelten die Vorschriften der Zivilproze\u00dfordnung \u00fcber den Beweis durch Parteivernehmung, \u00fcber den Zeugenbeweis, \u00fcber den Beweis durch Sachverst\u00e4ndige und \u00fcber das Verfahren bei der Abnahme von Eiden sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE028600328",
        "name": "\u00a7 192",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Einverst\u00e4ndnis des Antragstellers kann die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde von \u00f6ffentlichen, freien gemeinn\u00fctzigen und privaten Krankenanstalten sowie Krankenanstalten \u00f6ffentlich-rechtlicher K\u00f6rperschaften und Tr\u00e4gern der Sozialversicherung Krankenpapiere, Aufzeichnungen, Krankengeschichten, Sektions- und Untersuchungsbefunde sowie R\u00f6ntgenbilder zur Einsicht beiziehen. Die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde hat f\u00fcr die Wahrung des \u00e4rztlichen Berufsgeheimnisses Sorge zu tragen.</P><P>(2) Unter den Voraussetzungen des Absatzes 1 kann die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde von privaten \u00c4rzten, die den Verfolgten behandelt haben oder behandeln, Ausk\u00fcnfte einholen und Untersuchungsunterlagen zur Einsicht beiziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE028701310",
        "name": "\u00a7 193",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Antragsteller und sein Bevollm\u00e4chtigter k\u00f6nnen die Akten der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde einsehen. Sie k\u00f6nnen sich daraus Ausz\u00fcge und Abschriften selbst fertigen oder gegen Erstattung der Kosten erteilen lassen.</P><P>(2) Aus besonderen Gr\u00fcnden kann dem Antragsteller die Einsicht in die Akten oder in Aktenteile sowie die Fertigung oder Erteilung von Ausz\u00fcgen und Abschriften versagt werden.</P><P>(3) Ein Recht auf Aush\u00e4ndigung der Akten haben nur Rechtsanw\u00e4lte. Eine Versendung von Akten oder Aktenteilen in Gebiete au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes findet nicht statt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE028800328",
        "name": "\u00a7 194",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>Die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde hat dem nach \u00a7 89 in Anspruch genommenen Arbeitgeber eine beglaubigte Abschrift des Antrages zuzustellen und den Arbeitgeber vor der Entscheidung zu dem Anspruch, den Angaben des Antragstellers und dem Ergebnis der Ermittlungen zu h\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE028901116",
        "name": "\u00a7 195",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde entscheidet durch Bescheid. Teilbescheide sind zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Der Bescheid mu\u00df enthalten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bezeichnung der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entscheidungsformel einschlie\u00dflich etwaiger Leistungsvorbehalte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Hinweis, da\u00df Klage erhoben werden kann, soweit der Anspruch abgelehnt worden ist, und die Belehrung, in welcher Form, innerhalb welcher Frist sowie bei welchem Gericht die Klage zu erheben ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Datum und die Unterschrift oder die Namenswiedergabe des Beh\u00f6rdenleiters, seines Vertreters oder seines Beauftragten.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Bescheid soll enthalten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Personalangaben des Antragstellers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung des Sachverhalts,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entscheidungsgr\u00fcnde.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE029000328",
        "name": "\u00a7 196",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bescheid ist dem Antragsteller zuzustellen. Ist ein Bevollm\u00e4chtigter bestellt, so ist der Bescheid diesem zuzustellen.</P><P>(2) In den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 85a, 86 Abs. 2, \u00a7\u00a7 97a, 98 und 157a ist der Bescheid der Witwe oder dem Witwer auch dann zuzustellen, wenn diese nicht Erben sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE029101320",
        "name": "\u00a7 197",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Zustellungen erfolgen nach den Vorschriften des Verwaltungszustellungsgesetzes.</P><P>(2) Wohnt der Zustellungsempf\u00e4nger nicht im Geltungsbereich dieses Gesetzes, so findet auch \u00a7\u00a7 184 der Zivilproze\u00dfordnung entsprechende Anwendung. Die Zustellung kann auch mit Postr\u00fcckschein erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE029200328",
        "name": "\u00a7 197a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>Als Zeitpunkt der Festsetzung im Sinne dieses Gesetzes gilt der Tag der Zustellung des Bescheids oder des Abschlusses des Vergleichs, in dem der Anspruch auf Entsch\u00e4digung zuerkannt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE029300328",
        "name": "\u00a7 198",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Verpflichtung des Arbeitgebers zur Einr\u00e4umung des fr\u00fcheren oder eines gleichwertigen Arbeitsplatzes ist durch besonderen Bescheid zu entscheiden.</P><P>(2) Der Bescheid ist auch dem Arbeitgeber zuzustellen. \u00a7 197 Abs. 1 findet Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE029400328",
        "name": "\u00a7 199",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist bei Anspr\u00fcchen f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen ein Wahlrecht gegeben, so hat die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde in dem Bescheid auch den Anspruch der H\u00f6he nach festzusetzen, der gew\u00e4hlt werden kann. In diesem Falle wird nur der Betrag der Kapitalentsch\u00e4digung ausgezahlt, der der Summe der r\u00fcckst\u00e4ndigen Rentenbetr\u00e4ge im Zeitpunkt der Festsetzung und der Entsch\u00e4digung nach \u00a7 83 Abs. 3, \u00a7 86 Abs. 3 oder \u00a7 98 entspricht; der Restbetrag der Kapitalentsch\u00e4digung wird ausgezahlt, wenn der Berechtigte auf das Wahlrecht verzichtet hat oder die Frist zur Aus\u00fcbung des Wahlrechts abgelaufen ist, ohne da\u00df es der Berechtigte ausge\u00fcbt hat.</P><P>(2) Ist ein Wahlrecht nicht gegeben, so hat die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde die Kapitalentsch\u00e4digung festzusetzen und in dem Bescheid zugleich festzustellen, da\u00df ein Wahlrecht nicht gegeben ist. Dies gilt auch dann, wenn der Berechtigte die Rente noch nicht gew\u00e4hlt hat. In diesem Falle wird die Kapitalentsch\u00e4digung erst ausgezahlt, wenn der Bescheid unanfechtbar geworden oder durch rechtskr\u00e4ftiges Urteil festgestellt worden ist, da\u00df ein Rentenwahlrecht nicht besteht.</P><P>(3) Absatz 1 findet keine Anwendung, wenn das Wahlrecht vor Entscheidung \u00fcber den Anspruch bereits ausge\u00fcbt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE029500328",
        "name": "\u00a7 200",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde hat einen zugunsten des Antragstellers ergangenen Bescheid zu widerrufen, wenn sich nach Erla\u00df des Bescheides herausstellt, da\u00df ein Verwirkungsgrund nach \u00a7 6 Abs. 3, \u00a7 145 Abs. 2 vorliegt.</P><P>(2) Absatz 1 findet auf Vergleiche, die im Verfahren bei den Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden abgeschlossen worden sind, entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE029600328",
        "name": "\u00a7 201",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde kann einen zugunsten des Antragstellers ergangenen Bescheid widerrufen, wenn sich nach Erla\u00df des Bescheides herausstellt, da\u00df ein Entziehungsgrund nach \u00a7 7 Abs. 2  vorliegt.</P><P>(2) Absatz 1 findet auf Vergleiche, die im Verfahren bei den Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden abgeschlossen worden sind, entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE029700328",
        "name": "\u00a7 202",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>Ein Leistungsvorbehalt, der in einem zugunsten des Antragstellers ergangenen Bescheid enthalten ist, kann auch dann geltend gemacht werden, wenn die Voraussetzungen der \u00a7\u00a7 200, 201 nicht vorliegen. Der Leistungsvorbehalt ist durch Widerruf geltend zu machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE029800328",
        "name": "\u00a7 203",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Widerruf ist durch Bescheid auszusprechen.</P><P>(2) Die Widerrufsfrist betr\u00e4gt sechs Monate. Sie beginnt mit dem Tage, an dem die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde von dem Widerrufsgrund Kenntnis erlangt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE029900328",
        "name": "\u00a7 204",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Will die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde im Falle des \u00a7 200 von der M\u00f6glichkeit der R\u00fcckforderung der nach Eintritt eines Verwirkungsgrundes bewirkten Leistungen Gebrauch machen, so hat sie die Verpflichtung zur R\u00fcckzahlung dieser Leistungen in dem Widerrufsbescheid auszusprechen.</P><P>(2) Absatz 1 findet entsprechende Anwendung, wenn die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 201, 202 von der M\u00f6glichkeit der R\u00fcckforderung bereits bewirkter Leistungen Gebrauch machen will.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE030000328",
        "name": "\u00a7 205",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Der Widerrufsbescheid ist vorl\u00e4ufig vollstreckbar, soweit die Entscheidungsformel die Verpflichtung zur R\u00fcckzahlung bestimmter Betr\u00e4ge enth\u00e4lt.</P><P>(2) Die Zwangsvollstreckung richtet sich nach den Vorschriften der Zivilproze\u00dfordnung \u00fcber die Vollstreckung von Urteilen in b\u00fcrgerlichen Rechtsstreitigkeiten. Die vollstreckbare Ausfertigung wird von der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde erteilt.</P><P>(3) F\u00fcr Klagen, durch die Einwendungen gegen den Anspruch selbst geltend gemacht werden (\u00a7 767 der Zivilproze\u00dfordnung), ist das Entsch\u00e4digungsgericht erster Instanz zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde ihren Sitz hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE030100328",
        "name": "\u00a7 206",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein Anspruch auf wiederkehrende Leistungen zuerkannt oder abgelehnt worden und haben sich die tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse, die f\u00fcr die Zuerkennung oder Ablehnung ma\u00dfgebend waren, wesentlich ge\u00e4ndert, so ist die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde befugt und auf Verlangen des Antragstellers verpflichtet, einen neuen Bescheid \u00fcber den Anspruch zu erlassen; die Rechtskraft einer gerichtlichen Entscheidung steht dabei nicht entgegen. Satz 1 gilt nur, soweit die \u00c4nderung der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse eine neue Entscheidung \u00fcber Gew\u00e4hrung, Erh\u00f6hung, Minderung oder Entziehung einer Rente notwendig macht.</P><P>(2) Absatz 1 findet auf Vergleiche, die im Verfahren bei den Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden oder im gerichtlichen Verfahren abgeschlossen worden sind, entsprechende Anwendung.</P><P>(3) \u00a7 323 der Zivilproze\u00dfordnung findet keine Anwendung.</P><P>(4) Abs\u00e4tze 1 bis 3 finden f\u00fcr den Anspruch auf Krankenversorgung nach \u00a7 141a entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE030200328",
        "name": "\u00a7 206a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) In den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 141d bis 141k kann die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde einen neuen Bescheid nach Ma\u00dfgabe dieser Vorschriften erlassen, wenn nach Zuerkennung eines Anspruchs oder mehrerer Anspr\u00fcche weitere Anspr\u00fcche zuerkannt werden. Die Rechtskraft einer gerichtlichen Entscheidung steht dabei nicht entgegen.</P><P>(2) Absatz 1 findet entsprechende Anwendung, wenn nach Zuerkennung mehrerer Anspr\u00fcche einer oder mehrere dieser Anspr\u00fcche wegfallen, sich erh\u00f6hen oder mindern.</P><P>(3) Abs\u00e4tze 1 und 2 finden auf Vergleiche, die im Verfahren bei den Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden oder im gerichtlichen Verfahren abgeschlossen worden sind, entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE030300328",
        "name": "\u00a7 207",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006000328"
        },
        "body": "<P>(1) Verfahren bei den Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden sind geb\u00fchren- und auslagenfrei. F\u00fcr offensichtlich unbegr\u00fcndete Antr\u00e4ge k\u00f6nnen dem Antragsteller die Kosten auferlegt werden. \u00dcber die Verpflichtung zur Tragung der Kosten ist zugleich mit der Entscheidung in der Hauptsache zu erkennen. F\u00dcr die Zwangsvollstreckung wegen der Kosten findet \u00a7 205 entsprechende Anwendung.</P><P>(2) Geb\u00fchren und Auslagen werden nicht erstattet.</P><P>(3) Personenstandsurkunden zur Vorlage bei den Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden sind geb\u00fchren- und auslagenfrei auszustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG006100328",
        "name": "Vierter Titel",
        "title": "Entsch\u00e4digungsgerichte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005700328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE030400328",
        "name": "\u00a7 208",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Entsch\u00e4digungsgerichte sind das Landgericht (Entsch\u00e4digungskammer), das Oberlandesgericht (Entsch\u00e4digungssenat), der Bundesgerichtshof (Entsch\u00e4digungssenat).</P><P>(2) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung die Entsch\u00e4digungssachen einem Landgericht f\u00fcr die Bezirke mehrerer Landgerichte zuzuweisen, wenn die Zusammenfassung f\u00fcr eine sachdienliche F\u00f6rderung und schnellere Erledigung der Verfahren erforderlich ist. Die Landesregierungen k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung auf die Landesjustizverwaltungen \u00fcbertragen. Entsprechendes gilt, wenn in einem Lande mehrere Oberlandesgerichte errichtet sind.</P><P>(3) Bei der Besetzung der Entsch\u00e4digungskammern und der Entsch\u00e4digungssenate ist dem Wesen der Wiedergutmachung in geeigneter Weise Rechnung zu tragen. Der Vorsitzende oder einer der Beisitzer der Entsch\u00e4digungskammer und der Entsch\u00e4digungssenate soll dem Kreis der Verfolgten angeh\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE030501301",
        "name": "\u00a7 209",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr das Verfahren vor den Entsch\u00e4digungsgerichten und f\u00fcr die Zwangsvollstreckung gelten, unbeschadet der \u00a7\u00a7 175 bis 183, die Vorschriften des Gerichtsverfassungsgesetzes, der Zivilproze\u00dfordnung und die Kostenvorschriften f\u00fcr b\u00fcrgerliche Rechtsstreitigkeiten sinngem\u00e4\u00df.</P><P>(2)</P><P>(3) Vers\u00e4umnisurteile sind nicht zul\u00e4ssig. Im Falle der S\u00e4umnis kann das Entsch\u00e4digungsgericht von Amts wegen oder auf Antrag einer Partei eine Entscheidung ohne m\u00fcndliche Verhandlung treffen; hierauf sind die Parteien in der Ladung hinzuweisen.</P><P>(4) Ein Gesuch zur Sicherung des Beweises (\u00a7 485 der Zivilproze\u00dfordnung) ist auch dann zul\u00e4ssig, wenn ein Verfahren bei den Entsch\u00e4digungsgerichten noch nicht anh\u00e4ngig ist und der Zeuge oder der Sachverst\u00e4ndige sich im Ausland aufh\u00e4lt. Das Gesuch ist bei dem Amtsgericht anzubringen, in dessen Bezirk die nach \u00a7\u00a7 185, 186 zust\u00e4ndige Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde ihren Sitz hat.</P><P>(5) Zustellungen erfolgen von Amts wegen.</P><P>(6) \u00a7 227 Abs. 3 Satz 1 der Zivilproze\u00dfordnung ist nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE030600328",
        "name": "\u00a7 210",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit durch den Bescheid der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde der geltend gemachte Anspruch abgelehnt worden ist, kann der Antragsteller innerhalb einer Frist von drei Monaten Klage gegen das Land vor dem f\u00fcr den Sitz der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndigen Landgericht erheben.</P><P>(2) Wohnt der Antragsteller im au\u00dfereurop\u00e4ischen Ausland, so tritt an Stelle der Frist von drei Monaten eine Frist von sechs Monaten.</P><P>(3) Die Fristen nach Absatz 1 und 2 sind Notfristen; sie beginnen mit der Zustellung des Bescheides.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE030700328",
        "name": "\u00a7 211",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde erm\u00e4chtigt ist, nach ihrem Ermessen zu handeln, hat das Entsch\u00e4digungsgericht nur zu pr\u00fcfen, ob die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde die gesetzlichen Grenzen des Ermessens \u00fcberschritten oder von dem Ermessen in einer dem Zweck der Erm\u00e4chtigung nicht entsprechenden Weise Gebrauch gemacht hat. Entsprechendes gilt im Falle des \u00a7 183.</P><P>(2) Im Falle des \u00a7 171 ist das Landgericht zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk die oberste Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde des Landes ihren Sitz hat.</P><P>(3) Im Falle des \u00a7 183 ist das Landgericht zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk die Landesjustizverwaltung ihren Sitz hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE030800328",
        "name": "\u00a7 212",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein Bescheid oder ein Vergleich nach \u00a7\u00a7 200 bis 205 widerrufen, so kann der Antragsteller innerhalb einer Frist von drei Monaten gegen das Land Klage auf Aufhebung oder Ab\u00e4nderung des Widerrufsbescheides vor dem f\u00fcr den Sitz der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndigen Landgericht erheben.</P><P>(2) \u00a7 210 Abs. 2 und 3 findet Anwendung.</P><P>(3) Soweit der Bescheid die Verpflichtung zur R\u00fcckzahlung bereits bewirkter Leistungen enth\u00e4lt, findet \u00a7 707 der Zivilproze\u00dfordnung entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE030900328",
        "name": "\u00a7 213",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein Anspruch auf Entsch\u00e4digung durch rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidung oder durch Proze\u00dfvergleich festgesetzt und stellt sich nachtr\u00e4glich heraus, da\u00df ein Verwirkungsgrund nach \u00a7 6 Abs. 3, \u00a7 145 Abs. 2 oder ein Entziehungsgrund nach \u00a7 7 Abs. 2 vorliegt, so kann das Land vor dem f\u00fcr den Sitz der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndigen Landgericht Klage mit dem Antrag erheben, unter Aufhebung der gerichtlichen Entscheidung oder des Proze\u00dfvergleichs den Anspruch auf Entsch\u00e4digung abzuweisen.</P><P>(2) Im Falle des Absatzes 1 ist der Anspruch auf R\u00fcckzahlung der nach Eintritt eines Verwirkungs- oder Entziehungsgrundes bewirkten Leistungen zugleich mit der Klage geltend zu machen.</P><P>(3) Die Klage kann nur innerhalb einer Frist von sechs Monaten erhoben werden. Die Frist beginnt mit dem Tage, an dem die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde von dem Verwirkungs- oder Entziehungsgrund Kenntnis erlangt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE031000328",
        "name": "\u00a7 214",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist durch Bescheid der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde der Anspruch gegen den Arbeitgeber auf Einr\u00e4umung des fr\u00fcheren oder eines gleichwertigen Arbeitsplatzes abgelehnt worden, so kann der Antragsteller innerhalb einer Frist von drei Monaten gegen den Arbeitgeber vor dem f\u00fcr den Sitz der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndigen Landgericht Klage auf Feststellung erheben, da\u00df der Arbeitgeber zur Einr\u00e4umung des fr\u00fcheren oder eines gleichwertigen Arbeitsplatzes verpflichtet ist.</P><P>(2) \u00a7 210 Abs. 2 und 3 findet Anwendung.</P><P>(3) Der Antragsteller ist verpflichtet, dem Land gerichtlich den Streit zu verk\u00fcnden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE031100328",
        "name": "\u00a7 215",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist durch Bescheid der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde die Verpflichtung des Arbeitgebers zur Einr\u00e4umung des fr\u00fcheren oder eines gleichwertigen Arbeitsplatzes festgestellt worden, so kann der Arbeitgeber innerhalb einer Frist von drei Monaten gegen den Antragsteller vor dem f\u00fcr den Sitz der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndigen Landgericht Klage auf Feststellung erheben, da\u00df keine Verpflichtung zur Einr\u00e4umung des fr\u00fcheren oder eines gleichwertigen Arbeitsplatzes besteht.</P><P>(2) \u00a7 210 Abs. 3 findet Anwendung.</P><P>(3) Der Antragsteller ist verpflichtet, dem Land gerichtlich den Streit zu verk\u00fcnden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE031200328",
        "name": "\u00a7 216",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>Hat die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde binnen einer Frist von einem Jahr seit Eingang des Antrages ohne zureichenden Grund keine Entscheidung \u00fcber den Anspruch getroffen, so kann der Antragsteller vor dem f\u00fcr den Sitz der Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndigen Landgericht Klage erheben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE031300328",
        "name": "\u00a7 217",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>Die Gerichtsst\u00e4nde der \u00a7\u00a7 210 bis 216 sind ausschlie\u00dfliche Gerichtsst\u00e4nde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE031401320",
        "name": "\u00a7 218",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Gegen Endurteile des Landgerichts findet ohne R\u00fccksicht auf den Wert des Beschwerdegegenstandes die Berufung an das Oberlandesgericht statt.</P><P>(2) Die Berufung ist innerhalb einer Frist von drei Monaten einzulegen. Wohnt der Berufungskl\u00e4ger im au\u00dfereurop\u00e4ischen Ausland, so tritt f\u00fcr ihn an Stelle der Frist von drei Monaten eine Frist von sechs Monaten. Die Frist f\u00fcr die Begr\u00fcndung der Berufung beginnt mit dem Ablauf der Frist f\u00fcr die Einlegung der Berufung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE031501320",
        "name": "\u00a7 219",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Gegen Endurteile des Oberlandesgerichts findet die Revision an den Bundesgerichtshof statt, wenn das Oberlandesgericht die Revision zugelassen hat.</P><P>(2) Die Revision ist zuzulassen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Rechtsfrage von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung zu entscheiden ist;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Urteil von einer Entscheidung des Bundesgerichtshofs abweicht und auf dieser Abweichung beruht;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fortbildung des Rechts oder die Sicherung einer einheitlichen Rechtsprechung eine Entscheidung des Bundesgerichtshofs erfordert;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">streitig ist, ob das Land, gegen das der Anspruch auf Entsch\u00e4digung gerichtet ist (\u00a7 188), zu Recht als zust\u00e4ndig in Anspruch genommen ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) \u00dcber die Zulassung oder Nichtzulassung der Revision ist im Urteil zu befinden. Die Nichtzulassung ist zu begr\u00fcnden.</P><P>(4) F\u00fcr die Einlegung und Begr\u00fcndung der Revision gilt \u00a7 218 Abs. 2 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE031600328",
        "name": "\u00a7 220",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Nichtzulassung der Revision kann selbst\u00e4ndig durch sofortige Beschwerde angefochten werden. \u00a7 719 Abs. 2 der Zivilproze\u00dfordnung findet entsprechende Anwendung.</P><P>(2) Die Einlegung der sofortigen Beschwerde hemmt die Rechtskraft des Urteils.</P><P>(3) \u00dcber die sofortige Beschwerde entscheidet der Bundesgerichtshof durch Beschlu\u00df, der zu begr\u00fcnden ist. Wird die Revision nicht zugelassen, so wird das Berufungsurteil mit der Zustellung des Beschlusses rechtskr\u00e4ftig. Wird die Revision zugelassen, so ist sie innerhalb einer Frist von einem Monat einzulegen. Die Frist beginnt mit der Zustellung des Beschlusses, durch den die Revision zugelassen wird. Sie ist eine Notfrist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE031701320",
        "name": "\u00a7 221",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Ohne Zulassung findet die Revision statt, soweit es sich um die Unzul\u00e4ssigkeit des Rechtsweges oder die Unzul\u00e4ssigkeit der Berufung handelt.</P><P>(2) \u00a7 566 der Zivilproze\u00dfordnung findet keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE031800328",
        "name": "\u00a7 222",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>Die Revision kann nicht darauf gest\u00fctzt werden, da\u00df die Entscheidung auf der Verletzung landesrechtlicher Vorschriften beruht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE031901320",
        "name": "\u00a7 223",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>In den F\u00e4llen der sofortigen Beschwerde tritt an Stelle der Notfrist des \u00a7 569 Abs. 1 Satz 1 der Zivilproze\u00dfordnung eine Notfrist von drei Monaten. Wohnt der Beschwerdef\u00fchrer im au\u00dfereurop\u00e4ischen Ausland, so tritt f\u00fcr ihn an Stelle der Frist von drei Monaten eine Frist von sechs Monaten. F\u00fcr die Frist zur Einlegung der Rechtsbeschwerde und die Frist zur Begr\u00fcndung der Rechtsbeschwerde gelten die S\u00e4tze 1 und 2 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE032001310",
        "name": "\u00a7 224",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Im Verfahren vor den Landgerichten besteht kein Anwaltszwang.</P><P>(2) Im Verfahren vor den Oberlandesgerichten besteht f\u00fcr das Land kein Anwaltszwang.</P><P>(3) Im Verfahren vor den Landgerichten und vor den Oberlandesgerichten h\u00e4ngt die Beiordnung eines Rechtsanwalts im Wege der Proze\u00dfkostenhilfe nicht davon ab, da\u00df er in dem Bezirk des Prozessgerichts niedergelassen ist.</P><P>(4) In der Revisionsinstanz besteht uneingeschr\u00e4nkt Anwaltszwang mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df sich die Parteien auch durch einen nicht bei dem Bundesgerichtshof zugelassenen Rechtsanwalt vertreten lassen k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE032103311",
        "name": "\u00a7 225",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Verfahren vor den Entsch\u00e4digungsgerichten sowie Beweissicherungsverfahren sind geb\u00fchren- und auslagenfrei.</P><P>(2) F\u00fcr offensichtlich unbegr\u00fcndete Klagen oder Rechtsmittel k\u00f6nnen dem Kl\u00e4ger die Kosten auferlegt werden. Ist die Rechtsverfolgung offenbar mutwillig, so kann ein Kostenvorschu\u00df erhoben werden.</P><P>(3) Bei wiederkehrenden Leistungen ist der Streitwert nach \u00a7 9 der Zivilprozessordnung zu berechnen.</P><P>(4) \u00a7 207 Abs. 3 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE032200328",
        "name": "\u00a7 226",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>Ist die Klage erhoben worden, weil die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde ohne ausreichenden Grund binnen Jahresfrist keine Entscheidung \u00fcber den Anspruch getroffen hat, so sind Auslagen, die dem Kl\u00e4ger durch Erf\u00fcllung einer Auflage des Entsch\u00e4digungsgerichtes notwendig erwachsen sind, dem beklagten Land ohne R\u00fccksicht auf den Ausgang des Verfahrens aufzuerlegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE032301301",
        "name": "\u00a7 227",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006100328"
        },
        "body": "<P>(1) Im Verfahren vor den Entsch\u00e4digungsgerichten sind Geb\u00fchren und Auslagen der Rechtsanw\u00e4lte nach \u00a7 91 Abs. 2 der Zivilproze\u00dfordnung zu erstatten.</P><P>(2) Hat sich das Land in dem Verfahren vor den Landgerichten und Oberlandesgerichten durch einen Rechtsanwalt vertreten lassen, so werden die dem Land erwachsenen Geb\u00fchren und Auslagen eines Rechtsanwalts nicht erstattet.</P><P>(3) F\u00fcr die Geb\u00fchren und Auslagen der Rechtsanw\u00e4lte sind die f\u00fcr b\u00fcrgerliche Rechtsstreitigkeiten geltenden Vorschriften entsprechend anzuwenden.</P><P>(4) Abs\u00e4tze 1 und 3 finden auf die Geb\u00fchren der in \u00a7 183 Abs. 1 bezeichneten Personen entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG006200328",
        "name": "F\u00fcnfter Titel",
        "title": "Verfahrensvorschriften f\u00fcr den\nAnspruch auf Krankenversorgung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG005700328"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE032400328",
        "name": "\u00a7 227a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006200328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Krankenversorgung wird von der Allgemeinen Ortskrankenkasse durchgef\u00fchrt, in deren Bezirk der Verfolgte seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt hat.</P><P>(2) Bei Streitigkeiten \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Krankenversorgung ist der Sozialrechtsweg gegeben. Die Vorschriften des Sozialgerichtsgesetzes f\u00fcr Streitigkeiten in Angelegenheiten der gesetzlichen Krankenversicherung gelten entsprechend.</P><P>(3) Titel 1 bis 4 dieses Abschnitts finden insoweit keine Anwendung.</P><P>(4) Haben der Verfolgte oder seine Familienangeh\u00f6rigen, f\u00fcr die er nach \u00a7 141a Anspruch auf Krankenversorgung hat, nach anderen gesetzlichen Vorschriften Anspruch auf Ersatz des Schadens, der ihnen durch die Krankheit erwachsen ist, so geht dieser Anspruch insoweit auf das nach \u00a7 185 zust\u00e4ndige Land \u00fcber, als nach diesem Gesetz Krankenversorgung zu gew\u00e4hren ist. Der \u00dcbergang des Anspruchs kann nicht zum Nachteil des Verfolgten geltend gemacht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE032500328",
        "name": "\u00a7 227b",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006200328"
        },
        "body": "<P>(1) Die den Tr\u00e4gern der gesetzlichen Krankenversicherung auf Grund der \u00a7\u00a7 141a und 141c entstehenden Aufwendungen zuz\u00fcglich eines Verwaltungskostenanteils von 8 vom Hundert der Aufwendungen werden von dem nach \u00a7 185 zust\u00e4ndigen Lande ersetzt.</P><P>(2) Ersatzanspr\u00fcche nach Absatz 1 verj\u00e4hren in zwei Jahren. Die Verj\u00e4hrung beginnt mit Ablauf des Jahres, in dem die Krankenkasse die Aufwendungen f\u00fcr die Krankenversorgung erbracht hat.</P><P>(3) Absatz 2 gilt entsprechend f\u00fcr R\u00fcckforderungsanspr\u00fcche des Landes wegen zu Unrecht gew\u00e4hrten Kostenersatzes. Die Verj\u00e4hrung beginnt mit dem Ablauf des Jahres, in dem der Krankenkasse die Aufwendungen ersetzt worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE032600328",
        "name": "\u00a7 227c",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006200328"
        },
        "body": "<P>\u00c4rztliche und zahn\u00e4rztliche Leistungen werden nach den f\u00fcr die Behandlung von Besch\u00e4digten im Sinne des Bundesversorgungsgesetzes ma\u00dfgebenden S\u00e4tzen verg\u00fctet. Apotheker und andere der Krankenbehandlung dienende Personen sowie Krankenanstalten und Einrichtungen haben nur auf die f\u00fcr Mitglieder der Krankenkasse zu zahlende Verg\u00fctung Anspruch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE032703310",
        "name": "\u00a7 227d",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006200328"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit erl\u00e4\u00dft im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und mit Zustimmung des Bundesrates die erforderlichen Verwaltungsvorschriften \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Krankenversorgung und \u00fcber das Verfahren auf Ersatz nach \u00a7 227b.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013870953BJNG006300328",
        "name": "Zehnter Abschnitt",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE032800328",
        "name": "\u00a7 228",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>(1) Mit dem Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes tritt das in den L\u00e4ndern Bayern, Bremen, Hessen und im Gebiet des fr\u00fcheren Landes W\u00fcrttemberg-Baden einheitlich geltende Gesetz zur Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts (Entsch\u00e4digungsgesetz) einschlie\u00dflich der hierzu erlassenen Rechtsverordnungen au\u00dfer Kraft.</P><P>(2) Das gleiche gilt f\u00fcr alle sonstigen im Geltungsbereich dieses Gesetzes geltenden entsch\u00e4digungsrechtlichen Vorschriften, die diesem Gesetz widersprechen. Soweit diese Vorschriften weitergehende entsch\u00e4digungsrechtliche Anspr\u00fcche gew\u00e4hren, beh\u00e4lt es hierbei zugunsten des bisher Anspruchsberechtigten sein Bewenden mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df sich die verfahrensm\u00e4\u00dfige Behandlung und die Erf\u00fcllung dieser Anspr\u00fcche nach diesem Gesetz richten. Der durch die weitergehenden entsch\u00e4digungsrechtlichen Anspr\u00fcche erwachsende Aufwand wird von dem nach bisherigem Landesrecht Verpflichteten getragen.</P><P>(3) Soweit in Gesetzen, Verordnungen, allgemeinen Verwaltungsanordnungen und Erlassen auf die aufgehobenen Vorschriften verwiesen ist, treten an deren Stelle die entsprechenden Vorschriften dieses Gesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE032900328",
        "name": "\u00a7 229",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>Bei Anspr\u00fcchen nach den Vorschriften der L\u00e4nder \u00fcber die Anerkennung und Betreuung der Verfolgten richtet sich die verfahrensm\u00e4\u00dfige Behandlung nach diesem Gesetz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE033000328",
        "name": "\u00a7 230",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>(1) Wiederkehrende Leistungen auf Grund bisheriger Vorschriften werden solange weitergew\u00e4hrt, bis die Leistungen nach diesem Gesetz bewirkt werden. Dies gilt auch f\u00fcr wiederkehrende Vorschu\u00dfleistungen. Die Weiterzahlung obliegt der bisher zust\u00e4ndigen Stelle. Soweit die wiederkehrenden Leistungen ohne Anerkennung einer Rechtspflicht bewirkt worden sind, wird durch Satz 1 und 2 kein Rechtsanspruch auf diese Leistungen begr\u00fcndet.</P><P>(2) F\u00fcr Anspr\u00fcche auf Durchf\u00fchrung eines Heilverfahrens gilt Absatz 1 sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE033100328",
        "name": "\u00a7 231",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>(1) Eines erneuten Antrages auf Entsch\u00e4digung nach den Vorschriften dieses Gesetzes bedarf es nicht, wenn der Anspruch auf Entsch\u00e4digung bereits auf Grund bisher geltender Vorschriften oder Verwaltungsanordnungen angemeldet worden ist. Dies gilt auch dann, wenn der bereits angemeldete Anspruch nach bisher geltenden Vorschriften oder Verwaltungsanordnungen nicht begr\u00fcndet oder wenn der Antrag nicht fristgerecht gestellt war.</P><P>(2) Eines Antrages bedarf es jedoch in den F\u00e4llen, in denen ein Anspruch nach bisher geltendem Recht durch unanfechtbaren Bescheid oder durch rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidung abgewiesen worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE033200328",
        "name": "\u00a7 232",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist bei Inkrafttreten dieses Gesetzes ein Antrag auf Entsch\u00e4digung in einem Land anh\u00e4ngig, dessen Beh\u00f6rden nach \u00a7\u00a7 185, 186 nicht zust\u00e4ndig sind, so bleiben die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden dieses Landes sowohl f\u00fcr Anspr\u00fcche nach bisherigem Recht als auch f\u00fcr Anspr\u00fcche nach diesem Gesetz zust\u00e4ndig. Dies gilt nicht in den F\u00e4llen des \u00a7 185 Abs. 5.</P><P>(2) Sind bei Inkrafttreten dieses Gesetzes Antr\u00e4ge auf Entsch\u00e4digung in mehreren L\u00e4ndern anh\u00e4ngig, deren Beh\u00f6rden nach \u00a7\u00a7 185, 186 zust\u00e4ndig sind, so sind f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber Anspr\u00fcche nach diesem Gesetz die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes zust\u00e4ndig, die nach \u00a7\u00a7 185, 186 in erster Linie zust\u00e4ndig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE033300328",
        "name": "\u00a7 233",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Festsetzung der nach bisherigem Recht weitergehenden Anspr\u00fcche, die sich auf entsch\u00e4digungsrechtliche Vorschriften mehrerer L\u00e4nder gr\u00fcnden, sind zust\u00e4ndig, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn es sich um verschiedene Schadenstatbest\u00e4nde handelt, die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes, auf dessen Recht sich der jeweilige Anspruch gr\u00fcndet,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn es sich um denselben Schadenstatbestand handelt, die Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rden des Landes, dessen Recht nach der Erkl\u00e4rung des Antragstellers angewandt werden soll; bei dieser Zust\u00e4ndigkeit beh\u00e4lt es sein Bewenden.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE033400328",
        "name": "\u00a7 234",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit vor Inkrafttreten dieses Gesetzes nach bisherigem Recht ein Antrag auf Entsch\u00e4digung durch unanfechtbaren Bescheid oder durch rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidung abgelehnt oder eine Entsch\u00e4digung in geringerer H\u00f6he als nach den Vorschriften dieses Gesetzes zuerkannt worden ist, kann der Berechtigte innerhalb der Antragsfrist des \u00a7 189 Abs. 1 einen neuen Antrag auf Entsch\u00e4digung stellen.</P><P>(2) Wiederkehrende Leistungen auf Grund dieses Gesetzes werden von Amts wegen neu festgesetzt.</P><P>(3) Ist in einem bei Inkrafttreten dieses Gesetzes anh\u00e4ngigen Verwaltungsverfahren noch keine Entscheidung ergangen, so ist der Anspruch nach den Vorschriften dieses Gesetzes festzusetzen.</P><P>(4) In den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 1 bis 3 entscheidet die nach \u00a7\u00a7 185, 186 zust\u00e4ndige Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde; \u00a7\u00a7 232, 233 finden entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE033500328",
        "name": "\u00a7 235",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist die Entsch\u00e4digung vor Inkrafttreten dieses Gesetzes durch Vergleich, Verzicht oder Abfindung geregelt worden, so kann der Berechtigte innerhalb der Antragsfrist des \u00a7 189 Abs. 1 die Regelung durch Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Entsch\u00e4digungsbeh\u00f6rde anfechten.</P><P>(2) \u00a7 234 Abs. 4 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE033600328",
        "name": "\u00a7 236",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>(1) Ist bei Inkrafttreten dieses Gesetzes ein Verfahren bei einem Gericht anh\u00e4ngig, so richtet sich die Fortf\u00fchrung des Verfahrens nach folgenden Vorschriften: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Soweit das Verfahren bei einem Gericht anh\u00e4ngig ist, das auch nach diesem Gesetz zust\u00e4ndig ist, entscheidet dieses Gericht auf Grund der Vorschriften dieses Gesetzes;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit das Verfahren bei einem Gericht anh\u00e4ngig ist, das nach diesem Gesetz nicht zust\u00e4ndig ist, ist das Verfahren an das nach diesem Gesetz zust\u00e4ndige Gericht erster Instanz abzugeben.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Zul\u00e4ssigkeit eines Rechtsmittels gegen die vor Inkrafttreten dieses Gesetzes ergangenen Entscheidungen richtet sich nach den bisher geltenden Vorschriften. Kann danach bei Inkrafttreten dieses Gesetzes ein Rechtsmittel noch eingelegt werden, so tritt an Stelle des nach bisherigem Recht zul\u00e4ssigen Rechtsmittels das Rechtsmittel, das gegen eine entsprechende Entscheidung nach diesem Gesetz gegeben ist.</P><P>(3) Soweit gerichtliche Verfahren auf Grund dieses Gesetzes ihre Erledigung finden, bleiben Geb\u00fchren und Auslagen au\u00dfer Ansatz. Au\u00dfergerichtliche Kosten werden gegeneinander aufgehoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE033700328",
        "name": "\u00a7 237",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>(1) In den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 81, 85, 85a, 86, 93, 97, 97a, 98 wird das Wahlrecht nicht dadurch ausgeschlossen, da\u00df der Verfolgte auf Grund bisheriger Vorschriften, nach denen ein Wahlrecht dieser Art nicht gegeben war, eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr Schaden im beruflichen Fortkommen ganz oder teilweise erhalten hat.</P><P>(2) Wird die Rente gew\u00e4hlt, so wird die Entsch\u00e4digung, die der Verfolgte erhalten hat, auf die Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Zeit vor dem 1. November 1953 und auf die Rente voll angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE033800328",
        "name": "\u00a7 238",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>Eine weitergehende Regelung der Entsch\u00e4digung f\u00fcr Verfolgte, die eine \u00f6rtliche Beziehung zu deutschen Gebieten au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes haben, bleibt bis zur Wiedervereinigung Deutschlands vorbehalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE033900328",
        "name": "\u00a7 238a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Entsch\u00e4digung nach diesem Gesetz besteht nur, wenn der Berechtigte im Zeitpunkt der Entscheidung seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt in Staaten hat, mit denen die Bundesrepublik Deutschland bei Inkrafttreten dieses Gesetzes oder am 1. Januar 1963 diplomatische Beziehungen unterhalten hat. Bei juristischen Personen, Anstalten oder Personenvereinigungen oder deren Rechts- oder Zwecknachfolger tritt an die Stelle des Wohnsitzes der Sitz und an die Stelle des dauernden Aufenthalts der Ort der Verwaltung.</P><P>(2) Absatz 1 gilt auch in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 90, 165 und 171.</P><P>(3) Die Bundesregierung kann bestimmen, welche Staaten, mit denen die Bundesrepublik zu den in Absatz 1 genannten Zeitpunkten keine diplomatischen Beziehungen unterhalten hat, behandelt werden, als ob mit ihnen diplomatische Beziehungen unterhalten worden w\u00e4ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE034000328",
        "name": "\u00a7 239",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, mit Personengruppen, deren Sch\u00e4digung auf die Verfolgungsgr\u00fcnde des \u00a7 1 zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, die aber keine r\u00e4umliche Beziehung zum Geltungsbereich dieses Gesetzes haben und auch nicht nach \u00a7\u00a7 149 bis 166b anspruchsberechtigt sind, Globalregelungen \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Leistungen im Wege des H\u00e4rteausgleichs zu treffen. Der Achte und der Neunte Abschnitt dieses Gesetzes finden keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE034100328",
        "name": "\u00a7 240",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz gilt nach der Ma\u00dfgabe des \u00a7 13 Abs. 1 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) auch im Land Berlin.</P><P>(2) Rechtsverordnungen, die auf Grund dieses Gesetzes erlassen werden, gelten im Land Berlin nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013870953BJNE034200328",
        "name": "\u00a7 241",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013870953BJNG006300328"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am 1. Oktober 1953 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
