{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR176700018",
    "firstPublished": "2018-10-24",
    "sourceTimestamp": "20181129212006",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Neunundf\u00fcnfzigste Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \u00a7 172 des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes",
    "abbreviation": "BEG\u00a7172DV 59",
    "slug": "beg_172dv_59",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 1767",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 5.11.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR176700018BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 172 Absatz 4 des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes, der durch Artikel 84 Nummer 1 der Verordnung vom 29. Oktober 2001 (BGBl. I S. 2785) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit Artikel V Nummer 5 Absatz 1 des BEG-Schlussgesetzes vom 14. September 1965 (BGBl. I S. 1315) verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR176700018BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "H\u00f6he der Entsch\u00e4digungsaufwendungen und Lastenanteile des Bundes und der elf alten Bundesl\u00e4nder (L\u00e4nder) im Rechnungsjahr 2016",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach dem Bundesentsch\u00e4digungsgesetz geleisteten Entsch\u00e4digungsaufwendungen (Entsch\u00e4digungsausgaben nach Abzug der mit diesen Ausgaben zusammenh\u00e4ngenden Einnahmen) betrugen im Rechnungsjahr 2016 \u2013 jeweils gerundet \u2013: <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"66.58*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"13.43*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in den L\u00e4ndern (au\u00dfer Berlin)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">186\u00a0900\u00a0869 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\">15\u00a0610\u00a0384 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">202\u00a0511\u00a0253 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Der Lastenanteil des Bundes an den Entsch\u00e4digungsaufwendungen betr\u00e4gt \u2013 jeweils gerundet \u2013: <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"66.13*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"13.87*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in den L\u00e4ndern (au\u00dfer Berlin)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">93\u00a0450\u00a0435 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\">9\u00a0366\u00a0230 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">102\u00a0816\u00a0665 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table><BR />Die Lastenanteile der L\u00e4nder an den Entsch\u00e4digungsaufwendungen betragen \u2013 jeweils gerundet \u2013: <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"66.35*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"13.65*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Nordrhein\u2011Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">26\u00a0262\u00a0215 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">18\u00a0961\u00a0546 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Baden\u2011W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">16\u00a0064\u00a0679 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">11\u00a0669\u00a0429 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">9\u00a0087\u00a0654 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Rheinland\u2011Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">5\u00a0969\u00a0775 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Schleswig\u2011Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">4\u00a0229\u00a0046 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0im Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1\u00a0463\u00a0904 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2\u00a0650\u00a0134 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">994\u00a0649 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\">2\u00a0341\u00a0558 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">99\u00a0694\u00a0589 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(3) Der Bund erstattet den L\u00e4ndern, in denen die Entsch\u00e4digungsaufwendungen den auf sie entfallenden Lastenanteil \u00fcbersteigen, folgende Betr\u00e4ge \u2013 jeweils gerundet \u2013: <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"66.58*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"13.42*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Nordrhein\u2011Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">17\u00a0593\u00a0431 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">21\u00a0009\u00a0134 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">10\u00a0307\u00a0824 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Rheinland\u2011Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">53\u00a0703\u00a0065 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\">13\u00a0268\u00a0826 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">115\u00a0882\u00a0280 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(4) Die L\u00e4nder, in denen die Entsch\u00e4digungsaufwendungen den auf sie entfallenden Lastenanteil nicht erreichen, f\u00fchren an den Bund folgende Betr\u00e4ge ab \u2013 jeweils gerundet \u2013: <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"66.68*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"13.31*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Baden\u2011W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2\u00a0217\u00a0640 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">4\u00a0234\u00a0856 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Schleswig\u2011Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3\u00a0676\u00a0589 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">842\u00a0316 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1\u00a0442\u00a0958 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\">651\u00a0255 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">13\u00a0065\u00a0614 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(5) Die nach Absatz 3 vom Bund zu erstattenden Betr\u00e4ge und die nach Absatz 4 an den Bund abzuf\u00fchrenden Betr\u00e4ge werden mit den Betr\u00e4gen verrechnet, die nach den vorl\u00e4ufigen Abrechnungen der Entsch\u00e4digungsaufwendungen bereits erstattet oder abgef\u00fchrt worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR176700018BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am siebten Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR176700018BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
