{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR110600019",
    "firstPublished": "2019-07-15",
    "sourceTimestamp": "20190904212002",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Sechzigste Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \u00a7 172 des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes",
    "abbreviation": "BEG\u00a7172DV 60",
    "slug": "beg_172dv_60",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 1106",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.8.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR110600019BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 172 Absatz 4 des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes, der durch Artikel 84 Nummer 1 der Verordnung vom 29. Oktober 2001 (BGBl. I S. 2785) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit Artikel V Nummer 5 Absatz 1 des BEG-Schlussgesetzes vom 14. September 1965 (BGBl. I S. 1315) verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR110600019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "H\u00f6he der Entsch\u00e4digungsaufwendungen und Lastenanteile des Bundes und der elf alten Bundesl\u00e4nder (L\u00e4nder) im Rechnungsjahr 2017",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach dem Bundesentsch\u00e4digungsgesetz geleisteten Entsch\u00e4digungsaufwendungen (Entsch\u00e4digungsausgaben nach Abzug der mit diesen Ausgaben zusammenh\u00e4ngenden Einnahmen) betrugen im Rechnungsjahr 2017 \u2013 jeweils gerundet \u2013: <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"52.76*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"27.24*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in den L\u00e4ndern (au\u00dfer Berlin)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">174\u00a0875\u00a0322 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\">14\u00a0368\u00a0875 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">189\u00a0244\u00a0197 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Der Lastenanteil des Bundes an den Entsch\u00e4digungsaufwendungen betr\u00e4gt \u2013 jeweils gerundet \u2013: <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"53.65*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"26.35*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in den L\u00e4ndern (au\u00dfer Berlin)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">87\u00a0437\u00a0661 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\">8\u00a0621\u00a0325 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">96\u00a0058\u00a0986 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR />Die Lastenanteile der L\u00e4nder an den Entsch\u00e4digungsaufwendungen betragen \u2013 jeweils gerundet \u2013: <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"53.5*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"26.5*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Nordrhein\u2011Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">24\u00a0480\u00a0252 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">17\u00a0761\u00a0263 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Baden\u2011W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">15\u00a0055\u00a0973 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">10\u00a0888\u00a0855 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">8\u00a0531\u00a0507 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Rheinland\u2011Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">5\u00a0570\u00a0408 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Schleswig\u2011Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3\u00a0951\u00a0433 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0im Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1\u00a0360\u00a0845 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2\u00a0499\u00a0879 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">929\u00a0466 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0in Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\">2\u00a0155\u00a0331 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">93\u00a0185\u00a0212 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(3) Der Bund erstattet den L\u00e4ndern, in denen die Entsch\u00e4digungsaufwendungen den auf sie entfallenden Lastenanteil \u00fcbersteigen, folgende Betr\u00e4ge \u2013 jeweils gerundet \u2013: <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"53.5*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"26.5*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Nordrhein\u2011Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">17\u00a0166\u00a0672 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">19\u00a0345\u00a0699 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">9\u00a0531\u00a0003 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Rheinland\u2011Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">50\u00a0114\u00a0573 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\">12\u00a0213\u00a0543 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">108\u00a0371\u00a0490 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(4) Die L\u00e4nder, in denen die Entsch\u00e4digungsaufwendungen den auf sie entfallenden Lastenanteil nicht erreichen, f\u00fchren an den Bund folgende Betr\u00e4ge ab \u2013 jeweils gerundet \u2013: <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"53.5*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"26.5*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Baden\u2011W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1\u00a0904\u00a0638 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">4\u00a0179\u00a0645 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Schleswig\u2011Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3\u00a0430\u00a0755 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">808\u00a0556 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1\u00a0399\u00a0541 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\">589\u00a0370 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">12\u00a0312\u00a0505 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(5) Die nach Absatz 3 vom Bund zu erstattenden Betr\u00e4ge und die nach Absatz 4 an den Bund abzuf\u00fchrenden Betr\u00e4ge werden mit den Betr\u00e4gen verrechnet, die nach den vorl\u00e4ufigen Abrechnungen der Entsch\u00e4digungsaufwendungen bereits erstattet oder abgef\u00fchrt worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR110600019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am siebten Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR110600019BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
