{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR228100002",
    "firstPublished": "2002-06-24",
    "sourceTimestamp": "20120625151420",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Bestimmung der zust\u00e4ndigen Stelle f\u00fcr die\nDurchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung zum anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfte Fachkraft zur\nArbeits- und Berufsf\u00f6rderung in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen",
    "abbreviation": "BehWerkPrZustV",
    "slug": "behwerkprzustv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 2281",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:  1. 7.2002 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228100002BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 97 Satz 1 des Berufsbildungsgesetzes vom 14. August 1969 (BGBl. I S. 1112), der zuletzt durch Artikel 212 Nr. 8 der Verordnung vom 29. Oktober 2001 (BGBl. I S. 2785) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung nach Anh\u00f6rung des St\u00e4ndigen Ausschusses des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228100002BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zust\u00e4ndige Stelle f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung zum anerkannten Abschluss \"Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen\" ist die f\u00fcr Leistungen der Eingliederungshilfe in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen zust\u00e4ndige Oberste Landesbeh\u00f6rde oder die von ihr bestimmte Beh\u00f6rde in dem Land, in dem die Pr\u00fcfung abgelegt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228100002BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am ersten Tag des auf die Verk\u00fcndung folgenden Monats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228100002BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
