{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR018010971",
    "firstPublished": "1971-11-11",
    "sourceTimestamp": "20130405125908",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Errichtung eines Beirates f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung",
    "abbreviation": "BeiratsV",
    "slug": "beiratsv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1971, 1801",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 29 G v. 23.12.2003 I 2848",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 20.11.1971 +++) <BR />(+++ \u00c4nderungen aufgrund EinigVtr vgl. \u00a7 2 +++)</P><P><BR /> Die V ist in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gem. Anl. I Kap. XVI Sachgeb. B Abschn. II Eingangssatz EinigVtr v. 31. 8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1132 am 1.1.1991 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018010971BJNE000100327",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 44 Abs. 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes vom 26. August 1971 (Bundesgesetzbl. I S. 1409) wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018010971BJNE000203310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Errichtung des Beirates",
        "parent": null,
        "body": "<P>Bei dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung wird ein Beirat f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung errichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018010971BJNE000304310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Mitglieder des Beirates",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Beirat geh\u00f6ren an <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vier Vertreter aus den Lehrk\u00f6rpern der Ausbildungsst\u00e4tten,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcnf Vertreter aus dem Kreis der Auszubildenden,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Vertreter der Rechts-, Wirtschafts- oder Sozialwissenschaften,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">je ein Vertreter der Arbeitgeber und Arbeitnehmer,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Vertreter der Elternschaft,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vier Vertreter der Obersten Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Vertreter der Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Vertreter der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Vertreter des Deutschen Studentenwerkes e.V..</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018010971BJNE000403310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Berufung und Dauer der Mitgliedschaft",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder des Beirates werden von dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung in der Regel f\u00fcr die Dauer von 4 Jahren berufen. Die Mitglieder nach \u00a7 2 Nr. 2, die den Kreis der Sch\u00fcler vertreten, werden in der Regel f\u00fcr die Dauer von zwei Jahren berufen. Die Mitglieder nach \u00a7 2 Nr. 1, 2 und 6 werden auf Vorschlag des Bundesrates, die \u00fcbrigen Mitglieder mit seiner Zustimmung berufen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung kann mit Zustimmung des Bundesrates durch Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber einem Mitglied dessen Mitgliedschaft vorzeitig beenden, wenn sich die Verh\u00e4ltnisse wesentlich ver\u00e4ndert haben, die f\u00fcr die Berufung in den Beirat ma\u00dfgebend waren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018010971BJNE000503310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Aufgaben des Beirates",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Beirat ber\u00e4t das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 44 Abs. 1 des Gesetzes durch gutachtliche Stellungnahmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018010971BJNE000603310",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Gesch\u00e4ftsordnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Beirat gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung, die der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung bedarf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018010971BJNE000703310",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Gesch\u00e4fte des Beirates f\u00fchrt das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018010971BJNE000902301",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018010971BJNE001000327",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
