{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005550966",
    "firstPublished": "1966-09-02",
    "sourceTimestamp": "20120625150001",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \u00a7 122 Abs. 3 des Bewertungsgesetzes",
    "abbreviation": "BewG\u00a7122Abs3DV",
    "slug": "bewg_122abs3dv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1966, 555",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 15 G v. 21.12.1993 I 2310",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 11.9.1966 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005550966BJNE000100303",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 122 Abs. 3 und des \u00a7 123 Abs. 1 des Bewertungsgesetzes in der Fassung vom 10. Dezember 1965 (Bundesgesetzbl. I S. 1861) verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005550966BJNE000201301",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Bei der Ermittlung der Einheitswerte auf der Grundlage der Wertverh\u00e4ltnisse vom 1. Januar 1964 sind bei den in Berlin (West) belegenen bebauten Grundst\u00fccken die nach den \u00a7\u00a7 78 bis 94 des Gesetzes ermittelten Grundst\u00fcckswerte f\u00fcr Feststellungszeitpunkte vor dem 1. Januar 1994 um 20 vom Hundert zu erm\u00e4\u00dfigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005550966BJNE000301301",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005550966BJNE000400303",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
