{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR031800015",
    "firstPublished": "2015-03-05",
    "sourceTimestamp": "20150416222512",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden und die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen von Beamtinnen und Beamten des Bundesamts f\u00fcr Justiz in Angelegenheiten der Besoldung, des Dienstunfall-, Reisekosten-, Umzugskosten- und Trennungsgeldrechts",
    "abbreviation": "BfJWidVertrAnO",
    "slug": "bfjwidvertrano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 318",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 24.3.2015 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 3 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031800015BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 126 Absatz 3 Satz 2 und \u00a7 127 Absatz 3 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) wird angeordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031800015BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesverwaltungsamt wird die Befugnis \u00fcbertragen, in Angelegenheiten der Besoldung, des Dienstunfall-, Reisekosten-, Umzugskosten- und Trennungsgeldrechts \u00fcber Widerspr\u00fcche von Beamtinnen und Beamten des Bundesamts f\u00fcr Justiz zu entscheiden, soweit das Bundesverwaltungsamt die Ma\u00dfnahme getroffen oder abgelehnt hat. Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz beh\u00e4lt sich vor, im Einzelfall selbst zu entscheiden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 1: Zur Anwendung vgl. \u00a7 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031800015BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Vertretung bei Klagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundesverwaltungsamts wird die Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei Klagen von Beamtinnen und Beamten des Bundesamts f\u00fcr Justiz der Besoldungsgruppen bis einschlie\u00dflich A 11 in Angelegenheiten der Besoldung, des Dienstunfall-, Reisekosten-, Umzugskosten- und Trennungsgeldrechts \u00fcbertragen, soweit das Bundesverwaltungsamt nach dieser Anordnung f\u00fcr den Erlass des Widerspruchsbescheids zust\u00e4ndig war. Die Bundesministerin oder der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz kann im Einzelfall die Vertretung abweichend von dieser Anordnung regeln oder selbst \u00fcbernehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031800015BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 1 und 2 sind nicht auf Widerspr\u00fcche und Klagen anzuwenden, die vor dem Inkrafttreten dieser Anordnung erhoben wurden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031800015BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung im Bundesgesetzblatt in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031800015BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
