{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR297010021",
    "firstPublished": "2021-07-16",
    "sourceTimestamp": "20220106214016",
    "titleShort": "Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2019/882 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen<FnR ID=\"F817220_01_BJNR297010021\" />",
    "abbreviation": "BFSG",
    "slug": "bfsg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 2970",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"F817220_01_BJNR297010021\" Pos=\"exp\"><noindex>Dieses Gesetz dient der Umsetzung der Richtlinie (EU) 2019/882 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. April 2019 \u00fcber die Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen (ABl. L 151 vom 7.6.2019, S. 70).</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.7.2021 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EURL 2019/882           (CELEX Nr: 32019L0882) +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 16.7.2021 I 2970 vom Bundestag beschlossen.  Es tritt gem. Art. 3 Satz 1 dieses G am 28.6.2025 in Kraft. \u00a7 3 Abs 2 und 3 Satz 2 und 3, \u00a7 13 Abs. 3 und \u00a7 17 Abs. 6 treten gem. Art. 3 Satz 4 am 23.7.2021 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE000100000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Anforderungen an die Barrierefreiheit</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Barrierefreiheit, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Pflichten der Wirtschaftsakteure</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Angabe der Wirtschaftsakteure, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Grundlegende Ver\u00e4nderungen<BR />von Produkten oder Dienstleistungen und<BR />unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastungen f\u00fcr die Wirtschaftsakteure</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastungen, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 5</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 6</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 7</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 8</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 9</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 10</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"7.99*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.00*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"73.01*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR297010021BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 1): Tritt gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE000200000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 1 bis 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 1 bis 2: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR297010021BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Anforderungen an die Barrierefreiheit",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Barrierefreiheit, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen, dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie und dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates konkrete Anforderungen an die Barrierefreiheit von Produkten gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Absatz 2 und Dienstleistungen gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Absatz 3 entsprechend den Anforderungen des Anhangs I der Richtlinie (EU) 2019/882 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. April 2019 \u00fcber die Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen (ABl. L 151 vom 7.6.2019, S. 70) zu regeln, insbesondere an <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gestaltung und Herstellung der Produkte einschlie\u00dflich der Benutzerschnittstelle,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zug\u00e4nglichkeit und Gestaltung des Angebots und der Ausf\u00fchrung der Dienstleistungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art und Weise der Bereitstellung von Informationen insbesondere zur Nutzung der Produkte, wie etwa an die Kennzeichnung, die Gebrauchsanleitung, Sicherheitsinformationen und die Funktionsweise der Dienstleistungen sowie an die Barrierefreiheitsmerkmale und Barrierefreiheitsfunktionen der Produkte und Dienstleistungen sowie an die m\u00f6gliche Nutzung assistiver Technologien.</LA></DD></DL>Durch Rechtsverordnung nach Satz 1 k\u00f6nnen konkretisierende Bestimmungen auch insoweit erlassen werden, als Barrierefreiheitsanforderungen im Sinne des Anhangs I der Richtlinie (EU) 2019/882 nach Artikel 4 Absatz 9 dieser Richtlinie durch delegierte Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Kommission pr\u00e4zisiert worden sind.</P><P>(3) <I>Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Kleinstunternehmen, die Dienstleistungen anbieten oder erbringen.</I> Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales erstellt im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie Leitlinien f\u00fcr Kleinstunternehmen, um ihnen die Anwendung dieses Gesetzes zu erleichtern. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ist berechtigt, sich im Rahmen der Erstellung der Leitlinien nach Satz 2 Dritter zu bedienen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 3 Abs. 1 und 3 Satz 1 Kursivdruck: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE000500000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 4 bis 5",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 4 bis 5: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR297010021BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Pflichten der Wirtschaftsakteure",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE000700000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 6 bis 12",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 6 bis 12: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Angabe der Wirtschaftsakteure, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, im Einverst\u00e4ndnis mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie den in Absatz 2 genannten Zeitraum f\u00fcr einzelne Produkte zu verl\u00e4ngern, wenn dies im Hinblick auf die wirtschaftliche Nutzungsdauer des Produkts geboten erscheint.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 13 Abs. 1 und 2: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE001500000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 14 bis 15",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 14 bis 15: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR297010021BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Grundlegende Ver\u00e4nderungen von Produkten oder Dienstleistungen und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastungen f\u00fcr die Wirtschaftsakteure",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE001700000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 16",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 16: Tritt gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastungen, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(3) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(4) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(5) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(6) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie die in Anlage 4 enthaltenen Kriterien, die der Wirtschaftsakteur bei der Beurteilung nach Absatz 1 ber\u00fccksichtigen muss, zu pr\u00e4zisieren und zu erg\u00e4nzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 17 Abs. 1 bis 5: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR297010021BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 5 (\u00dcberschrift vor \u00a7 18): Tritt gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE001900000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 18 bis 19",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000500000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 18 bis 19: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR297010021BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 6 (\u00dcberschrift vor \u00a7 20): Tritt gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE002100000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 20 bis 27",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 20 bis 27: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR297010021BJNG000700000",
        "name": "Abschnitt 7",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 7 (\u00dcberschrift vor \u00a7 28): Tritt gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE002900000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 28 bis 31",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000700000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 28 bis 31: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR297010021BJNG000800000",
        "name": "Abschnitt 8",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 8 (\u00dcberschrift vor \u00a7 32): Tritt gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE003300000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 32 bis 34",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000800000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 32 bis 34: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR297010021BJNG000900000",
        "name": "Abschnitt 9",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 9 (\u00dcberschrift vor \u00a7 35): Tritt gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE003600000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 35",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG000900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 35: Tritt gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in  Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR297010021BJNG001000000",
        "name": "Abschnitt 10",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 10 (\u00dcberschrift vor \u00a7 36): Tritt gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE003700000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 36 bis 38",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG001000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 36 bis 38: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297010021BJNE004000000",
        "name": "(XXXX) Anlage 1 bis 4",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR297010021BJNG001000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Anlagen 1 bis 4: Treten gem. Art. 3 Satz 1 G v. 16.7.2021 I 2970 am 28.6.2025 in Kraft +++)</P>"
      }
    ]
  }
}
