{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR146800002",
    "firstPublished": "2002-04-27",
    "sourceTimestamp": "20220120212506",
    "titleShort": "Behindertengleichstellungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Gleichstellung von Menschen mit Behinderungen",
    "abbreviation": "BGG",
    "slug": "bgg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 1467, 1468",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 9 G v. 2.6.2021 I 1387",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.5.2002 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 d. G 860-9-2/1 v. 27.4.2002 I 1467 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 56 Abs. 1 dieses G am 1.5.2002 in Kraft getreten. <BR /> <BR />\u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 G v. 19.7.2016 I 1757 mWv 27.7.2016</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE000003377",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><Ident>Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\">Allgemeine Bestimmungen</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ziel und Verantwortung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Frauen mit Behinderungen; Benachteiligung wegen mehrerer Gr\u00fcnde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Menschen mit Behinderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Barrierefreiheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zielvereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geb\u00e4rdensprache und Kommunikation von Menschen mit H\u00f6r- und Sprachbehinderungen</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident>Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\">Verpflichtung zur Gleichstellung und Barrierefreiheit</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benachteiligungsverbot f\u00fcr Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Herstellung von Barrierefreiheit in den Bereichen Bau und Verkehr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Recht auf Verwendung von Geb\u00e4rdensprache und anderen Kommunikationshilfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gestaltung von Bescheiden und Vordrucken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verst\u00e4ndlichkeit und Leichte Sprache</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident>Abschnitt 2a</Ident><Title Align=\"auto\">Barrierefreie Informationstechnik \u00f6ffentlicher Stellen des Bundes</Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.20*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.80*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">\u00d6ffentliche Stellen des Bundes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12a</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Barrierefreie Informationstechnik</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12b</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Erkl\u00e4rung zur Barrierefreiheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12c</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Berichterstattung \u00fcber den Stand der Barrierefreiheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">\u00a7 12d</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident>Abschnitt 2b</Ident><Title Align=\"auto\">Assistenzhunde</Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.20*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.80*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12e</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Menschen mit Behinderungen in Begleitung durch Assistenzhunde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12f</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Ausbildung von Assistenzhunden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12g</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Pr\u00fcfung von Assistenzhunden und der Mensch-Assistenzhund-Gemeinschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12h</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Haltung von Assistenzhunden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12i</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Zulassung einer Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr Assistenzhunde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12j</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Fachliche Stelle und Pr\u00fcfer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12k</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Studie zur Untersuchung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">\u00a7 12l</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident>Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\">Bundesfachstelle f\u00fcr Barrierefreiheit</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bundesfachstelle f\u00fcr Barrierefreiheit</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident>Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\">Rechtsbehelfe</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vertretungsbefugnisse in verwaltungs- oder sozialrechtlichen Verfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verbandsklagerecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schlichtungsstelle und -verfahren; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident>Abschnitt 5</Ident><Title Align=\"auto\">Beauftragte oder Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr die<BR />Belange von Menschen mit Behinderungen</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Amt der oder des Beauftragten f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgabe und Befugnisse</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident>Abschnitt 6</Ident><Title Align=\"auto\">F\u00f6rderung der Partizipation</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00f6rderung der Partizipation</entry></row></tbody></tgroup></table></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR146800002BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Bestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE000102119",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziel und Verantwortung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Ziel dieses Gesetzes ist es, die Benachteiligung von Menschen mit Behinderungen zu beseitigen und zu verhindern sowie ihre gleichberechtigte Teilhabe am Leben in der Gesellschaft zu gew\u00e4hrleisten und ihnen eine selbstbestimmte Lebensf\u00fchrung zu erm\u00f6glichen. Dabei wird ihren besonderen Bed\u00fcrfnissen Rechnung getragen.</P><P>(1a) Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt im Sinne dieses Gesetzes sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststellen und sonstige Einrichtungen der Bundesverwaltung einschlie\u00dflich der bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, bundesunmittelbaren Anstalten und bundesunmittelbaren Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beliehene, die unter der Aufsicht des Bundes stehen, soweit sie \u00f6ffentlich-rechtliche Verwaltungsaufgaben wahrnehmen, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Bundesorgane, soweit sie \u00f6ffentlich-rechtliche Verwaltungsaufgaben wahrnehmen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Gewalt sollen im Rahmen ihres jeweiligen Aufgabenbereichs die in Absatz 1 genannten Ziele aktiv f\u00f6rdern und bei der Planung von Ma\u00dfnahmen beachten. Das Gleiche gilt f\u00fcr Landesverwaltungen, einschlie\u00dflich der landesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts, soweit sie Bundesrecht ausf\u00fchren.</P><P>(3) Die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt sollen darauf hinwirken, dass Einrichtungen, Vereinigungen und juristische Personen des Privatrechts, an denen die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt unmittelbar oder mittelbar ganz oder \u00fcberwiegend beteiligt sind, die Ziele dieses Gesetzes in angemessener Weise ber\u00fccksichtigen. Gew\u00e4hren Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt Zuwendungen nach \u00a7 23 der Bundeshaushaltsordnung als institutionelle F\u00f6rderungen, so sollen sie durch Nebenbestimmung zum Zuwendungsbescheid oder vertragliche Vereinbarung sicherstellen, dass die institutionellen Zuwendungsempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger die Grundz\u00fcge dieses Gesetzes anwenden. Aus der Nebenbestimmung zum Zuwendungsbescheid oder der vertraglichen Vereinbarung muss hervorgehen, welche Vorschriften anzuwenden sind. Die S\u00e4tze 2 und 3 gelten auch f\u00fcr den Fall, dass Stellen au\u00dferhalb der Bundesverwaltung mit Bundesmitteln im Wege der Zuweisung institutionell gef\u00f6rdert werden. Weitergehende Vorschriften bleiben von den S\u00e4tzen 1 bis 4 unber\u00fchrt.</P><P>(4) Die Auslandsvertretungen des Bundes ber\u00fccksichtigen die Ziele dieses Gesetzes im Rahmen der Wahrnehmung ihrer Aufgaben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE000201119",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Frauen mit Behinderungen; Benachteiligung wegen mehrerer Gr\u00fcnde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und zur Vermeidung von Benachteiligungen von Frauen mit Behinderungen wegen mehrerer Gr\u00fcnde sind die besonderen Belange von Frauen mit Behinderungen zu ber\u00fccksichtigen und bestehende Benachteiligungen zu beseitigen. Dabei sind besondere Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der tats\u00e4chlichen Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen mit Behinderungen und zur Beseitigung bestehender Benachteiligungen zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Unabh\u00e4ngig von Absatz 1 sind die besonderen Belange von Menschen mit Behinderungen, die von Benachteiligungen wegen einer Behinderung und wenigstens eines weiteren in \u00a7 1 des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes genannten Grundes betroffen sein k\u00f6nnen, zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE000301119",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Menschen mit Behinderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Menschen mit Behinderungen im Sinne dieses Gesetzes sind Menschen, die langfristige k\u00f6rperliche, seelische, geistige oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen haben, welche sie in Wechselwirkung mit einstellungs- und umweltbedingten Barrieren an der gleichberechtigten Teilhabe an der Gesellschaft hindern k\u00f6nnen. Als langfristig gilt ein Zeitraum, der mit hoher Wahrscheinlichkeit l\u00e4nger als sechs Monate andauert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE000401119",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Barrierefreiheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Barrierefrei sind bauliche und sonstige Anlagen, Verkehrsmittel, technische Gebrauchsgegenst\u00e4nde, Systeme der Informationsverarbeitung, akustische und visuelle Informationsquellen und Kommunikationseinrichtungen sowie andere gestaltete Lebensbereiche, wenn sie f\u00fcr Menschen mit Behinderungen in der allgemein \u00fcblichen Weise, ohne besondere Erschwernis und grunds\u00e4tzlich ohne fremde Hilfe auffindbar, zug\u00e4nglich und nutzbar sind. Hierbei ist die Nutzung behinderungsbedingt notwendiger Hilfsmittel zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE000503119",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Zielvereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit nicht besondere gesetzliche oder verordnungsrechtliche Vorschriften entgegenstehen, sollen zur Herstellung der Barrierefreiheit Zielvereinbarungen zwischen Verb\u00e4nden, die nach \u00a7 15 Absatz 3 anerkannt sind, und Unternehmen oder Unternehmensverb\u00e4nden der verschiedenen Wirtschaftsbranchen f\u00fcr ihren jeweiligen sachlichen und r\u00e4umlichen Organisations- oder T\u00e4tigkeitsbereich getroffen werden. Die anerkannten Verb\u00e4nde k\u00f6nnen die Aufnahme von Verhandlungen \u00fcber Zielvereinbarungen verlangen.</P><P>(2) Zielvereinbarungen zur Herstellung von Barrierefreiheit enthalten insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bestimmung der Vereinbarungspartner und sonstige Regelungen zum Geltungsbereich und zur Geltungsdauer,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Festlegung von Mindestbedingungen dar\u00fcber, wie gestaltete Lebensbereiche im Sinne von \u00a7 4 k\u00fcnftig zu ver\u00e4ndern sind, um dem Anspruch von Menschen mit Behinderungen auf Auffindbarkeit, Zugang und Nutzung zu gen\u00fcgen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Zeitpunkt oder einen Zeitplan zur Erf\u00fcllung der festgelegten Mindestbedingungen.</LA></DD></DL>Sie k\u00f6nnen ferner eine Vertragsstrafenabrede f\u00fcr den Fall der Nichterf\u00fcllung oder des Verzugs enthalten.</P><P>(3) Ein Verband nach Absatz 1, der die Aufnahme von Verhandlungen verlangt, hat dies gegen\u00fcber dem Zielvereinbarungsregister (Absatz 5) unter Benennung von Verhandlungsparteien und Verhandlungsgegenstand anzuzeigen. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales gibt diese Anzeige auf seiner Internetseite bekannt. Innerhalb von vier Wochen nach der Bekanntgabe haben andere Verb\u00e4nde im Sinne des Absatzes 1 das Recht, den Verhandlungen durch Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber den bisherigen Verhandlungsparteien beizutreten. Nachdem die beteiligten Verb\u00e4nde von Menschen mit Behinderungen eine gemeinsame Verhandlungskommission gebildet haben oder feststeht, dass nur ein Verband verhandelt, sind die Verhandlungen innerhalb von vier Wochen aufzunehmen.</P><P>(4) Ein Anspruch auf Verhandlungen nach Absatz 1 Satz 2 besteht nicht, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend laufender Verhandlungen im Sinne des Absatzes 3 f\u00fcr die nicht beigetretenen Verb\u00e4nde behinderter Menschen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Bezug auf diejenigen Unternehmen, die ank\u00fcndigen, einer Zielvereinbarung beizutreten, \u00fcber die von einem Unternehmensverband Verhandlungen gef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Geltungsbereich und die Geltungsdauer einer zustande gekommenen Zielvereinbarung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Bezug auf diejenigen Unternehmen, die einer zustande gekommenen Zielvereinbarung unter einschr\u00e4nkungsloser \u00dcbernahme aller Rechte und Pflichten beigetreten sind.</LA></DD></DL></P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fchrt ein Zielvereinbarungsregister, in das der Abschluss, die \u00c4nderung und die Aufhebung von Zielvereinbarungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 eingetragen werden. Der die Zielvereinbarung abschlie\u00dfende Verband behinderter Menschen ist verpflichtet, innerhalb eines Monats nach Abschluss einer Zielvereinbarung dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales diese als beglaubigte Abschrift und in informationstechnisch erfassbarer Form zu \u00fcbersenden sowie eine \u00c4nderung oder Aufhebung innerhalb eines Monats mitzuteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE000601119",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Geb\u00e4rdensprache und Kommunikation von Menschen mit H\u00f6r- und Sprachbehinderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Geb\u00e4rdensprache ist als eigenst\u00e4ndige Sprache anerkannt.</P><P>(2) Lautsprachbegleitende Geb\u00e4rden sind als Kommunikationsform der deutschen Sprache anerkannt.</P><P>(3) Menschen mit H\u00f6rbehinderungen (geh\u00f6rlose, ertaubte und schwerh\u00f6rige Menschen) und Menschen mit Sprachbehinderungen haben nach Ma\u00dfgabe der einschl\u00e4gigen Gesetze das Recht, die Deutsche Geb\u00e4rdensprache, lautsprachbegleitende Geb\u00e4rden oder andere geeignete Kommunikationshilfen zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR146800002BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Verpflichtung zur Gleichstellung\nund Barrierefreiheit",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE000702119",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Benachteiligungsverbot f\u00fcr Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt darf Menschen mit Behinderungen nicht benachteiligen. Eine Benachteiligung liegt vor, wenn Menschen mit und ohne Behinderungen ohne zwingenden Grund unterschiedlich behandelt werden und dadurch Menschen mit Behinderungen in der gleichberechtigten Teilhabe am Leben in der Gesellschaft unmittelbar oder mittelbar beeintr\u00e4chtigt werden. Eine Benachteiligung liegt auch bei einer Bel\u00e4stigung im Sinne des \u00a7 3 Absatz 3 und 4 des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes in der jeweils geltenden Fassung vor, mit der Ma\u00dfgabe, dass \u00a7 3 Absatz 4 des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes nicht auf den Anwendungsbereich des \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 1 bis 4 des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes begrenzt ist. Bei einem Versto\u00df gegen eine Verpflichtung zur Herstellung von Barrierefreiheit wird das Vorliegen einer Benachteiligung widerleglich vermutet.</P><P>(2) Die Versagung angemessener Vorkehrungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen ist eine Benachteiligung im Sinne dieses Gesetzes. Angemessene Vorkehrungen sind Ma\u00dfnahmen, die im Einzelfall geeignet und erforderlich sind, um zu gew\u00e4hrleisten, dass ein Mensch mit Behinderung gleichberechtigt mit anderen alle Rechte genie\u00dfen und aus\u00fcben kann, und sie die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig oder unbillig belasten.</P><P>(3) In Bereichen bestehender Benachteiligungen von Menschen mit Behinderungen gegen\u00fcber Menschen ohne Behinderungen sind besondere Ma\u00dfnahmen zum Abbau und zur Beseitigung dieser Benachteiligungen zul\u00e4ssig. Bei der Anwendung von Gesetzen zur tats\u00e4chlichen Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern ist den besonderen Belangen von Frauen mit Behinderungen Rechnung zu tragen.</P><P>(4) Besondere Benachteiligungsverbote zu Gunsten von Menschen mit Behinderungen in anderen Rechtsvorschriften, insbesondere im Neunten Buch Sozialgesetzbuch, bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE000801119",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Herstellung von Barrierefreiheit in den Bereichen Bau und Verkehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Zivile Neu-, Um- und Erweiterungsbauten im Eigentum des Bundes einschlie\u00dflich der bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts sollen entsprechend den allgemein anerkannten Regeln der Technik barrierefrei gestaltet werden. Von diesen Anforderungen kann abgewichen werden, wenn mit einer anderen L\u00f6sung in gleichem Ma\u00dfe die Anforderungen an die Barrierefreiheit erf\u00fcllt werden. Die landesrechtlichen Bestimmungen, insbesondere die Bauordnungen, bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Der Bund einschlie\u00dflich der bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts soll anl\u00e4sslich der Durchf\u00fchrung von investiven Bauma\u00dfnahmen nach Absatz 1 Satz 1 bauliche Barrieren in den nicht von diesen Bauma\u00dfnahmen unmittelbar betroffenen Geb\u00e4udeteilen, soweit sie dem Publikumsverkehr dienen, feststellen und unter Ber\u00fccksichtigung der baulichen Gegebenheiten abbauen, sofern der Abbau nicht eine unangemessene wirtschaftliche Belastung darstellt.</P><P>(3) Alle obersten Bundesbeh\u00f6rden und Verfassungsorgane erstellen \u00fcber die von ihnen genutzten Geb\u00e4ude, die im Eigentum des Bundes einschlie\u00dflich der bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts stehen, bis zum 30. Juni 2021 Berichte \u00fcber den Stand der Barrierefreiheit dieser Bestandsgeb\u00e4ude und sollen verbindliche und \u00fcberpr\u00fcfbare Ma\u00dfnahmen- und Zeitpl\u00e4ne zum weiteren Abbau von Barrieren erarbeiten.</P><P>(4) Der Bund einschlie\u00dflich der bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts ist verpflichtet, die Barrierefreiheit bei Anmietungen der von ihm genutzten Bauten zu ber\u00fccksichtigen. K\u00fcnftig sollen nur barrierefreie Bauten oder Bauten, in denen die baulichen Barrieren unter Ber\u00fccksichtigung der baulichen Gegebenheiten abgebaut werden k\u00f6nnen, angemietet werden, soweit die Anmietung nicht eine unangemessene wirtschaftliche Belastung zur Folge h\u00e4tte.</P><P>(5) Sonstige bauliche oder andere Anlagen, \u00f6ffentliche Wege, Pl\u00e4tze und Stra\u00dfen sowie \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Verkehrsanlagen und Bef\u00f6rderungsmittel im \u00f6ffentlichen Personenverkehr sind nach Ma\u00dfgabe der einschl\u00e4gigen Rechtsvorschriften des Bundes barrierefrei zu gestalten. Weitergehende landesrechtliche Vorschriften bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE000905119",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Recht auf Verwendung von Geb\u00e4rdensprache und anderen Kommunikationshilfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Menschen mit H\u00f6rbehinderungen und Menschen mit Sprachbehinderungen haben nach Ma\u00dfgabe der Rechtsverordnung nach Absatz 2 das Recht, mit Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Gewalt zur Wahrnehmung eigener Rechte im Verwaltungsverfahren in Deutscher Geb\u00e4rdensprache, mit lautsprachbegleitenden Geb\u00e4rden oder \u00fcber andere geeignete Kommunikationshilfen zu kommunizieren. Auf Wunsch der Berechtigten stellen die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt die geeigneten Kommunikationshilfen im Sinne des Satzes 1 kostenfrei zur Verf\u00fcgung oder tragen die hierf\u00fcr notwendigen Aufwendungen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestimmt durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anlass und Umfang des Anspruchs auf Bereitstellung von geeigneten Kommunikationshilfen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und Weise der Bereitstellung von geeigneten Kommunikationshilfen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grunds\u00e4tze f\u00fcr eine angemessene Verg\u00fctung oder eine Erstattung von notwendigen Aufwendungen f\u00fcr den Einsatz geeigneter Kommunikationshilfen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die geeigneten Kommunikationshilfen im Sinne des Absatzes 1.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE001005119",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Gestaltung von Bescheiden und Vordrucken",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt haben bei der Gestaltung von Bescheiden, Allgemeinverf\u00fcgungen, \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertr\u00e4gen und Vordrucken eine Behinderung von Menschen zu ber\u00fccksichtigen. Blinde und sehbehinderte Menschen k\u00f6nnen zur Wahrnehmung eigener Rechte im Verwaltungsverfahren nach Ma\u00dfgabe der Rechtsverordnung nach Absatz 2 insbesondere verlangen, dass ihnen Bescheide, \u00f6ffentlich-rechtliche Vertr\u00e4ge und Vordrucke ohne zus\u00e4tzliche Kosten auch in einer f\u00fcr sie wahrnehmbaren Form zug\u00e4nglich gemacht werden.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestimmt durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, bei welchen Anl\u00e4ssen und in welcher Art und Weise die in Absatz 1 genannten Dokumente blinden und sehbehinderten Menschen zug\u00e4nglich gemacht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE001602119",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Verst\u00e4ndlichkeit und Leichte Sprache",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt sollen mit Menschen mit geistigen Behinderungen und Menschen mit seelischen Behinderungen in einfacher und verst\u00e4ndlicher Sprache kommunizieren. Auf Verlangen sollen sie ihnen insbesondere Bescheide, Allgemeinverf\u00fcgungen, \u00f6ffentlich-rechtliche Vertr\u00e4ge und Vordrucke in einfacher und verst\u00e4ndlicher Weise erl\u00e4utern.</P><P>(2) Ist die Erl\u00e4uterung nach Absatz 1 nicht ausreichend, sollen Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt auf Verlangen Menschen mit geistigen Behinderungen und Menschen mit seelischen Behinderungen Bescheide, Allgemeinverf\u00fcgungen, \u00f6ffentlich-rechtliche Vertr\u00e4ge und Vordrucke in Leichter Sprache erl\u00e4utern.</P><P>(3) Kosten f\u00fcr Erl\u00e4uterungen im notwendigen Umfang nach Absatz 1 oder 2 sind von dem zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt zu tragen. Der notwendige Umfang bestimmt sich nach dem individuellen Bedarf der Berechtigten.</P><P>(4) Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt sollen Informationen vermehrt in Leichter Sprache bereitstellen. Die Bundesregierung wirkt darauf hin, dass die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt die Leichte Sprache st\u00e4rker einsetzen und ihre Kompetenzen f\u00fcr das Verfassen von Texten in Leichter Sprache auf- und ausgebaut werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR146800002BJNG000700119",
        "name": "Abschnitt 2a",
        "title": "Barrierefreie Informationstechnik \u00f6ffentlicher Stellen des Bundes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE001105119",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "\u00d6ffentliche Stellen des Bundes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000700119"
        },
        "body": "<P>\u00d6ffentliche Stellen des Bundes sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts, die als juristische Personen des \u00f6ffentlichen oder des privaten Rechts zu dem besonderen Zweck gegr\u00fcndet worden sind, im Allgemeininteresse liegende Aufgaben nicht gewerblicher Art zu erf\u00fcllen, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberwiegend vom Bund finanziert werden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hinsichtlich ihrer Leitung oder Aufsicht dem Bund unterstehen oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Verwaltungs-, Leitungs- oder Aufsichtsorgan haben, das mehrheitlich aus Mitgliedern besteht, die durch den Bund ernannt worden sind, und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinigungen, an denen mindestens eine \u00f6ffentliche Stelle nach Nummer 1 oder Nummer 2 beteiligt ist, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vereinigung \u00fcberwiegend vom Bund finanziert wird,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vereinigung \u00fcber den Bereich eines Landes hinaus t\u00e4tig wird,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Bund die absolute Mehrheit der Anteile an der Vereinigung geh\u00f6rt oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Bund die absolute Mehrheit der Stimmen an der Vereinigung zusteht.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Eine \u00fcberwiegende Finanzierung durch den Bund wird angenommen, wenn er mehr als 50 Prozent der Gesamtheit der Mittel aufbringt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE002000119",
        "name": "\u00a7 12a",
        "title": "Barrierefreie Informationstechnik",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000700119"
        },
        "body": "<P>(1) \u00d6ffentliche Stellen des Bundes gestalten ihre Websites und mobilen Anwendungen, einschlie\u00dflich der f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten bestimmten Angebote im Intranet, barrierefrei. Schrittweise, sp\u00e4testens bis zum 23. Juni 2021, gestalten sie ihre elektronisch unterst\u00fctzten Verwaltungsabl\u00e4ufe, einschlie\u00dflich ihrer Verfahren zur elektronischen Vorgangsbearbeitung und elektronischen Aktenf\u00fchrung, barrierefrei. Die grafischen Programmoberfl\u00e4chen sind von der barrierefreien Gestaltung umfasst.</P><P>(2) Die barrierefreie Gestaltung erfolgt nach Ma\u00dfgabe der aufgrund des \u00a7 12d zu erlassenden Verordnung. Soweit diese Verordnung keine Vorgaben enth\u00e4lt, erfolgt die barrierefreie Gestaltung nach den anerkannten Regeln der Technik.</P><P>(3) Insbesondere bei Neuanschaffungen, Erweiterungen und \u00dcberarbeitungen ist die barrierefreie Gestaltung bereits bei der Planung, Entwicklung, Ausschreibung und Beschaffung zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4) Unber\u00fchrt bleiben die Regelungen zur behinderungsgerechten Einrichtung und Unterhaltung der Arbeitsst\u00e4tten zugunsten von Menschen mit Behinderungen in anderen Rechtsvorschriften, insbesondere im Neunten Buch Sozialgesetzbuch.</P><P>(5) Die Pflichten aus Abschnitt 2a gelten nicht f\u00fcr Websites und mobile Anwendungen jener \u00f6ffentlichen Stellen des Bundes nach \u00a7 12 Satz 1 Nummer 2 und 3, die keine f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit wesentlichen Dienstleistungen oder speziell auf die Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Behinderungen ausgerichtete oder f\u00fcr diese konzipierte Dienstleistungen anbieten.</P><P>(6) Von der barrierefreien Gestaltung k\u00f6nnen \u00f6ffentliche Stellen des Bundes ausnahmsweise absehen, soweit sie durch eine barrierefreie Gestaltung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig belastet w\u00fcrden.</P><P>(7) Der Bund wirkt darauf hin, dass gewerbsm\u00e4\u00dfige Anbieter von Websites sowie von grafischen Programmoberfl\u00e4chen und mobilen Anwendungen, die mit Mitteln der Informationstechnik dargestellt werden, aufgrund von Zielvereinbarungen nach \u00a7 5 Absatz 2 ihre Produkte so gestalten, dass sie barrierefrei genutzt werden k\u00f6nnen.</P><P>(8) Angebote \u00f6ffentlicher Stellen im Internet, die auf Websites Dritter ver\u00f6ffentlicht werden, sind soweit m\u00f6glich barrierefrei zu gestalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE002100119",
        "name": "\u00a7 12b",
        "title": "Erkl\u00e4rung zur Barrierefreiheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000700119"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00f6ffentlichen Stellen des Bundes ver\u00f6ffentlichen eine Erkl\u00e4rung zur Barrierefreiheit ihrer Websites oder mobilen Anwendungen.</P><P>(2) Die Erkl\u00e4rung zur Barrierefreiheit enth\u00e4lt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Fall, dass ausnahmsweise keine vollst\u00e4ndige barrierefreie Gestaltung erfolgt ist, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Benennung der Teile des Inhalts, die nicht vollst\u00e4ndig barrierefrei gestaltet sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gr\u00fcnde f\u00fcr die nicht barrierefreie Gestaltung sowie</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls einen Hinweis auf barrierefrei gestaltete Alternativen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine unmittelbar zug\u00e4ngliche barrierefrei gestaltete M\u00f6glichkeit, elektronisch Kontakt aufzunehmen, um noch bestehende Barrieren mitzuteilen und um Informationen zur Umsetzung der Barrierefreiheit zu erfragen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Hinweis auf das Schlichtungsverfahren nach \u00a7 16, der <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die M\u00f6glichkeit, ein solches Schlichtungsverfahren durchzuf\u00fchren, erl\u00e4utert und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verlinkung zur Schlichtungsstelle enth\u00e4lt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Zu ver\u00f6ffentlichen ist die Erkl\u00e4rung zur Barrierefreiheit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Websites \u00f6ffentlicher Stellen des Bundes, die nicht vor dem 23. September 2018 ver\u00f6ffentlicht wurden: ab dem 23. September 2019,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Websites \u00f6ffentlicher Stellen des Bundes, die nicht unter Nummer 1 fallen: ab dem 23. September 2020,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf mobilen Anwendungen \u00f6ffentlicher Stellen des Bundes: ab dem 23. Juni 2021.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die \u00f6ffentliche Stelle des Bundes antwortet auf Mitteilungen oder Anfragen, die ihr aufgrund der Erkl\u00e4rung zur Barrierefreiheit \u00fcbermittelt werden, sp\u00e4testens innerhalb eines Monats.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE002200119",
        "name": "\u00a7 12c",
        "title": "Berichterstattung \u00fcber den Stand der Barrierefreiheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000700119"
        },
        "body": "<P>(1) Die obersten Bundesbeh\u00f6rden erstatten alle drei Jahre, erstmals zum 30. Juni 2021, der \u00dcberwachungsstelle des Bundes f\u00fcr Barrierefreiheit von Informationstechnik (\u00a7 13 Absatz 3) Bericht \u00fcber den Stand der Barrierefreiheit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Websites und mobilen Anwendungen, einschlie\u00dflich der Intranetangebote, der obersten Bundesbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der elektronisch unterst\u00fctzten Verwaltungsabl\u00e4ufe.</LA></DD></DL>Sie erstellen verbindliche und \u00fcberpr\u00fcfbare Ma\u00dfnahmen- und Zeitpl\u00e4ne zum weiteren Abbau von Barrieren ihrer Informationstechnik.</P><P>(2) Die L\u00e4nder erstatten alle drei Jahre, erstmals zum 30. Juni 2021, der \u00dcberwachungsstelle des Bundes f\u00fcr Barrierefreiheit von Informationstechnik (\u00a7 13 Absatz 3) Bericht \u00fcber den Stand der Barrierefreiheit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Websites der \u00f6ffentlichen Stellen der L\u00e4nder und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der mobilen Anwendungen der \u00f6ffentlichen Stellen der L\u00e4nder.</LA></DD></DL>Zu berichten ist insbesondere \u00fcber die Ergebnisse ihrer \u00dcberwachung nach Artikel 8 Absatz 1 bis 3 der Richtlinie (EU) 2016/2102. Art und Form des Berichts richten sich nach den Anforderungen, die auf der Grundlage des Artikels 8 Absatz 6 der Richtlinie (EU) 2016/2102 festgelegt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE002300119",
        "name": "\u00a7 12d",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000700119"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Bestimmungen zu erlassen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diejenigen Websites und mobilen Anwendungen sowie Inhalte von Websites und mobilen Anwendungen, auf die sich der Geltungsbereich der Verordnung bezieht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die technischen Standards, die \u00f6ffentliche Stellen des Bundes bei der barrierefreien Gestaltung anzuwenden haben, und den Zeitpunkt, ab dem diese Standards anzuwenden sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bereiche und Arten amtlicher Informationen, die barrierefrei zu gestalten sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die konkreten Anforderungen der Erkl\u00e4rung zur Barrierefreiheit,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die konkreten Anforderungen der Berichterstattung \u00fcber den Stand der Barrierefreiheit und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einzelheiten des \u00dcberwachungsverfahrens nach \u00a7 13 Absatz 3 Satz 2 Nummer 1.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR146800002BJNG000800377",
        "name": "Abschnitt 2b",
        "title": "Assistenzhunde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000700119"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE002400377",
        "name": "\u00a7 12e",
        "title": "Menschen mit Behinderungen in Begleitung durch Assistenzhunde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000800377"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt sowie Eigent\u00fcmer, Besitzer und Betreiber von beweglichen oder unbeweglichen Anlagen und Einrichtungen d\u00fcrfen Menschen mit Behinderungen in Begleitung durch ihren Assistenzhund den Zutritt zu ihren typischerweise f\u00fcr den allgemeinen Publikums- und Benutzungsverkehr zug\u00e4nglichen Anlagen und Einrichtungen nicht wegen der Begleitung durch ihren Assistenzhund verweigern, soweit nicht der Zutritt mit Assistenzhund eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige oder unbillige Belastung darstellen w\u00fcrde. Weitergehende Rechte von Menschen mit Behinderungen bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Eine nach Absatz 1 unberechtigte Verweigerung durch Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt gilt als Benachteiligung im Sinne von \u00a7 7 Absatz 1.</P><P>(3) Ein Assistenzhund ist ein unter Beachtung des Tierschutzes und des individuellen Bedarfs eines Menschen mit Behinderungen speziell ausgebildeter Hund, der aufgrund seiner F\u00e4higkeiten und erlernten Assistenzleistungen dazu bestimmt ist, diesem Menschen die selbstbestimmte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben zu erm\u00f6glichen, zu erleichtern oder behinderungsbedingte Nachteile auszugleichen. Dies ist der Fall, wenn der Assistenzhund <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zusammen mit einem Menschen mit Behinderungen als Mensch-Assistenzhund-Gemeinschaft im Sinne des \u00a7 12g zertifiziert ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von einem Tr\u00e4ger der gesetzlichen Sozialversicherung, einem Tr\u00e4ger nach \u00a7 6 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch, einem Beihilfetr\u00e4ger, einem Tr\u00e4ger der Heilf\u00fcrsorge oder einem privaten Versicherungsunternehmen als Hilfsmittel zur Teilhabe oder zum Behinderungsausgleich anerkannt ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Ausland als Assistenzhund anerkannt ist und dessen Ausbildung den Anforderungen des \u00a7 12f Satz 2 entspricht oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zusammen mit einem Menschen mit Behinderungen als Mensch-Assistenzhund-Gemeinschaft vor dem 1. Juli 2021 <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einer den Anforderungen des \u00a7 12f Satz 2 entsprechenden Weise ausgebildet und entsprechend \u00a7 12g Satz 2 erfolgreich gepr\u00fcft wurde oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich in einer den Anforderungen des \u00a7 12f Satz 2 entsprechenden Ausbildung befunden hat und innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach dem 1. Juli 2021 diese Ausbildung beendet und mit einer \u00a7 12g Satz 2 entsprechenden Pr\u00fcfung erfolgreich abgeschlossen hat.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Ein Assistenzhund ist als solcher zu kennzeichnen.</P><P>(5) F\u00fcr den Assistenzhund ist eine Haftpflichtversicherung zur Deckung der durch ihn verursachten Personensch\u00e4den, Sachsch\u00e4den und sonstigen Verm\u00f6genssch\u00e4den abzuschlie\u00dfen und aufrechtzuerhalten.</P><P>(6) F\u00fcr Blindenf\u00fchrhunde und andere Assistenzhunde, die als Hilfsmittel im Sinne des \u00a7 33 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch gew\u00e4hrt werden, finden die \u00a7\u00a7 12f bis 12k und die Vorgaben einer Rechtsverordnung nach \u00a7 12l Nummer 1, 2 und 4 bis 6 dieses Gesetzes keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE002500377",
        "name": "\u00a7 12f",
        "title": "Ausbildung von Assistenzhunden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000800377"
        },
        "body": "<P>Assistenzhund und die Gemeinschaft von Mensch und Tier (Mensch-Assistenzhund-Gemeinschaft) bed\u00fcrfen einer geeigneten Ausbildung durch eine oder begleitet von einer Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr Assistenzhunde (\u00a7\u00a012i). Gegenstand der Ausbildung sind insbesondere die Schulung des Sozial- und Umweltverhaltens sowie des Gehorsams des Hundes, grundlegende und spezifische Hilfeleistungen des Hundes, das langfristige Funktionieren der Mensch-Assistenzhund-Gemeinschaft sowie die Vermittlung der notwendigen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten an den Halter, insbesondere im Hinblick auf die artgerechte Haltung des Assistenzhundes. Aufgabe der Ausbildungsst\u00e4tte ist dabei nicht nur das Bereitstellen eines Assistenzhundes, sondern nach Abschluss der Ausbildung bei Bedarf auch die nachhaltige Unterst\u00fctzung des Assistenzhundehalters.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE002600377",
        "name": "\u00a7 12g",
        "title": "Pr\u00fcfung von Assistenzhunden und der Mensch-Assistenzhund-Gemeinschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000800377"
        },
        "body": "<P>Der Abschluss der Ausbildung des Hundes und der Mensch-Assistenzhund-Gemeinschaft nach \u00a7 12f erfolgt durch eine Pr\u00fcfung. Die Pr\u00fcfung dient dazu, die Eignung als Assistenzhund und die Zusammenarbeit der Mensch-Assistenzhund-Gemeinschaft nachzuweisen. Die bestandene Pr\u00fcfung ist durch ein Zertifikat eines Pr\u00fcfers im Sinne von \u00a7 12j Absatz 2 zu bescheinigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE002700377",
        "name": "\u00a7 12h",
        "title": "Haltung von Assistenzhunden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000800377"
        },
        "body": "<P>(1) Der Halter eines Assistenzhundes ist zur artgerechten Haltung des Assistenzhundes verpflichtet. Die Anforderungen des Tierschutzgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 18. Mai 2006 (BGBl. I S. 1206, 1313), das zuletzt durch Artikel 280 der Verordnung vom 19. Juni 2020 (BGBl. I S. 1328) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung sowie der Tierschutz-Hundeverordnung vom 2. Mai 2001 (BGBl. I S. 838), die zuletzt durch Artikel 3 der Verordnung vom 12. Dezember 2013 (BGBl. I S. 4145) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Soweit aufgrund der Art der Behinderung oder des Alters des Menschen mit Behinderungen die artgerechte Haltung des Assistenzhundes in der Mensch-Assistenzhund-Gemeinschaft nicht sichergestellt ist, ist die Versorgung des Assistenzhundes durch eine weitere Bezugsperson sicherzustellen. In diesem Fall gilt diese Bezugsperson als Halter des Assistenzhundes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE002800377",
        "name": "\u00a7 12i",
        "title": "Zulassung einer Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr Assistenzhunde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000800377"
        },
        "body": "<P>Eine Ausbildungsst\u00e4tte, die Assistenzhunde nach \u00a7 12f ausbildet, bedarf der Zulassung durch eine fachliche Stelle. Die Zulassung ist j\u00e4hrlich durch die fachliche Stelle zu \u00fcberpr\u00fcfen. Eine Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr Assistenzhunde ist auf Antrag zuzulassen, wenn sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber eine Erlaubnis nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 1 Nummer 8 Buchstabe f des Tierschutzgesetzes verf\u00fcgt oder, soweit eine solche Erlaubnis nicht erforderlich ist, wenn die verantwortliche Person der Ausbildungsst\u00e4tte die erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten besitzt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die erforderliche Sachkunde verf\u00fcgt, die eine erfolgreiche Ausbildung von Assistenzhunden sowie der Mensch-Assistenzhund-Gemeinschaft erwarten l\u00e4sst, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anforderungen der Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 12l erf\u00fcllt und ein System zur Qualit\u00e4tssicherung anwendet.</LA></DD></DL>Der Antrag muss alle Angaben und Nachweise erhalten, die erforderlich sind, um das Vorliegen der Voraussetzungen nach Satz 2 festzustellen. Das Zulassungsverfahren folgt dem Verfahren nach DIN EN ISO/IEC 17065:2013<FnR ID=\"F816729_01_BJNR146800002BJNE002800377\" />. Die Zulassung einer Ausbildungsst\u00e4tte ist jeweils auf l\u00e4ngstens f\u00fcnf Jahre zu befristen. Die fachliche Stelle bescheinigt die Kompetenz und Leistungsf\u00e4higkeit der Ausbildungsst\u00e4tte durch ein Zulassungszertifikat.</P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"F816729_01_BJNR146800002BJNE002800377\" Pos=\"exp\">Amtlicher Hinweis: Die bezeichnete technische Norm ist zu beziehen bei der Beuth Verlag GmbH, 10772 Berlin und in der Deutschen Nationalbibliothek archivm\u00e4\u00dfig gesichert, niedergelegt und einsehbar.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE002900377",
        "name": "\u00a7 12j",
        "title": "Fachliche Stelle und Pr\u00fcfer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000800377"
        },
        "body": "<P>(1) Als fachliche Stelle d\u00fcrfen nur Zertifizierungsstellen f\u00fcr Produkte, Prozesse und Dienstleistungen nach DIN EN ISO/IEC 17065:2013 t\u00e4tig werden, die von einer nationalen Akkreditierungsstelle im Sinne der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 9. Juli 2008 \u00fcber die Vorschriften f\u00fcr die Akkreditierung und Markt\u00fcberwachung im Zusammenhang mit der Vermarktung von Produkten und zur Aufhebung der Verordnung (EWG) Nr. 339/93 des Rates (ABl. L 218 vom 13.8.2008, S. 30), die durch die Verordnung (EU) 2019/1020 (ABl. L 169 vom 25.6.2019, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung akkreditiert worden sind. Die Akkreditierung ist jeweils auf l\u00e4ngstens f\u00fcnf Jahre zu befristen. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales \u00fcbt im Anwendungsbereich dieses Gesetzes die Aufsicht \u00fcber die nationale Akkreditierungsstelle aus.</P><P>(2) Als Pr\u00fcfer d\u00fcrfen nur Stellen, die Personen zertifizieren, nach DIN EN ISO/IEC 17024:2012<FnR ID=\"F816729_02_BJNR146800002BJNE002900377\" /> t\u00e4tig werden, die von einer nationalen Akkreditierungsstelle im Sinne der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 in der jeweils geltenden Fassung akkreditiert worden sind. Die Akkreditierung ist jeweils auf l\u00e4ngstens f\u00fcnf Jahre zu befristen. Ist der Pr\u00fcfer zugleich als Ausbildungsst\u00e4tte im Sinne von \u00a7 12i t\u00e4tig, kann die Akkreditierung erteilt werden, wenn die Unabh\u00e4ngigkeitsanforderungen durch interne organisatorische Trennung und die Anforderungen gem\u00e4\u00df Nummer 5.2.3 der DIN EN ISO/IEC 17024:2012<FnR ID=\"F816729_02_BJNR146800002BJNE002900377\" /> erf\u00fcllt werden. Die n\u00e4heren Anforderungen an das Akkreditierungsverfahren ergeben sich aus der Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 12l.</P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"2\" Group=\"column\" ID=\"F816729_02_BJNR146800002BJNE002900377\" Pos=\"exp\">Amtlicher Hinweis: Die in \u00a7 12j Absatz 2 bezeichneten technischen Normen sind zu beziehen bei der Beuth Verlag GmbH, 10772 Berlin und in der Deutschen Nationalbibliothek archivm\u00e4\u00dfig gesichert, niedergelegt und einsehbar.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE003000377",
        "name": "\u00a7 12k",
        "title": "Studie zur Untersuchung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000800377"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales untersucht die Umsetzung und die Auswirkungen der \u00a7\u00a7 12e bis 12l in den Jahren 2021 bis 2024. Im Rahmen dieser Studie k\u00f6nnen Ausgaben wie beispielsweise die Anschaffungs-, Ausbildungs- und Haltungskosten der in die Studie einbezogenen Mensch-Assistenzhund-Gemeinschaften getragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE003100377",
        "name": "\u00a7 12l",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000800377"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Folgendes zu regeln: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>N\u00e4heres \u00fcber die erforderliche Beschaffenheit des Assistenzhundes, insbesondere Wesensmerkmale, Alter und Gesundheit des auszubildenden Hundes sowie \u00fcber die vom Assistenzhund zu erbringenden Unterst\u00fctzungsleistungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>N\u00e4heres \u00fcber die Anerkennung von am 1. Juli 2021 in Ausbildung befindlichen oder bereits ausgebildeten Assistenzhunden sowie von im Ausland anerkannten Assistenzhunden einschlie\u00dflich des Verfahrens,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>N\u00e4heres \u00fcber die erforderliche Kennzeichnung des Assistenzhundes sowie zum Umfang des notwendigen Versicherungsschutzes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>N\u00e4heres \u00fcber den Inhalt der Ausbildung nach \u00a7 12f und der Pr\u00fcfung nach \u00a7 12g sowie \u00fcber die Zulassung als Pr\u00fcfer jeweils einschlie\u00dflich des Verfahrens sowie des zu erteilenden Zertifikats,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>N\u00e4heres \u00fcber die Voraussetzungen f\u00fcr die Akkreditierung als fachliche Stelle einschlie\u00dflich des Verfahrens,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>n\u00e4here Voraussetzungen f\u00fcr die Zulassung als Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr Assistenzhunde einschlie\u00dflich des Verfahrens.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR146800002BJNG000500119",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Bundesfachstelle f\u00fcr Barrierefreiheit",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE001703119",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Bundesfachstelle f\u00fcr Barrierefreiheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000500119"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See wird eine Bundesfachstelle f\u00fcr Barrierefreiheit errichtet.</P><P>(2) Die Bundesfachstelle f\u00fcr Barrierefreiheit ist zentrale Anlaufstelle zu Fragen der Barrierefreiheit f\u00fcr die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt. Sie ber\u00e4t dar\u00fcber hinaus auch die \u00fcbrigen \u00f6ffentlichen Stellen des Bundes, Wirtschaft, Verb\u00e4nde und Zivilgesellschaft auf Anfrage. Ihre Aufgaben sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zentrale Anlaufstelle und Erstberatung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bereitstellung, B\u00fcndelung und Weiterentwicklung von unterst\u00fctzenden Informationen zur Herstellung von Barrierefreiheit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterst\u00fctzung der Beteiligten bei Zielvereinbarungen nach \u00a7 5 im Rahmen der verf\u00fcgbaren finanziellen und personellen Kapazit\u00e4ten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbau eines Netzwerks,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Begleitung von Forschungsvorhaben zur Verbesserung der Datenlage und zur Herstellung von Barrierefreiheit und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bewusstseinsbildung durch \u00d6ffentlichkeitsarbeit.</LA></DD></DL>Ein Expertenkreis, dem mehrheitlich Vertreterinnen und Vertreter der Verb\u00e4nde von Menschen mit Behinderungen angeh\u00f6ren, ber\u00e4t die Fachstelle.</P><P>(3) Bei der Bundesfachstelle Barrierefreiheit wird eine \u00dcberwachungsstelle des Bundes f\u00fcr Barrierefreiheit von Informationstechnik eingerichtet. Ihre Aufgaben sind, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">periodisch zu \u00fcberwachen, ob und inwiefern Websites und mobile Anwendungen \u00f6ffentlicher Stellen des Bundes den Anforderungen an die Barrierefreiheit gen\u00fcgen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00f6ffentlichen Stellen anl\u00e4sslich der Pr\u00fcfergebnisse zu beraten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Berichte der obersten Bundesbeh\u00f6rden und der L\u00e4nder auszuwerten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bericht der Bundesrepublik Deutschland an die Kommission nach Artikel 8 Absatz 4 bis 6 der Richtlinie (EU) 2016/2102 vorzubereiten und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als sachverst\u00e4ndige Stelle die Schlichtungsstelle nach \u00a7 16 zu unterst\u00fctzen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fchrt die Fachaufsicht \u00fcber die Durchf\u00fchrung der in den Abs\u00e4tzen 2 und 3 genannten Aufgaben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR146800002BJNG000301119",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Rechtsbehelfe",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE001202119",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Vertretungsbefugnisse in verwaltungs- oder sozialrechtlichen Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000301119"
        },
        "body": "<P>Werden Menschen mit Behinderungen in ihren Rechten aus \u00a7 7 Absatz 1, \u00a7 8 Absatz 1, \u00a7 9 Absatz 1, \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 oder \u00a7 12a, soweit die Verpflichtung von Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Gewalt zur barrierefreien Gestaltung von Websites und mobilen Anwendungen, die f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit bestimmt sind, betroffen ist, verletzt, k\u00f6nnen an ihrer Stelle und mit ihrem Einverst\u00e4ndnis Verb\u00e4nde nach \u00a7 15 Absatz 3, die nicht selbst am Verfahren beteiligt sind, Rechtsschutz beantragen; Gleiches gilt bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Vorschriften des Bundesrechts, die einen Anspruch auf Herstellung von Barrierefreiheit im Sinne des \u00a7 4 oder auf Verwendung von Geb\u00e4rden oder anderen Kommunikationshilfen im Sinne des \u00a7 6 Absatz 3 vorsehen. In diesen F\u00e4llen m\u00fcssen alle Verfahrensvoraussetzungen wie bei einem Rechtsschutzersuchen durch den Menschen mit Behinderung selbst vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE001308119",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Verbandsklagerecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000301119"
        },
        "body": "<P>(1) Ein nach Absatz 3 anerkannter Verband kann, ohne in seinen Rechten verletzt zu sein, Klage nach Ma\u00dfgabe der Verwaltungsgerichtsordnung oder des Sozialgerichtsgesetzes erheben auf Feststellung eines Versto\u00dfes gegen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Benachteiligungsverbot f\u00fcr Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Gewalt nach \u00a7 7 Absatz 1 und die Verpflichtung des Bundes zur Herstellung der Barrierefreiheit in \u00a7 8 Absatz 1, \u00a7 9 Absatz 1 und \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 sowie in \u00a7 12a, soweit die Verpflichtung von Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Gewalt zur barrierefreien Gestaltung von Websites und mobilen Anwendungen, die f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit bestimmt sind, betroffen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorschriften des Bundesrechts zur Herstellung der Barrierefreiheit in \u00a7 46 Abs. 1 Satz 3 und 4 der Bundeswahlordnung, \u00a7 39 Abs. 1 Satz 3 und 4 der Europawahlordnung, \u00a7 43 Abs. 2 Satz 2 der Wahlordnung f\u00fcr die Sozialversicherung, \u00a7 17 Abs. 1 Nr. 4 des Ersten Buches Sozialgesetzbuch, \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 2a des Gastst\u00e4ttengesetzes, \u00a7 3 Nr. 1 Buchstabe d des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes, \u00a7 3 Abs. 1 Satz 2 und \u00a7 8 Abs. 1 des Bundesfernstra\u00dfengesetzes, \u00a7 8 Abs. 3 Satz 3 und 4 sowie \u00a7 13 Abs. 2a des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes, \u00a7 2 Abs. 3 der Eisenbahn-Bau- und Betriebsordnung, \u00a7 3 Abs. 5 Satz 1 der Stra\u00dfenbahn-Bau- und Betriebsordnung, \u00a7\u00a7 19d und 20b des Luftverkehrsgesetzes oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorschriften des Bundesrechts zur Verwendung von Geb\u00e4rdensprache oder anderer geeigneter Kommunikationshilfen in \u00a7 17 Abs. 2 des Ersten Buches Sozialgesetzbuch, \u00a7 82 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch und \u00a7 19 Abs. 1 Satz 2 des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt nicht, wenn eine Ma\u00dfnahme aufgrund einer Entscheidung in einem verwaltungs- oder sozialgerichtlichen Streitverfahren erlassen worden ist.</P><P>(2) Eine Klage ist nur zul\u00e4ssig, wenn der Verband durch die Ma\u00dfnahme oder das Unterlassen in seinem satzungsgem\u00e4\u00dfen Aufgabenbereich ber\u00fchrt wird. Soweit ein Mensch mit Behinderung selbst seine Rechte durch eine Gestaltungs- oder Leistungsklage verfolgen kann oder h\u00e4tte verfolgen k\u00f6nnen, kann die Klage nach Absatz 1 nur erhoben werden, wenn der Verband geltend macht, dass es sich bei der Ma\u00dfnahme oder dem Unterlassen um einen Fall von allgemeiner Bedeutung handelt. Dies ist insbesondere der Fall, wenn eine Vielzahl gleich gelagerter F\u00e4lle vorliegt. F\u00fcr Klagen nach Absatz 1 Satz 1 gelten die Vorschriften des 8. Abschnitts der Verwaltungsgerichtsordnung entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass es eines Vorverfahrens auch dann bedarf, wenn die angegriffene Ma\u00dfnahme von einer obersten Bundes- oder einer obersten Landesbeh\u00f6rde erlassen worden ist; Gleiches gilt bei einem Unterlassen. Vor der Erhebung einer Klage nach Absatz 1 gegen einen Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt hat der nach Absatz 3 anerkannte Verband ein Schlichtungsverfahren nach \u00a7 16 durchzuf\u00fchren. Diese Klage ist nur zul\u00e4ssig, wenn keine g\u00fctliche Einigung im Schlichtungsverfahren erzielt werden konnte und dies nach \u00a7 16 Absatz 7 bescheinigt worden ist. Das Schlichtungsverfahren ersetzt ein vor der Klageerhebung durchzuf\u00fchrendes Vorverfahren.</P><P>(3) Auf Vorschlag der Mitglieder des Beirates f\u00fcr die Teilhabe behinderter Menschen, die nach \u00a7 86 Abs. 2 Satz 2, 1., 3. oder 12. Aufz\u00e4hlungspunkt des Neunten Buches Sozialgesetzbuch berufen sind, kann das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die Anerkennung erteilen. Es soll die Anerkennung erteilen, wenn der vorgeschlagene Verband <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach seiner Satzung ideell und nicht nur vor\u00fcbergehend die Belange von Menschen mit Behinderungen f\u00f6rdert,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach der Zusammensetzung seiner Mitglieder oder Mitgliedsverb\u00e4nde dazu berufen ist, Interessen von Menschen mit Behinderungen auf Bundesebene zu vertreten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Zeitpunkt der Anerkennung mindestens drei Jahre besteht und in diesem Zeitraum im Sinne der Nummer 1 t\u00e4tig gewesen ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine sachgerechte Aufgabenerf\u00fcllung bietet; dabei sind Art und Umfang seiner bisherigen T\u00e4tigkeit, der Mitgliederkreis sowie die Leistungsf\u00e4higkeit des Vereines zu ber\u00fccksichtigen und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wegen Verfolgung gemeinn\u00fctziger Zwecke nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 9 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes von der K\u00f6rperschaftsteuer befreit ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE001802377",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Schlichtungsstelle und -verfahren; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000301119"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der oder dem Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen nach Abschnitt 5 wird eine Schlichtungsstelle zur au\u00dfergerichtlichen Beilegung von Streitigkeiten nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 eingerichtet. Sie wird mit neutralen schlichtenden Personen besetzt und hat eine Gesch\u00e4ftsstelle. Das Verfahren der Schlichtungsstelle muss insbesondere gew\u00e4hrleisten, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schlichtungsstelle unabh\u00e4ngig ist und unparteiisch handelt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verfahrensregeln f\u00fcr Interessierte zug\u00e4nglich sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beteiligten des Schlichtungsverfahrens rechtliches Geh\u00f6r erhalten, insbesondere Tatsachen und Bewertungen vorbringen k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die schlichtenden Personen und die weiteren in der Schlichtungsstelle Besch\u00e4ftigten die Vertraulichkeit der Informationen gew\u00e4hrleisten, von denen sie im Schlichtungsverfahren Kenntnis erhalten und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine barrierefreie Kommunikation mit der Schlichtungsstelle m\u00f6glich ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Wer der Ansicht ist, in einem Recht nach diesem Gesetz durch \u00f6ffentliche Stellen des Bundes oder Eigent\u00fcmer, Besitzer und Betreiber von beweglichen oder unbeweglichen Anlagen und Einrichtungen verletzt worden zu sein, kann bei der Schlichtungsstelle nach Absatz 1 einen Antrag auf Einleitung eines Schlichtungsverfahrens stellen. Kommt wegen der behaupteten Rechtsverletzung auch die Einlegung eines fristgebundenen Rechtsbehelfs in Betracht, beginnt die Rechtsbehelfsfrist erst mit Beendigung des Schlichtungsverfahrens nach Absatz 7. In den F\u00e4llen des Satzes 2 ist der Schlichtungsantrag innerhalb der Rechtsbehelfsfrist zu stellen. Ist wegen der behaupteten Rechtsverletzung bereits ein Rechtsbehelf anh\u00e4ngig, wird dieses Verfahren bis zur Beendigung des Schlichtungsverfahrens nach Absatz 7 unterbrochen.</P><P>(3) Ein nach \u00a7 15 Absatz 3 anerkannter Verband kann bei der Schlichtungsstelle nach Absatz 1 einen Antrag auf Einleitung eines Schlichtungsverfahrens stellen, wenn er einen Versto\u00df eines Tr\u00e4gers \u00f6ffentlicher Gewalt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegen das Benachteiligungsverbot oder die Verpflichtung zur Herstellung von Barrierefreiheit nach \u00a7 15 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegen die Vorschriften des Bundesrechts zur Herstellung der Barrierefreiheit nach \u00a7 15 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegen die Vorschriften des Bundesrechts zur Verwendung von Geb\u00e4rdensprache oder anderer geeigneter Kommunikationshilfen nach \u00a7 15 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3</LA></DD></DL>behauptet.</P><P>(4) Der Antrag nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 kann in Textform oder zur Niederschrift bei der Schlichtungsstelle gestellt werden. Diese \u00fcbermittelt zur Durchf\u00fchrung des Schlichtungsverfahrens eine Abschrift des Schlichtungsantrags an die \u00f6ffentliche Stelle oder den Eigent\u00fcmer, Besitzer oder Betreiber von beweglichen oder unbeweglichen Anlagen oder Einrichtungen.</P><P>(5) Die schlichtende Person wirkt in jeder Phase des Verfahrens auf eine g\u00fctliche Einigung der Beteiligten hin. Sie kann einen Schlichtungsvorschlag unterbreiten. Der Schlichtungsvorschlag soll am geltenden Recht ausgerichtet sein. Die schlichtende Person kann den Einsatz von Mediation anbieten.</P><P>(6) Das Schlichtungsverfahren ist f\u00fcr die Beteiligten unentgeltlich.</P><P>(7) Das Schlichtungsverfahren endet mit der Einigung der Beteiligten, der R\u00fccknahme des Schlichtungsantrags oder der Feststellung, dass keine Einigung m\u00f6glich ist. Wenn keine Einigung m\u00f6glich ist, endet das Schlichtungsverfahren mit der Zustellung der Best\u00e4tigung der Schlichtungsstelle an die Antragstellerin oder den Antragsteller, dass keine g\u00fctliche Einigung erzielt werden konnte.</P><P>(8) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, das N\u00e4here \u00fcber die Gesch\u00e4ftsstelle, die Besetzung und das Verfahren der Schlichtungsstelle nach den Abs\u00e4tzen 1, 4, 5 und 7 zu regeln sowie weitere Vorschriften \u00fcber die Kosten des Verfahrens und die Entsch\u00e4digung zu erlassen. Die Rechtsverordnung regelt auch das N\u00e4here zu T\u00e4tigkeitsberichten der Schlichtungsstelle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR146800002BJNG000401119",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Beauftragte oder Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE001401119",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Amt der oder des Beauftragten f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000401119"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung bestellt eine Beauftragte oder einen Beauftragten f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen.</P><P>(2) Der beauftragten Person ist die f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer Aufgabe notwendige Personal- und Sachausstattung zur Verf\u00fcgung zu stellen.</P><P>(3) Das Amt endet, au\u00dfer im Fall der Entlassung, mit dem Zusammentreten eines neuen Bundestages.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE001501119",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Aufgabe und Befugnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000401119"
        },
        "body": "<P>(1) Aufgabe der beauftragten Person ist es, darauf hinzuwirken, dass die Verantwortung des Bundes, f\u00fcr gleichwertige Lebensbedingungen f\u00fcr Menschen mit und ohne Behinderungen zu sorgen, in allen Bereichen des gesellschaftlichen Lebens erf\u00fcllt wird. Sie setzt sich bei der Wahrnehmung dieser Aufgabe daf\u00fcr ein, dass unterschiedliche Lebensbedingungen von Frauen mit Behinderungen und M\u00e4nnern mit Behinderungen ber\u00fccksichtigt und geschlechtsspezifische Benachteiligungen beseitigt werden.</P><P>(2) Zur Wahrnehmung der Aufgabe nach Absatz 1 beteiligen die Bundesministerien die beauftragte Person bei allen Gesetzes-, Verordnungs- und sonstigen wichtigen Vorhaben, soweit sie Fragen der Integration von Menschen mit Behinderungen behandeln oder ber\u00fchren.</P><P>(3) Alle Bundesbeh\u00f6rden und sonstigen \u00f6ffentlichen Stellen im Bereich des Bundes sind verpflichtet, die beauftragte Person bei der Erf\u00fcllung der Aufgabe zu unterst\u00fctzen, insbesondere die erforderlichen Ausk\u00fcnfte zu erteilen und Akteneinsicht zu gew\u00e4hren. Die Bestimmungen zum Schutz personenbezogener Daten bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR146800002BJNG000600119",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "F\u00f6rderung der Partizipation",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR146800002BJNE001900119",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "F\u00f6rderung der Partizipation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR146800002BJNG000600119"
        },
        "body": "<P>Der Bund f\u00f6rdert im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel Ma\u00dfnahmen von Organisationen, die die Voraussetzungen des \u00a7 15 Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 bis 5 erf\u00fcllen, zur St\u00e4rkung der Teilhabe von Menschen mit Behinderungen an der Gestaltung \u00f6ffentlicher Angelegenheiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
