{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR015370969",
    "firstPublished": "1969-08-29",
    "sourceTimestamp": "20120625155044",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber den Verkauf von bundeseigenem Gel\u00e4nde in M\u00fcnchen zur\nErrichtung frei finanzierter Wohnungen, die w\u00e4hrend der Olympischen Spiele 1972\nals Olympisches Dorf der M\u00e4nner benutzt werden sollen",
    "abbreviation": "BGruVerkOlympG",
    "slug": "bgruverkolympg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1969, 1537",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  3. 9.1969 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015370969BJNE000100314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, eine Teilfl\u00e4che des bundeseigenen Grundst\u00fccks Flur-Nr. 404/23 der Gemarkung M\u00fcnchen-Milbertshofen in der Gr\u00f6\u00dfe von 116.169 qm abweichend von <I>\u00a7 47 RHO</I> zum Kaufpreis von 13.319.300 DM zu verkaufen.</P><P>(2) Der Kaufpreis ist entsprechend dem im Absatz 1 festgelegten Wertverh\u00e4ltnis auszugleichen, wenn sich bei der Vermessung Ver\u00e4nderungen in der Gr\u00f6\u00dfe des Grundst\u00fccks ergeben.</P><P>(3) Die K\u00e4ufer sind vertraglich zu verpflichten, eine entsprechende Nachzahlung zu leisten, wenn die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl von 0,64, die der baulichen Nutzbarkeit zugrunde gelegt ist, erh\u00f6ht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 1 Abs. 1 Kursivdruck: Als Bundesrecht au\u00dfer Kraft gem. \u00a7 119 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 BHO mWv 1.1.1970. Vgl. jetzt BHO 63-1</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015370969BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt mit dem Tag der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
