{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR168300000",
    "firstPublished": "2000-12-06",
    "sourceTimestamp": "20120625151241",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Festsetzung des Ausgleichs f\u00fcr die\nErf\u00fcllung bahnpolizeilicher Aufgaben der Bundespolizei",
    "abbreviation": "BGSAAusglV",
    "slug": "bgsaausglv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2000, 1683",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 56 G v. 21.6.2005 I 1818",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 15.12.2000 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: Lang\u00fcberschrift idF d. Art. 56 Nr. 1 G v. 21.6.2005 I 1818 mWv 1.7.2005</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR168300000BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 Abs. 2 Satz 2 des Bundesgrenzschutzgesetzes vom 19. Oktober 1994 (BGBl. I S. 2978, 2979), der durch Artikel 1 des Gesetzes vom 22. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2534) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium des Innern im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR168300000BJNE000201377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das durch die Erf\u00fcllung bahnpolizeilicher Aufgaben der Bundespolizei beg\u00fcnstigte Verkehrsunternehmen Deutsche Bahn AG ist verpflichtet, f\u00fcr die hierdurch erlangten Vorteile ab dem 1. Januar 2000 j\u00e4hrlich 20,83 Prozent des aufgebrachten Gesamtaufwandes als Ausgleich zu leisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR168300000BJNE000300305",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
