{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR020540976",
    "firstPublished": "1976-07-15",
    "sourceTimestamp": "20130405130000",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Angeh\u00f6rigen der\nGrenzschutzreserve",
    "abbreviation": "BGSResErnAnO",
    "slug": "bgsresernano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1976, 2054",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  8. 8.1976 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020540976BJNE000100314",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 55 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber den Bundesgrenzschutz vom 18. August 1972 (Bundesgesetzbl. I S. 1834) und des Artikels 1 Abs. 2 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Grenzschutzoffiziere der Reserve vom 27. September 1973 (Bundesgesetzbl. I S. 1465) \u00fcbertrage ich widerruflich die Aus\u00fcbung des Rechts zur Ernennung und Entlassung von Dienstleistenden im Bundesgrenzschutz, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienstbezeichnungen von Polizeivollzugsbeamten der Laufbahn des mittleren Polizeivollzugsdienstes,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienstbezeichnungen von Polizeivollzugsbeamten der Laufbahn des gehobenen Polizeivollzugsdienstes bis zur Dienstbezeichnung eines Polizeioberkommissars im BGS der Reserve</LA></DD> </DL>f\u00fchren, <BR />den Kommandeuren der Grenzschutzkommandos, <BR />dem Kommandeur der Grenzschutzschule, <BR />jeweils f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020540976BJNE000200314",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Ernennung und Entlassung der in Abschnitt I Genannten vor. <BR />Diese Anordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020540976BJNE000300314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
