{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR123130991",
    "firstPublished": "1991-12-20",
    "sourceTimestamp": "20200103213333",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Regelung von Verm\u00f6gensfragen der Sozialversicherung im Beitrittsgebiet",
    "abbreviation": "BGSVVermG",
    "slug": "bgsvvermg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 2313",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 57 Abs. 1 G v. 12.12.2019 I 2652",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 29.12.1991 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Art. 1 G v. 20.12.1991 I 2313 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen; es tritt gem. Art. 4 Abs. 1 Satz 1 dieses G mit Ausnahme des \u00a7 8 Abs. 1 und 2 und \u00a7 11 am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft; \u00a7 8 Abs. 1 und 2 und \u00a7 11 treten gem. Art. 4 Abs. 1 Satz 2 dieses G mit Wirkung vom 1.1.1991 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR123130991BJNG000100307",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Regelungsgegenstand",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE000800307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Das Verm\u00f6gen nach Anlage I Kapitel VIII Sachgebiet F Abschnitt II Nr. 1 \u00a7 3 Abs. 1 des Einigungsvertrages (Gesamthandsverm\u00f6gen) wird nach den folgenden Vorschriften aufgeteilt.</P><P>(2) Zum Gesamthandsverm\u00f6gen im Sinne des Absatzes 1 geh\u00f6rt auch das Verm\u00f6gen der Sozialversicherung Wismut und des Gesundheitswesens Wismut, insbesondere die Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude, die am 30. Juni 1990 in deren Eigentum standen und die nicht aufgrund besatzungsrechtlicher Ma\u00dfnahmen in das Eigentum der Sowjetischen Aktiengesellschaft Wismut gelangt sind. Diese Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude sind nicht als der Sowjetisch-Deutschen Aktiengesellschaft Wismut sachlich zugeordnet anzusehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR123130991BJNG000200307",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Unbewegliches Verm\u00f6gen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE000900307",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Eigentumsaufteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude aus dem Gesamthandsverm\u00f6gen sind durch Bescheid auf den Tr\u00e4ger der Sozialversicherung oder den Verband der Sozialversicherungstr\u00e4ger zu \u00fcbertragen, der die Eigentums\u00fcbertragung beantragt hat und der sie f\u00fcr die Erf\u00fcllung seiner gesetzlich vorgeschriebenen oder zugelassenen Aufgaben ben\u00f6tigt. In dem Bescheid soll der Erwerbspreis (\u00a7 6) festgelegt werden. Der Eigentums\u00fcbergang ist hierdurch nicht bedingt.</P><P>(2) Der Antrag nach Absatz 1 ist von den Tr\u00e4gern oder Verb\u00e4nden bis zum 31. Januar 1992 bei der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung zu stellen. Ergibt sich nach Ablauf der Frist, da\u00df ein Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude zum Gesamthandsverm\u00f6gen geh\u00f6rt, sind die Gesamth\u00e4nder hiervon zu unterrichten. Der Antrag nach Absatz 1 ist in diesem Fall drei Monate nach Zugang der Unterrichtung bei der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung zu stellen. Die Wiedereinsetzung in den vorigen Stand ist ausgeschlossen.</P><P>(3) Ist der Antrag von mehreren Stellen hinsichtlich desselben Grundst\u00fccks oder Geb\u00e4udes gestellt worden, ist das Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude auf denjenigen Antragsteller zu \u00fcbertragen, der unter Abw\u00e4gung aller Umst\u00e4nde das Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude dringender ben\u00f6tigt als die anderen Antragsteller.</P><P>(4) Grundst\u00fccke oder Geb\u00e4ude des Gesamthandsverm\u00f6gens oder des Gesundheitswesens Wismut nach \u00a7 1 Abs. 2, die von der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung bis zum 31. Dezember 1991 einem anderen vertraglich \u00fcberlassen worden sind, k\u00f6nnen diesem durch Bescheid \u00fcbertragen werden. \u00a7 313 Satz 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs ist mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, da\u00df an die Stelle der Eintragung in das Grundbuch der Eintritt der Bestandskraft des Bescheides nach Satz 1 tritt. \u00a7 24 der Verordnung \u00fcber das Haushaltswesen in der Sozialversicherung vom 21. Dezember 1977 (BGBl. I S. 3147) findet keine Anwendung, soweit eine \u00dcbertragung auf Gemeinden, Kreise oder gemeinn\u00fctzige und freie Einrichtungen und Organisationen erfolgt.</P><P>(5) Grundst\u00fccke oder Geb\u00e4ude, die nicht in Anwendung von Absatz 1 oder Absatz 4 zu \u00fcbertragen sind, werden von Amts wegen durch Bescheid unentgeltlich auf das Land \u00fcbertragen, in dessen Gebiet sich das Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude ganz oder \u00fcberwiegend befindet.</P><P>(6) F\u00fcr die nach den vorstehenden Abs\u00e4tzen zu treffenden Entscheidungen ist das Verm\u00f6genszuordnungsgesetz vom 22. M\u00e4rz 1991 (BGBl. I S. 766, 784) entsprechend anzuwenden, sofern nichts Abweichendes bestimmt ist. Zust\u00e4ndig ist der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung oder eine von ihm zu erm\u00e4chtigende Person. An die Stelle des Verwaltungsverfahrensgesetzes tritt das Erste Kapitel des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch. Eine Abschrift der getroffenen Entscheidung ist dem Pr\u00e4sidenten der Oberfinanzdirektion zuzuleiten, in dessen Gesch\u00e4ftsbereich das betroffene Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude sich ganz oder \u00fcberwiegend befindet. Unbeschadet des \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 Verm\u00f6genszuordnungsgesetz ist die Entscheidung nach den vorstehenden Abs\u00e4tzen im Bundesanzeiger \u00f6ffentlich bekanntzumachen. Sie gilt vier Jahre nach ihrer Bekanntmachung als bekanntgegeben.</P><P>(7) F\u00fcr Streitigkeiten nach den vorstehenden Abs\u00e4tzen ist der Rechtsweg zu den Gerichten der Sozialgerichtsbarkeit gegeben. Das Landessozialgericht Berlin entscheidet im ersten Rechtszug. Absatz 6 Satz 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE001000307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Kl\u00e4rung der Eigentumsverh\u00e4ltnisse, Mitwirkungspflichten\nder \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>Die \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung hat bei den Grundst\u00fccken und Geb\u00e4uden, bei denen nicht auszuschlie\u00dfen ist, da\u00df sie zum Gesamthandsverm\u00f6gen oder zum Verm\u00f6gen des Gesundheitswesens Wismut nach \u00a7 1 Abs. 2 geh\u00f6ren, eine Kl\u00e4rung der Eigentumsverh\u00e4ltnisse herbeizuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE001101305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Rechte fr\u00fcherer Eigent\u00fcmer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude, die nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 2 \u00fcbertragen werden, unterliegen der R\u00fcck\u00fcbertragung nach Ma\u00dfgabe des Verm\u00f6gensgesetzes, wenn sie Gegenstand von Ma\u00dfnahmen im Sinne des \u00a7 1 Verm\u00f6gensgesetz waren. Das Investitionsvorranggesetz ist anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE001200307",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verwaltung und Nutzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Antragsteller nach \u00a7 2 Abs. 2 haben die beantragten Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude vom Zeitpunkt der Antragstellung an zu verwalten und die Erhaltungs- und Bewirtschaftungskosten seit diesem Zeitpunkt zu \u00fcbernehmen. Sie erhalten die Nutzungen, die ab demselben Zeitpunkt aus den in Satz 1 bezeichneten Grundst\u00fccken und Geb\u00e4uden gezogen werden. Wird der Antrag bestandskr\u00e4ftig abgelehnt, geht die Verwaltung ab diesem Zeitpunkt auf das Land \u00fcber, in dessen Gebiet sich das Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude ganz oder \u00fcberwiegend befindet. Ist bei mehreren Antragstellern ein Antragsteller der Nutzer, so geht die Verwaltung auf diesen \u00fcber; anderenfalls hat die \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung die Verwaltung sicherzustellen.</P><P>(2) Bis zum Erla\u00df des Bescheides nach \u00a7 2 Abs. 4 hat die \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung die Verwaltung der Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude, bez\u00fcglich derer sie die in \u00a7 2 Abs. 4 genannten Verpflichtungen eingegangen ist, sicherzustellen.</P><P>(3) Grundst\u00fccke oder Geb\u00e4ude, f\u00fcr die kein Antrag nach \u00a7 2 Abs. 1 gestellt worden ist und auf die nicht \u00a7 2 Abs. 4 Anwendung findet, hat das Land, in dessen Gebiet sich das Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude ganz oder \u00fcberwiegend befindet, ab dem 1. Januar 1992 zu verwalten und die Erhaltungs- und Bewirtschaftungskosten seit diesem Zeitpunkt zu \u00fcbernehmen. Das Land erh\u00e4lt die Nutzungen, die ab demselben Zeitpunkt aus den in Satz 1 bezeichneten Grundst\u00fccken und Geb\u00e4uden gezogen werden. Die \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung hat jedem Land die ihr vorliegenden Angaben \u00fcber diese Geb\u00e4ude und Grundst\u00fccke zu \u00fcbermitteln.</P><P>(4) Die Befugnis zur Verwaltung nach Absatz 3 Satz 1 schlie\u00dft auch die Befugnis mit ein, an dem Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude Grundpfandrechte und andere beschr\u00e4nkt dingliche Rechte zu bestellen. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung oder eine von ihm zu erm\u00e4chtigende Person erteilt dem Land auf Antrag einen Bescheid \u00fcber die Befugnis zur Verwaltung, der die nach \u00a7 28 der Grundbuchordnung erforderlichen Angaben enthalten mu\u00df. Das in diesem Bescheid bezeichnete Land ist zur Verf\u00fcgung \u00fcber das Grundst\u00fcck befugt.</P><P>(5) Werden Grundst\u00fccke oder Geb\u00e4ude, auf die \u00a7 3 Anwendung findet, von einem Tr\u00e4ger der Sozialversicherung oder einem Verband der Sozialversicherungstr\u00e4ger genutzt, kann der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung oder eine von ihm zu erm\u00e4chtigende Person diesem das Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude zur weiteren Nutzung zuweisen.</P><P>(6) Wird ein Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude auf einen Tr\u00e4ger der Sozialversicherung oder einen Verband der Sozialversicherungstr\u00e4ger \u00fcbertragen, so finden die \u00a7\u00a7 994 bis 996 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs im Verh\u00e4ltnis zu einem anderen Tr\u00e4ger der Sozialversicherung oder Verband der Sozialversicherungstr\u00e4ger keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE001300307",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Erwerbspreis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>Die Sozialversicherungstr\u00e4ger oder ihre Verb\u00e4nde haben den Verkehrswert des erworbenen Grundst\u00fccks oder Geb\u00e4udes, wie er, bezogen auf den 1. Januar 1991, ermittelt wird, unter Abzug der Grundpfandrechte auf ein Sonderkonto bei der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung als Erwerbspreis zu zahlen. Soweit der Eigentums\u00fcbergang ein Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude aus dem Gesundheitswesen Wismut nach \u00a7 1 Abs. 2 betrifft, ist der Erwerbspreis auf ein weiteres, von der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung einzurichtendes Sonderkonto zu zahlen. Die Auslagen f\u00fcr die Ermittlung des Verkehrswertes hat der Erwerber zu tragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR123130991BJNG000300307",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Bewegliche Sachen,\nForderungen, Verbindlichkeiten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE001404377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Eigentums\u00fcbergang an beweglichen Sachen und datenschutzrechtliche Vorschriften zur Nutzung der Archive des Gesundheitswesens Wismut",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Das Eigentum an beweglichen Sachen aus dem Gesamthandsverm\u00f6gen und aus dem Verm\u00f6gen des Gesundheitswesens Wismut nach \u00a7 1 Abs. 2 geht, soweit es sich nicht um Akten, Dateien oder Archive handelt, mit den Grundst\u00fccken oder Geb\u00e4uden, auf oder in denen sie sich gew\u00f6hnlich befinden, auf den neuen Eigent\u00fcmer \u00fcber. Ihr Wert ist bei der Ermittlung des Verkehrswertes der Grundst\u00fccke oder Geb\u00e4ude mit zu ber\u00fccksichtigen. Akten, Dateien oder Archive gehen auf den Sozialversicherungstr\u00e4ger \u00fcber, soweit er sie zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben ben\u00f6tigt; im \u00fcbrigen hat die \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung die L\u00f6schung der Daten sicherzustellen. \u00a7 2 Abs. 6 und 7 sowie \u00a7 5 gelten entsprechend.</P><P>(2) Die Datenverarbeitungsanlagen aus dem Gesamthandsverm\u00f6gen, die sich in Leipzig befinden und f\u00fcr die Rentenversicherung genutzt werden, gehen in das Eigentum der Landesversicherungsanstalten Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen zu gleichen Teilen \u00fcber.</P><P>(3) Akten, Dateien oder Archive des Gesundheitswesens Wismut, die bis zum 30. September 1996 nicht auf einen Sozialversicherungstr\u00e4ger \u00fcbergegangen sind, werden mit Wirkung vom 1. Oktober 1996 Eigentum der Bundesrepublik Deutschland; Absatz 1 Satz 3 zweiter Halbsatz findet keine Anwendung. Die Besitzer \u00fcbermitteln die Datenbest\u00e4nde, auch soweit sie personenbezogene Daten enthalten, an die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin. Diese Daten sind 40 Jahre nach der \u00dcbermittlung an die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin zu l\u00f6schen. Sie k\u00f6nnen im Einzelfall \u00fcber die in Satz 3 genannte Frist hinaus bis zum Ablauf des Jahres aufbewahrt werden, in welchem die untersuchte Person 75 Jahre alt geworden ist. Die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin darf die Daten zum Zweck der wissenschaftlichen Forschung in ihrem Aufgabenbereich speichern, ver\u00e4ndern, nutzen, \u00fcbermitteln oder in der Verarbeitung einschr\u00e4nken.</P><P>(4) Die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin \u00fcbermittelt die Daten, auch soweit sie personenbezogen sind, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Sozialleistungstr\u00e4ger, soweit diese sie zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach dem Sozialgesetzbuch ben\u00f6tigten; eine \u00dcbermittlung der Daten ist auch an Gerichte zul\u00e4ssig, soweit sie f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines mit der Aufgabenerf\u00fcllung des Sozialleistungstr\u00e4gers zusammenh\u00e4ngenden gerichtlichen Verfahrens erforderlich ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an das Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz sowie an andere wissenschaftliche Forschung betreibende \u00f6ffentliche oder nicht-\u00f6ffentliche Stellen zum Zweck der wissenschaftlichen Forschung, soweit<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dies f\u00fcr die Durchf\u00fchrung bestimmter wissenschaftlicher Forschungsarbeiten erforderlich ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Nutzung anonymisierter Daten zu diesem Zweck nicht m\u00f6glich ist und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das \u00f6ffentliche Interesse an der Forschungsarbeit das schutzwidrige Interesse des Betroffenen an dem Ausschlu\u00df der \u00dcbermittlung erheblich \u00fcberwiegt, oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Angeh\u00f6rige, soweit es sich um Daten Verstorbener handelt und deren schutzw\u00fcrdige Interessen durch die \u00dcbermittlung nicht beeintr\u00e4chtigt werden.</LA></DD></DL>\u00dcbermittlungen zu anderen Zwecken sind nicht zul\u00e4ssig.</P><P>(5) Personenbezogene Daten werden im Rahmen des Absatzes 4 Nr. 1 und 2 nur an solche Personen \u00fcbermittelt, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Amtstr\u00e4ger sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst besonders Verpflichtete sind oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Geheimhaltung verpflichtet worden sind.</LA></DD></DL>\u00a7 1 Abs. 2, 3 und 4 Nr. 2 des Verpflichtungsgesetzes findet auf die Verpflichtung zur Geheimhaltung entsprechende Anwendung.</P><P>(6) Die nach Absatz 4 Satz 1 Nr. 2 \u00fcbermittelten personenbezogenen Daten d\u00fcrfen nur f\u00fcr die Forschungsarbeiten gespeichert, ver\u00e4ndert, genutzt, \u00fcbermittelt oder in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt werden, f\u00fcr die sie \u00fcbermittelt worden sind. Die Verarbeitung f\u00fcr andere Forschungsarbeiten oder eine \u00dcbermittlung an dritte Stellen richtet sich nach Absatz 4 Satz 1 Nr. 2 und Absatz 5 und bedarf der Zustimmung der Stelle, die die Daten \u00fcbermittelt hat.</P><P>(7) Die Daten sind gegen unbefugte Kenntnisnahme durch Dritte zu sch\u00fctzen. Die wissenschaftliche Forschung betreibende Stelle hat daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df die Verarbeitung der personenbezogenen Daten r\u00e4umlich und organisatorisch getrennt von der Erf\u00fcllung solcher Verwaltungsaufgaben oder Gesch\u00e4ftszwecke erfolgt, f\u00fcr die diese Daten gleichfalls von Bedeutung sein k\u00f6nnen.</P><P>(8) Sobald der Forschungszweck es erlaubt, sind die personenbezogenen Daten zu anonymisieren. Solange dies nicht m\u00f6glich ist und die Daten in Dateisystemen gespeichert werden, sind die Merkmale gesondert zu speichern, mit denen Einzelangaben \u00fcber pers\u00f6nliche oder sachliche Verh\u00e4ltnisse einer bestimmten oder bestimmbaren Person zugeordnet werden k\u00f6nnen.</P><P>(9) Ist der Empf\u00e4nger eine nicht-\u00f6ffentliche Stelle, so \u00fcberwachen die Aufsichtsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder die Anwendung der Vorschriften \u00fcber den Datenschutz gem\u00e4\u00df \u00a7 40 Absatz 1 des Bundesdatenschutzgesetzes auch insoweit, als der Anwendungsbereich nach Artikel 2 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L\u00a0119 vom 4.5.2016, S.\u00a01; L 314 vom 22.11.2016, S.\u00a072; L\u00a0127 vom 23.5.2018, S.\u00a02) in der jeweils geltenden Fassung nicht er\u00f6ffnet ist.</P><P>(10) Soweit Datenbest\u00e4nde durch Verwaltungsakt des Bundesamtes f\u00fcr Soziale Sicherung den gewerblichen Berufsgenossenschaften zugewiesen worden sind, d\u00fcrfen darin enthaltene Sozialdaten von den gewerblichen Berufsgenossenschaften an die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin, das Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz und an andere wissenschaftliche Forschung betreibende \u00f6ffentliche oder private Stellen unter den Voraussetzungen des Absatzes 4 Satz 1 Nr. 2 und des Absatzes 5 \u00fcbermittelt werden. Insoweit gelten die Abs\u00e4tze 6 bis 9. Vor einer Entscheidung \u00fcber eine \u00dcbermittlung an Dritte haben sich die gewerblichen Berufsgenossenschaften mit der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin \u00fcber die Erforderlichkeit der \u00dcbermittlung ins Benehmen zu setzen. Dieser Absatz gilt als andere Rechtsvorschrift im Sinne des \u00a7 67b Absatz 1 des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE001600307",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Forderungen und sonstige Rechte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Forderungen, die aufgrund einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Vorschrift entstanden sind, gehen auf den Sozialversicherungstr\u00e4ger \u00fcber, der f\u00fcr die Erbringung der entsprechenden Leistung zust\u00e4ndig ist.</P><P>(2) F\u00fcr den Einzug der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge aus der Zeit vor dem 1. Januar 1991 ist die Einzugsstelle zust\u00e4ndig, die erstmals im Jahr 1991 gem\u00e4\u00df \u00a7 28i des Vierten Buches Sozialgesetzbuch zust\u00e4ndig geworden ist. Soweit es sich um Beitr\u00e4ge aus der Zeit vor dem 1. Juli 1990 handelt, stehen der nach Satz 1 zust\u00e4ndigen Krankenkasse zwei F\u00fcnftel und dem zust\u00e4ndigen Rentenversicherungstr\u00e4ger drei F\u00fcnftel des Beitrags zu.</P><P>(3) Zahlungen aufgrund des Pauschalabkommens zwischen der Staatlichen Versicherung der DDR und der Verwaltung der Sozialversicherung vom 22. Januar/3. Februar 1955 in der Fassung vom 5. Februar 1990 f\u00fcr das Jahr 1990 sind an die Gesamthandsgemeinschaft auf deren Sonderkonto zu erbringen. Soweit Schadensf\u00e4lle von dem genannten Pauschalabkommen erfa\u00dft worden sind, treten an die Stelle von Forderungen auf Ersatz eines Schadens, soweit zur Schadensbehebung nach dem 1. Januar 1991 Sozialleistungen erbracht wurden oder zu erbringen sind, Anspr\u00fcche aus einer abzuschlie\u00dfenden Vereinbarung \u00fcber die Pauschalierung dieser Ersatzanspr\u00fcche. Die zu zahlende Pauschalsumme wird gem\u00e4\u00df einer Vereinbarung, die zwischen den Spitzenverb\u00e4nden der Sozialversicherungstr\u00e4ger zu schlie\u00dfen ist, aufgeteilt.</P><P>(4) Sonstige Rechte des Gesamthandsverm\u00f6gens werden von dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung oder einer von ihm zu erm\u00e4chtigenden Person geltend gemacht. Zahlungen sind auf das Sonderkonto f\u00fcr das Gesamthandsverm\u00f6gen zu leisten.</P><P>(5) Anspr\u00fcche, die sich aus dem Geb\u00e4ude- oder Grundst\u00fcckseigentum des Gesundheitswesens Wismut ergeben, sind von dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung oder einer von ihm zu erm\u00e4chtigenden Person geltend zu machen. Daraus resultierende Zahlungsbetr\u00e4ge sind dem Sonderkonto f\u00fcr das Immobiliarverm\u00f6gen aus dem Gesundheitswesen Wismut zuzuf\u00fchren.</P><P>(6) F\u00fcr die Feststellung im Streitverfahren gilt \u00a7 2 Abs. 6 und 7 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE001700307",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Verbindlichkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Verbindlichkeiten, die zu dem in Anlage I Kapitel VIII Sachgebiet F Abschnitt II Nr. 1 \u00a7 3 Abs. 1 des Einigungsvertrages bezeichneten Verm\u00f6gen geh\u00f6ren, haften die Sozialversicherungstr\u00e4ger als Gesamtschuldner. Sie k\u00f6nnen nur gegen\u00fcber der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung geltend gemacht werden, die sie aus dem Sonderkonto f\u00fcr das Gesamthandsverm\u00f6gen zu erf\u00fcllen hat.</P><P>(2) Der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung sind von den Spitzenverb\u00e4nden der Sozialversicherungstr\u00e4ger f\u00fcr die Gesamth\u00e4nder die Mittel, die zur Erf\u00fcllung von Verbindlichkeiten des Gesamthandsverm\u00f6gens zu erbringen oder erbracht worden sind, entsprechend ihrem Anteil am Gesamthandsverm\u00f6gen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Entsprechendes gilt f\u00fcr die Verbindlichkeiten des Gesundheitswesens Wismut nach \u00a7 1 Abs. 2 f\u00fcr die L\u00e4nder Sachsen und Th\u00fcringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR123130991BJNG000400307",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Anteile am Gesamthandsverm\u00f6gen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE001800307",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Erl\u00f6s aus dem Gesamthandsverm\u00f6gen steht jedem der drei Zweige der Sozialversicherung zu einem Drittel zu. Die Aufteilung des jeweiligen Drittels auf die Gesamth\u00e4nder erfolgt durch die Spitzenverb\u00e4nde der Sozialversicherungstr\u00e4ger des betroffenen Zweiges der Sozialversicherung, die die Entscheidung unmittelbar nach Erhalt des Erl\u00f6ses zu treffen haben. Die Aufteilung soll sich f\u00fcr den Bereich der Krankenversicherung nach dem gewichteten Durchschnitt der Mitglieder f\u00fcr das Jahr 1991, f\u00fcr den Bereich der Unfallversicherung nach Anlage I Kapitel VIII Sachgebiet I Abschnitt III Nr. 1 Buchstabe c Abs. 8 Nr. 2 Doppelbuchstaben aa bis dd des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1212) und f\u00fcr den Bereich der Rentenversicherung nach der Anzahl der Versicherten am 1. Januar 1991 richten.</P><P>(2) Mu\u00df ein Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude, das auf einen Tr\u00e4ger der Sozialversicherung oder einen Verband \u00fcbertragen worden ist, herausgegeben werden, weil es im Eigentum eines Dritten steht oder R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche eines Dritten bestehen, so haben die Spitzenverb\u00e4nde der Sozialversicherungstr\u00e4ger f\u00fcr die Gesamth\u00e4nder dem Tr\u00e4ger oder Verband einen gem\u00e4\u00df \u00a7 6 gezahlten Erwerbspreis entsprechend der Aufteilung nach Absatz 1 zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR123130991BJNG000500307",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Vollmachtsregelung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE001900307",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Vertretungsbefugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000500307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung oder eine von ihm zu erm\u00e4chtigende Person sind bis zu einer \u00dcbertragung gem\u00e4\u00df \u00a7 2 oder der Feststellung eines Rechts\u00fcbergangs nach den \u00a7\u00a7 7 oder 8 berechtigt, die Eigent\u00fcmer des Gesamthandsverm\u00f6gens oder des Verm\u00f6gens des Gesundheitswesens Wismut im Sinne des \u00a7 1 zu vertreten, soweit sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr die Verwaltung des Verm\u00f6gens notwendigen Handlungen vornimmt,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Benehmen mit den Spitzenverb\u00e4nden der Sozialversicherungstr\u00e4ger Vertr\u00e4ge \u00fcber das Verm\u00f6gen abschlie\u00dft oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">notwendige Verf\u00fcgungen \u00fcber Einnahmen und bewegliches Eigentum vornimmt.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Vertr\u00e4ge nach \u00a7 2 Abs. 4, die die \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes abgeschlossen hat, gelten als genehmigt, wenn die Vertr\u00e4ge im Benehmen mit den Spitzenverb\u00e4nden abgeschlossen worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR123130991BJNG000600307",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "Altverm\u00f6gen der\nSozialversicherungstr\u00e4ger",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE002000307",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Feststellung des Eigentums\u00fcbergangs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000600307"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Feststellung, wer in welchem Umfang unbewegliches Verm\u00f6gen gem\u00e4\u00df Anlage I Kapitel VIII Sachgebiet F Abschnitt II Nr. 1 \u00a7 3 Abs. 2 des Einigungsvertrages erhalten hat, gilt \u00a7 2 Abs. 6 entsprechend.</P><P>(2) Rechtsnachfolger im Sinne des \u00a7 3 Abs. 2 der Anlage I Kapitel VIII Sachgebiet F Abschnitt II Nr. 1 des Einigungsvertrages <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist die Innungskrankenkasse, in deren Bezirk ein Grundst\u00fcck ganz oder \u00fcberwiegend belegen ist, f\u00fcr das am 8. Mai 1945 eine Innungskrankenkasse als Eigent\u00fcmerin im Grundbuch eingetragen war;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind die Ortskrankenkassen, in deren Bezirk ein Grundst\u00fcck ganz oder \u00fcberwiegend belegen ist, f\u00fcr das am 8. Mai 1945 eine Landkrankenkasse als Eigent\u00fcmerin oder Miteigent\u00fcmerin im Grundbuch eingetragen war, und die Landwirtschaftliche Krankenkasse Berlin f\u00fcr die genannten Grundst\u00fccke zu gleichen Teilen;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind die Krankenkassen, die Rechtsnachfolger der Mitglieder eines Kassenverbandes nach \u00a7 406 der Reichsversicherungsordnung gewesen sind; sie erhalten das Verm\u00f6gen zu gleichen Teilen; sind einzelne Mitglieder nicht mehr zu ermitteln, fallen ihre Anteile den Rechtsnachfolgern der \u00fcbrigen Mitglieder zu gleichen Teilen zu.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Ein Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude, f\u00fcr das am 8. Mai 1945 eine Landesversicherungsanstalt - Abteilung Krankenversicherung - als Eigent\u00fcmerin im Grundbuch eingetragen war oder f\u00fcr das sich deren Eigentum auf sonstige Weise nachweisen l\u00e4\u00dft, wird Eigentum des Landes, in dem das Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude ganz oder \u00fcberwiegend belegen ist. Wenn der \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Medizinische Dienst das Grundst\u00fcck oder Geb\u00e4ude zu seiner Aufgabenerf\u00fcllung ben\u00f6tigt, ist es vom Land auf diesen unentgeltlich zu \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR123130991BJNG000700307",
        "name": "Siebter Abschnitt",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE002101307",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Aufl\u00f6sung der Sonderkonten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000700307"
        },
        "body": "<P>(1) Nach Begleichung der Verbindlichkeiten und Einziehung der Forderungen ist das Sonderkonto f\u00fcr das Gesamthandsverm\u00f6gen aufzul\u00f6sen, indem der Saldo zu jeweils einem Drittel auf die drei Zweige der Sozialversicherung aufgeteilt wird. \u00a7 10 Abs. 1 gilt entsprechend.</P><P>(2) Der Saldo aus dem Sonderkonto f\u00fcr das Immobiliarverm\u00f6gen aus dem Gesundheitswesen Wismut ist auf die L\u00e4nder Sachsen und Th\u00fcringen zu gleichen Teilen zu \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123130991BJNE002201377",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Nachfolge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR123130991BJNG000700307"
        },
        "body": "<P>Befugnisse und bei deren Aufl\u00f6sung noch nicht erledigte Aufgaben der \u00dcberleitungsanstalt Sozialversicherung und deren Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers gehen auf den Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcber.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
