{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR195200999",
    "firstPublished": "1999-08-31",
    "sourceTimestamp": "20120625150620",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber den Dienstsitz des Bundesinstituts f\u00fcr\nBerufsbildung (BIBB)",
    "abbreviation": "BIBBSitzBek",
    "slug": "bibbsitzbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1999, 1952",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 30. 9.1999 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR195200999BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung gibt gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Nr. 3 des Berlin/Bonn-Gesetzes vom 26. April 1994 (BGBl. I S. 918), der durch Artikel 1 der Verordnung vom 21. September 1997 (BGBl. I S. 2390) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit der Bekanntmachung des Bundeskanzlers \u00fcber die Sitzentscheidung der Bundesregierung vom 22. Juli 1999 (BGBl. I S. 1725) bekannt: <BR />Das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung hat mit Wirkung vom 1. September 1999 seinen Sitz von Berlin nach Bonn verlegt.<BR />Nach dem Umzug gelten folgende Postanschrift, Telefon- und Fax-Nummern: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"15*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"35*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Hermann-Ehlers-Stra\u00dfe 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">53113 Bonn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Telefon:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">0228/107-0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fax:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">0228/107-2968</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><SP>Der Umzugsbeauftragte im Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
