{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR388500004",
    "firstPublished": "2004-12-28",
    "sourceTimestamp": "20130405133015",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserlass des Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl 2004",
    "slug": "bkorgerl_2004",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2004, 3885",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 31.12.2004 +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR388500004BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung ordne ich mit Wirkung vom 1. Januar 2005 an: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien werden \u00fcbertragen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Bundesbeauftragte f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Stiftung zur Aufarbeitung der SED-Diktatur vom Bundesministerium des Innern.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Einzelheiten der \u00dcbertragungen werden zwischen dem Bundesministerium des Innern und der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR388500004BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundeskanzler</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
