{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR319700005",
    "firstPublished": "2005-11-22",
    "sourceTimestamp": "20130405132825",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserlass der Bundeskanzlerin",
    "abbreviation": "BKOrgErl 2005",
    "slug": "bkorgerl_2005",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2005, 3197",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 22.11.2005 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR319700005BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung ordne ich mit sofortiger Wirkung an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR319700005BJNE000200000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es erhalten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesministerium f\u00fcr Verbraucherschutz, Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit;</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es wird ein Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales gebildet.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Chef des Bundeskanzleramtes wird zum Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben bestellt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR319700005BJNE000300000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie werden \u00fcbertragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen unter teilweiser Aufhebung des Organisationserlasses des Bundeskanzlers vom 27. Oktober 1998 (BGBl. I S. 3288), Ziff. V., die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grundsatzfragen und die Koordinierung der Europapolitik (au\u00dfer ECOFIN), insbesondere die Weisungsgebung f\u00fcr den AStV I; die Strukturpolitik, die EU-Koh\u00e4sionsfonds, die transeurop\u00e4ischen Netze;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Koordinierung der Lissabon-Strategie; den Verwaltungsaufbau Osteuropa, GUS und Balkan; die bilateralen Regierungsaussch\u00fcsse f\u00fcr Wirtschaftsfragen mit EU-Mitgliedstaaten; einzelne EU-Abkommen und Kooperationen;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Recht der Europ\u00e4ischen Union; die Vertretung der Bundesrepublik Deutschland vor den Europ\u00e4ischen Gerichten; die Beihilfekontrollpolitik;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Verkehr und die Raumfahrt;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Patente und die Erfinderf\u00f6rderung;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Forschung und Entwicklung und die Innovation in der Wirtschaft; die KMU; die Unternehmensgr\u00fcndungen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragung schlie\u00dft deren europ\u00e4ische und internationale Bez\u00fcge sowie deren Grundsatz- und Planungsangelegenheiten ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR319700005BJNE000400000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales werden aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des bisherigen Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit unter Aufhebung des Organisationserlasses des Bundeskanzlers vom 22. Oktober 2002 (BGBl. I S. 4206), Ziff. I. 1. und 3., die Zust\u00e4ndigkeiten \u00fcbertragen f\u00fcr<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitsmarktpolitik, die Ausl\u00e4nderbesch\u00e4ftigung und die Arbeitslosenversicherung;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Ombudsrat und die Projektgruppe Einf\u00fchrung SGB II;</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Arbeitsrecht und der Arbeitsschutz;</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Europ\u00e4ische und Internationale Besch\u00e4ftigungs- und Sozialpolitik.</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">Die Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragung schlie\u00dft deren europ\u00e4ische und internationale Bez\u00fcge sowie deren Grundsatz- und Planungsangelegenheiten ein.</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des bisherigen Ministeriums f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung werden dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales unter Aufhebung des Organisationserlasses des Bundeskanzlers vom 22. Oktober 2002 (BGBl. I S. 4206), Ziff. II., die Zust\u00e4ndigkeiten \u00fcbertragen f\u00fcr<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sozialversicherung, das Sozialgesetzbuch, die Kriegsopferversorgung und das sonstige soziale Entsch\u00e4digungsrecht einschlie\u00dflich der Dienstaufsicht f\u00fcr das Bundesversicherungsamt; die Versorgungsmedizin;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4vention und die Rehabilitation im Bereich der Politik f\u00fcr Menschen mit Behinderung und die Sozialhilfe.</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">Die Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragung schlie\u00dft deren europ\u00e4ische und internationale Bez\u00fcge sowie deren Grundsatz- und Planungsangelegenheiten ein. Zugeordnet werden dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales auch die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange der Behinderten und der Bundesbeauftragte f\u00fcr die Sozialversicherungswahlen.</LA></DD>  </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR319700005BJNE000500000",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend wird dem Bundeskanzleramt die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge und Integration zugeordnet, die Aufgabe von einer Staatsministerin wahrgenommen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR319700005BJNE000600000",
        "name": "V.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einzelheiten des \u00dcbergangs werden zwischen den beteiligten Mitgliedern der Bundesregierung geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR319700005BJNE000700000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundeskanzlerin</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
