{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR105300991",
    "firstPublished": "1991-01-23",
    "sourceTimestamp": "20130405131014",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserla\u00df des Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl 1991-01",
    "slug": "bkorgerl_1991_01",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 530",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Bek. v. 24.1.1991 I 530</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR105300991BJNE000100333",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit werden \u00fcbertragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des ehemaligen Bundesministeriums f\u00fcr Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Gesundheit, Verbraucherschutz und Veterin\u00e4rmedizin,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Gesundheit und Krankenversicherung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR105300991BJNE000200333",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Familie und Senioren wird aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des ehemaligen Bundesministeriums f\u00fcr Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Familie und Soziales \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR105300991BJNE000300333",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung ist zust\u00e4ndig f\u00fcr Fragen der Absicherung bei Pflegebed\u00fcrftigkeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR105300991BJNE000400333",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einzelheiten des \u00dcberganges werden zwischen den beteiligten Bundesministern geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
