{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR366710994",
    "firstPublished": "1994-11-17",
    "sourceTimestamp": "20130405132938",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserla\u00df des Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl 1994",
    "slug": "bkorgerl_1994",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 3667",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 17.11.1994 +++)</P><P><BR /> Bek. v. 17.11.1994 I 3667</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR366710994BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nachstehend mache ich den Organisationserla\u00df des Bundeskanzlers vom 17. November 1994 bekannt, der mit Wirkung vom 17. November 1994 in Kraft tritt: <BR />\"Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung ordne ich mit Wirkung vom 17. November 1994 an: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das bisherige Bundesministerium f\u00fcr Familie und Senioren und das bisherige Bundesministerium f\u00fcr Frauen und Jugend werden zu einem neuen Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zusammengelegt.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Sozialhilfe aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des bisherigen Bundesministeriums f\u00fcr Familie und Senioren \u00fcbertragen. Die Einzelheiten des \u00dcbergangs werden zwischen den beteiligten Bundesministerien geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Wissenschaft, Forschung und Technologie</LA><LA Size=\"normal\">Das bisherige Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Wissenschaft und das bisherige Bundesministerium f\u00fcr Forschung und Technologie werden zu einem neuen Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Wissenschaft, Forschung und Technologie zusammengelegt.\"</LA></DD></DL></P><P><SP>Der Chef des Bundeskanzleramtes</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
