{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR037400018",
    "firstPublished": "2018-03-14",
    "sourceTimestamp": "20180320214501",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserlass der Bundeskanzlerin",
    "abbreviation": "BKOrgErl 2018",
    "slug": "bkorgerl_2018",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 374",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 14.3.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR037400018BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung ordne ich mit sofortiger Wirkung an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR037400018BJNE000200000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit erh\u00e4lt die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR037400018BJNE000300000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium des Innern erh\u00e4lt die Bezeichnung Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR037400018BJNE000400000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat werden \u00fcbertragen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Bauwesen, Bauwirtschaft und Bundesbauten, f\u00fcr Stadtentwicklung, Wohnen, L\u00e4ndliche Infrastruktur und \u00f6ffentliches Baurecht, f\u00fcr die Stadtentwicklungsangelegenheiten der Raumordnung sowie f\u00fcr den demografischen Wandel;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Raumordnung, f\u00fcr den Bundesraumordnungsplan Hochwasserschutz, f\u00fcr die Europ\u00e4ische Raumentwicklungspolitik und den territorialen Zusammenhalt sowie f\u00fcr den demografischen Wandel.</LA></DD></DL></P><P>Die Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragungen schlie\u00dfen deren europ\u00e4ische und internationale Bez\u00fcge sowie die Grundsatz- und Planungsangelegenheiten ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR037400018BJNE000500000",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundeskanzleramt werden aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die <NB>IT-Steuerung</NB> des Bundes, f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsstelle IT-Rat sowie f\u00fcr die Gemeinsame IT des Bundes \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR037400018BJNE000600000",
        "name": "V.",
        "title": "<noindex>(\u00c4nderungsvorschrift)</noindex>",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR037400018BJNE000700000",
        "name": "VI.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einzelheiten des \u00dcbergangs werden zwischen den beteiligten Mitgliedern der Bundesregierung geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</P><P>Der \u00dcbergang der Zust\u00e4ndigkeiten unter Ziffer III.1. entspricht dabei im Mengenger\u00fcst der Vereinbarung vom 22. Mai 2014 zwischen dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit und dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zur Umsetzung des Organisationserlasses der Bundeskanzlerin vom 17. Dezember 2013.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR037400018BJNE000800000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Die Bundeskanzlerin</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
