{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR108500995",
    "firstPublished": "1995-07-20",
    "sourceTimestamp": "20120625154003",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung des Organisationserlasses des Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl1995-07Bek",
    "slug": "bkorgerl1995_07bek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1995, 1085",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 19. 7.1995 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108500995BJNE000100308",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nachstehend mache ich in Vertretung des Chefs des Bundeskanzleramtes den Organisationserla\u00df des Bundeskanzlers vom 18. Juli 1995 bekannt, der mit Wirkung vom 19. Juli 1995 in Kraft tritt: <BR />\"Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung ordne ich mit sofortiger Wirkung folgendes an: <BR />Dem Bundesministerium des Innern wird aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeskanzleramtes die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die \u00dcbereinkommen von Schengen \u00fcbertragen.\"</P><P>Der Staatsminister beim Bundeskanzler</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
