{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR420600002",
    "firstPublished": "2002-10-22",
    "sourceTimestamp": "20130405133031",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserlass des Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl 2002",
    "slug": "bkorgerl_2002",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 4206",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Ziff. III Nr. 1 d. Organisationserlasses v. 22.11.2005 I 3797",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 22.10.2002 +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420600002BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung ordne ich mit sofortiger Wirkung an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420600002BJNE000201377",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dazu werden ihm aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen unter teilweiser Aufhebung des Organisationserlasses des Bundeskanzlers vom 27. Oktober 1998 (BGBl. I S. 3288), Ziffer V, \u00fcbertragen die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Jahreswirtschaftsbericht, den Konjunkturrat f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand, die wirtschaftswissenschaftlichen Forschungsinstitute und den Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr die Beurteilung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gesamtwirtschaftliche Analysen und Projektionen, Wirtschaftsstatistik;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">institutionelle Fragen der OECD aus dem Bereich Au\u00dfenwirtschaftspolitik (ohne Haushalt der OECD).</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">Dabei bleiben die Zust\u00e4ndigkeiten des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung unber\u00fchrt.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420600002BJNE000300000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit der \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten aus dem bisherigen Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung wird das bisherige Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zu einem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung umgebildet.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dazu werden ihm aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des bisherigen Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung folgende Zust\u00e4ndigkeiten \u00fcbertragen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung, Sozialgesetzbuch, Kriegsopferversorgung und sonstiges soziales Entsch\u00e4digungsrecht, Versorgungsmedizin; in Fragen der Sozialversicherung besonderer Personengruppen, insbesondere geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter und Scheinselbst\u00e4ndiger, ist Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit herzustellen;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00e4vention, Rehabilitation, Behindertenpolitik; Sozialhilfe (soweit nicht in Ziffer I Nr. 3 anders geregelt).</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">Die Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragung schlie\u00dft deren europ\u00e4ische und internationale Bez\u00fcge sowie deren Grundsatz- und Planungsangelegenheiten ein.</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange der Behinderten und der Bundesbeauftragte f\u00fcr die Sozialversicherungswahlen werden dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung zugeordnet.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420600002BJNE000400000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die federf\u00fchrende Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Aufgabenbereich Gentechnik wird vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung auf das Bundesministerium f\u00fcr Verbraucherschutz, Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft \u00fcbertragen, damit auch die federf\u00fchrende Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Gentechnikgesetz. Davon unber\u00fchrt bleibt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr medizinische Fragen, insbesondere das Arzneimittelwesen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420600002BJNE000500000",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend wird die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Ausl\u00e4nderfragen (k\u00fcnftig: Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge und Integration) zugeordnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420600002BJNE000600000",
        "name": "V.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen wird aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeskanzlers die Zust\u00e4ndigkeit des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420600002BJNE000700000",
        "name": "VI.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit werden \u00fcbertragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Markteinf\u00fchrung der erneuerbaren Energietr\u00e4ger und f\u00fcr die Energieforschung im Bereich der erneuerbaren Energietr\u00e4ger;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Federf\u00fchrung f\u00fcr das Erneuerbare Energien-Gesetz (EEG) und dessen Fortentwicklung unter entsprechender Anwendung der bisherigen Beteiligungsregelungen.</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr au\u00dfenwirtschaftliche Fragen bei erneuerbaren Energien (insbesondere Exportf\u00f6rderung) liegt weiterhin beim Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die \"Deutsche Bundesstiftung Umwelt.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420600002BJNE000800000",
        "name": "VII.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Ausw\u00e4rtigen Amt wird aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die politische \u00d6ffentlichkeitsarbeit Ausland \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420600002BJNE000900000",
        "name": "VIII.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einzelheiten des \u00dcbergangs werden zwischen den beteiligten Mitgliedern der Bundesregierung in Abstimmung mit dem Chef des Bundeskanzleramtes geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420600002BJNE001000000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundeskanzler</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
