{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR084010995",
    "firstPublished": "1995-05-17",
    "sourceTimestamp": "20120625145910",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserla\u00df des Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl 1995-05",
    "slug": "bkorgerl_1995_05",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1995, 840",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Bek. v. 17.5.1995 I 840</P><P><BR /> (+++ Textnachweis ab: 17.5.1995 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR084010995BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung ordne ich mit sofortiger Wirkung an: <BR />Dem Bundesministerium der Verteidigung wird aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Wehrsoldgesetz \u00fcbertragen.</P><P>Der Bundeskanzler</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
