{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR370400009",
    "firstPublished": "2009-10-28",
    "sourceTimestamp": "20120625153859",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserlass der Bundeskanzlerin",
    "abbreviation": "BKOrgErl 2009-10",
    "slug": "bkorgerl_2009_10",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 3704",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 28.10.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR370400009BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung ordne ich mit sofortiger Wirkung an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR370400009BJNE000200000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium des Innern wird unter Ab\u00e4nderung des Organisationserlasses des Bundeskanzlers vom 22. Oktober 2002 (BGBl. I S. 4206), Ziff. V, aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung die Zust\u00e4ndigkeit des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR370400009BJNE000300000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einzelheiten des \u00dcbergangs werden zwischen den beteiligten Mitgliedern der Bundesregierung geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR370400009BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Die Bundeskanzlerin</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
