{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR101570991",
    "firstPublished": "1991-01-18",
    "sourceTimestamp": "20130405130936",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserla\u00df des Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl 1991",
    "slug": "bkorgerl_1991",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 157",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Bek. v. 18.1.1991 I 157</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101570991BJNE000100333",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Es wird ein Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit errichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101570991BJNE000200333",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Es wird ein Bundesministerium f\u00fcr Familie und Senioren errichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101570991BJNE000300333",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit f\u00fchrt k\u00fcnftig die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Frauen und Jugend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101570991BJNE000400333",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr innerdeutsche Beziehungen wird aufgel\u00f6st. <BR />Die personellen und sachlichen Mittel des Ministeriums werden wie folgt \u00fcbertragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf das Bundesministerium f\u00fcr Familie und Senioren die Unterabteilung Z A;</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf das Bundesministerium des Innern alle \u00fcbrigen personellen und materiellen Mittel.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101570991BJNE000500333",
        "name": "V.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00dcber die \u00dcbertragung der Zust\u00e4ndigkeiten ergeht gesonderter Erla\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
