{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR517600021",
    "firstPublished": "2021-12-08",
    "sourceTimestamp": "20211214213019",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserlass des Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl 2021",
    "slug": "bkorgerl_2021",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 5176",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 8.12.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung ordne ich mit sofortiger Wirkung an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE000200000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Es wird ein Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen gebildet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE000300000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Es erhalten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat die Bezeichnung Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz die Bezeichnung Bundesministerium der Justiz;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE000400000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz wird \u00fcbertragen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Games;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Klimaschutz einschlie\u00dflich deren europ\u00e4ische und internationale Bez\u00fcge mit Ausnahme der internationalen Klimapolitik.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE000500000",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat werden aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeskanzleramtes die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Strategische Steuerung der IT des Bundes sowie f\u00fcr den IT-Rat des Bundes \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE000600000",
        "name": "V.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Ausw\u00e4rtigen Amt wird aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die internationale Klimapolitik \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE000700000",
        "name": "VI.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium der Justiz werden aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeskanzleramtes die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsstelle f\u00fcr B\u00fcrokratieabbau, f\u00fcr bessere Rechtsetzung und f\u00fcr den Nationalen Normenkontrollrat \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE000800000",
        "name": "VII.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr werden \u00fcbertragen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Telekommunikation einschlie\u00dflich der diesbez\u00fcglichen Fach- und Rechtsaufsicht \u00fcber die Bundesnetzagentur ohne die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Bereich der Post sowie die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die nationale, europ\u00e4ische und internationale Digitalpolitik ohne die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Start-Ups, die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Digitalgipfel liegt zuk\u00fcnftig in gemeinsamer Zust\u00e4ndigkeit;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeskanzleramtes die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr operative Vorhaben der Digitalpolitik.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE000900000",
        "name": "VIII.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz werden \u00fcbertragen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz alle verbliebenen Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Kernenergie und nukleare Sicherheits- und Entsorgungsforschung ohne die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Finanzierung von R\u00fcckbau und Entsorgung;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Verbraucherschutz, die Verbraucherpolitik, insbesondere auch im Kontext der Digitalisierung, sowie die Verbraucherrechtsdurchsetzung; insbesondere auch die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Verbraucherschutz in den Bereichen Finanzdienstleistungen, Energie, Nachhaltigkeit sowie im Sozial- und Gesundheitswesen ohne die rechtsf\u00f6rmliche Pr\u00fcfung in diesen Bereichen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr das Verbraucherinformationsgesetz, f\u00fcr die allgemeine Produktsicherheit und f\u00fcr die spezielle Produktsicherheit ohne die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Tabakerzeugnisse, verwandte Erzeugnisse sowie andere Anbauprodukte.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE001000000",
        "name": "IX.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen werden aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Bauwesen, Bauwirtschaft und Bundesbauten, f\u00fcr Stadtentwicklung, Stadtentwicklungsprogramme und Wohnen sowie f\u00fcr Raumordnung, Regionalpolitik und Landesplanung \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE001100000",
        "name": "X.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeskanzleramtes wird aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz die Zust\u00e4ndigkeit des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder einschlie\u00dflich des Arbeitsstabs neue Bundesl\u00e4nder \u00fcbertragen. Die Aufgabe \u00fcbernimmt ein Staatsminister beim Bundeskanzler.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE001200000",
        "name": "XI.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Alle Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragungen schlie\u00dfen deren europ\u00e4ische und internationale Bez\u00fcge sowie die entsprechenden \u00fcbergeordneten und Querschnittsbereiche wie insbesondere Grundsatz- und Planungsangelegenheiten ein, soweit nicht anders angeordnet.</P><P>Die Einzelheiten des \u00dcbergangs werden zwischen den beteiligten Mitgliedern der Bundesregierung geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600021BJNE001300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundeskanzler</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
