{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR431000013",
    "firstPublished": "2013-12-17",
    "sourceTimestamp": "20140102220008",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserlass der Bundeskanzlerin",
    "abbreviation": "BKOrgErl 2013",
    "slug": "bkorgerl_2013",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 4310",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.12.2013 +++) <BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR431000013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung ordne ich mit sofortiger Wirkung an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR431000013BJNE000200000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Es erhalten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesministerium der Justiz die Bezeichnung Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR431000013BJNE000300000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie werden \u00fcbertragen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern die Zust\u00e4ndigkeit des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Energieeinsparung;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Energiewende einschlie\u00dflich der mit der Energiewende verbundenen Aspekte des Klimaschutzes.</LA></DD></DL></P><P>Die Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragungen schlie\u00dfen deren europ\u00e4ische und internationale Bez\u00fcge sowie die Grundsatz- und Planungsangelegenheiten ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR431000013BJNE000400000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz wird aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Verbraucherpolitik \u00fcbertragen. Der Verbraucherschutz im Bereich Ern\u00e4hrung und Lebensmittel verbleibt im Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft.</P><P>Die Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragung schlie\u00dft deren europ\u00e4ische und internationale Bez\u00fcge sowie die Grundsatz- und Planungsangelegenheiten ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR431000013BJNE000500000",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur werden aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie die Zust\u00e4ndigkeiten \u00fcbertragen f\u00fcr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>TK-Wirtschaft, Breitbandstrategie,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Telekommunikationsrecht</LA></DD></DL>einschlie\u00dflich der diesbez\u00fcglichen Fachaufsicht \u00fcber die Bundesnetzagentur. Die Aufsicht \u00fcber die Bundesnetzagentur im \u00dcbrigen verbleibt beim Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie.</P><P>Die Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragung schlie\u00dft deren europ\u00e4ische und internationale Bez\u00fcge sowie die Grundsatz- und Planungsangelegenheiten ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR431000013BJNE000600000",
        "name": "V.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit werden aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bauwesen, Bauwirtschaft und Bundesbauten;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stadtentwicklung, Wohnen, L\u00e4ndliche Infrastruktur und \u00f6ffentliches Baurecht \u00fcbertragen.</LA></DD></DL></P><P>Die Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragung schlie\u00dft deren europ\u00e4ische und internationale Bez\u00fcge sowie die Grundsatz- und Planungsangelegenheiten ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR431000013BJNE000700000",
        "name": "VI.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einzelheiten des \u00dcbergangs werden zwischen den beteiligten Mitgliedern der Bundesregierung geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR431000013BJNE000800000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Die Bundeskanzlerin</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
