{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR290510020",
    "firstPublished": "2020-12-09",
    "sourceTimestamp": "20210330213021",
    "titleShort": "Berufskraftfahrerqualifikationsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes",
    "abbreviation": "BKrFQV",
    "slug": "bkrfqv",
    "extraAbbreviations": [
      "BKrFQV 2020"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 2905",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ersetzt V 9231-11-1 v. 22.8.2006 I 2108 (BKrFQV)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex>Diese Verordnung dient der Umsetzung der Richtlinie (EU) 2018/645 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 18. April 2018 zur \u00c4nderung der Richtlinie 2003/59/EG \u00fcber die Grundqualifikation und Weiterbildung der Fahrer bestimmter Kraftfahrzeuge f\u00fcr den G\u00fcter- oder Personenkraftverkehr und der Richtlinie 2006/126/EG \u00fcber den F\u00fchrerschein (ABl. L 112 vom 2.5.2018, S. 29).</noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.12.2020 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EURL 2018/645           (CELEX Nr.: 32018L0645)+++)<BR /><BR /></pre>Die V wurde als Artikel 1 der V v. 9.12.2020 I 2905 vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie und dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung erlassen. Sie tritt gem Art. 5 Abs. 1 Satz 1 dieser V am 17.12.2020 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2020_j2905-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/bkrfqv_2020/bgbl1_2020_j2905-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2020_j2905-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/bkrfqv_2020/bgbl1_2020_j2905-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Erwerb der Grundqualifikation",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Zugang zum Erwerb der Grundqualifikation ist der vorherige Erwerb der jeweiligen Fahrerlaubnis nicht erforderlich.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung \u00fcber die Grundqualifikation besteht aus einer theoretischen und einer praktischen Pr\u00fcfung nach Ma\u00dfgabe der Anlage 2. Durch sie hat der Pr\u00fcfungsteilnehmer nachzuweisen, dass er \u00fcber die jeweils erforderlichen grundlegenden Kenntnisse und Fertigkeiten aus den in Anlage 1 aufgef\u00fchrten Kenntnisbereichen f\u00fcr die betreffenden Fahrerlaubnisklassen verf\u00fcgt.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfung wird bei der f\u00fcr den Wohnsitz des Pr\u00fcfungsteilnehmers zust\u00e4ndigen Industrie- und Handelskammer abgelegt. Die Industrie- und Handelskammer kann f\u00fcr den praktischen Teil amtlich anerkannte Sachverst\u00e4ndige oder Pr\u00fcfer f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr hinzuziehen. Die Industrie- und Handelskammer muss f\u00fcr den praktischen Teil in Satz 2 bezeichnete Sachverst\u00e4ndige oder Pr\u00fcfer hinzuziehen, soweit die Industrie- und Handelskammer nicht \u00fcber eigenes Personal mit gleichwertiger Qualifikation verf\u00fcgt. Bei Bedarf muss die zust\u00e4ndige Industrie- und Handelskammer mindestens einmal im Vierteljahr einen Pr\u00fcfungstermin festsetzen. Der Pr\u00fcfungsteilnehmer kann mit seiner Zustimmung an eine andere Industrie- und Handelskammer verwiesen werden, wenn innerhalb eines Vierteljahres weniger als drei Pr\u00fcfungsteilnehmer zur Pr\u00fcfung anstehen oder dem Pr\u00fcfungsteilnehmer andernfalls wirtschaftliche Nachteile entstehen.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn jeweils im praktischen und theoretischen Teil mindestens ausreichende Leistungen erbracht sind.</P><P>(5) Inhaber einer Fachkunde-Bescheinigung nach \u00a7 4 Absatz 6 Satz 1 der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den Stra\u00dfenpersonenverkehr oder nach \u00a7 5 Absatz 7 der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr sind von der theoretischen Pr\u00fcfung insoweit befreit, als der Pr\u00fcfungsgegenstand bereits Gegenstand der Pr\u00fcfung nach diesen Verordnungen ist. Die Dauer der theoretischen Pr\u00fcfung ist entsprechend zu verk\u00fcrzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Erwerb der beschleunigten Grundqualifikation",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Zugang zum Erwerb der beschleunigten Grundqualifikation ist der vorherige Erwerb der jeweiligen Fahrerlaubnis nicht erforderlich.</P><P>(2) Die Dauer des Unterrichts betr\u00e4gt insgesamt 140 Unterrichtseinheiten zu je 60 Minuten (Unterrichtseinheit). W\u00e4hrend des Unterrichts sind jeweils die erforderlichen grundlegenden Kenntnisse und Fertigkeiten aus den in Anlage 1 aufgef\u00fchrten Kenntnisbereichen zu vermitteln.</P><P>(3) Der Pr\u00fcfungsteilnehmer muss im Verlauf des Unterrichts mindestens zehn Unterrichtseinheiten ein Kraftfahrzeug der betreffenden Klasse unter Aufsicht einer Person f\u00fchren, die eine g\u00fcltige Fahrlehrerlaubnis f\u00fcr die jeweilige Fahrerlaubnisklasse nach dem Fahrlehrergesetz besitzt. Das Kraftfahrzeug muss den jeweiligen Kriterien f\u00fcr Pr\u00fcfungsfahrzeuge der Nummern 2.2.6 bis 2.2.13 der Anlage 7 der Fahrerlaubnis-Verordnung entsprechen. Es muss au\u00dferdem den Anforderungen der Nummer 2.2.16 der Anlage 7 der Fahrerlaubnis-Verordnung entsprechen, sofern der Pr\u00fcfungsteilnehmer die Fahrerlaubnis der betreffenden Fahrerlaubnisklasse noch nicht besitzt.</P><P>(4) Von den Unterrichtseinheiten nach Absatz 3 Satz 1 k\u00f6nnen bis zu vier Unterrichtseinheiten auch auf \u00dcbungen auf einem besonderen Gel\u00e4nde im Rahmen eines Fahrertrainings oder in einem leistungsf\u00e4higen Simulator entfallen.</P><P>(5) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde rechnet andere abgeschlossene spezielle Ausbildungsma\u00dfnahmen als Teil des Unterrichts an. Anzurechnen im Umfang von jeweils sieben Unterrichtseinheiten sind die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbildung gem\u00e4\u00df Anhang I der Richtlinie <NB>2008/68/EG</NB> des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 24. September 2008 \u00fcber die Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter im Binnenland (ABl. L 260 vom 30.9.2008, S. 13) f\u00fcr Fahrzeugf\u00fchrer, die zuletzt durch den Beschluss (EU) 2019/1094 (ABl. L 173 vom 27.6.2019, S. 52) ge\u00e4ndert worden ist, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Schulung gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 5 in Verbindung mit Artikel 17 Absatz 2 der Verordnung (EG) <NB>Nr. 1/2005</NB> des Rates vom 22. Dezember 2004 \u00fcber den Schutz von Tieren beim Transport und damit zusammenh\u00e4ngenden Vorg\u00e4ngen sowie zur \u00c4nderung der Richtlinien 64/432/EWG und 93/119/EG und der Verordnung (EG) Nr. 1255/97 (ABl. L 3 vom 5.1.2005, S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EU) Nr. 2017/625 (ABl. L 95 vom 7.4.2017, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist.</LA></DD></DL>Die nach Satz 1 abgeschlossenen speziellen Ausbildungsma\u00dfnahmen werden jeweils nur einmal im Rahmen der beschleunigten Grundqualifikation angerechnet. Sind seit dem Abschluss der speziellen Ausbildungsma\u00dfnahme mehr als f\u00fcnf Jahre vergangen, ist eine Anrechnung nicht mehr zul\u00e4ssig.</P><P>(6) Die Pr\u00fcfung besteht aus einer schriftlichen Pr\u00fcfung von 90 Minuten Dauer. Sie umfasst mindestens eine Frage zu jedem der jeweils ma\u00dfgeblichen in Anlage 1 genannten Ziele. In der Pr\u00fcfung ist nachzuweisen, dass die Inhalte der in Anlage 1 aufgef\u00fchrten Kenntnisbereiche beherrscht werden.</P><P>(7) Die Pr\u00fcfung wird bei der f\u00fcr den Wohnsitz des Pr\u00fcfungsteilnehmers zust\u00e4ndigen Industrie- und Handelskammer abgelegt. Bei Bedarf muss die zust\u00e4ndige Industrie- und Handelskammer mindestens einmal im Vierteljahr einen Pr\u00fcfungstermin festsetzen. Der Pr\u00fcfungsteilnehmer kann mit seiner Zustimmung an eine andere Industrie- und Handelskammer verwiesen werden, wenn innerhalb eines Vierteljahres weniger als drei Pr\u00fcfungsteilnehmer zur Pr\u00fcfung anstehen oder dem Pr\u00fcfungsteilnehmer andernfalls wirtschaftliche Nachteile entstehen.</P><P>(8) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn mindestens ausreichende Leistungen erbracht sind.</P><P>(9) Inhaber einer Fachkunde-Bescheinigung nach \u00a7 4 Absatz 6 Satz 1 der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den Stra\u00dfenpersonenverkehr oder nach \u00a7 5 Absatz 7 der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr sind von der Teilnahme am Unterricht und der Pr\u00fcfung insoweit befreit, als Pr\u00fcfungsgegenstand bereits Gegenstand der Pr\u00fcfung nach diesen Verordnungen ist. Die Unterrichtsdauer betr\u00e4gt 96 Unterrichtseinheiten, von denen zehn Unterrichtseinheiten auf das F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs der betreffenden Klasse entfallen. Die Pr\u00fcfung ist entsprechend zu verk\u00fcrzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Unterrichts- und Pr\u00fcfungsanforderungen in besonderen F\u00e4llen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Fahrer im G\u00fcterkraftverkehr, die ihre T\u00e4tigkeit auf den Personenkraftverkehr ausweiten, oder Fahrer im Personenkraftverkehr, die ihre T\u00e4tigkeit auf den G\u00fcterkraftverkehr ausweiten oder \u00e4ndern und die eine Grundqualifikation erworben haben, m\u00fcssen bei der theoretischen und praktischen Pr\u00fcfung nach \u00a7 1 Absatz 2 nur diejenigen Teile ablegen, welche Kraftfahrzeuge betreffen, die Gegenstand der neuen Grundqualifikation sind.</P><P>(2) Bei Absolvierung der beschleunigten Grundqualifikation betr\u00e4gt die Unterrichtsdauer 35 Unterrichtseinheiten, von denen 2,5 Unterrichtseinheiten auf das F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs der betreffenden Klassen entfallen. Das Kraftfahrzeug muss den Anforderungen nach \u00a7 2 Absatz 3 Satz 2 entsprechen. Die theoretische Pr\u00fcfung beschr\u00e4nkt sich auf diejenigen in Anlage 1 genannten Kenntnisbereiche, welche die Kraftfahrzeuge betreffen, die Gegenstand der neuen beschleunigten Grundqualifikation sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Weiterbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Durch die Weiterbildung sind alle in Anlage 1 aufgef\u00fchrten Kenntnisbereiche zu vertiefen und aufzufrischen. Aus den Kenntnisbereichen 1, 2 und 3 der Anlage 1 muss jeweils mindestens ein Unterkenntnisbereich abgedeckt sein. Besondere Schwerpunkte sollen die Verkehrssicherheit, die Sicherheit und der Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz und die Reduzierung der Umweltauswirkungen des Fahrens bilden. Eine einmalige Wiederholung von Unterkenntnisbereichen unter Einhaltung von Satz 2 ist zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Die Dauer der Weiterbildung betr\u00e4gt 35 Unterrichtseinheiten, die in selbstst\u00e4ndigen Ausbildungseinheiten von jeweils mindestens sieben Unterrichtseinheiten erteilt werden. Die Unterrichtseinheiten k\u00f6nnen bei verschiedenen Ausbildungsst\u00e4tten absolviert werden. Eine Ausbildungseinheit kann auf zwei aufeinanderfolgende Tage aufgeteilt werden.</P><P>(3) Mindestens eine Ausbildungseinheit umfasst einen die Verkehrssicherheit betreffenden Unterkenntnisbereich. Ein Teil der Weiterbildung kann auf \u00dcbungen auf einem besonderen Gel\u00e4nde im Rahmen eines Fahrertrainings oder in einem leistungsf\u00e4higen Simulator entfallen.</P><P>(4) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde rechnet andere abgeschlossene spezielle Aus- oder Weiterbildungsma\u00dfnahmen als Teil des Unterrichts an. Anzurechnen im Umfang von sieben Unterrichtseinheiten sind die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbildung gem\u00e4\u00df Anhang I der Richtlinie <NB>2008/68/EG</NB> des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 24. September 2008 \u00fcber die Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter im Binnenland (ABl. L 260 vom 30.9.2008, S. 13) f\u00fcr Fahrzeugf\u00fchrer, die zuletzt durch den Beschluss (EU) 2019/1094 (ABl. L 173 vom 27.6.2019, S. 52) ge\u00e4ndert worden ist, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Schulung gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 5 in Verbindung mit Artikel 17 Absatz 2 der Verordnung (EG) <NB>Nr. 1/2005</NB> des Rates vom 22. Dezember 2004 \u00fcber den Schutz von Tieren beim Transport und damit zusammenh\u00e4ngenden Vorg\u00e4ngen sowie zur \u00c4nderung der Richtlinien 64/432/EWG und 93/119/EG und der Verordnung (EG) Nr. 1255/97 (ABl. L 3 vom 5.1.2005, S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EU) Nr. 2017/625 (ABl. L 95 vom 7.4.2017, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist.</LA></DD></DL>Abgeschlossene spezielle Aus- oder Weiterbildungsma\u00dfnahmen werden jeweils nur einmal im Rahmen des f\u00fcnfj\u00e4hrigen Weiterbildungsrhythmus angerechnet. Sind seit dem Abschluss der speziellen Aus- oder Weiterbildungsma\u00dfnahme mehr als f\u00fcnf Jahre vergangen, ist eine Anrechnung nicht mehr zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anerkennung von Ausbildungsst\u00e4tten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Antrag auf Anerkennung einer Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr die beschleunigte Grundqualifikation und die Weiterbildung ist bei der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde in schriftlicher oder in elektronischer Form zu stellen. Dem Antrag sind die zur Pr\u00fcfung der Anerkennungsvoraussetzungen erforderlichen Unterlagen beizuf\u00fcgen, insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Ausbildungsprogramm, in dem die unterrichteten Themengebiete auf der Grundlage der in Anlage 1 aufgef\u00fchrten Kenntnisbereiche sowie die geplante Durchf\u00fchrung des Unterrichts und die Unterrichtsmethoden n\u00e4her darzustellen sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nachweise \u00fcber die Zahl, die Qualifikationen und die T\u00e4tigkeitsbereiche der Ausbilder, einschlie\u00dflich eines Nachweises \u00fcber ihre didaktischen und p\u00e4dagogischen Kenntnisse,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben zu den Unterrichtsr\u00e4umen, zu den Lehrmitteln, zu den f\u00fcr die praktische Ausbildung bereitgestellten Unterrichtsmitteln sowie zu den eingesetzten Ausbildungsfahrzeugen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vorgesehene maximale Teilnehmerzahl f\u00fcr den jeweiligen Unterrichtsraum.</LA></DD></DL>F\u00fcr Ausbilder im praktischen Teil muss eine Berufserfahrung als <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Berufskraftfahrer,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fachkraft im Fahrbetrieb,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kraftverkehrsmeister oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Meister f\u00fcr Kraftverkehr</LA></DD></DL>oder eine entsprechende Fahrerfahrung, insbesondere als Fahrlehrer f\u00fcr Lastkraftwagen oder Busse, nachgewiesen werden.</P><P>(2) Die Anerkennung ist in schriftlicher oder in elektronischer Form zu erlassen. Vorbehaltlich besonderer Bestimmungen sind zu benennen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das anerkannte Ausbildungsprogramm,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zugelassenen Ausbilder,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zugelassenen R\u00e4ume, in denen Unterricht nach \u00a7 2 Absatz 2 und \u00a7 5 Absatz 3 des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes durchgef\u00fchrt werden darf, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die jeweils h\u00f6chstens zul\u00e4ssige Teilnehmerzahl.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Anerkennung kann mit Nebenbestimmungen verbunden werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Anforderungen an den Unterricht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Teilnehmerzahl f\u00fcr den Unterricht zur beschleunigten Grundqualifikation und zur Weiterbildung ist auf h\u00f6chstens 25 Personen je Unterricht zu beschr\u00e4nken. Die Durchf\u00fchrung von Unterricht mit einer h\u00f6heren Teilnehmerzahl ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(2) Die Ausbildungsst\u00e4tte hat daf\u00fcr zu sorgen, dass in den Unterrichtsr\u00e4umen w\u00e4hrend des Unterrichts f\u00fcr alle Teilnehmenden geeignete und ausreichende Lernmittel zur Gestaltung des Unterrichts und zur Visualisierung vorhanden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Fortbildung der Ausbilder",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ausbilder, die Unterricht zur beschleunigten Grundqualifikation oder zur Weiterbildung durchf\u00fchren, haben ihre Kenntnisse regelm\u00e4\u00dfig durch eine mindestens dreit\u00e4gige Fortbildung aufzufrischen. Die Fortbildung soll alle Gebiete erfassen, die f\u00fcr diese berufliche T\u00e4tigkeit des Ausbilders von Bedeutung sind. Die Fortbildung hat einen Gesamtumfang von mindestens 24 Unterrichtseinheiten zu je 60 Minuten und ist sp\u00e4testens alle vier Jahre zu absolvieren.</P><P>(2) Die Ausbilder haben der Ausbildungsst\u00e4tte, an der sie Unterricht durchf\u00fchren, sp\u00e4testens zwei Wochen nach Abschluss der Fortbildung die Teilnahmebescheinigung der Ausbildungsst\u00e4tte auszuh\u00e4ndigen.</P><P>(3) Der Unterricht im Sinne dieser Verordnung darf nur von Ausbildern durchgef\u00fchrt werden, die sich regelm\u00e4\u00dfig im Sinne des Absatzes 1 Satz 3 fortbilden.</P><P>(4) Teilnahmebescheinigungen der Ausbilder der letzten beiden Fortbildungsma\u00dfnahmen sind von der Ausbildungsst\u00e4tte aufzubewahren und sp\u00e4testens acht Jahre nach Abschluss der Fortbildungsma\u00dfnahme zu vernichten. Die Teilnahmebescheinigungen sind der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 1 des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes auf Verlangen unverz\u00fcglich vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Ausstellung des Fahrerqualifizierungsnachweises",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde stellt auf Antrag einen Fahrerqualifizierungsnachweis aus, wenn der Fahrer nachweislich grundqualifiziert ist oder als grundqualifiziert gilt. Sind seit der Erlangung der Grundqualifikation mehr als f\u00fcnf Jahre vergangen, muss der Fahrer nachweislich \u00fcber eine abgeschlossene Weiterbildung verf\u00fcgen. Der Fahrerqualifizierungsnachweis folgt dem Muster der Anlage 5.</P><P>(2) Der Antrag auf Ausstellung des Fahrerqualifizierungsnachweises ist bei der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde durch den Fahrer in schriftlicher oder in elektronischer Form zu stellen. Der Fahrer hat auf Verlangen der Beh\u00f6rde pers\u00f6nlich zu erscheinen. Sie oder er hat folgende Daten mitzuteilen und auf Verlangen nachzuweisen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburts- und Familienname, Vornamen, Tag und Ort der Geburt, akademischer Grad und Geschlecht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anschrift,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Staatsangeh\u00f6rigkeit und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art des Ausweisdokuments.</LA></DD></DL></P><P>(3) Dem Antrag sind folgende Unterlagen beizuf\u00fcgen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein amtlicher Nachweis \u00fcber Tag und Ort der Geburt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Lichtbild, das die Anforderungen der Anlage 8 der Passverordnung erf\u00fcllt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein g\u00fcltiger F\u00fchrerschein, in dem die f\u00fcr die Grundqualifikation, die beschleunigte Grundqualifikation oder die Weiterbildung ma\u00dfgebliche Fahrerlaubnisklasse vermerkt ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein amtlicher Nachweis \u00fcber den ordentlichen Wohnsitz im Sinne des \u00a7 7 Absatz 1 oder Absatz 2 der Fahrerlaubnis-Verordnung in der Bundesrepublik Deutschland, eine in der Bundesrepublik Deutschland erteilte Arbeitsgenehmigung-EU oder einen Aufenthaltstitel, der erkennen l\u00e4sst, dass die Erwerbst\u00e4tigkeit erlaubt ist (\u00a7 4a Absatz 3 des Aufenthaltsgesetzes), und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sofern andere abgeschlossene spezielle Aus- oder Weiterbildungsma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 5 oder \u00a7 4 Absatz 4 angerechnet werden sollen und diesbez\u00fcglich noch kein Eintrag in das Berufskraftfahrerqualifikationsregister erfolgt ist, ein rechtlich vorgeschriebener Nachweis \u00fcber den Abschluss der jeweiligen Ma\u00dfnahme.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde pr\u00fcft die Richtigkeit und Vollst\u00e4ndigkeit der vom Fahrer mitgeteilten Daten und vorgelegten Unterlagen. Sie holt zu diesem Zweck eine Auskunft aus dem Zentralen Fahrerlaubnisregister ein. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcberpr\u00fcft das Vorliegen einer Grundqualifikation oder einer Weiterbildung nach Absatz 1. Sie holt zu diesem Zweck eine Auskunft aus dem Berufskraftfahrerqualifikationsregister ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Ausstellung eines neuen Fahrerqualifizierungsnachweises bei \u00c4nderungen, Verlust, Diebstahl und Besch\u00e4digung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei \u00c4nderungen der den Angaben auf dem Fahrerqualifizierungsnachweis zugrunde liegenden Tatsachen ist auf Antrag ein neuer Fahrerqualifizierungsnachweis auszustellen. Der alte Fahrerqualifizierungsnachweis ist der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zur\u00fcckzugeben.</P><P>(2) Wird ein Fahrerqualifizierungsnachweis wegen Verlust, Diebstahl oder Besch\u00e4digung eines vorhandenen Fahrerqualifizierungsnachweises beantragt, sind der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorzulegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Verlust des Fahrerqualifizierungsnachweises eine schriftliche Erkl\u00e4rung \u00fcber den Verlust,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Diebstahl des Fahrerqualifizierungsnachweises der Nachweis einer Anzeige,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Besch\u00e4digung des Fahrerqualifizierungsnachweises der zu erneuernde Fahrerqualifizierungsnachweis.</LA></DD></DL>Dem Antrag sind die nach \u00a7 8 Absatz 3 Nummer 1 bis 4 erforderlichen Unterlagen beizuf\u00fcgen. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde pr\u00fcft die Vollst\u00e4ndigkeit der mitgeteilten Daten. Sie holt zu diesem Zweck eine Auskunft aus dem Zentralen Fahrerlaubnisregister ein. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde pr\u00fcft das Vorliegen einer Grundqualifikation oder einer Weiterbildung nach \u00a7 8 Absatz 1. Sie holt zu diesem Zweck eine Auskunft aus dem Berufskraftfahrerqualifikationsregister ein.</P><P>(3) Der Fahrer hat auf Verlangen der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, die den neuen Fahrerqualifizierungsnachweis ausstellt, eine Versicherung an Eides statt abzugeben, dass und aus welchen Gr\u00fcnden der Fahrerqualifizierungsnachweis nicht zur\u00fcckgegeben werden kann.</P><P>(4) Mit Ausstellung des neuen Fahrerqualifizierungsnachweises verliert der ersetzte Fahrerqualifizierungsnachweis seine G\u00fcltigkeit. Ein wiederaufgefundener Fahrerqualifizierungsnachweis ist der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich zur\u00fcckzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 28 Absatz 2 Nummer 7 Buchstabe a des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 6 Absatz 1 Satz 2 oder \u00a7 7 Absatz 3 Unterricht durchf\u00fchrt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 6 Absatz 2 nicht daf\u00fcr sorgt, dass die dort genannten Lernmittel vorhanden sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 28 Absatz 2 Nummer 7 Buchstabe b des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 7 Absatz 4 Satz 2 eine Teilnahmebescheinigung nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig vorlegt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 11 Absatz 4 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe b eine Bescheinigung nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig ausstellt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Weiterbildungsbescheinigungen, die nach den bis zum Ablauf des 21. Dezember 2016 geltenden Vorschriften ausgefertigt worden sind, bleiben bis zum Ablauf des 21. Dezember 2021 g\u00fcltig.</P><P>(2) Weiterbildungsbescheinigungen, die nach den bis zum Ablauf des 23. August 2017 geltenden Vorschriften ausgefertigt worden sind, bleiben bis zum Ablauf des 23. August 2022 g\u00fcltig.</P><P>(3) Bescheinigungen, die auf Grundlage der Anlagen 2a und 2b der bis zum Ablauf des 16. Dezember 2020 geltenden Vorschriften ausgefertigt worden sind, bleiben g\u00fcltig.</P><P>(4) Bis zur Inbetriebnahme der Schnittstelle f\u00fcr die Industrie- und Handelskammern und f\u00fcr die anerkannten Ausbildungsst\u00e4tten zum Berufskraftfahrerqualifikationsregister ist anstelle eines Eintrags in das Berufskraftfahrerqualifikationsregister <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Bescheinigung \u00fcber die jeweils erbrachten Leistungen oder Teilleistungen auszustellen und dem Teilnehmer auszuh\u00e4ndigen von <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Industrie- und Handelskammer unmittelbar nach dem Bestehen der Pr\u00fcfung und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Ausbildungsst\u00e4tte unmittelbar nach dem Abschluss des Unterrichts zum Erwerb der beschleunigten Grundqualifikation, dem Abschluss von Unterrichtseinheiten nach \u00a7 4 Absatz 2 (Teilleistungen) sowie dem Abschluss der Weiterbildung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bescheinigung zum Abschluss des Unterrichts zum Erwerb der beschleunigten Grundqualifikation nach dem Muster der Anlage 3 auszustellen und dem Teilnehmer auszuh\u00e4ndigen; die Bescheinigung muss enthalten: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift der Ausbildungsst\u00e4tte sowie Angaben zur zust\u00e4ndigen Anerkennungs- und \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde und das Aktenzeichen des Anerkennungsbescheides,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name, Anschrift und Geburtsdatum des Teilnehmers,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zeitraum des Unterrichts und tats\u00e4chliche Dauer der Unterrichtsteilnahme und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben zu den vermittelten Unterkenntnisbereichen nach Anlage 1,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bescheinigung \u00fcber Teilleistungen und den Abschluss der Weiterbildung nach dem Muster der Anlage 4 auszustellen und dem Teilnehmer auszuh\u00e4ndigen; die Bescheinigung muss enthalten: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift der Ausbildungsst\u00e4tte sowie Angaben zur zust\u00e4ndigen Anerkennungs- und \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde und das Aktenzeichen des Anerkennungsbescheides,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name, Anschrift und Geburtsdatum des Teilnehmers,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zeitraum des Unterrichts und tats\u00e4chliche Dauer der Unterrichtsteilnahme und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben zu den vermittelten Unterkenntnisbereichen nach Anlage 1.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Bescheinigung nach Satz 1 Nummer 2 ist im Original von einer zur Vertretung der Ausbildungsst\u00e4tte berechtigten Person zu unterschreiben. Die Bescheinigung nach Satz 1 Nummer 3 ist im Original von einer zur Vertretung der Ausbildungsst\u00e4tte berechtigten Person und von der zur Durchf\u00fchrung des Unterrichts eingesetzten Person zu unterschreiben. Die eigenh\u00e4ndige Unterschrift der zur Vertretung der Ausbildungsst\u00e4tte berechtigten Person kann bei automatisierter Erstellung der Bescheinigung durch eine bildhafte Wiedergabe der Unterschrift ersetzt werden. Das gilt nicht, wenn der Unterricht ausschlie\u00dflich von dieser Person durchgef\u00fchrt wurde.</P><P>(5) Bescheinigungen nach Absatz 4 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe b in Verbindung mit Nummer 3 sind f\u00fcnf Jahre ab dem Abschluss der Teilleistung oder gesamten Weiterbildung g\u00fcltig. Sie sind zus\u00e4tzlich zu den in \u00a7 8 Absatz 3 genannten Unterlagen vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE001200000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 2 Satz 2, \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2, \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1)<BR />Liste der Kenntnisbereiche",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2910 - 2913)</kommentar></noindex></P><P>Die Kenntnisse m\u00fcssen sich zumindest auf die in dieser Liste angef\u00fchrten Bereiche erstrecken. Anw\u00e4rter f\u00fcr den Beruf des Kraftfahrers m\u00fcssen \u00fcber das zum sicheren F\u00fchren eines Fahrzeugs der betreffenden Fahrerlaubnisklasse erforderliche Niveau von Kenntnissen und F\u00e4higkeiten in diesen Bereichen verf\u00fcgen.</P><P>Das Mindestqualifikationsniveau muss mit Niveau 2 des Europ\u00e4ischen Qualifikationsrahmens gem\u00e4\u00df Anhang II der Empfehlung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 23. April 2008 zur Einrichtung des Europ\u00e4ischen Qualifikationsrahmens f\u00fcr lebenslanges Lernen (ABl. C 111 vom 6.5.2008, S. 1) vergleichbar sein.<BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"8.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"152*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>1.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Verbesserung des rationellen Fahrverhaltens auf der Grundlage der Sicherheitsregeln</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Fahrerlaubnisklassen C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D, DE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.1<FnR ID=\"F814108_02_BJNR290510020BJNE001200000\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: Kenntnis der Eigenschaften der kinematischen Kette f\u00fcr eine optimierte Nutzung, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Drehmomentkurven,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungskurven,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">spezifische Verbrauchskurven eines Motors,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">optimaler Nutzungsbereich des Drehzahlmessers und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">optimaler Drehzahlbereich beim Schalten.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: Kenntnis der technischen Merkmale und der Funktionsweise der Sicherheitsausstattung, um das Fahrzeug zu beherrschen, seinen Verschlei\u00df m\u00f6glichst gering zu halten und Fehlfunktionen vorzubeugen, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grenzen des Einsatzes der Bremsanlagen und der Dauerbremsanlage,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kombinierter Einsatz von Brems- und Dauerbremsanlage,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bestes Verh\u00e4ltnis zwischen Geschwindigkeit und Getriebe\u00fcbersetzung,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsatz der Tr\u00e4gheit des Fahrzeugs,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsatz der Bremsanlagen im Gef\u00e4lle,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verhalten bei Defekten,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwendung von elektronischen und mechanischen Ger\u00e4ten wie elektronisches Stabilit\u00e4tsprogramm (ESP),</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vorausschauende Notbremssysteme (AEBS),</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Antiblockiersystem (ABS),</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Traktionskontrollsysteme (TCS) und \u00dcberwachungssysteme im Fahrzeug (IVMS) und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">andere zur Verwendung zugelassene Fahrerassistenz- oder Automatisierungssysteme.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: F\u00e4higkeit zur Optimierung des Kraftstoffverbrauchs, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Optimierung des Kraftstoffverbrauchs durch Anwendung der Kenntnisse gem\u00e4\u00df den Nummern 1.1 und 1.2,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedeutung der Antizipation des Verkehrsflusses,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geeigneter Abstand zu anderen Fahrzeugen und Nutzung der Fahrzeugdynamik,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">konstante Geschwindigkeit,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausgeglichener Fahrstil und angemessener Reifendruck und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kenntnis intelligenter Verkehrssysteme, die ein effizienteres Fahren und eine bessere Routenplanung erm\u00f6glichen.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.3a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: F\u00e4higkeit, Risiken im Stra\u00dfenverkehr vorherzusehen, zu bewerten und sich daran anzupassen, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich unterschiedlicher Stra\u00dfen-, Verkehrs- und Witterungsbedingungen bewusst sein und sich daran anpassen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">k\u00fcnftige Ereignisse vorhersehen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ermessen, welche Vorkehrungen f\u00fcr eine Fahrt bei au\u00dfergew\u00f6hnlichen Witterungsbedingungen getroffen werden m\u00fcssen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verwendung der damit verbundenen Sicherheitsausr\u00fcstung beherrschen und sich bewusst machen, wann eine Fahrt aufgrund extremer Witterungsbedingungen verschoben oder abgesagt werden muss,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich an Verkehrsrisiken anpassen, einschlie\u00dflich gef\u00e4hrlicher Verhaltensweisen im Verkehr oder Ablenkung beim Fahren (durch die Nutzung elektronischer Ger\u00e4te, Nahrungs- und Getr\u00e4nkeaufnahme usw.),</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gefahrensituationen erkennen, sich daran anpassen und den damit verbundenen Stress bew\u00e4ltigen, vor allem in Bezug auf Gr\u00f6\u00dfe und Gewicht des Fahrzeugs und auf schw\u00e4chere Verkehrsteilnehmer, beispielsweise Fu\u00dfg\u00e4nger, Radfahrer und motorisierte Zweir\u00e4der, und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">m\u00f6gliche Gefahrensituationen erkennen und korrekte Schl\u00fcsse ziehen, wie aus dieser potenziell gef\u00e4hrlichen Lage Situationen entstehen k\u00f6nnen, in denen Unf\u00e4lle m\u00f6glicherweise nicht mehr vermieden werden k\u00f6nnen, sowie Ma\u00dfnahmen ausw\u00e4hlen und durchf\u00fchren, durch die die Sicherheitsabst\u00e4nde so erh\u00f6ht werden, dass ein Unfall noch vermieden werden kann, falls die potenziellen Gefahren auftreten sollten.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Fahrerlaubnisklassen C1, C1E, C, CE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: F\u00e4higkeit zur Sicherung der Ladung unter Anwendung der Sicherheitsvorschriften und durch richtige Benutzung des Fahrzeugs, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Fahrt auf das Fahrzeug wirkende Kr\u00e4fte,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsatz der Getriebe\u00fcbersetzung entsprechend der Belastung des Fahrzeugs und dem Fahrbahnprofil,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nutzung von Automatikgetrieben,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berechnung der Nutzlast eines Fahrzeugs oder einer Fahrzeugkombination,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berechnung des Nutzvolumens,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verteilung der Ladung,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswirkungen der \u00dcberladung auf die Achse,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeugstabilit\u00e4t und Schwerpunkt,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arten von Verpackungen und Lasttr\u00e4gern,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wichtigste Kategorien von G\u00fctern, bei denen eine Ladungssicherung erforderlich ist,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feststell- und Verzurrtechniken,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwendung der Zurrgurte,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberpr\u00fcfung der Haltevorrichtungen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsatz des Umschlagger\u00e4ts und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abdecken mit einer Plane und Entfernen der Plane.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Fahrerlaubnisklassen D1, D1E, D, DE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: F\u00e4higkeit zur Gew\u00e4hrleistung der Fahrgastsicherheit und des Fahrgastkomforts, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">richtige Einsch\u00e4tzung der L\u00e4ngs- und Seitw\u00e4rtsbewegungen des Fahrzeugs,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">r\u00fccksichtsvolles Verkehrsverhalten,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Positionierung auf der Fahrbahn,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sanftes Abbremsen; Beachtung der \u00dcberh\u00e4nge,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nutzung spezifischer Infrastrukturen (\u00f6ffentliche Verkehrsfl\u00e4chen, bestimmten Verkehrsteilnehmern vorbehaltene Verkehrswege),</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">angemessene Priorit\u00e4tensetzung im Hinblick auf die sichere Steuerung des Fahrzeugs und die Erf\u00fcllung anderer dem Fahrer obliegenden Aufgaben,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umgang mit den Fahrg\u00e4sten und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">besondere Merkmale der Bef\u00f6rderung bestimmter Fahrgastgruppen (Menschen mit Behinderungen, Kinder).</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: F\u00e4higkeit zur Sicherung der Ladung unter Anwendung der Sicherheitsvorschriften und durch richtige Benutzung des Fahrzeugs, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Fahrt auf das Fahrzeug wirkende Kr\u00e4fte,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsatz der Getriebe\u00fcbersetzung entsprechend der Belastung des Fahrzeugs und dem Fahrbahnprofil,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nutzung von Automatikgetrieben,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berechnung der Nutzlast eines Fahrzeugs oder einer Fahrzeugkombination,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verteilung der Ladung,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswirkungen der \u00dcberladung auf die Achse und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeugstabilit\u00e4t und Schwerpunkt.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>2.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Anwendung der Vorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Fahrerlaubnisklassen C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D, DE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: Kenntnis der sozialrechtlichen Rahmenbedingungen und Vorschriften f\u00fcr den Kraftverkehr, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">h\u00f6chstzul\u00e4ssige Arbeitszeiten in der Verkehrsbranche,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grunds\u00e4tze, Anwendung und Auswirkungen der Verordnungen (EG) Nr. 561/2006 und (EU) <NB>Nr. 165/2014</NB> des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sanktionen f\u00fcr den Fall, dass der Fahrtenschreiber nicht benutzt, falsch benutzt oder verf\u00e4lscht wird und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kenntnis der sozialrechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr den G\u00fcter- oder Personenkraftverkehr: Rechte und Pflichten der Kraftfahrer im Bereich der Grundqualifikation und der Weiterbildung.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Fahrerlaubnisklassen C1, C1E, C, CE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: Kenntnis der Vorschriften f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungsgenehmigungen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fahrzeug mitzuf\u00fchrende Dokumente,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrverbote f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stra\u00dfenbenutzungsgeb\u00fchren,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verpflichtungen im Rahmen der Mustervertr\u00e4ge f\u00fcr die G\u00fcterbef\u00f6rderung,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstellen von Bef\u00f6rderungsdokumenten,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Genehmigungen im internationalen Verkehr,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verpflichtungen im Rahmen des CMR (\u00dcbereinkommen \u00fcber den Bef\u00f6rderungsvertrag im internationalen Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr),</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstellen des internationalen Frachtbriefs,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberschreiten der Grenzen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkehrskommission\u00e4re und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">besondere Begleitdokumente f\u00fcr die G\u00fcter.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Fahrerlaubnisklassen D1, D1E, D, DE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: Kenntnis der Vorschriften f\u00fcr den Personenkraftverkehr, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderung bestimmter Personengruppen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheitsausstattung in Bussen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheitsgurte und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beladen des Fahrzeugs.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>3.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Gesundheit, Verkehrs- und Umweltsicherheit, Dienstleistung, Logistik</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Fahrerlaubnisklassen C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D, DE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.1<FnR ID=\"F814108_02_BJNR290510020BJNE001200000\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: Sensibilisierung in Bezug auf Risiken des Stra\u00dfenverkehrs und Arbeitsunf\u00e4lle, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Typologie der Arbeitsunf\u00e4lle in der Verkehrsbranche,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkehrsunfallstatistiken,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beteiligung von Lastkraftwagen/Bussen und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">menschliche, materielle und finanzielle Auswirkungen.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.2<FnR ID=\"F814108_02_BJNR290510020BJNE001200000\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: F\u00e4higkeit, der Kriminalit\u00e4t und der Schleusung illegaler Einwanderer vorzubeugen, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemeine Informationen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Folgen f\u00fcr die Kraftfahrer,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorbeugungsma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Checkliste f\u00fcr \u00dcberpr\u00fcfungen und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsvorschriften betreffend die Verantwortung der Kraftverkehrsunternehmer.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.3<FnR ID=\"F814108_02_BJNR290510020BJNE001200000\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: F\u00e4higkeit, Gesundheitssch\u00e4den vorzubeugen, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grunds\u00e4tze der Ergonomie: gesundheitsbedenkliche Bewegungen und Haltungen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">physische Kondition,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcbungen f\u00fcr den Umgang mit Lasten und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">individueller Schutz.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: Sensibilisierung f\u00fcr die Bedeutung einer guten k\u00f6rperlichen und geistigen Verfassung, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grunds\u00e4tze einer gesunden und ausgewogenen Ern\u00e4hrung,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswirkungen von Alkohol, Arzneimitteln oder jedem Stoff, der eine \u00c4nderung des Verhaltens bewirken kann,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Symptome, Ursachen, Auswirkungen von M\u00fcdigkeit und Stress und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">grundlegende Rolle des Zyklus von Aktivit\u00e4t/Ruhezeit.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: F\u00e4higkeit zu richtiger Einsch\u00e4tzung der Lage bei Notf\u00e4llen, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verhalten in Notf\u00e4llen: Einsch\u00e4tzung der Lage,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vermeidung von Nachfolgeunf\u00e4llen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verst\u00e4ndigung der Hilfskr\u00e4fte,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bergung von Verletzten und Leistung erster Hilfe,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reaktion bei Brand,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Evakuierung der Mitfahrer des LKW bzw. der Fahrg\u00e4ste des Busses,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit aller Fahrg\u00e4ste,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorgehen bei Gewalttaten und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundprinzipien f\u00fcr die Erstellung der einvernehmlichen Unfallmeldung.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.6<FnR ID=\"F814108_02_BJNR290510020BJNE001200000\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: F\u00e4higkeit zu einem Verhalten, das zu einem positiven Image des Unternehmens beitr\u00e4gt, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verhalten des Kraftfahrers und Ansehen des Unternehmens: Bedeutung der Qualit\u00e4t der Leistung des Kraftfahrers f\u00fcr das Unternehmen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterschiedliche Rollen des Kraftfahrers,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterschiedliche Gespr\u00e4chspartner des Kraftfahrers,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wartung des Fahrzeugs,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsorganisation und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kommerzielle und finanzielle Konsequenzen eines Rechtsstreits.</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Fahrerlaubnisklassen C1, C1E, C, CE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.7<FnR ID=\"F814108_02_BJNR290510020BJNE001200000\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: Kenntnis des wirtschaftlichen Umfelds des G\u00fcterkraftverkehrs und der Marktordnung, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftverkehr im Verh\u00e4ltnis zu bestimmten Verkehrsmitteln (Wettbewerb, Verlader),</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterschiedliche T\u00e4tigkeiten im Kraftverkehr (gewerblicher G\u00fcterverkehr, Werkverkehr, Transporthilfst\u00e4tigkeiten),</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Organisation der wichtigsten Arten von Verkehrsunternehmen oder Transporthilfst\u00e4tigkeiten,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterschiedliche Spezialisierungen (Tankwagen, temperaturgef\u00fchrte Transporte, gef\u00e4hrliche G\u00fcter, Tiertransporte usw.) und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Weiterentwicklung der Branche (Diversifizierung des Leistungsangebots, Huckepackverkehr, Subunternehmer usw.).</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Fahrerlaubnisklassen D1, D1E, D, DE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.8<FnR ID=\"F814108_02_BJNR290510020BJNE001200000\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ziel: Kenntnis des wirtschaftlichen Umfelds des Personenkraftverkehrs und der Marktordnung, insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personenkraftverkehr im Verh\u00e4ltnis zu den verschiedenen Verkehrsmitteln zur Bef\u00f6rderung von Personen (Bahn, Personenkraftwagen),</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterschiedliche T\u00e4tigkeiten im Personenkraftverkehr,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sensibilisierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberschreiten der Grenzen (internationaler Personenkraftverkehr) und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Organisation der wichtigsten Arten von Unternehmen im Personenkraftverkehr.</LA></DD></DL></entry></row></tbody></tgroup></table><FnArea Line=\"1\" Size=\"normal\"><FnR ID=\"F814108_02_BJNR290510020BJNE001200000\" /></FnArea></P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"manuell\" ID=\"F814108_02_BJNR290510020BJNE001200000\" Pos=\"normal\">Diese Unterkenntnisbereiche stehen nicht im Zusammenhang mit der Stra\u00dfenverkehrssicherheit.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE001300000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 2 Satz 1)<BR />Pr\u00fcfungen zum Erwerb der Grundqualifikation",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2914)</kommentar></noindex></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die theoretische Pr\u00fcfung besteht aus einer schriftlichen Pr\u00fcfung zu jeweils gleichen Teilen aus <BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Multiple-Choice-Fragen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fragen mit direkter Antwort und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Er\u00f6rterung von Praxissituationen.<BR /><BR /></LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">Alle Kenntnisbereiche nach Anlage 1 m\u00fcssen angemessen abgedeckt sein.<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Die theoretische Pr\u00fcfung dauert 240 Minuten.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die praktische Pr\u00fcfung besteht aus einer Fahrpr\u00fcfung, einem praktischen Pr\u00fcfungsteil und der Bew\u00e4ltigung kritischer Fahrsituationen. Sofern im Rahmen des Erwerbs der Grundqualifikation die f\u00fcr das F\u00fchren des Pr\u00fcfungsfahrzeugs vorgeschriebene Fahrerlaubnis nicht vorliegt, muss der Pr\u00fcfungsteilnehmer von einer Person begleitet werden, die eine g\u00fcltige Fahrlehrerlaubnis nach dem Fahrlehrergesetz f\u00fcr die jeweilige Fahrerlaubnisklasse besitzt. Bei diesen Fahrten gilt die Begleitperson als F\u00fchrer des Kraftfahrzeugs im Sinne des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes.<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Ziel der Fahrpr\u00fcfung ist die Bewertung der fahrpraktischen F\u00e4higkeiten des Pr\u00fcfungsteilnehmers. Sie muss auf Stra\u00dfen innerhalb und au\u00dferhalb geschlossener Ortschaften, auf Schnellstra\u00dfen und Autobahnen und in Situationen mit unterschiedlicher Verkehrsdichte stattfinden. Die Fahrzeit ist zu nutzen, um die F\u00e4higkeiten des Pr\u00fcfungsteilnehmers in allen verschiedenen Verkehrssituationen zu beurteilen. Die Fahrpr\u00fcfung dauert 120 Minuten.<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Ziel des praktischen Pr\u00fcfungsteils ist die Bewertung der in den Nummern 1.4 (Fahrerlaubnisklassen C1, C1E, C, CE), 1.5, 1.6 (Fahrerlaubnisklassen D1, D1E, D, DE), 3.2, 3.3 und 3.5 (Fahrerlaubnisklassen C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D, DE) der Anlage 1 genannten Kenntnisbereiche. Der praktische Pr\u00fcfungsteil dauert 30 Minuten.<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Bei der Bew\u00e4ltigung kritischer Situationen wird insbesondere die Beherrschung des Kraftfahrzeugs bei unterschiedlichem Zustand der Fahrbahn je nach Witterungsverh\u00e4ltnissen sowie Tages- und Nachtzeit gepr\u00fcft. Dieser Pr\u00fcfungsteil findet entweder auf einem besonderen Gel\u00e4nde oder in einem leistungsf\u00e4higen Simulator statt. Die Dauer dieses Pr\u00fcfungsteils ist so zu bestimmen, dass der Pr\u00fcfer die genannten Bewertungen vornehmen kann; sie darf 60 Minuten nicht \u00fcberschreiten.<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Das bei der praktischen Pr\u00fcfung eingesetzte Kraftfahrzeug muss den jeweiligen Kriterien f\u00fcr Pr\u00fcfungsfahrzeuge der Nummern 2.2.6 bis 2.2.13 und 2.2.16 der Anlage 7 der Fahrerlaubnis-Verordnung entsprechen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE001400000",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 11 Absatz 4 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe b in Verbindung mit Nummer 2)<BR />Musterbescheinigung \u00fcber die Teilnahme an einer Ausbildung zur beschleunigten Grundqualifikation",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2915 - 2016)</kommentar></noindex></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"Roman\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Musterbescheinigung \u00fcber die Teilnahme an einer Ausbildung zur beschleunigten Grundqualifikation<BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"50.83*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"96.42*\" /><colspec colname=\"COLSPEC0\" colwidth=\"6.59*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"68.18*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Kopfbogen der Ausbildungsst\u00e4tte</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"bottom\">________________________________________________________,\u00a0den</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"bottom\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"bottom\">_____________________________________</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Ort</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Datum</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /></LA><LA Size=\"normal\"><B>Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme an einer Ausbildung zur beschleunigten Grundqualifikation gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes (BKrFQG) in Verbindung mit</B><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"7\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"49*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"4*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"52*\" /><colspec colname=\"col5\" colwidth=\"4*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colwidth=\"49*\" /><colspec colname=\"col7\" colwidth=\"1*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">\u00a7 2 der Berufskraftfahrer-<BR /> qualifikationsverordnung<BR />(BKrFQV)*</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a7 2 Absatz 9 der Berufskraftfahrer-<BR /> qualifikationsverordnung<BR />(BKrFQV)* \u2013<BR /> Quereinsteiger</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a7 3 der Berufskraftfahrer-<BR /> qualifikationsverordnung<BR />(BKrFQV)* \u2013<BR /> Umsteiger</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col7\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\"><table pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><colspec colname=\"col3\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">G\u00fcterverkehr*</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\">Personenkraftverkehr*</entry><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR />Herr/Frau <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"79.76*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"2.94*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"80.31*\" /><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"0\" valign=\"bottom\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">_____________________________________________________________,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a0geb.\u00a0am:\u00a0 ________________________\u00a0in\u00a0____________________________</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Vorname, Name</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" valign=\"bottom\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" valign=\"bottom\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" valign=\"bottom\" /></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"bottom\">___________________________________________________________________________________________________________________________________</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">Wohnanschrift<BR /><BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">hat in der Zeit vom\u00a0_______________________________________________</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">bis\u00a0____________________________________________________________</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"justify\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">mit einer Dauer von 140 Unterrichtseinheiten inkl. 10 Fahr-Unterrichtseinheiten zu je 60 Minuten an der Ausbildung zur beschleunigten Grundqualifikation teilgenommen. Der/Die o. g. Teilnehmer/in hat an s\u00e4mtlichen Zielen gem\u00e4\u00df Anlage 1 zu \u00a7 2 Absatz 2 BKrFQV teilgenommen, die den Fahrerlaubnisklassen C1, C1E, C, CE (bei Grundqualifikation im G\u00fcterkraftverkehr)* bzw. D1, D1E, D, DE (bei Grundqualifikation im Personenkraftverkehr)* zugeordnet sind.*</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"justify\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">mit einer Dauer von 96 Unterrichtseinheiten inkl. 10 Fahr-Unterrichtseinheiten zu je 60 Minuten an der Ausbildung zur beschleunigten Grundqualifikation f\u00fcr Quereinsteiger teilgenommen. Der/Die o. g. Teilnehmer/in hat an denjenigen Zielen gem\u00e4\u00df Anlage 1 zu \u00a7 2 Absatz 2 BKrFQV teilgenommen, welche nicht Gegenstand der Pr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a7 4 der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den Stra\u00dfenpersonenverkehr* oder nach \u00a7 5 der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr* sind.*</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"justify\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">mit einer Dauer von 35 Unterrichtseinheiten inkl. 2,5 Fahr-Unterrichtseinheiten zu je 60 Minuten an der Ausbildung zur beschleunigten Grundqualifikation f\u00fcr Umsteiger teilgenommen. Der/Die o. g. Teilnehmer/in hat an denjenigen Zielen gem\u00e4\u00df Anlage 1 zu \u00a7 2 Absatz 2 BKrFQV teilgenommen, welche die Kraftfahrzeuge betreffen, die Gegenstand der neuen Grundqualifikation sind.*</entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"80*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"3*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"80*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR /><U><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\" /></row></tbody></tgroup></table></U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Unterschrift Ausbildungsst\u00e4tte**<BR /><BR /> Stempel</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anmerkungen zur Musterbescheinigung \u00fcber die Teilnahme an einer Ausbildung zur beschleunigten Grundqualifikation <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwendungshinweise: <DL Font=\"normal\" Indent=\"4\" Type=\"arabic\"><DT>*</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nichtzutreffendes bitte streichen</LA></DD><DT>**</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Unterschrift des Ausbilders/der Ausbilderin hat eigenh\u00e4ndig im Original zu erfolgen. Die eigenh\u00e4ndige Unterschrift der zur Vertretung der Ausbildungsst\u00e4tte berechtigten Person kann durch eine bildhafte Wiedergabe der Unterschrift ersetzt werden (\u00a7 11 Absatz 4 Satz 4 und 5 BKrFQV), sofern der Unterricht nicht ausschlie\u00dflich von dieser Person durchgef\u00fchrt wurde.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verteiler:</LA><LA Size=\"normal\">Original \u2013 Teilnehmer/in<BR /> Kopie \u2013 Ausbildungsst\u00e4tte</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angabe zur Ausbildungsst\u00e4tte:</LA><LA Size=\"normal\">Es ist die jeweilige Ausbildungsst\u00e4tte in die Musterbescheinigung einzutragen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE001500000",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 11 Absatz 4 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe b in Verbindung mit Nummer 3)<BR />Musterbescheinigung \u00fcber die Teilnahme an einer Weiterbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2917 - 2918)</kommentar></noindex></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"Roman\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Musterbescheinigung \u00fcber die Teilnahme an einer Weiterbildung <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"50.83*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"96.42*\" /><colspec colname=\"COLSPEC0\" colwidth=\"6.59*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"68.18*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Kopfbogen der Ausbildungsst\u00e4tte</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"bottom\">________________________________________________________,\u00a0den</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"bottom\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"bottom\">_____________________________________</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Ort</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Datum</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /></LA><LA Size=\"normal\"><B>Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme an einer Weiterbildung gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 5 und 30 des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes (BKrFQG) in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 4 und 11 der Berufskraftfahrerqualifikationsverordnung (BKrFQV)</B><BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Herr/Frau <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"79.76*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"2.94*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"80.31*\" /><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"0\" valign=\"bottom\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">_____________________________________________________________,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a0geb.\u00a0am:\u00a0 ________________________\u00a0in\u00a0____________________________</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Vorname, Name</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" valign=\"bottom\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" valign=\"bottom\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" valign=\"bottom\" /></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"bottom\">___________________________________________________________________________________________________________________________________</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">Wohnanschrift</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"justify\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">hat an f\u00fcnf aufeinanderfolgenden Schulungstagen vom _______________ bis _______________ an einer mehrt\u00e4gigen Weiterbildung (Abschluss der Weiterbildung) mit _____ Unterrichtseinheiten (mindestens 35 Unterrichtseinheiten zu je 60 Minuten)*</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"justify\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">hat am _______________ an einer Weiterbildung mit _____ Unterrichtseinheiten (mindestens 7 Unterrichtseinheiten zu je 60 Minuten)*</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"justify\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">hat an einer Weiterbildung, die an zwei aufeinanderfolgenden Tagen am _______________ mit ___ Unterrichtseinheiten und am _______________ mit ___ Unterrichtseinheiten (insgesamt mindestens 7 Unterrichtseinheiten zu je 60 Minuten) stattfand,*</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /></LA><LA Size=\"normal\">mit folgenden Zielen gem\u00e4\u00df Anlage 1 zu \u00a7 4 Absatz 1 BKrFQV teilgenommen: <BR /><table colsep=\"0\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"7\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"70*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col7\" colwidth=\"15*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\"><B>Kenntnisbereich 1</B> Verbesserung des rationellen Fahrverhaltens auf der Grundlage der Sicherheitsregeln*</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><U>1.2</U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\"><U>1.3</U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\"><U>1.3a</U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">nur Fahrerlaubnisklassen C1, C1E, C, CE</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><U>1.4</U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">nur Fahrerlaubnisklassen D1, D1E, D, DE</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><U>1.5</U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><U>1.6</U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\"><B>Kenntnisbereich 2</B> Anwendung der Vorschriften*</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><U>2.1</U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">nur Fahrerlaubnisklassen C1, C1E, C, CE</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><U>2.2</U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">nur Fahrerlaubnisklassen D1, D1E, D, DE</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><U>2.3</U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\"><B>Kenntnisbereich 3</B> Gesundheit, Verkehrs- und Umweltsicherheit, Dienstleistung, Logistik*</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">3.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\"><U>3.4</U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\"><U>3.5</U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">3.6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">nur Fahrerlaubnisklassen C1, C1E, C, CE</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">nur Fahrerlaubnisklassen D1, D1E, D, DE</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\">Die <U>unterstrichenen Unterkenntnisbereiche</U> stehen im Zusammenhang mit der Stra\u00dfenverkehrssicherheit nach \u00a7 4 Absatz 1 BKrFQV.</entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"80*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"3*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"80*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\"><U><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\" /></row></tbody></tgroup></table></U><BR /><BR /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\"><U><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\" /></row></tbody></tgroup></table></U><BR /><BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Unterschrift Ausbildungsst\u00e4tte**<BR /><BR />Stempel</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Unterschrift Ausbilder/in**</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anmerkungen zur Musterbescheinigung \u00fcber die Teilnahme an einer Weiterbildung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwendungshinweise: <DL Font=\"normal\" Indent=\"4\" Type=\"arabic\"><DT>*</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nichtzutreffendes bitte streichen</LA></DD><DT>**</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Unterschrift des Ausbilders/der Ausbilderin hat eigenh\u00e4ndig im Original zu erfolgen. Die eigenh\u00e4ndige Unterschrift der zur Vertretung der Ausbildungsst\u00e4tte berechtigten Person kann durch eine bildhafte Wiedergabe der Unterschrift ersetzt werden (\u00a7 11 Absatz 4 Satz 4 und 5 BKrFQV), sofern der Unterricht nicht ausschlie\u00dflich von dieser Person durchgef\u00fchrt wurde.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verteiler:</LA><LA Size=\"normal\">Original \u2013 Teilnehmer/in<BR /> Kopie \u2013 Ausbildungsst\u00e4tte</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angabe zur Ausbildungsst\u00e4tte:</LA><LA Size=\"normal\">Es ist die jeweilige Ausbildungsst\u00e4tte in die Musterbescheinigung einzutragen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290510020BJNE001600000",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 8 Absatz 1 Satz 3)<BR />Muster des Fahrerqualifizierungsnachweises",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2919 - 2920)</kommentar></noindex></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorbemerkungen<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Fahrerqualifizierungsnachweise werden als Kunststoffkarten nach Anhang II der Richtlinie 2003/59/EG in der Fassung der Richtlinie (EU) 2018/645 hergestellt und im Auftrag der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde durch den vom Kraftfahrt-Bundesamt bestimmten und zertifizierten Hersteller zentral gefertigt. Hersteller ist die Bundesdruckerei GmbH. Die Herstellung, Personalisierung und Lieferung der Fahrerqualifizierungsnachweise erfolgt auf der Grundlage eines Rahmenvertrages zwischen dem Kraftfahrt-Bundesamt und der Bundesdruckerei GmbH. N\u00e4heres wird durch Verwaltungsvorschrift geregelt.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschreibung des Fahrerqualifizierungsnachweises <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Seite 1 (Vorderseite)<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Seite 1 enth\u00e4lt: <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bezeichnung \u201eFAHRERQUALIFIZIERUNGSNACHWEIS\u201c sowie deren Wiederholung in den Sprachen der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union als blaufarbener Unterdruck auf dem Fahrerqualifizierungsnachweis.</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Aufschrift \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c sowie das Zeichen der Europ\u00e4ischen Union (zw\u00f6lf goldene Sterne in einem blauen Rechteck), in welches das Nationalit\u00e4tszeichen D eingef\u00fcgt ist.</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Folgende Daten zum Inhaber des Fahrerqualifizierungsnachweises und zu seiner Fahrerlaubnis entsprechend der auf dem Fahrerqualifizierungsnachweis aufgebrachten Nummerierung. Die Nummern 4d (andere Nummer als die F\u00fchrerscheinnummer), 8 (Wohnort) und 11 (Angaben zum Verwaltungsverfahren) sind nicht vorhanden, da die Angaben nach Ma\u00dfgabe der Richtlinie 2003/59/EG in der Fassung der Richtlinie (EU) 2018/645 fakultativ sind und im deutschen Fahrerqualifizierungsnachweis nicht ausgewiesen werden.<DL Font=\"normal\" Indent=\"5.5\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name des Inhabers</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorname des Inhabers</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsdatum und Geburtsort des Inhabers</LA></DD><DT>4a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausstellungsdatum</LA></DD><DT>4b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ablaufdatum</LA></DD><DT>4c.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name der Ausstellungsbeh\u00f6rde</LA></DD><DT>5a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fchrerscheinnummer</LA></DD><DT>5b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Seriennummer des Fahrerqualifizierungsnachweises, die sich aus \u201eFQN\u201c als festem Wert, aus dem Beh\u00f6rdenschl\u00fcssel der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, aus einer laufenden Nummer, aus einer Pr\u00fcfziffer und aus einer Ausfertigungskennziffer des Fahrerqualifizierungsnachweises zusammensetzt.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lichtbild des Inhabers</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterschrift des Inhabers</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrerlaubnisklassen, f\u00fcr die der Fahrer die Grundqualifikations- und Weiterbildungsverpflichtung erf\u00fcllt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Seite 2 (R\u00fcckseite)<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Seite 2 enth\u00e4lt: <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Folgende Daten zur Qualifizierung des Inhabers entsprechend der auf dem Fahrerqualifizierungsnachweis aufgebrachten Nummerierung: <DL Font=\"normal\" Indent=\"5.5\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrerlaubnisklassen, f\u00fcr die der Fahrer die Grundqualifikations- und Weiterbildungsverpflichtung erf\u00fcllt. Klassen, f\u00fcr die die Qualifizierungsverpflichtung nicht erf\u00fcllt wurde, werden durch einen Strich entwertet.</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schl\u00fcsselzahl 95 nach Anlage 9 der Fahrerlaubnis-Verordnung.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Erl\u00e4uterungen zum Inhalt der Felder 1 bis 4c, 5 bis 7 sowie 9 und 10.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Muster des Fahrerqualifizierungsnachweises</LA><LA Size=\"normal\">Vorderseite<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\"><IMG Align=\"center\" Height=\"154\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2020_j2905-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"243\" alt=\"\" /></LA><LA Size=\"normal\">R\u00fcckseite<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\"><IMG Align=\"center\" Height=\"154\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2020_j2905-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"243\" alt=\"\" /></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
