{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR212400012",
    "firstPublished": "2012-09-28",
    "sourceTimestamp": "20130320215553",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen von Besch\u00e4ftigten des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung in Angelegenheiten nach den Beihilfevorschriften des Bundes",
    "abbreviation": "BMinBFZustAnO",
    "slug": "bminbfzustano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 2124",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.10.2012 +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212400012BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 127 Absatz 3 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) \u00fcbertrage ich dem Bundesverwaltungsamt die Vertretung des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung bei Klagen von Besch\u00e4ftigten des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung, soweit das Bundesverwaltungsamt zum Erlass des Verwaltungsaktes oder zur Ablehnung eines Anspruches in Angelegenheiten nach den Beihilfevorschriften des Bundes zust\u00e4ndig war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212400012BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung in Kraft. Sie findet keine Anwendung auf Klagen, die vor ihrem Inkrafttreten erhoben worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212400012BJNE000300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Die Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
