{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR052500006",
    "firstPublished": "2006-02-28",
    "sourceTimestamp": "20131008093629",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes f\u00fcr den \nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales",
    "abbreviation": "BMinASBDGAnO",
    "slug": "bminasbdgano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2006, 525",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 16.3.2006 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052500006BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 33 Abs. 5, des \u00a7 34 Abs. 2 Satz 2, des \u00a7 42 Abs. 1 Satz 2 und des \u00a7 84 Satz 2 des Bundesdisziplinargesetzes vom 9. Juli 2001 (BGBl. I S. 1510) wird angeordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052500006BJNE000200000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dienstvorgesetzte im Sinne des Bundesdisziplinargesetzes sind au\u00dfer der Bundesministerin oder dem Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales jeweils f\u00fcr ihren oder seinen Gesch\u00e4ftsbereich: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident des Bundesarbeitsgerichts,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident des Bundessozialgerichts,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident des Bundesversicherungsamtes,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4sidentin und Professorin oder der Pr\u00e4sident und Professor der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052500006BJNE000300000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Den in Abschnitt I genannten Dienstvorgesetzten wird \u00fcbertragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Befugnis, nach \u00a7 33 Abs. 1 in Verbindung mit \u00a7 33 Abs. 3 Nr. 1 des Bundesdisziplinargesetzes die K\u00fcrzung der Dienstbez\u00fcge bis zum H\u00f6chstma\u00df festzusetzen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Befugnis, nach \u00a7 34 Abs. 1 in Verbindung mit \u00a7 34 Abs. 2 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes Disziplinarklage gegen Beamtinnen und Beamte der Besoldungsgruppen A 2 bis A 15 der Bundesbesoldungsordnung A (Anlage I des Bundesbesoldungsgesetzes) zu erheben,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zust\u00e4ndigkeit, nach \u00a7 42 Abs. 1 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes den Widerspruchsbescheid zu erlassen, soweit sie den mit dem Widerspruch angefochtenen Verwaltungsakt erlassen haben,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Befugnis, nach \u00a7 84 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes gegen\u00fcber Ruhestandsbeamtinnen und Ruhestandsbeamten die Disziplinarbefugnisse auszu\u00fcben,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Befugnis zur Vertretung des Dienstherrn bei Klagen, die ihren Ursprung im Bundesdisziplinargesetz haben.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052500006BJNE000400000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00dcber die Einleitung von Disziplinarverfahren ist das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales unverz\u00fcglich zu unterrichten. Dazu ist der nach \u00a7 17 Abs. 1 Satz 3 des Bundesdisziplinargesetzes zu fertigende Vermerk in Kopie vorzulegen. Die Berichtspflichten nach \u00a7 35 Abs. 1 und \u00a7 43 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052500006BJNE000500000",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Regelungen in den Abschnitten I bis III sowie in Abschnitt V werden hinsichtlich des Bundesarbeitsgerichts nach \u00a7 40 Abs. 2 Satz 2 des Arbeitsgerichtsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 1979 (BGBl. I S. 853, 1036), der zuletzt durch Artikel 64 Nr. 2 der Verordnung vom 25. November 2003 (BGBl. I S. 2304) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit \u00a7 1 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungsgesetzes vom 16. August 2002 (BGBl. I S. 3165) und dem Organisationserlass der Bundeskanzlerin vom 22. November 2005 (BGBl. I S. 3197) im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Justiz getroffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052500006BJNE000600000",
        "name": "V.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft. Von diesem Zeitpunkt an sind nicht mehr anzuwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit vom 9. September 2003 (BGBl. I S. 1955), soweit darin Regelungen f\u00fcr Beamtinnen oder Beamte des Bundesarbeitsgerichts und der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin getroffen werden,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung vom 29. April 2002 (BGBl. I S. 1541), ge\u00e4ndert durch die Anordnung vom 24. Februar 2003 (BGBl. I S. 305), soweit darin Regelungen f\u00fcr Beamtinnen oder Beamte des Bundessozialgerichts und des Bundesversicherungsamtes getroffen werden.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052500006BJNE000700000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
