{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR041500008",
    "firstPublished": "2008-03-09",
    "sourceTimestamp": "20140812222003",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden in beamtenrechtlichen Angelegenheiten auf die obersten Gerichte des Bundes im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz",
    "abbreviation": "BMJGerWidAnO",
    "slug": "bmjgerwidano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 415",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Nachgewiesener Text noch nicht dokumentarisch bearbeitet +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041500008BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 172 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) in Verbindung mit \u00a7 126 Abs. 3 Nr. 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 654), der zuletzt durch Artikel 2 Nr. 4 Buchstabe b des Gesetzes vom 21. Juni 2002 (BGBl. I S. 2138) ge\u00e4ndert worden ist, wird <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesgerichtshof,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesverwaltungsgericht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesfinanzhof</LA></DD></DL>die Befugnis \u00fcbertragen, in beamtenrechtlichen Angelegenheiten \u00fcber Widerspr\u00fcche gegen die von ihnen getroffenen Ma\u00dfnahmen zu entscheiden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041500008BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am ersten Tag des ersten auf die Ver\u00f6ffentlichung im Bundesgesetzblatt folgenden Kalendermonats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041500008BJNE000300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Die Bundesministerin der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
