{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR041400008",
    "firstPublished": "2008-03-09",
    "sourceTimestamp": "20140812222003",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamtinnen und Bundesbeamten bei den obersten Gerichten des Bundes im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz",
    "abbreviation": "BMJGerErnAnO",
    "slug": "bmjgerernano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 414",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.4.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041400008BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 1 Abs. 1 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Beamtinnen, Beamten, Richterinnen und Richter des Bundes vom 23. Juni 2004 (BGBl. I S. 1286) wird die Aus\u00fcbung des Rechtes zur Ernennung und Entlassung der Bundesbeamtinnen und Bundesbeamten der Besoldungsgruppen A 13 (h\u00f6herer Dienst) bis A 15 der Bundesbesoldungsordnung A (Anlage I des Bundesbesoldungsgesetzes) jeweils f\u00fcr ihren oder seinen Gesch\u00e4ftsbereich widerruflich \u00fcbertragen auf: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00e4sidentin oder den Pr\u00e4sidenten des Bundesgerichtshofs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00e4sidentin oder den Pr\u00e4sidenten des Bundesverwaltungsgerichts,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00e4sidentin oder den Pr\u00e4sidenten des Bundesfinanzhofs.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041400008BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am ersten Tag des ersten auf die Ver\u00f6ffentlichung im Bundesgesetzblatt folgenden Kalendermonats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041400008BJNE000300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Die Bundesministerin der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
