{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR016700013",
    "firstPublished": "2013-02-01",
    "sourceTimestamp": "20140812222003",
    "titleShort": "BMJ-Vertretungsanordnung",
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Vertretung der Bundesrepublik Deutschland im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz",
    "abbreviation": "BMJVertrAnO",
    "slug": "bmjvertrano",
    "extraAbbreviations": [
      "BMJVertrAnO 2013"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 167",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 14.2.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016700013BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung gilt f\u00fcr die Vertretung der Bundesrepublik Deutschland im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz bei allen rechtserheblichen Handlungen, insbesondere bei Rechtsgesch\u00e4ften, in Verfahren vor Gerichten und Schiedsgerichten und in Verwaltungsverfahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016700013BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Vertretungsbefugnis",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesrepublik Deutschland wird durch die Bundesministerin oder den Bundesminister der Justiz vertreten.</P><P>(2) Innerhalb des Bundesministeriums der Justiz richtet sich die Vertretung der Bundesministerin oder des Bundesministers nach den Bestimmungen der Gemeinsamen Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien und des Gesch\u00e4ftsverteilungsplans.</P><P>(3) Den Leiterinnen und Leitern der Gerichte und Beh\u00f6rden, die zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz geh\u00f6ren, wird die Vertretungsbefugnis in folgenden F\u00e4llen \u00fcbertragen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Rechtsgesch\u00e4ften, soweit die Gerichte und Beh\u00f6rden nach der Bundeshaushaltsordnung in Verbindung mit den hierzu ergangenen Verwaltungsvorschriften Annahme- und Auszahlungsanordnungen erteilen k\u00f6nnen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis, soweit die Klagen Beamtinnen oder Beamte der Besoldungsgruppen A 2 bis A 13g betreffen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Vollstreckungsverfahren, die die Bundesrepublik Deutschland als Drittschuldnerin betreffen, insbesondere nach den \u00a7\u00a7 828 bis 863 der Zivilprozessordnung oder den \u00a7\u00a7 309 bis 321 der Abgabenordnung, soweit das Gericht oder die Beh\u00f6rde die Zahlung der Bez\u00fcge oder die Bewirkung der sonst geschuldeten Leistung anzuordnen hat;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in sonstigen gerichtlichen, schiedsgerichtlichen und Verwaltungsverfahren, die die Gerichte und Beh\u00f6rden selbst betreffen; die Vertretungsbefugnis in gerichtlichen und schiedsgerichtlichen Verfahren der Gerichte wird insoweit dem Generalbundesanwalt oder der Generalbundesanw\u00e4ltin beim Bundesgerichtshof \u00fcbertragen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Vertretung bleibt der Bundesministerin oder dem Bundesminister der Justiz vorbehalten, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach Absatz 3 zur Vertretung befugte Person pers\u00f6nlich beteiligt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren beim Bundesverfassungsgericht anh\u00e4ngig ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren Rechtsgesch\u00e4fte, Entscheidungen, einschlie\u00dflich Entscheidungen \u00fcber Rechtsbehelfe, oder sonstige Ma\u00dfnahmen zum Gegenstand hat, die im Bundesministerium der Justiz getroffen oder vorgenommen worden sind; die Vertretungsbefugnis nach Absatz 3 Nummer 2 bleibt unber\u00fchrt.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Bundesministerin oder der Bundesminister der Justiz kann im Einzelfall die Vertretung abweichend von dieser Anordnung regeln oder selbst \u00fcbernehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016700013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Bezeichnung des Vertretungsverh\u00e4ltnisses",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wird die Bundesrepublik Deutschland durch die Bundesministerin oder den Bundesminister der Justiz vertreten, lautet die Bezeichnung f\u00fcr das Vertretungsverh\u00e4ltnis: \u201eBundesrepublik Deutschland, vertreten durch die Bundesministerin der Justiz\u201c oder \u201eBundesrepublik Deutschland, vertreten durch den Bundesminister der Justiz\u201c.</P><P>(2) Bei der Vertretung durch die Leiterin oder den Leiter eines Gerichts oder einer anderen Beh\u00f6rde lautet die Bezeichnung: \u201eBundesrepublik Deutschland, vertreten durch die Bundesministerin der Justiz, diese vertreten durch \u2026 [Angabe der vertretungsbefugten Person]\u201c oder \u201eBundesrepublik Deutschland, vertreten durch den Bundesminister der Justiz, dieser vertreten durch \u2026 [Angabe der vertretungsbefugten Person]\u201c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016700013BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Zustellungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wird an eine nicht zur Vertretung der Bundesrepublik Deutschland befugte Person zugestellt, so unterrichtet diese unverz\u00fcglich die Absenderin oder den Absender.</P><P>(2) Ist die zur Vertretung befugte Person offenkundig und zweifelsfrei feststellbar, kann das zugestellte Dokument dorthin weitergeleitet werden; hier\u00fcber ist die Absenderin oder der Absender zu unterrichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016700013BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Berichtspflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit die Vertretungsbefugnis nach \u00a7 2 Absatz 3 \u00fcbertragen ist, haben die Gerichte und Beh\u00f6rden dem Bundesministerium der Justiz \u00fcber Rechtsgesch\u00e4fte und Verfahren von besonderer wirtschaftlicher oder politischer Tragweite oder von sonst grunds\u00e4tzlicher Bedeutung zu berichten.</P><P>(2) Es ist m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig und so rechtzeitig zu berichten, dass das Bundesministerium der Justiz noch Einfluss auf wesentliche Entscheidungen nehmen kann, insbesondere auf die Frage der Einlegung eines Rechtsbehelfs. Bei einer wesentlichen \u00c4nderung der Sachlage und bei rechtskr\u00e4ftigem Abschluss des Verfahrens ist erneut zu berichten.</P><P>(3) Die Berichte sollen einen begr\u00fcndeten Vorschlag zum weiteren Vorgehen enthalten. Termine und Fristen sind deutlich hervorzuheben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016700013BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung im Bundesgesetzblatt in Kraft. Gleichzeitig treten au\u00dfer Kraft: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anordnung \u00fcber die Vertretung des Bundes im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers der Justiz und \u00fcber das Verfahren bei der Vertretung vom 25. April 1958 (BAnz. Nr. 82 vom 30. April 1958), die zuletzt durch die Anordnung vom 4. Februar 1971 (BAnz. Nr. 29 vom 12. Februar 1971) ge\u00e4ndert worden ist, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anordnung \u00fcber die Vertretung des Bundes im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis vom 6. Januar 2009 (BGBl. I S. 34).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016700013BJNE000700000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Die Bundesministerin der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
