{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR019260991",
    "firstPublished": "1991-08-23",
    "sourceTimestamp": "20130405125938",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Bundesbeamten im\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten",
    "abbreviation": "BMLErnAnO 1991",
    "slug": "bmlernano_1991",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 1926",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 29. 9.1991 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019260991BJNE000100308",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">I.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Auf Grund des Artikels 1 Abs. 1 Satz 2 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten und Richter im Bundesdienst von 14. Juli 1975 (BGBl. I S. 1915), ge\u00e4ndert durch die Anordnung vom 21. Juni 1978 (BGBl. I S. 921), \u00fcbertrage ich widerruflich die Aus\u00fcbung des Rechtes zur Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten der Besoldungsgruppen A 1 bis A 13 (gehobener Dienst) <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundessortenamtes</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>f\u00fcr seinen Gesch\u00e4ftsbereich. <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Diese Anordnung tritt am Tage nach Ihrer Ver\u00f6ffentlichung in Kraft. <BR /><BR /><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
