{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR109590982",
    "firstPublished": "1982-07-06",
    "sourceTimestamp": "20130405131053",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Beamten im\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr das Post- und Fernmeldewesen",
    "abbreviation": "BMPErnAnO 1982",
    "slug": "bmpernano_1982",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1982, 959",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 7.1982 +++) <BR /> <BR />AnO jeweils teilweise aufgeh. durch AnO v. 28.2.1990 I 437 mWv 1.3.1990, AnO v. 11.5.1990 I 1005 mWv 13.6.1990, AnO v. 20.6.1990 I 1140 mWv 1.7.1990, AnO v. 12.6.1990 I 1336 mWv 7.7.1990 und AnO v. 11.6.1990 I 2050 mWv 11.6.1990</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109590982BJNE000100328",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 1 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten und Richter im Bundesdienst vom 14. Juli 1975 (BGBl. I S. 1915) \u00fcbertrage ich die Aus\u00fcbung des Rechtes zur Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten der Besoldungsgruppen A 1 bis A 13 (gehobener Dienst) - je f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich - <BR />den Pr\u00e4sidenten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Oberpostdirektionen,</LA><LA Size=\"normal\">des Fernmeldetechnischen Zentralamtes,</LA><LA Size=\"normal\">des Posttechnischen Zentralamtes,</LA><LA Size=\"normal\">des Sozialamtes der Deutschen Bundespost und der</LA><LA Size=\"normal\">Bundesdruckerei,</LA></DD>     </DL>den Leitern <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zentralstelle zur Entwicklung des Fernmeldewesens,</LA><LA Size=\"normal\">des Zentralamtes f\u00fcr Zulassungen im Fernmeldewesen und</LA><LA Size=\"normal\">des Fachbereichs Post- und Fernmeldewesen in der Fachhochschule des Bundes f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung sowie</LA></DD>   </DL>den Rektoren <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Fachhochschulen der Deutschen Bundespost.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109590982BJNE000200328",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Ernennung und Entlassung der in Abschnitt I genannten Beamten vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109590982BJNE000300328",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt mit Wirkung vom 1. Juli 1982 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109590982BJNE000400328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr das Post- und Fernmeldewesen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
