{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005760990",
    "firstPublished": "1990-02-16",
    "sourceTimestamp": "20130405125013",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden und die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr Post und Telekommunikation",
    "abbreviation": "BMPTWid/BVtrAnO",
    "slug": "bmptwid_bvtrano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 576",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 28. 3.1990 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005760990BJNE000100308",
        "name": "I.",
        "title": "Erla\u00df von Widerspruchsbescheiden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 172 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. Februar 1985 (BGBl. I S. 479) in Verbindung mit \u00a7 126 Abs. 3 Nr. 2 Satz 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. Februar 1985 (BGBl. I S. 462) \u00fcbertrage ich die Befugnis, Widerspruchsbescheide zu erlassen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Direktor des Zentralamts f\u00fcr Zulassungen im Fernmeldewesen,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamts f\u00fcr Post und Telekommunikation,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten der Bundesdruckerei,</LA></DD> </DL>soweit diese oder ihnen nachgeordnete Beh\u00f6rden den mit dem Widerspruch angefochtenen Verwaltungsakt erlassen oder den Erla\u00df eines Verwaltungsakts abgelehnt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005760990BJNE000200308",
        "name": "II.",
        "title": "Vertretung bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes \u00fcbertrage ich die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis den unter I. genannten Beh\u00f6rdenleitern, soweit sie nach dieser Anordnung f\u00fcr den Erla\u00df von Widerspruchsbescheiden zust\u00e4ndig sind. F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Vertretung des Dienstherrn vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005760990BJNE000300308",
        "name": "III.",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach der Ver\u00f6ffentlichung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005760990BJNE000400308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Post und Telekommunikation</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
