{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR016690979",
    "firstPublished": "1979-09-25",
    "sourceTimestamp": "20131008093537",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden und die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr das Post- und Fernmeldewesen",
    "abbreviation": "BMPWid/BVtrAnO 1979",
    "slug": "bmpwid_bvtrano_1979",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1979, 1669",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 22. 7.1982 +++) <BR /> <BR />AnO teilweise aufgeh. durch AnO v. 11.6.1990 I 2052 mWv 11.6.1990</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016690979BJNE000100326",
        "name": "I.",
        "title": "Erla\u00df von Widerspruchsbescheiden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 172 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. Januar 1977 (BGBl. I S. 1) in Verbindung mit \u00a7 126 Abs. 3 Nr. 2 Satz 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. Januar 1977 (BGBl. I S. 21) \u00fcbertrage ich die Befugnis, Widerspruchsbescheide zu erlassen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Bereich der Deutschen Bundespost und der Bundesdruckerei<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Pr\u00e4sidenten der Oberpostdirektionen,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Fernmeldetechnischen Zentralamtes,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Posttechnischen Zentralamtes,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Sozialamtes der Deutschen Bundespost,</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Rektoren der Fachhochschulen der Deutschen Bundespost,</LA></DD> <DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Leiter des Fachbereichs Post- und Fernmeldewesen in der Fachhochschule des Bundes f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung,</LA></DD> <DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Leiter des Zentralamtes f\u00fcr Zulassungen im Fernmeldewesen,</LA></DD> <DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Leiter der Zentralstelle zur Entwicklung des Fernmeldewesens,</LA></DD> <DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten der Bundesdruckerei,</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">soweit diese oder ihnen nachgeordnete Beh\u00f6rden den mit dem Widerspruch angefochtenen Verwaltungsakt erlassen oder den Erla\u00df eines Verwaltungsakts abgelehnt haben,</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Bereich der Landespostdirektion Berlin</LA><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten der Landespostdirektion Berlin, soweit mir die Befugnisse der obersten Dienstbeh\u00f6rde durch das Gesetz zur Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der in einzelnen Verwaltungszweigen des Landes Berlin besch\u00e4ftigten Personen vom 26. April 1957 in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 2030-4, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, zuletzt ge\u00e4ndert durch <I>Artikel II \u00a7 4 des Gesetzes vom 20. Juli 1967 (BGBl. I S. 725),</I> zugewiesen sind und der Pr\u00e4sident der Landespostdirektion Berlin oder eine ihm nachgeordnete Beh\u00f6rde den mit dem Widerspruch angefochtenen Verwaltungsakt erlassen oder den Erla\u00df eines Verwaltungsakts abgelehnt hat.</LA></DD>  </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016690979BJNE000200326",
        "name": "II.",
        "title": "Vertretung bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes \u00fcbertrage ich die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis den unter I. genannten Beh\u00f6rdenleitern, soweit sie nach dieser Anordnung f\u00fcr den Erla\u00df von Widerspruchsbescheiden zust\u00e4ndig sind. F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Vertretung des Dienstherrn vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016690979BJNE000300326",
        "name": "III.",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016690979BJNE000400326",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr das Post- und Fernmeldewesen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
