{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR185000002",
    "firstPublished": "2002-06-03",
    "sourceTimestamp": "20130405131837",
    "titleShort": "Bundesministerium der Verteidigung -\nArbeitsschutzgesetzanwendungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die modifizierte Anwendung von Vorschriften des\nArbeitsschutzgesetzes f\u00fcr bestimmte T\u00e4tigkeiten im \u00f6ffentlichen Dienst des\nBundes im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung",
    "abbreviation": "BMVg-ArbSchGAnwV",
    "slug": "bmvg_arbschganwv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 1850",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 22. 6.2002 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185000002BJNE000700000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 20 Abs. 2 Satz 1 bis 3 des Arbeitsschutzgesetzes vom 7. August 1996 (BGBl. I S. 1246), der durch Artikel 210 Nr. 1 der Verordnung vom 29. Oktober 2001 (BGBl. I S. 2785) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium der Verteidigung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung und dem Bundesministerium des Innern:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185000002BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185000002BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Pflichten des Arbeitgebers",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch das Bundesministerium der Verteidigung, ist verpflichtet, die Zielsetzung des \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 des Arbeitsschutzgesetzes f\u00fcr die in \u00a7 2 Abs. 2 des Arbeitsschutzgesetzes genannten Besch\u00e4ftigten in seinem Gesch\u00e4ftsbereich auch dann zu erreichen, wenn die Aus\u00fcbung der in dieser Verordnung genannten T\u00e4tigkeiten nicht ohne ein Abweichen von Vorschriften des Arbeitsschutzgesetzes m\u00f6glich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185000002BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "T\u00e4tigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>T\u00e4tigkeiten im Sinne dieser Verordnung \u00fcben Besch\u00e4ftigte in Dienststellen der Bundeswehr im Rahmen der diesen nach dem Grundgesetz oder durch ein anderes Gesetz zugewiesenen Aufgaben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Einsatzt\u00e4tigkeiten bei unmittelbaren Eins\u00e4tzen im Verteidigungs- und Spannungsfall, bei Verwendungen im Rahmen eines Systems gegenseitiger kollektiver Sicherheit, zur Hilfe bei einer Naturkatastrophe oder bei einem besonders schweren Ungl\u00fccksfall sowie beim Vollzug sonstiger gesetzlicher Aufgaben, insbesondere Gefechts-, Aufkl\u00e4rungs- und \u00dcberwachungshandlungen sowie Wach- und Sicherungsaufgaben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Einsatzunterst\u00fctzungst\u00e4tigkeiten bei den Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung unmittelbarer Eins\u00e4tze, insbesondere logistischer Unterst\u00fctzung, F\u00fchrungs- und Fernmeldeunterst\u00fctzung, Erbringung von Leistungen zur Betreuung und F\u00fcrsorge sowie administrativer Unterst\u00fctzung, und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Einsatzvorbereitungst\u00e4tigkeiten bei allen auf den Einsatz- und die Einsatzunterst\u00fctzung bezogenen, diesen vorausgehenden Handlungen, insbesondere \u00dcbungen und Ausbildungen,</LA></DD> </DL>aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185000002BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr ein Abweichen von Vorschriften des\nArbeitsschutzgesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit \u00f6ffentliche Belange dies zwingend erfordern, insbesondere zur Aufrechterhaltung oder Wiederherstellung der \u00e4u\u00dferen Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland, kann bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 3 ganz oder zum Teil von Vorschriften des Arbeitsschutzgesetzes abgewichen werden. Ein Abweichen ist nur so lange gestattet, wie diese Voraussetzung gegeben ist.</P><P>(2) Zwingende \u00f6ffentliche Belange, die ein Abweichen nach Absatz 1 erfordern, sind dann gegeben, wenn die Ziele der Eins\u00e4tze oder die Sicherheit der Einsatzkr\u00e4fte ohne ein Abweichen von Vorschriften des Arbeitsschutzgesetzes nicht erreicht werden k\u00f6nnen. Dies wird durch das Bundesministerium der Verteidigung, bei Gefahr im Verzuge durch den Dienststellenleiter, festgestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185000002BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit und des Gesundheitsschutzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die bei Abweichen von Vorschriften des Arbeitsschutzgesetzes zu treffenden Schutzvorkehrungen m\u00fcssen einen den Umst\u00e4nden nach gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Schutz der Besch\u00e4ftigten gew\u00e4hrleisten. Einschr\u00e4nkungen des nach dem Arbeitsschutzgesetz vorgesehenen Schutzniveaus sind nach Art, Umfang und Dauer auf das unumg\u00e4nglich notwendige Ma\u00df zu beschr\u00e4nken.</P><P>(2) Sofern von Vorschriften des Arbeitsschutzgesetzes abgewichen werden muss, sind die Sicherheit und der Gesundheitsschutz durch Ma\u00dfnahmen nach den Abs\u00e4tzen 3 und 4 zu gew\u00e4hrleisten.</P><P>(3) Ist das Abweichenm\u00fcssen von Vorschriften des Arbeitsschutzgesetzes voraussehbar, sind m\u00f6gliche Gef\u00e4hrdungen nach \u00a7 5 des Arbeitsschutzgesetzes durch das Bundesministerium der Verteidigung oder den jeweiligen Dienststellenleiter zu ermitteln, unter Ber\u00fccksichtigung der Schutzziele des Arbeitsschutzgesetzes zu beurteilen und geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Besch\u00e4ftigten vorzusehen. Das bestellte Fachpersonal f\u00fcr Arbeitssicherheit ist zu h\u00f6ren. Geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Besch\u00e4ftigten sind insbesondere die Gestaltung, Auswahl und Nutzung von t\u00e4tigkeitsspezifischen Schutzeinrichtungen, Fahrzeugen und Ger\u00e4ten sowie Schutzvorkehrungen, das Bereitstellen eines angemessenen Informations-, Schulungs- und Trainingsangebots, das Festlegen von Eignungsvoraussetzungen f\u00fcr die Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeiten. Die festgelegten Ma\u00dfnahmen sind im Einzelnen zu beschreiben und nach \u00a7 6 des Arbeitsschutzgesetzes zu dokumentieren.</P><P>(4) Ist das Abweichenm\u00fcssen von Vorschriften des Arbeitsschutzgesetzes nicht voraussehbar, trifft der h\u00f6chste \u00f6rtliche Vorgesetzte (z. B. F\u00fchrer Gefechtsverband, Dienststellenleiter, Kommandeur, Kompanie-, Batteriechef, Staffelkapit\u00e4n, Leiter einer Au\u00dfenstelle, Zugf\u00fchrer, Staffelf\u00fchrer oder Truppf\u00fchrer) die Entscheidung \u00fcber das Abweichen von Vorschriften des Arbeitsschutzgesetzes. Dieser soll bei der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung Fachpersonal h\u00f6ren und hat die anerkannten sicherheitstechnischen und arbeitsmedizinischen Standards zu ber\u00fccksichtigen. Die Entscheidung ist regelm\u00e4\u00dfig zu dokumentieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185000002BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
