{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002110968",
    "firstPublished": "1968-02-29",
    "sourceTimestamp": "20120803043408",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur Durchf\u00fchrung der Bundesdisziplinarordnung f\u00fcr den\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers der Verteidigung",
    "abbreviation": "BMVgBDODAnO",
    "slug": "bmvgbdodano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1968, 211",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 15. 3.1968 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002110968BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 29 Abs. 4, \u00a7 15 Abs. 2 Satz 1 der Bundesdisziplinarordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 20. Juli 1967 (Bundesgesetzbl. I S. 750) ordne ich f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers der Verteidigung an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002110968BJNE000200307",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die mir nicht unmittelbar nachgeordneten Dienstvorgesetzten k\u00f6nnen Geldbu\u00dfen bis zur H\u00f6he eines Achtels der monatlichen Dienstbez\u00fcge verh\u00e4ngen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002110968BJNE000300307",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Disziplinarbefugnisse der obersten Dienstbeh\u00f6rde im Verfahren gegen Ruhestandsbeamte werden den vor Beginn des Ruhestandes zuletzt zust\u00e4ndigen Einleitungsbeh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002110968BJNE000400307",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002110968BJNE000500307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Verteidigung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
