{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR038600009",
    "firstPublished": "2009-02-12",
    "sourceTimestamp": "20120625153552",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Beamtinnen und Beamten beim Bundesnachrichtendienst",
    "abbreviation": "BNDErnAnO 2009",
    "slug": "bndernano_2009",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 386",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 19.2.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038600009BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach Artikel 1 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Beamtinnen, Beamten, Richterinnen und Richter des Bundes vom 23. Juni 2004 (BGBl. I S. 1286) \u00fcbertrage ich widerruflich die Aus\u00fcbung des Rechtes zur Ernennung und Entlassung der Beamtinnen und Beamten des Bundes des einfachen, mittleren und gehobenen Dienstes dem Pr\u00e4sidenten des Bundesnachrichtendienstes f\u00fcr seinen Gesch\u00e4ftsbereich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038600009BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Ernennung und Entlassung der unter Abschnitt I genannten Beamtinnen und Beamten vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038600009BJNE000300000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach ihrer Ver\u00f6ffentlichung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038600009BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Chef des Bundeskanzleramtes</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
