{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR036300003",
    "firstPublished": "2003-03-10",
    "sourceTimestamp": "20120625152635",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Erlass von\nWiderspruchsbescheiden und die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen von\nBesch\u00e4ftigten des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung in\nAngelegenheiten nach den Beihilfevorschriften",
    "abbreviation": "BPAWidAnO",
    "slug": "bpawidano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2003, 363",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 19 3.2003 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036300003BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 126 Abs. 3 Nr. 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 654) in Verbindung mit \u00a7 172 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) \u00fcbertrage ich die Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche in Angelegenheiten nach den Beihilfevorschriften des Bundes auf das Bundesamt f\u00fcr Finanzen, soweit es die Ma\u00dfnahme, die Gegenstand des Widerspruches ist, selbst getroffen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036300003BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) \u00fcbertrage ich die Vertretung des Dienstherrn Bundesrepublik Deutschland dem Bundesamt f\u00fcr Finanzen, soweit es nach Ziffer I. zur Entscheidung \u00fcber den Widerspruch befugt war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036300003BJNE000300000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage ihrer Ver\u00f6ffentlichung in Kraft. Sie ist nicht anzuwenden auf Widerspr\u00fcche bzw. Klagen, die vor ihrem Inkrafttreten eingelegt bzw. erhoben worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036300003BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Chef des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
