{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR100150954",
    "firstPublished": "1954-02-10",
    "sourceTimestamp": "20130405130920",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Beamten der Deutschen\nBundespost und der Bundesdruckerei",
    "abbreviation": "BPostErnAnO",
    "slug": "bposternano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1954, 15",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Gilt auch im Saarland gem. \u00a7 13 Abs. 4 G v. 23.12.1956 101-2</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100150954BJNE000100328",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels I der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten und Bundesrichter vom 17. Mai 1950 (Bundesgesetzbl. S. 209) erg\u00e4nzt durch die Anordnung vom 13. Juni 1953 (Bundesgesetzbl. I S. 383) \u00fcbertrage ich widerruflich die Aus\u00fcbung des Rechts zur Ernennung und Entlassung der planm\u00e4\u00dfigen Beamten der Besoldungsgruppen A 1 bis A 10 und der entsprechenden <I>nichtplanm\u00e4\u00dfigen</I> Beamten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Pr\u00e4sidenten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Fernmeldetechnischen Zentralamts,</LA><LA Size=\"normal\">des Posttechnischen Zentralamts,</LA><LA Size=\"normal\">des Sozialamts der Deutschen Bundespost,</LA><LA Size=\"normal\">der Oberpostdirektionen sowie</LA></DD>    </DL></LA><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten der Bundesdruckerei</LA></DD>  </DL>je f\u00fcr ihren Dienstbereich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>I.: A v. 17.5.1950 2030-11; Bezeichnung d. Besoldungsgruppen ge\u00e4ndert und \"Pr\u00e4sidenten der Bundesdruckerei\" anstelle von \"Direktor der Bundesdruckerei\" gem. \u00a7 63 Abs. 2 BBesG 2032-1; vergl. jetzt A v. 14.7.1975 I 1915 2030-11-47; Kursivdruck \u00fcberholt; den nichtplanm\u00e4\u00dfigen Beamten entsprechen jetzt Beamte auf Widerruf u. auf Probe</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100150954BJNE000200328",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Ernennung und Entlassung der in Ziffer I genannten Beamten der Deutschen Bundespost und der Bundesdruckerei vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100150954BJNE000300328",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100150954BJNE000400328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr das Post- und Fernmeldewesen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
