{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR003829953",
    "firstPublished": "1953-06-11",
    "sourceTimestamp": "20130405124725",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Amtstracht bei dem\nBundesverwaltungsgericht",
    "abbreviation": "BPr\u00e4sKldgBVGAnO",
    "slug": "bpraeskldgbvgano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1953, 382",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch AnO v. 19.12.2001 I 3777",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.10.1972 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003829953BJNE000400305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Amtstracht bei dem Bundesverwaltungsgericht ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "headingArticle",
        "id": "BJNR003829953BJNG000100305",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 20 des Deutschen Beamtengesetzes vom 26. Januar 1937 (Reichsgesetzbl. I S. 39) in der Fassung der Bekanntmachung vom 30. Juni 1950 (Bundesgesetzbl. S. 279) bestimme ich:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003829953BJNE000501310",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "headingArticle",
          "id": "BJNR003829953BJNG000100305"
        },
        "body": "<P>Die Amtstracht der Richter, des Vertreters des Bundesinteresses und der f\u00fcr ihn auftretenden Beamten sowie der Urkundsbeamten besteht aus einer Amtsrobe und einem Barett. Zur Amtstracht tragen die Richter und der Vertreter des Bundesinteresses sowie die f\u00fcr ihn auftretenden Beamten eine breite wei\u00dfe Binde mit herabh\u00e4ngenden Enden, die Urkundsbeamten eine einfache wei\u00dfe Halsbinde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003829953BJNE000601310",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "headingArticle",
          "id": "BJNR003829953BJNG000100305"
        },
        "body": "<P>Die Farbe der Amtstracht ist karmesinrot. Der Besatz an der Amtsrobe und am Barett besteht f\u00fcr die Richter aus Samt, f\u00fcr den Vertreter des Bundesinteresses und f\u00fcr die f\u00fcr ihn auftretenden Beamten aus Seide und f\u00fcr die Urkundsbeamten aus Wollstoff.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003829953BJNE000701310",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "headingArticle",
          "id": "BJNR003829953BJNG000100305"
        },
        "body": "<P>Am Barett tragen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sident des Bundesverwaltungsgerichts drei Schn\u00fcre in Gold,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorsitzenden Richter am Bundesverwaltungsgericht zwei Schn\u00fcre in Gold,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Richter am Bundesverwaltungsgericht zwei karmesinrote Schn\u00fcre in Seide,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vertreter des Bundesinteresses beim Bundesverwaltungsgericht drei Schn\u00fcre in Gold,</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr den Vertreter des Bundesinteresses auftretenden Beamten eine karmesinrote Schnur in Seide.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR003829953BJNG000200305",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003829953BJNE000800305",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003829953BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>Rechtsanw\u00e4lte d\u00fcrfen als Bevollm\u00e4chtigte und Beist\u00e4nde der Parteien die bei den Gerichten f\u00fcr sie vorgeschriebene Amtstracht tragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003829953BJNE000900305",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003829953BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>Verwaltungsrechtsr\u00e4te d\u00fcrfen als Bevollm\u00e4chtigte und Beist\u00e4nde die Amtstracht tragen, die bei dem f\u00fcr ihren Wohnsitz zust\u00e4ndigen Verwaltungsgericht f\u00fcr sie zugelassen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003829953BJNG000300305",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister des Innern wird erm\u00e4chtigt, Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu dieser Anordnung zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
