{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006410957",
    "firstPublished": "1957-06-19",
    "sourceTimestamp": "20130405125100",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Amtstracht bei den\nWehrdienstgerichten",
    "abbreviation": "BPr\u00e4sWehrDGerKldgAnO",
    "slug": "bpraeswehrdgerkldgano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1957, 641",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006410957BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 76 in Verbindung mit \u00a7 189 des Bundesbeamtengesetzes ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006410957BJNE000200311",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Amtstracht des Bundeswehrdisziplinaranwalts sowie der f\u00fcr in auftretenden Beamten, der richterlichen Mitglieder der Truppendienstkammern, der Wehrdisziplinaranw\u00e4lte und der Urkundsbeamten bei den Truppendienstgerichten besteht aus einer Amtsrobe und einem Barett. Zur Amtsrobe tragen der Bundeswehrdisziplinaranwalt und die f\u00fcr ihn auftretenden Beamten sowie die richterlichen Mitglieder der Truppendienstkammern eine breite wei\u00dfe Halsbinde mit herabh\u00e4ngenden Enden, die Wehrdisziplinaranw\u00e4lte und die Urkundsbeamten eine einfache wei\u00dfe Halsbinde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006410957BJNE000300311",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Farbe der Amtstracht ist f\u00fcr den Bundeswehrdisziplinaranwalt karmesinrot, f\u00fcr die richterlichen Mitglieder der Truppendienstkammern, die Wehrdisziplinaranw\u00e4lte und die Urkundsbeamten bei den Truppendienstgerichten schwarz. Die f\u00fcr den Bundeswehrdisziplinaranwalt auftretenden Beamten tragen vor einem Wehrdienstsenat karmesinrote, vor einer Truppendienstkammer schwarze Amtstracht. Der Besatz an der Amtsrobe und am Barett besteht f\u00fcr die richterlichen Mitglieder der Truppendienstkammern aus Samt, f\u00fcr den Bundeswehrdisziplinaranwalt, die f\u00fcr ihn auftretenden Beamten und die Wehrdisziplinaranw\u00e4lte aus Seide, f\u00fcr die Urkundsbeamten aus Wollstoff.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006410957BJNE000400311",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Am Barett tragen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundeswehrdisziplinaranwalt</LA><LA Size=\"normal\">zwei karmesinrote Schn\u00fcre in Seide,</LA></DD>  <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die richterlichen Mitglieder der Truppendienstkammern</LA><LA Size=\"normal\">eine Schnur in Silber,</LA></DD>  <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wehrdisziplinaranw\u00e4lte und die f\u00fcr den Bundeswehrdisziplinaranwalt auftretenden Beamten eine Spange<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Gold, wenn sie vor dem Bundesdisziplinarhof,</LA><LA Size=\"normal\">in Silber, wenn sie vor den Truppendienstkammern</LA></DD>  </DL></LA><LA Size=\"normal\">t\u00e4tig werden.</LA></DD>  </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006410957BJNE000500311",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister f\u00fcr Verteidigung wird erm\u00e4chtigt, Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu dieser Anordnung zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
