{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007750969",
    "firstPublished": "1969-07-10",
    "sourceTimestamp": "20120625153357",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der\nSoldaten",
    "abbreviation": "BPr\u00e4sSoldErnAnO",
    "slug": "bpraessoldernano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1969, 775",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 AnO v. 17.3.1972 I 499",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 29.3.1972 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007750969BJNE000100304",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 2 des Soldatengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 22. April 1969 (Bundesgesetzbl. I S. 313) ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007750969BJNE000200304",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ich behalte mir das Recht zur Ernennung und Entlassung der Offiziere vor, die der Besoldungsordnung B angeh\u00f6ren.</P><P>(2) Im \u00fcbrigen \u00fcbertrage ich die Aus\u00fcbung meiner Befugnisse dem Bundesminister der Verteidigung. Die Aus\u00fcbung dieser Befugnisse kann auf andere Stellen \u00fcbertragen werden. \u00a7 29 Abs. 5 des Wehrpflichtgesetzes bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Ernennung und Entlassung auch in den F\u00e4llen vor, in denen ich die Aus\u00fcbung meiner Befugnisse \u00fcbertragen habe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007750969BJNE000300304",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die zur Durchf\u00fchrung dieser Anordnung erforderlichen Bestimmungen erlassen die Bundesminister der Verteidigung und des Innern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007750969BJNE000400304",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
