{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR033860974",
    "firstPublished": "1974-11-25",
    "sourceTimestamp": "20120625152233",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Dienstkleidung der bei den\ndeutschen Auslandsvertretungen f\u00fcr den Geheim-, Haus- und Objektschutz\neingesetzten Polizeivollzugsbeamten im BGS",
    "abbreviation": "BPr\u00e4sKldgBGSAuslAnO",
    "slug": "bpraeskldgbgsauslano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1974, 3386",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 25.11.1974 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR033860974BJNE000100303",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 76 des Bundesbeamtengesetzes ordne ich an: <BR />Die Dienstkleidung der bei den deutschen Auslandsvertretungen eingesetzten Polizeivollzugsbeamten im BGS besteht aus einem dunkelblauen Blazer, einer grauen Hose, einem wei\u00dfen Oberhemd, einem einfarbigen, dunkelblauen Binder. Daneben wird ein Steckabzeichen mit dem Bundesadler am rechten Rockaufschlag getragen. <BR />Bei einem Einsatz von Polizeivollzugsbeamten in tropischen Gebieten besteht die Dienstkleidung aus helleren Farben und aus leichteren Stoffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR033860974BJNE000200303",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen wird erm\u00e4chtigt, Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu dieser Anordnung zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR033860974BJNE000300303",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anordnung tritt mit dem Tage der Unterzeichnung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
