{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR025300995",
    "firstPublished": "1995-02-24",
    "sourceTimestamp": "20130405130202",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung des Staatsaktes aus Anla\u00df des 50. Jahrestages des Endes des\nZweiten Weltkrieges",
    "abbreviation": "BPr\u00e4sFestaktAnO",
    "slug": "bpraesfestaktano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1995, 253",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  3. 3.1995 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025300995BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Aus Anla\u00df des 50. Jahrestages des Endes des Zweiten Weltkrieges findet <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">am 8. Mai 1995</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>im Schauspielhaus in Berlin ein Staatsakt statt.<BR />Im Einvernehmen mit dem Bundeskanzler, der Pr\u00e4sidentin des Deutschen Bundestages, dem Pr\u00e4sidenten des Bundesrates und der Pr\u00e4sidentin des Bundesverfassungsgerichts wird die Bundesregierung gebeten, den Staatsakt vorzubereiten.</P><P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
