{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR001220953",
    "firstPublished": "1953-03-31",
    "sourceTimestamp": "20130405124450",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Amtstracht bei den\nBundesdisziplinargerichten",
    "abbreviation": "BPr\u00e4sKldgBDiGAnO",
    "slug": "bpraeskldgbdigano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1953, 122",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001220953BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 20 des Deutschen Beamtengesetzes vom 26. Januar 1937 (Reichsgesetzbl. I S. 39) in der Fassung der Bekanntmachung vom 30. Juni 1950 (Bundesgesetzbl. S. 279) ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001220953BJNE000200307",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Amtstracht der Bundesrichter, des Bundesdisziplinaranwalts sowie der f\u00fcr ihn auftretenden Beamten, der Vorsitzenden der Bundesdisziplinarkammern und der Urkundsbeamten bei den Bundesdisziplinargerichten besteht aus einer Amtsrobe und einem Barett. Zur Amtsrobe tragen die Bundesrichter, der Bundesdisziplinaranwalt sowie die f\u00fcr ihn auftretenden Beamten und die Vorsitzenden der Bundesdisziplinarkammern eine breite wei\u00dfe Binde mit herabh\u00e4ngenden Enden, die Urkundsbeamten eine einfache wei\u00dfe Halsbinde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001220953BJNE000300307",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Farbe der Amtstracht ist f\u00fcr die Richter und die Beamten bei dem Bundesdisziplinarhof und f\u00fcr den Bundesdisziplinaranwalt karmesinrot, f\u00fcr die Richter und die Beamten bei den Bundesdisziplinarkammern schwarz. Die f\u00fcr den Bundesdisziplinaranwalt auftretenden Beamten tragen die Amtstracht in der Farbe des Bundesdisziplinargerichts, vor dem sie t\u00e4tig werden. Der Besatz an der Amtsrobe und am Barett besteht f\u00fcr die Bundesrichter und die Vorsitzenden der Bundesdisziplinarkammern aus Samt, f\u00fcr den Bundesdisziplinaranwalt und die f\u00fcr ihn auftretenden Beamten aus Seide, f\u00fcr die Urkundsbeamten aus Wollstoff.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001220953BJNE000400307",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Am Barett tragen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sident des Bundesdisziplinarhofs drei Schn\u00fcre in Gold,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Senatspr\u00e4sidenten des Bundesdisziplinarhofs zwei Schn\u00fcre in Gold,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesrichter und der Bundesdisziplinaranwalt zwei karmesinrote Schn\u00fcre in Seide,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorsitzenden der Bundesdisziplinarkammern eine Schnur in Silber,</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr den Bundesdisziplinaranwalt auftretenden Beamten eine Spange<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Gold, wenn sie vor dem Bundesdisziplinarhof,</LA><LA Size=\"normal\">in Silber, wenn sie vor den Bundesdisziplinarkammern</LA></DD>  </DL></LA><LA Size=\"normal\">t\u00e4tig werden.</LA></DD>  </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001220953BJNE000500307",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister des Innern wird erm\u00e4chtigt, Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu dieser Anordnung zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
