{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002300959",
    "firstPublished": "1959-04-25",
    "sourceTimestamp": "20120803043418",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Wahl des Bundespr\u00e4sidenten durch die Bundesversammlung",
    "abbreviation": "BPr\u00e4sWahlG",
    "slug": "bpraeswahlg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1959, 230",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 12.7.2007 I 1326",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 3.7.1975 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002300959BJNG000100314",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Die Bundesversammlung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>Der Pr\u00e4sident des Bundestages bestimmt Ort und Zeit des Zusammentrittes der Bundesversammlung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE000502377",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung stellt rechtzeitig fest, wieviel Mitglieder die einzelnen Landtage zur Bundesversammlung zu w\u00e4hlen haben. Dabei sind die gesetzliche Mitgliederzahl des Bundestages im Zeitpunkt der Beschlu\u00dffassung der Bundesregierung und das Verh\u00e4ltnis der letzten amtlichen Bev\u00f6lkerungszahlen der L\u00e4nder zugrunde zu legen. Bei Ermittlung der Bev\u00f6lkerungszahlen bleiben Ausl\u00e4nder (\u00a7 2 Abs. 1 des Aufenthaltsgesetzes) unber\u00fccksichtigt. Die Bundesregierung macht die Zahl der von den einzelnen Landtagen zu w\u00e4hlenden Mitglieder im Bundesgesetzblatt bekannt.</P><P>(2) Die Landtage haben die Wahl unverz\u00fcglich vorzunehmen. Besteht am Tage der Bekanntmachung nach Absatz 1 Satz <I>3</I> kein Landtag oder hat ein Landtag vor Ablauf seiner Wahlperiode die Wahl nicht mehr vorgenommen, so w\u00e4hlt der neue Landtag die Mitglieder. Kann der neue Landtag die Wahl nicht mehr rechtzeitig vornehmen, so tritt an seine Stelle der Ausschu\u00df, der verfassungsgem\u00e4\u00df die Rechte des Landtages gegen\u00fcber der Regierung bis zum Zusammentritt des neuen Landtages wahrnimmt, oder ein vom Landtag f\u00fcr die Wahl der Mitglieder der Bundesversammlung gebildeter Ausschu\u00df. Kommt eine rechtzeitige Wahl nicht zustande, so bleiben die auf das Land entfallenden Sitze unbesetzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 2 Abs. 2 Satz 2 Kursivdruck: Jetzt Abs. 1 Satz 4 gem. Art. 2 Nr. 2 G v. 24.6.1975 I 1593</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE000600314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>Zur Bundesversammlung ist w\u00e4hlbar, wer zum Bundestag w\u00e4hlbar ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE000700314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>(1) Der Landtag w\u00e4hlt die auf das Land entfallenden Mitglieder nach Vorschlagslisten. Bei der Wahl sind die Bestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Jeder Abgeordnete hat eine Stimme.</P><P>(3) Die Sitze werden, wenn mehrere Vorschlagslisten vorliegen, den Listen nach der Zahl der ihnen zugefallenen Stimmen im H\u00f6chstzahlverfahren d'Hondt zugeteilt. \u00dcber die Zuteilung des letzten Sitzes entscheidet bei gleichen H\u00f6chstzahlen das vom Pr\u00e4sidenten des Landtages zu ziehende Los. Die Sitze werden den Bewerbern in der Reihenfolge ihrer Namen auf den Vorschlagslisten zugewiesen. Entfallen auf eine Liste mehr Sitze, als Bewerber benannt sind, so gehen die Sitze in der Reihenfolge der n\u00e4chsten H\u00f6chstzahlen auf die anderen Listen \u00fcber.</P><P>(4) Der Pr\u00e4sident des Landtages fordert die Gew\u00e4hlten auf, binnen zwei Tagen schriftlich zu erkl\u00e4ren, ob sie die Wahl annehmen. Die Gew\u00e4hlten erwerben die Mitgliedschaft in der Bundesversammlung mit dem Eingang der schriftlichen Annahmeerkl\u00e4rung bei dem Pr\u00e4sidenten des Landtages. Gibt der Gew\u00e4hlte bis zum Ablauf der gesetzten Frist keine Erkl\u00e4rung ab, so gilt die Wahl als zu diesem Zeitpunkt angenommen.</P><P>(5) Nimmt ein Gew\u00e4hlter die Wahl nicht an oder scheidet ein Mitglied aus, so tritt der n\u00e4chste nicht gew\u00e4hlte Bewerber der gleichen Vorschlagsliste ein. Ist die Vorschlagsliste ersch\u00f6pft, so geht der Sitz auf die Liste \u00fcber, auf die die n\u00e4chste H\u00f6chstzahl entf\u00e4llt. Die Feststellung, wer als Listennachfolger eintritt, trifft der Pr\u00e4sident des Landtages. Absatz 4 gilt entsprechend.</P><P>(6) Der Pr\u00e4sident des Landtages \u00fcbermittelt das Ergebnis der Wahl dem Pr\u00e4sidenten des Bundestages.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE000800314",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>Jedes Mitglied des Landtages und jeder in eine Vorschlagsliste aufgenommene Bewerber kann binnen zwei Tagen nach Verk\u00fcndung des Wahlergebnisses beim Pr\u00e4sidenten des Landtages Einspruch gegen die G\u00fcltigkeit der Wahl erheben. \u00dcber den Einspruch entscheidet der Landtag unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens jedoch eine Woche vor dem Zusammentritt der Bundesversammlung. Ergeht bis dahin keine Entscheidung, so entscheidet die Bundesversammlung. Der Pr\u00e4sident des Bundestages bereitet die Entscheidung der Bundesversammlung vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE000900314",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>Wird die Wahl nach \u00a7 2 Abs. 2 Satz 3 von einem Landtagsausschu\u00df vorgenommen, so gelten \u00a7\u00a7 4 und 5 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE001001377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>Artikel 46, 47, 48 Abs. 2 des Grundgesetzes finden auf die Mitglieder der Bundesversammlung entsprechende Anwendung. F\u00fcr Immunit\u00e4tsangelegenheiten ist der Bundestag zust\u00e4ndig; die vom Bundestag oder seinem zust\u00e4ndigen Ausschuss erlassenen Regelungen in Immunit\u00e4tsangelegenheiten gelten entsprechend. Die Mitglieder sind an Auftr\u00e4ge und Weisungen nicht gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002300959BJNG000200314",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Wahl des Bundespr\u00e4sidenten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE001100314",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>Der Pr\u00e4sident des Bundestages leitet die Sitzungen und Gesch\u00e4fte der Bundesversammlung. Auf ihren Gesch\u00e4ftsgang findet die Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages sinngem\u00e4\u00dfe Anwendung, sofern sich nicht die Bundesversammlung eine eigene Gesch\u00e4ftsordnung gibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE001200314",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Wahlvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Wahl des Bundespr\u00e4sidenten kann jedes Mitglied der Bundesversammlung beim Pr\u00e4sidenten des Bundestages schriftlich einreichen. F\u00fcr den zweiten und dritten Wahlgang k\u00f6nnen neue Wahlvorschl\u00e4ge eingebracht werden. Die Wahlvorschl\u00e4ge d\u00fcrfen nur die zur Bezeichnung des Vorgeschlagenen erforderlichen Angaben enthalten; die schriftliche Zustimmungserkl\u00e4rung des Vorgeschlagenen ist beizuf\u00fcgen.</P><P>(2) Der Sitzungsvorstand pr\u00fcft, ob die Wahlvorschl\u00e4ge den gesetzlichen Voraussetzungen entsprechen. \u00dcber die Zur\u00fcckweisung eines Wahlvorschlages entscheidet die Bundesversammlung.</P><P>(3) Gew\u00e4hlt wird mit verdeckten amtlichen Stimmzetteln. Stimmzettel, die auf andere als in den zugelassenen Wahlvorschl\u00e4gen benannte Personen lauten, sind ung\u00fcltig.</P><P>(4) Der Pr\u00e4sident des Bundestages teilt dem Gew\u00e4hlten die Wahl mit und fordert ihn auf, ihm binnen zwei Tagen zu erkl\u00e4ren, ob er die Wahl annimmt. Gibt der Gew\u00e4hlte innerhalb dieser Frist keine Erkl\u00e4rung ab, so gilt die Wahl als abgelehnt.</P><P>(5) Der Pr\u00e4sident des Bundestages erkl\u00e4rt die Bundesversammlung f\u00fcr beendet, nachdem der Gew\u00e4hlte die Wahl angenommen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE001300314",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>Das Amt des Bundespr\u00e4sidenten beginnt mit dem Ablauf der Amtszeit seines Vorg\u00e4ngers, jedoch nicht vor Eingang der Annahmeerkl\u00e4rung beim Pr\u00e4sidenten des Bundestages.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE001400314",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>Der Pr\u00e4sident des Bundestages veranla\u00dft die Eidesleistung des Bundespr\u00e4sidenten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002300959BJNG000300314",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE001500314",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>Die Mitglieder der Bundesversammlung erhalten eine Entsch\u00e4digung, deren H\u00f6he der Pr\u00e4sident des Bundestages in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung der f\u00fcr die Mitglieder des Bundestages geltenden Bestimmungen festsetzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE001601377",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002300959BJNE001700314",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002300959BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
