{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR015450953",
    "firstPublished": "1953-11-10",
    "sourceTimestamp": "20130405125738",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bestimmungen \u00fcber Amtswohnungen, Umzugskostenentsch\u00e4digung, Tagegelder und Entsch\u00e4digung f\u00fcr Reisekosten der Mitglieder der Bundesregierung",
    "abbreviation": "BRegEntschBest",
    "slug": "bregentschbest",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1953, 1545",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 8 Abs. 1 G v. 19.6.2001 I 1149",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.9.1978 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE000500314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 12 Abs. 5 des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder der Bundesregierung (Bundesministergesetz) vom 17. Juni 1953 (Bundesgesetzbl. I S. 407) werden nach gutachtlicher \u00c4u\u00dferung des Pr\u00e4sidenten des Bundesrechnungshofs folgende Bestimmungen erlassen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015450953BJNG000100314",
        "name": "I.",
        "title": "Amtswohnungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE000600314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>(1) Amtswohnungen sind Wohnungen in bundeseigenen, vom Bund gemieteten oder anderweitig in Anspruch genommenen Geb\u00e4uden, die als Wohnungen der Mitglieder der Bundesregierung bestimmt und mit R\u00fccksicht auf deren Stellung und Verpflichtungen f\u00fcr diese Zwecke besonders hergerichtet sind. Die Amtswohnung des Bundeskanzlers ist auf Bundeskosten nach Ma\u00dfgabe der vorhandenen Haushaltsmittel mit Einrichtungsgegenst\u00e4nden zu versehen, die als Zubeh\u00f6r der Amtswohnung gelten. Wird einem Bundesminister eine Amtswohnung zugewiesen, so kann sie auf Bundeskosten nach Ma\u00dfgabe der vorhandenen Haushaltsmittel mit Einrichtungsgegenst\u00e4nden versehen werden, die als Zubeh\u00f6r der Amtswohnung gelten.</P><P>(2) Sofern Amtswohnungen frei sind, sind sie Mitgliedern der Bundesregierung zuzuweisen. Sind Amtswohnungen von Bundesministern bewohnt, deren Amtsverh\u00e4ltnis beendet ist, so werden sie den neu ernannten Bundesministern zugewiesen, sobald sie durch den Vorg\u00e4nger ger\u00e4umt worden sind. Kann das neu ernannte Mitglied der Bundesregierung die Amtswohnung aus besonderen Gr\u00fcnden nicht beziehen oder ist ihm das Beziehen nach Lage des Einzelfalles nicht zuzumuten, so kann es auf seinen Antrag von dem Beziehen der Amtswohnung befreit werden. Wird innerhalb eines Monats nach der Zuweisung ein Antrag auf Befreiung nicht gestellt, so gilt die Zuweisung der Amtswohnung als angenommen. Nach Ablauf eines weiteren Monats gilt die Amtswohnung als bezogen, sofern sie nicht schon vorher in Gebrauch genommen worden ist. Eine Befreiung von dem Beziehen der Amtswohnung schlie\u00dft die gelegentliche Benutzung der Repr\u00e4sentationsr\u00e4ume zu Repr\u00e4sentationszwecken nicht aus.</P><P>(3) Ist ein Bundesminister gem\u00e4\u00df Absatz 2 von dem Beziehen der Amtswohnung befreit worden, so k\u00f6nnen in seinem eigenen Hause oder in seiner Mietwohnung auf Antrag h\u00f6chstens zwei R\u00e4ume gem\u00e4\u00df Absatz 1 Satz 3 ausgestattet werden. Die Miete f\u00fcr diese R\u00e4ume tr\u00e4gt der Bundesminister.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE000700314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>(1) Ist f\u00fcr einen Bundesminister eine Amtswohnung in einem bundeseigenen Geb\u00e4ude nicht vorhanden oder auch bei einem anderen Bundesministerium nicht verf\u00fcgbar, so kann ihm auf seinen Antrag auch eine andere Wohnung an seinem dienstlichen Wohnsitz als Amtswohnung f\u00fcr die Dauer seiner Amtszeit zugewiesen werden. Dem Antrag auf Zuweisung der Wohnung als Amtswohnung ist ein etwa bestehender Mietvertrag beizuf\u00fcgen.</P><P>(2) Wird einem Bundesminister eine andere Wohnung gem\u00e4\u00df Absatz 1 als Amtswohnung zugewiesen, so verliert die Wohnung diese Eigenschaft drei Monate nach dem Ablauf des Monats, in dem der Bundesminister aus dem Amt ausscheidet.</P><P>(3) Wird eine Amtswohnung f\u00fcr einen Bundesminister vom Bund gemietet, so ist im Mietvertrag eine dreimonatige K\u00fcndigung zum Monatsende zu vereinbaren. Bei der Entlassung des Bundesministers aus seinem Amt ist die K\u00fcndigung sofort auszusprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE000800314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Amtswohnung darf nur ungeteilt zugewiesen werden.</P><P>(2) Der Wohnungsinhaber ist nicht berechtigt, die Amtswohnung ganz oder teilweise einem anderen zu \u00fcberlassen oder zu vermieten. Ihre Verwendung zu Dienstzwecken wird hierdurch nicht ber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE000902377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>(1) Mit dem f\u00fcr die Benutzung einer Amtswohnung gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 des Bundesministergesetzes einbehaltenen Ortszuschlag sind alle Lasten und Leistungen abgegolten, die nach \u00a7 535 Abs. 1 Satz 3 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs und nach diesen Bestimmungen dem Bund obliegen.</P><P>(2) Die Auszahlung des Ortszuschlags h\u00f6rt auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im allgemeinen mit dem Tag, an dem die zugewiesene Amtswohnung in Gebrauch genommen wird oder nach \u00a7 1 Abs. 2 als bezogen gilt;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">falls einem Bundesminister als Amtswohnung die Wohnung zugewiesen wird, die er bei seiner Ernennung innehatte, mit dem Tag, an dem ihm die Erkl\u00e4rung seiner Wohnung zur Amtswohnung bekanntgegeben wird.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Die Zahlung des Ortszuschlags ist unter Beachtung von \u00a7 14 des Bundesministergesetzes wieder aufzunehmen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im allgemeinen mit dem Tag der R\u00e4umung der Amtswohnung;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des \u00a7 2 Abs. 2 und des \u00a7 4 Abs. 4 mit Ablauf der dort genannten Fristen.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) Wird nach Beendigung des Amtsverh\u00e4ltnisses die Amtswohnung (\u00a7 1 Abs. 1 und \u00a7 2 Abs. 2) aus besonderen Gr\u00fcnden bis zum Ablauf der in \u00a7 12 Abs. 2 des Bundesministergesetzes vorgesehenen Frist von drei Monaten nicht oder nur teilweise ger\u00e4umt, so sind von da ab, ohne da\u00df ein Mietvertrag mit dem ausgeschiedenen Mitglied der Bundesregierung abgeschlossen wird, f\u00fcr die Wohnung oder f\u00fcr die weiterbenutzten R\u00e4ume Wohnungsverg\u00fctung und Nebenabgaben zu zahlen, die nach den \u00a7\u00a7 557 bis 560 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs berechnet werden. Repr\u00e4sentationsr\u00e4ume in Amtswohnungen sind mit ihren Einrichtungsgegenst\u00e4nden nach Beendigung des Amtsverh\u00e4ltnisses sofort dem Bund zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ist die Amtswohnung auch in den Wohn-, Schlaf- und Wirtschaftsr\u00e4umen mit bundeseigenen Einrichtungsgegenst\u00e4nden ausgestattet, so ist daf\u00fcr eine j\u00e4hrliche Geb\u00fchr von 10 vom Hundert der Anschaffungskosten einschlie\u00dflich Anbringungskosten zu erheben. F\u00fcr Gegenst\u00e4nde von besonderem Liebhaber- oder Altertumswert ist ein angemessener Gebrauchswert abzusch\u00e4tzen. Unbrauchbare oder stark abgenutzte Einrichtungsgegenst\u00e4nde, die f\u00fcr die Ausstattung von Amtswohnungen nicht mehr in Betracht kommen, sind zu entfernen und f\u00fcr Dienstzwecke aufzubrauchen oder zu ver\u00e4u\u00dfern. Der Gesamtbetrag der j\u00e4hrlich zu zahlenden Geb\u00fchren dieser Art darf in der Regel 20 vom Hundert des Ortszuschlags nicht \u00fcbersteigen. Die Geb\u00fchren sind f\u00fcr den gleichen Zeitabschnitt und in derselben Weise zu entrichten wie die Wohnungsverg\u00fctung. Die Instandhaltung, Reinigung und Erg\u00e4nzung der mietweise \u00fcberlassenen Einrichtungsgegenst\u00e4nde obliegt dem Wohnungsinhaber.</P><P>(5) Sind in der eigenen oder in der Mietwohnung eines Bundesministers R\u00e4ume gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 3 ausgestattet worden, so sind bei Beendigung des Amtsverh\u00e4ltnisses nach \u00a7 9 des Bundesministergesetzes die bundeseigenen Einrichtungsgegenst\u00e4nde bis zum Ablauf des auf die Beendigung folgenden Monats an den Bund zur\u00fcckzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE001000314",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>Die Amtswohnungen sind nach den Vorschriften der Anlage zu verwalten und zu bewirtschaften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015450953BJNG000200314",
        "name": "II.",
        "title": "Umzugskostenentsch\u00e4digung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE001100314",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Den Mitgliedern der Bundesregierung wird f\u00fcr Umz\u00fcge, die infolge ihrer Ernennung erforderlich werden, eine Umzugskostenentsch\u00e4digung in entsprechender Anwendung der \u00a7\u00a7 4 bis 10, 14 des Bundesumzugskostengesetzes vom 8. April 1964 (Bundesgesetzbl. I S. 253) gew\u00e4hrt. Dabei ist von der h\u00f6chsten Reisekostenstufe und Tarifklasse auszugehen. Die Erstattung von Auslagen nach den \u00a7\u00a7 6 bis 8, 10, 14 des Bundesumzugskostengesetzes bedarf der Zustimmung des Bundesministers des Innern.</P><P>(2) F\u00fcr einen Umzug aus Anla\u00df des Ausscheidens aus dem Amt eines Mitgliedes der Bundesregierung gilt Absatz 1 entsprechend, wenn der Umzug sp\u00e4testens zwei Jahre nach diesem Zeitpunkt durchgef\u00fchrt wird. Bei einem Umzug in das Ausland wird die Umzugskostenentsch\u00e4digung nur bis zum Grenzbahnhof oder zum Hafen des Inlandes gew\u00e4hrt.</P><P>(3) Absatz 2 gilt auch f\u00fcr Hinterbliebene im Sinne des \u00a7 1 Abs. 2 des Bundesumzugskostengesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE001200314",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>Kann einem Bundesminister, der nach \u00a7 11 Abs. 1 Buchstabe d des Bundesministergesetzes f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des eigenen Hausstandes am bisherigen Wohnort eine Entsch\u00e4digung erh\u00e4lt, eine Amtswohnung nicht zugewiesen werden, so da\u00df er eine Privatwohnung mieten mu\u00df, zu deren notwendiger Instandsetzung weder der Vermieter noch der Vormieter verpflichtet oder in der Lage ist, so ist die Wohnung in angemessenem Umfang aus Bundesmitteln instand zu setzen. Der Vermieter und der Wohnungsinhaber m\u00fcssen jedoch zusammen mindestens ein Viertel der erwachsenen notwendigen Instandsetzungskosten selbst tragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE001300314",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 8 und 9",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000200314"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015450953BJNG000300314",
        "name": "III.",
        "title": "Tagegelder und Entsch\u00e4digung f\u00fcr Reisekosten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE001401306",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder der Bundesregierung erhalten bei amtlicher T\u00e4tigkeit au\u00dferhalb ihres dienstlichen Wohnsitzes Tagegeld und Fahrkostenentsch\u00e4digung; au\u00dferdem werden ihnen die \u00dcbernachtungskosten erstattet. Als amtliche T\u00e4tigkeit gelten auch Reisen, die infolge des Dienstantritts oder des Ausscheidens aus dem Amtsverh\u00e4ltnis erforderlich werden.</P><P>(2) Das Tagegeld im Inland betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei amtlicher T\u00e4tigkeit au\u00dferhalb des dienstlichen Wohnsitzes, die nicht mehr als einen vollen Kalendertag beansprucht, 37 Deutsche Mark,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei mehrt\u00e4giger amtlicher T\u00e4tigkeit au\u00dferhalb des dienstlichen Wohnsitzes f\u00fcr den vollen Kalendertag 55 Deutsche Mark.</LA></DD> </DL>\u00a7 9 Abs. 3, \u00a7 12 Abs. 1, \u00a7\u00a7 14, 15 und 19 des Bundesreisekostengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 13. November 1973 (BGBl. I S. 1621), <I>zuletzt ge\u00e4ndert durch Verordnung vom 23. Dezember 1977 (BGBl. I S. 3155),</I> gelten entsprechend.</P><P>(3) Hat eine ausw\u00e4rtige amtliche T\u00e4tigkeit nachweislich au\u00dfergew\u00f6hnlichen Aufwand f\u00fcr Verpflegung erfordert, der aus dem Gesamtbetrag der Tagegelder nicht gedeckt werden konnte, so wird an seiner Stelle eine Entsch\u00e4digung in H\u00f6he der unvermeidlichen Ausgaben gew\u00e4hrt.</P><P>(4) Die Fahrkostenentsch\u00e4digung besteht im Ersatz der verauslagten Fahrkosten einschlie\u00dflich der Kosten f\u00fcr zuschlagspflichtige Z\u00fcge und f\u00fcr Platzkarten sowie der Auslagen f\u00fcr Gep\u00e4ckbef\u00f6rderung, f\u00fcr Zu- und Abgang zu und von den Verkehrsmitteln und f\u00fcr sonstige notwendige Nebenkosten. Bei der Benutzung von Flugzeugen werden die erwachsenen Auslagen erstattet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE001500314",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>Bei amtlicher T\u00e4tigkeit im Ausland gelten die f\u00fcr die Bundesbeamten der h\u00f6chsten Reisekostenstufe ma\u00dfgebenden Bestimmungen entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015450953BJNG000400314",
        "name": "IV.",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE001600314",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000400314"
        },
        "body": "<P>(1) Entscheidungen nach \u00a7 1 Abs. 2, 3 und \u00a7 2 Abs. 1 trifft der Bundeskanzler im Benehmen mit dem Bundesminister des Innern, soweit dieser nicht selbst betroffen ist.</P><P>(2) Ergeben sich bei der Anwendung dieser Bestimmungen Zweifel, so ist mit dem Bundesminister des Innern in Verbindung zu treten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE001700314",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000400314"
        },
        "body": "<P>(1) Diese Bestimmungen treten mit Wirkung vom 1. April 1953 ab in Kraft.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015450953BJNE001800314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015450953BJNG000400314"
        },
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
