{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006670957",
    "firstPublished": "1957-07-01",
    "sourceTimestamp": "20171231215122",
    "titleShort": "Beamtenrechtsrahmengesetz",
    "titleLong": "Rahmengesetz zur Vereinheitlichung des Beamtenrechts",
    "abbreviation": "BRRG",
    "slug": "brrg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1957, 667",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 31.3.1999 I 654;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 6 Abs. 1 G v. 23.5.2017 I 1228",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1982 +++)<BR /><BR /></pre>(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr vgl. BRRG Anhang EV +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE003710310",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"auto\" /><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"6.17*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"4.97*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"4.97*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"74.15*\" /><colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"19.71*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel I</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col5\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel II</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col5\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Vorschriften, die einheitlich und unmittelbar gelten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Abschnitt I:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeines</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7\u00a7 121 bis 125c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Abschnitt II:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsweg</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7\u00a7 126 und 127</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Abschnitt III:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsstellung der Beamten und Versorgungsempf\u00e4nger bei der Umbildung von K\u00f6rperschaften</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7\u00a7 128 bis 133</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Abschnitt IV:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sonderregelungen f\u00fcr den Spannungs- und Verteidigungsfall</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7\u00a7 133a bis 133e</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Abschnitt V:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sonderregelungen f\u00fcr Verwendungen im Ausland</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 133f</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col5\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel III</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Allgemeine Schlu\u00dfvorschriften</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 135</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006670957BJNG000103310",
        "name": "Kapitel I",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE006003320",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG000103310"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE006606310",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG000103310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE016402320",
        "name": "\u00a7 44c",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG000103310"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE008706310",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 45 bis 47",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG000103310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE016502320",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 48a, 49 und 49a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG000103310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE009802320",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG000103310"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE010104310",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 56 bis 56f",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG000103310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE011602320",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 103, 103a und 104",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG000103310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE011802320",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 106 bis 114",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG000103310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE012302320",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 119 und 120",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG000103310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006670957BJNG003202320",
        "name": "Kapitel II",
        "title": "Vorschriften, die einheitlich und\nunmittelbar gelten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006670957BJNG003302320",
        "name": "Abschnitt I",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003202320"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE012502320",
        "name": "\u00a7 121",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003302320"
        },
        "body": "<P>Das Recht, Beamte zu haben, besitzen au\u00dfer dem Bund <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die L\u00e4nder, die Gemeinden und die Gemeindeverb\u00e4nde,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts, die dieses Recht im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes besitzen oder denen es nach diesem Zeitpunkt durch Gesetz, Rechtsverordnung oder Satzung verliehen wird; derartige Satzungen bed\u00fcrfen der Genehmigung durch eine gesetzlich hierzu erm\u00e4chtigte Stelle.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE012603320",
        "name": "\u00a7 122",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003302320"
        },
        "body": "<P>(1) Die Zulassung zum Vorbereitungsdienst einer Laufbahn darf nicht deshalb abgelehnt werden, weil der Bewerber die f\u00fcr seine Laufbahn vorgeschriebene Vorbildung (\u00a7 13) im Bereich eines anderen Dienstherrn erworben hat.</P><P>(2) Wer unter den Voraussetzungen der \u00a7\u00a7 13 bis 14c die Bef\u00e4higung f\u00fcr eine Laufbahn erworben hat, besitzt die Bef\u00e4higung f\u00fcr entsprechende Laufbahnen bei allen Dienstherren im Geltungsbereich dieses Gesetzes. Das gleiche gilt, wenn die Bef\u00e4higung auf Grund der Ma\u00dfgaben in Anlage I Kapitel XIX Sachgebiet A Abschnitt III Nr. 2 Buchstabe c oder Nr. 3 Buchstabe b des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1141) festgestellt worden ist und der Beamte die laufbahnrechtliche Probezeit erfolgreich abgeleistet hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE012703116",
        "name": "\u00a7 123",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003302320"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beamte kann nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 17 und 18 auch \u00fcber den Bereich des Bundes oder eines Landes hinaus zu einem anderen Dienstherrn im Geltungsbereich dieses Gesetzes abgeordnet oder versetzt werden.</P><P>(2) Die Abordnung oder Versetzung wird von dem abgebenden im Einverst\u00e4ndnis mit dem aufnehmenden Dienstherrn verf\u00fcgt; das Einverst\u00e4ndnis ist schriftlich oder elektronisch zu erkl\u00e4ren. In der Verf\u00fcgung ist zum Ausdruck zu bringen, da\u00df das Einverst\u00e4ndnis vorliegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE015403320",
        "name": "\u00a7 123a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003302320"
        },
        "body": "<P>(1) Dem Beamten kann im dienstlichen oder \u00f6ffentlichen Interesse mit seiner Zustimmung vor\u00fcbergehend eine seinem Amt entsprechende T\u00e4tigkeit bei einer \u00f6ffentlichen Einrichtung au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs dieses Gesetzes zugewiesen werden. Die Zuweisung einer T\u00e4tigkeit bei einer anderen Einrichtung ist zul\u00e4ssig, wenn dringende \u00f6ffentliche Interessen dies erfordern; die Entscheidung trifft die oberste Dienstbeh\u00f6rde.</P><P>(2) Dem Beamten einer Dienststelle, die ganz oder teilweise in eine \u00f6ffentlich-rechtlich organisierte Einrichtung ohne Dienstherrneigenschaft oder eine privatrechtlich organisierte Einrichtung der \u00f6ffentlichen Hand umgewandelt wird, kann auch ohne seine Zustimmung eine seinem Amt entsprechende T\u00e4tigkeit bei dieser Einrichtung zugewiesen werden, wenn dringende \u00f6ffentliche Interessen dies erfordern.</P><P>(3) Die Rechtsstellung des Beamten bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE012802320",
        "name": "\u00a7 124",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003302320"
        },
        "body": "<P>\u00a7 39 findet auch insoweit Anwendung, als seine Voraussetzungen \u00fcber den Bereich des Bundes oder eines Landes hinaus gegeben sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE012906310",
        "name": "\u00a7 125",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003302320"
        },
        "body": "<P>Der Beamte ist entlassen, wenn er zum Berufssoldaten oder zum Soldaten auf Zeit ernannt wird. Die Entlassung gilt als Entlassung auf eigenen Antrag.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE013003310",
        "name": "\u00a7 125a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003302320"
        },
        "body": "<P>(1) Bewirbt sich ein Polizeivollzugsbeamter auf Widerruf oder fr\u00fcherer Polizeivollzugsbeamter auf Widerruf, der ein Dienstverh\u00e4ltnis von nicht mehr als drei Jahren eingegangen ist und mindestens zwei Jahre Vollzugsdienst im Bundesgrenzschutz oder in der Bundespolizei geleistet hat, bis zum Ablauf von sechs Monaten nach Beendigung des Dienstverh\u00e4ltnisses als Polizeivollzugsbeamter auf Widerruf um Einstellung als Beamter und wird er in den Vorbereitungsdienst eingestellt, so darf nach Erwerb der Bef\u00e4higung f\u00fcr die Laufbahn die Anstellung nicht \u00fcber den Zeitpunkt hinausgeschoben werden, zu dem der Beamte ohne Ableisten eines Vollzugsdienstes bis zur Dauer des Grundwehrdienstes zur Anstellung herangestanden h\u00e4tte. Das Ableisten der vorgeschriebenen Probezeit wird dadurch nicht ber\u00fchrt. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten f\u00fcr Bef\u00f6rderungen sinngem\u00e4\u00df, sofern die dienstlichen Leistungen eine Bef\u00f6rderung w\u00e4hrend der Probezeit rechtfertigen.</P><P>(2) Beginnt ein fr\u00fcherer Polizeivollzugsbeamter auf Widerruf, der ein Dienstverh\u00e4ltnis von nicht mehr als drei Jahren eingegangen war und mindestens zwei Jahre Vollzugsdienst im Bundesgrenzschutz oder in der Bundespolizei geleistet hat, im Anschlu\u00df an den Vollzugsdienst im Bundesgrenzschutz oder in der Bundespolizei eine f\u00fcr den k\u00fcnftigen Beruf als Beamter oder Richter vorgeschriebene Ausbildung (Hochschul-, Fachschul- oder praktische Ausbildung) oder wird diese durch den Vollzugsdienst im Bundesgrenzschutz oder in der Bundespolizei unterbrochen, so gilt Absatz 1 entsprechend, wenn er sich bis zum Ablauf von sechs Monaten nach Abschlu\u00df der Ausbildung um Einstellung als Beamter oder Richter bewirbt und auf Grund dieser Bewerbung eingestellt wird. Dienstzeiten, die Voraussetzung f\u00fcr eine Bef\u00f6rderung sind, beginnen f\u00fcr den unter den Voraussetzungen des Satzes 1 eingestellten Richter mit dem Zeitpunkt, zu dem er ohne Ableisten eines Vollzugsdienstes bis zur Dauer des Grundwehrdienstes zur Ernennung auf Lebenszeit herangestanden h\u00e4tte.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr einen fr\u00fcheren Polizeivollzugsbeamten auf Widerruf, dessen Ausbildung f\u00fcr ein sp\u00e4teres Beamtenverh\u00e4ltnis durch eine festgesetzte mehrj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit im Arbeitsverh\u00e4ltnis an Stelle des sonst vorgeschriebenen Vorbereitungsdienstes durchgef\u00fchrt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE014805360",
        "name": "\u00a7 125b",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003302320"
        },
        "body": "<P>(1) Haben sich die Anforderungen an die fachliche Eignung f\u00fcr die Einstellung in den \u00f6ffentlichen Dienst in der Zeit erh\u00f6ht, in der sich die Bewerbung um Einstellung nur infolge der Geburt oder der Betreuung eines Kindes verz\u00f6gert hat, und ist die Bewerbung innerhalb von drei Jahren nach der Geburt dieses Kindes oder sechs Monate nach Erf\u00fcllung der ausbildungsm\u00e4\u00dfigen Einstellungsvoraussetzungen erfolgt, so ist der Grad der fachlichen Eignung nach den Anforderungen zu pr\u00fcfen, die zu einem Zeitpunkt bestanden haben, zu dem die Bewerbung ohne die Geburt oder die Betreuung des Kindes h\u00e4tte erfolgen k\u00f6nnen. F\u00fchrt die Pr\u00fcfung zu dem Ergebnis, dass der Bewerber ohne diese Verz\u00f6gerung eingestellt worden w\u00e4re, kann er vor anderen Bewerbern eingestellt werden. Die Zahl der Stellen, die diesen Bewerbern in einem Einstellungstermin vorbehalten werden kann, bestimmt sich nach dem zahlenm\u00e4\u00dfigen Verh\u00e4ltnis der Bewerber mit Verz\u00f6gerung zu denjenigen ohne eine solche Verz\u00f6gerung; Bruchteile von Stellen sind zu Gunsten der betroffenen Bewerber aufzurunden. F\u00fcr die Berechnung des Zeitraums der Verz\u00f6gerung sind nur die einen Anspruch auf Elternzeit nach \u00a7 15 Abs. 1 Satz 1 und Abs. 2 des Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetzes begr\u00fcndenden Zeiten sowie bei Frauen zus\u00e4tzlich die Zeiten nach \u00a7 3 des Mutterschutzgesetzes zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Verz\u00f6gert sich die Bewerbung um Einstellung nur wegen der tats\u00e4chlichen Pflege eines nach \u00e4rztlichem Gutachten pflegebed\u00fcrftigen sonstigen nahen Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a7 12 Abs. 2, gilt Absatz 1 Satz 1 bis 3 entsprechend. Der ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hige Zeitraum betr\u00e4gt l\u00e4ngstens drei Jahre.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE016901320",
        "name": "\u00a7 125c",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003302320"
        },
        "body": "<P>(1) Das Gericht, die Strafverfolgungs- oder die Strafvollstreckungsbeh\u00f6rde hat in Strafverfahren gegen Beamte zur Sicherstellung der erforderlichen dienstrechtlichen Ma\u00dfnahmen im Falle der Erhebung der \u00f6ffentlichen Klage <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anklageschrift oder eine an ihre Stelle tretende Antragsschrift,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Antrag auf Erla\u00df eines Strafbefehls und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die einen Rechtszug abschlie\u00dfende Entscheidung mit Begr\u00fcndung</LA></DD> </DL>zu \u00fcbermitteln; ist gegen die Entscheidung ein Rechtsmittel eingelegt worden, ist die Entscheidung unter Hinweis auf das eingelegte Rechtsmittel zu \u00fcbermitteln. Der Erla\u00df und der Vollzug eines Haftbefehls oder eines Unterbringungsbefehls sind mitzuteilen.</P><P>(2) In Verfahren wegen fahrl\u00e4ssig begangener Straftaten werden die in Absatz 1 Satz 1 bestimmten \u00dcbermittlungen nur vorgenommen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">es sich um schwere Verst\u00f6\u00dfe, namentlich Vergehen der Trunkenheit im Stra\u00dfenverkehr oder der fahrl\u00e4ssigen T\u00f6tung, handelt oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in sonstigen F\u00e4llen die Kenntnis der Daten auf Grund der Umst\u00e4nde des Einzelfalls erforderlich ist, um zu pr\u00fcfen, ob dienstrechtliche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen sind.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Entscheidungen \u00fcber Verfahrenseinstellungen, die nicht bereits nach den Abs\u00e4tzen 1 oder 2 zu \u00fcbermitteln sind, sollen \u00fcbermittelt werden, wenn die in Absatz 2 Nr. 2 genannten Voraussetzungen erf\u00fcllt sind. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, wie gesichert die zu \u00fcbermittelnden Erkenntnisse sind.</P><P>(4) Sonstige Tatsache, die in einem Strafverfahren bekannt werden, d\u00fcrfen mitgeteilt werden, wenn ihre Kenntnis auf Grund besonderer Umst\u00e4nde des Einzelfalls f\u00fcr dienstrechtliche Ma\u00dfnahmen gegen einen Beamten erforderlich ist und soweit nicht f\u00fcr die \u00fcbermittelnde Stelle erkennbar ist, da\u00df schutzw\u00fcrdige Interessen des Beamten an dem Ausschlu\u00df der \u00dcbermittlung \u00fcberwiegen; erforderlich ist die Kenntnis der Daten auch dann, wenn diese Anla\u00df zur Pr\u00fcfung bieten, ob dienstrechtliche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen sind. Absatz 3 Satz 2 ist entsprechend anzuwenden.</P><P>(5) Nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 \u00fcbermittelte Daten d\u00fcrfen auch f\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben nach dem Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz oder einem entsprechenden Landesgesetz verwendet werden.</P><P>(6) \u00dcbermittlungen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 sind auch zul\u00e4ssig, soweit sie Daten betreffen, die dem Steuergeheimnis (\u00a7 30 der Abgabenordnung) unterliegen. \u00dcbermittlungen nach Absatz 4 sind unter den Voraussetzungen des \u00a7 30 Abs. 4 Nr. 5 der Abgabenordnung zul\u00e4ssig.</P><P>(7) Mitteilungen sind an den zust\u00e4ndigen Dienstvorgesetzten oder seinen Vertreter im Amt zu richten und als \"Vertrauliche Personalsache\" zu kennzeichnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006670957BJNG003402320",
        "name": "Abschnitt II",
        "title": "Rechtsweg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003202320"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE013104320",
        "name": "\u00a7 126",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003402320"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr alle Klagen der Beamten, Ruhestandsbeamten, fr\u00fcheren Beamten und der Hinterbliebenen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis ist der Verwaltungsrechtsweg gegeben.</P><P>(2) F\u00fcr Klagen des Dienstherrn gilt das gleiche.</P><P>(3) F\u00fcr Klagen nach Absatz 1, einschlie\u00dflich der Leistungs- und Feststellungsklagen, gelten die Vorschriften des 8. Abschnitts der Verwaltungsgerichtsordnung mit folgenden Ma\u00dfgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eines Vorverfahrens bedarf es auch dann, wenn die Ma\u00dfnahme von der obersten Dienstbeh\u00f6rde getroffen worden ist.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Den Widerspruchsbescheid erl\u00e4\u00dft die oberste Dienstbeh\u00f6rde. Sie kann die Entscheidung f\u00fcr F\u00e4lle, in denen sie die Ma\u00dfnahme nicht selbst getroffen hat, durch allgemeine Anordnung auf andere Beh\u00f6rden \u00fcbertragen; die Anordnung ist zu ver\u00f6ffentlichen.</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Widerspruch und Anfechtungsklage gegen die Abordnung oder die Versetzung haben keine aufschiebende Wirkung.</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eines Vorverfahrens bedarf es nicht, wenn ein Gesetz dies bestimmt.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE013202320",
        "name": "\u00a7 127",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003402320"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Revision gegen das Urteil eines Oberverwaltungsgerichts \u00fcber eine Klage aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis gilt folgendes: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Revision ist au\u00dfer in den F\u00e4llen des \u00a7 132 Abs. 2 der Verwaltungsgerichtsordnung zuzulassen, wenn das Urteil von der Entscheidung eines anderen Oberverwaltungsgerichts abweicht und auf dieser Abweichung beruht, solange eine Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts in der Rechtsfrage nicht ergangen ist.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Revision kann au\u00dfer auf die Verletzung von Bundesrecht darauf gest\u00fctzt werden, da\u00df das angefochtene Urteil auf der Verletzung von Landesrecht beruht.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006670957BJNG003502320",
        "name": "Abschnitt III",
        "title": "Rechtsstellung der Beamten und\nVersorgungsempf\u00e4nger bei der Umbildung von K\u00f6rperschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003202320"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE013302320",
        "name": "\u00a7 128",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003502320"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beamten einer K\u00f6rperschaft, die vollst\u00e4ndig in eine andere K\u00f6rperschaft eingegliedert wird, treten mit der Umbildung kraft Gesetzes in den Dienst der aufnehmenden K\u00f6rperschaft \u00fcber.</P><P>(2) Die Beamten einer K\u00f6rperschaft, die vollst\u00e4ndig in mehrere andere K\u00f6rperschaften eingegliedert wird, sind anteilig in den Dienst der aufnehmenden K\u00f6rperschaften zu \u00fcbernehmen. Die beteiligten K\u00f6rperschaften haben innerhalb einer Frist von sechs Monaten nach dem Zeitpunkt, in dem die Umbildung vollzogen ist, im Einvernehmen miteinander zu bestimmen, von welchen K\u00f6rperschaften die einzelnen Beamten zu \u00fcbernehmen sind. Solange ein Beamter nicht \u00fcbernommen ist, haften alle aufnehmenden K\u00f6rperschaften f\u00fcr die ihm zustehenden Bez\u00fcge als Gesamtschuldner.</P><P>(3) Die Beamten einer K\u00f6rperschaft, die teilweise in eine oder mehrere andere K\u00f6rperschaften eingegliedert wird, sind zu einem verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Teil, bei mehreren K\u00f6rperschaften anteilig, in den Dienst der aufnehmenden K\u00f6rperschaften zu \u00fcbernehmen. Absatz 2 Satz 2 findet Anwendung.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend, wenn eine K\u00f6rperschaft mit einer oder mehreren anderen K\u00f6rperschaften zu einer neuen K\u00f6rperschaft zusammengeschlossen wird, wenn aus einer K\u00f6rperschaft oder aus Teilen einer K\u00f6rperschaft eine oder mehrere neue K\u00f6rperschaften gebildet werden, oder wenn Aufgaben einer K\u00f6rperschaft vollst\u00e4ndig oder teilweise auf eine oder mehrere andere K\u00f6rperschaften \u00fcbergehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE013404320",
        "name": "\u00a7 129",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003502320"
        },
        "body": "<P>(1) Tritt ein Beamter auf Grund des \u00a7 128 Abs. 1 kraft Gesetzes in den Dienst einer anderen K\u00f6rperschaft \u00fcber oder wird er auf Grund des \u00a7 128 Abs. 2 oder 3 von einer anderen K\u00f6rperschaft \u00fcbernommen, so gilt \u00a7 18 Abs. 4 entsprechend.</P><P>(2) Im Falle des \u00a7 128 Abs. 1 ist dem Beamten von der aufnehmenden oder neuen K\u00f6rperschaft die Fortsetzung des Beamtenverh\u00e4ltnisses schriftlich, aber nicht in elektronischer Form zu best\u00e4tigen.</P><P>(3) In den F\u00e4llen des \u00a7 128 Abs. 2 und 3 wird die \u00dcbernahme von der K\u00f6rperschaft verf\u00fcgt, in deren Dienst der Beamte treten soll; die Verf\u00fcgung wird mit der Zustellung an den Beamten wirksam. Der Beamte ist verpflichtet, der \u00dcbernahmeverf\u00fcgung Folge zu leisten; kommt er der Verpflichtung nicht nach, so ist er zu entlassen.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend in den F\u00e4llen des \u00a7 128 Abs. 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE013504320",
        "name": "\u00a7 130",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003502320"
        },
        "body": "<P>(1) Dem nach \u00a7 128 in den Dienst einer anderen K\u00f6rperschaft kraft Gesetzes \u00fcbergetretenen oder von ihr \u00fcbernommenen Beamten soll ein seinem bisherigen Amt nach Bedeutung und Inhalt ohne R\u00fccksicht auf Dienststellung und Dienstalter gleichzubewertendes Amt \u00fcbertragen werden. Wenn eine dem bisherigen Amt entsprechende Verwendung nicht m\u00f6glich ist, finden \u00a7 18 Abs. 2 Satz 2 und \u00a7 23 Abs. 3 Nr. 3 entsprechende Anwendung. Bei Anwendung des \u00a7 18 Abs. 2 Satz 2 darf der Beamte neben der neuen Amtsbezeichnung die des fr\u00fcheren Amtes mit dem Zusatz \"au\u00dfer Dienst\" (\"a.D.\") f\u00fchren.</P><P>(2) Die aufnehmende oder neue K\u00f6rperschaft kann, wenn die Zahl der bei ihr nach der Umbildung vorhandenen Beamten den tats\u00e4chlichen Bedarf \u00fcbersteigt, innerhalb einer Frist von sechs Monaten die entbehrlichen Beamten auf Lebenszeit oder auf Zeit, deren Aufgabengebiet von der Umbildung ber\u00fchrt wurde, in den einstweiligen Ruhestand versetzen. Die Frist des Satzes 1 beginnt im Falle des \u00a7 128 Abs. 1 mit dem \u00dcbertritt, in den F\u00e4llen des \u00a7 128 Abs. 2 und 3 mit der Bestimmung derjenigen Beamten, zu deren \u00dcbernahme die K\u00f6rperschaft verpflichtet ist; entsprechendes gilt in den F\u00e4llen des \u00a7 128 Abs. 4. \u00a7 20 Satz 3 findet Anwendung. Bei Beamten auf Zeit, die nach Satz 1 in den einstweiligen Ruhestand versetzt sind, endet der einstweilige Ruhestand mit Ablauf der Amtszeit; sie gelten in diesem Zeitpunkt als dauernd in den Ruhestand versetzt, wenn sie bei Verbleiben im Amt mit Ablauf der Amtszeit in den Ruhestand getreten w\u00e4ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE013602320",
        "name": "\u00a7 131",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003502320"
        },
        "body": "<P>Ist innerhalb absehbarer Zeit mit einer Umbildung im Sinne des \u00a7 128 zu rechnen, so k\u00f6nnen die obersten Aufsichtsbeh\u00f6rden der beteiligten K\u00f6rperschaften anordnen, da\u00df Beamte, deren Aufgabengebiet von der Umbildung voraussichtlich ber\u00fchrt wird, nur mit ihrer Genehmigung ernannt werden d\u00fcrfen. Die Anordnung darf h\u00f6chstens f\u00fcr die Dauer eines Jahres ergehen. Sie ist den beteiligten K\u00f6rperschaften zuzustellen. Die Genehmigung soll nur versagt werden, wenn durch derartige Ernennungen die Durchf\u00fchrung der nach den \u00a7\u00a7 128 bis 130 erforderlichen Ma\u00dfnahmen wesentlich erschwert w\u00fcrde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE013702320",
        "name": "\u00a7 132",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003502320"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften des \u00a7 128 Abs. 1 und 2 und des \u00a7 129 gelten entsprechend f\u00fcr die im Zeitpunkt der Umbildung bei der abgebenden K\u00f6rperschaft vorhandenen Versorgungsempf\u00e4nger.</P><P>(2) In den F\u00e4llen des \u00a7 128 Abs. 3 bleiben die Anspr\u00fcche der im Zeitpunkt der Umbildung vorhandenen Versorgungsempf\u00e4nger gegen\u00fcber der abgebenden K\u00f6rperschaft bestehen.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend in den F\u00e4llen des \u00a7 128 Abs. 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE013802320",
        "name": "\u00a7 133",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003502320"
        },
        "body": "<P>Als K\u00f6rperschaft im Sinne der Vorschriften dieses Abschnittes gelten alle juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts mit Dienstherrnf\u00e4higkeit (\u00a7 121).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006670957BJNG003701320",
        "name": "Abschnitt IV",
        "title": "Sonderregelungen f\u00fcr den Spannungs- und\nVerteidigungsfall",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003202320"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE014901320",
        "name": "\u00a7 133a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003701320"
        },
        "body": "<P>Beschr\u00e4nkungen, Anordnungen und Verpflichtungen nach den \u00a7\u00a7 133b bis 133e sind nur nach Ma\u00dfgabe des Artikels 80a des Grundgesetzes zul\u00e4ssig. Sie finden keine Anwendung auf Personen im Sinne des \u00a7 5 Abs. 1 des Arbeitssicherstellungsgesetzes vom 9. Juli 1968 (BGBl. I S. 787), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 32 des Gesetzes vom 18. Dezember 1989 (BGBl. I S. 2261).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE015001320",
        "name": "\u00a7 133b",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003701320"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beamte kann f\u00fcr Zwecke der Verteidigung auch ohne seine Zustimmung zu einem anderen Dienstherrn abgeordnet oder zur Dienstleistung bei \u00fcber- oder zwischenstaatlichen zivilen Dienststellen verpflichtet werden.</P><P>(2) Dem Beamten k\u00f6nnen f\u00fcr Zwecke der Verteidigung auch Aufgaben \u00fcbertragen werden, die nicht seinem Amt oder seiner Laufbahnbef\u00e4higung entsprechen, sofern ihm die \u00dcbernahme nach seiner Vor- und Ausbildung und im Hinblick auf die Ausnahmesituation zumutbar ist. Aufgaben einer niedrigeren Laufbahngruppe d\u00fcrfen ihm nur \u00fcbertragen werden, wenn dies aus dienstlichen Gr\u00fcnden unabweisbar ist.</P><P>(3) Der Beamte hat bei der Erf\u00fcllung der ihm f\u00fcr Zwecke der Verteidigung \u00fcbertragenen Aufgaben Gefahren und Erschwernisse auf sich zu nehmen, soweit diese ihm nach den Umst\u00e4nden und seinen pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnissen zugemutet werden k\u00f6nnen.</P><P>(4) Der Beamte ist bei einer Verlegung der Beh\u00f6rde oder Dienststelle - auch au\u00dferhalb des Geltungsbereiches dieses Gesetzes - zur Dienstleistung am neuen Dienstort verpflichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE015101320",
        "name": "\u00a7 133c",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003701320"
        },
        "body": "<P>Die Entlassung eines Beamten auf seinen Antrag kann f\u00fcr Zwecke der Verteidigung hinausgeschoben werden, wenn dies im \u00f6ffentlichen Interesse erforderlich ist und der Personalbedarf der \u00f6ffentlichen Verwaltung im Bereich seines Dienstherrn auf freiwilliger Grundlage nicht gedeckt werden kann. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr den Ablauf der Amtszeit bei Beamtenverh\u00e4ltnissen auf Zeit. Der Eintritt des Beamten in den Ruhestand nach Erreichen der Altersgrenze und die vorzeitige Versetzung in den Ruhestand auf Antrag ohne Nachweis der Dienstunf\u00e4higkeit k\u00f6nnen unter den Voraussetzungen des Satzes 1 bis zum Ende des Monats hinausgeschoben werden, in dem der Beamte das 65. Lebensjahr vollendet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE015201320",
        "name": "\u00a7 133d",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003701320"
        },
        "body": "<P>Ein Ruhestandsbeamter, der das 65. Lebensjahr noch nicht vollendet hat, kann f\u00fcr Zwecke der Verteidigung erneut in ein Beamtenverh\u00e4ltnis berufen werden, wenn dies im \u00f6ffentlichen Interesse erforderlich ist und der Personalbedarf der \u00f6ffentlichen Verwaltung im Bereich seines bisherigen Dienstherrn auf freiwilliger Grundlage nicht gedeckt werden kann. Das Beamtenverh\u00e4ltnis endet, wenn es nicht vorher beendet wird, mit dem Ende des Monats, in dem der Beamte das 65. Lebensjahr vollendet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE015301320",
        "name": "\u00a7 133e",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003701320"
        },
        "body": "<P>(1) Wenn dienstliche Gr\u00fcnde es erfordern, kann der Beamte f\u00fcr Zwecke der Verteidigung verpflichtet werden, vor\u00fcbergehend in Gemeinschaftsunterkunft zu wohnen und an Gemeinschaftsverpflegung teilzunehmen.</P><P>(2) Der Beamte ist verpflichtet, f\u00fcr Zwecke der Verteidigung \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit hinaus ohne besondere Verg\u00fctung Dienst zu tun. F\u00fcr die Mehrbeanspruchung wird ein Freizeitausgleich nur gew\u00e4hrt, soweit es die dienstlichen Erfordernisse gestatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006670957BJNG003801320",
        "name": "Abschnitt V",
        "title": "Sonderregelungen f\u00fcr Verwendungen im Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003202320"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE016601320",
        "name": "\u00a7 133f",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003801320"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften dieses Abschnitts gelten f\u00fcr Beamte, die zur Wahrnehmung des ihnen \u00fcbertragenen Amtes im Ausland oder au\u00dferhalb des Deutschen Hoheitsgebiets auf Schiffen oder in Luftfahrzeugen verwendet werden und dabei wegen vom Inland wesentlich abweichender Verh\u00e4ltnisse erh\u00f6hten Gefahren ausgesetzt sind.</P><P>(2) Ein gem\u00e4\u00df Absatz 1 verwendeter Beamter kann, soweit dienstliche Gr\u00fcnde es erfordern, verpflichtet werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor\u00fcbergehend in einer Gemeinschaftsunterkunft zu wohnen und an einer Gemeinschaftsverpflegung teilzunehmen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schutzkleidung zu tragen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienstkleidung zu tragen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit hinaus ohne besondere Verg\u00fctung Dienst zu tun.</LA></DD> </DL>In den F\u00e4llen der Nummer 4 wird f\u00fcr die Mehrbeanspruchung ein Freizeitausgleich nur gew\u00e4hrt, soweit es die dienstlichen Erfordernisse gestatten.</P><P>(3) Der Dienstherr hat darauf hinzuwirken, da\u00df die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zum Schutz und zur F\u00fcrsorge f\u00fcr die gem\u00e4\u00df Absatz 1 verwendeten Beamten getroffen werden.</P><P>(4) Ist ein gem\u00e4\u00df Absatz 1 verwendeter Beamter zum Zeitpunkt des vorgesehenen Eintritts in den Ruhestand nach den \u00a7\u00a7 25 und 26 oder des vorgesehenen Ablaufs seiner Amtszeit wegen Verschleppung, Gefangenschaft oder aus sonstigen mit dem Dienst zusammenh\u00e4ngenden Gr\u00fcnden, die er nicht zu vertreten hat, dem Einflu\u00dfbereich des Dienstherrn entzogen, verl\u00e4ngert sich das Dienstverh\u00e4ltnis bis zum Ablauf des auf die Beendigung dieses Zustands folgenden Monats.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE014002320",
        "name": "\u00a7 135",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003801320"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nicht f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Religionsgesellschaften und ihre Verb\u00e4nde. Diesen bleibt es \u00fcberlassen, die Rechtsverh\u00e4ltnisse ihrer Beamten und Seelsorger diesem Gesetz entsprechend zu regeln und die Vorschriften des Kapitels II Abschnitt II f\u00fcr anwendbar zu erkl\u00e4ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE014102320",
        "name": "\u00a7 136",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003801320"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE014202320",
        "name": "\u00a7 137",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003801320"
        },
        "body": "<P>(\u00dcbergangsvorschrift)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE014402320",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 139 und 140",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003801320"
        },
        "body": "<P>(\u00c4nderung von Rechtsvorschriften)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE014502320",
        "name": "\u00a7 141",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003801320"
        },
        "body": "<P>(gegenstandslos)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006670957BJNE014602320",
        "name": "\u00a7 142",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006670957BJNG003801320"
        },
        "body": "<P>(Inkrafttreten)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
