{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR160000015",
    "firstPublished": "2015-09-23",
    "sourceTimestamp": "20170601221032",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten im Widerspruchsverfahren und \u00fcber die Vertretung von Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten des Sekretariats des Bundesrates in Angelegenheiten der Besoldung, des Trennungsgelds, der Umzugskostenverg\u00fctung und der Beihilfe",
    "abbreviation": "BRSekrZustAnO",
    "slug": "brsekrzustano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 1600",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 AnO v. 23.5.2017 I 1296",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.10.2015 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR160000015BJNE000101360",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Widerspr\u00fcche in Angelegenheiten der Besoldung, des Trennungsgelds, der Umzugskostenverg\u00fctung und der Beihilfe",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche von Beamtinnen und Beamten sowie ihrer Hinterbliebenen in Angelegenheiten der Besoldung, des Trennungsgelds, der Umzugskostenverg\u00fctung und der Beihilfe wird im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern nach \u00a7 126 Absatz 3 des Bundesbeamtengesetzes auf das Bundesverwaltungsamt \u00fcbertragen, soweit diese Beh\u00f6rde die Ma\u00dfnahme getroffen oder abgelehnt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR160000015BJNE000201360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Vertretung bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis in Angelegenheiten der Besoldung, des Trennungsgelds, der Umzugskostenverg\u00fctung und der Beihilfe",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vertretung bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis in Angelegenheiten der Besoldung, des Trennungsgelds, der Umzugskostenverg\u00fctung und der Beihilfe nach \u00a7 1 wird im Einvernehmen mit dem <I>Bundesministerium des Innern</I> nach \u00a7 127 Absatz 3 des Bundesbeamtengesetzes auf das Bundesverwaltungsamt \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 2 Kursivdruck: Ersetzt wurden die W\u00f6rter \"Bundesministerium f\u00fcr Finanzen\" anstatt \"Bundesministerium der Finanzen\" durch die W\u00f6rter \"Bundesministerium des Innern\" gem. Art. 1 AnO v. 23.5.2017 I 1296 mWv 1.6.2017</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR160000015BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Vorbehaltsklausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Sekretariat des Bundesrates kann im Einzelfall die Zust\u00e4ndigkeit nach \u00a7 1 und die Vertretung nach \u00a7 2 abweichend von dieser Anordnung regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR160000015BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung gilt auch f\u00fcr Widerspr\u00fcche und Klagen, die vor ihrem <NB>Inkrafttreten</NB> erhoben worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR160000015BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung im Bundesgesetzblatt in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR160000015BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Pr\u00e4sident des Bundesrates</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
