{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR039700021",
    "firstPublished": "2021-03-26",
    "sourceTimestamp": "20210621212512",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung des Beschlusses des Deutschen Bundestages \u00fcber die Feststellung des Fortbestehens der epidemischen Lage von nationaler Tragweite",
    "abbreviation": "BTEpiFortbestBek",
    "slug": "btepifortbestbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 397",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 30.3.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR039700021BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Deutsche Bundestag hat in seiner 215. Sitzung am 4. M\u00e4rz 2021 beschlossen (Plenarprotokoll 19/215, S. 27052 (C)):</P><P>Der Deutsche Bundestag stellt fest, dass die epidemische Lage von nationaler Tragweite, die der Deutsche Bundestag am 25. M\u00e4rz 2020 aufgrund der Ausbreitung des neuartigen Coronavirus SARS-CoV-2 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland mit Wirkung zum 28. M\u00e4rz 2020 festgestellt hat und deren Fortbestehen der Deutsche Bundestag am 18. November 2020 festgestellt hat, fortbesteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR039700021BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
