{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR407200021",
    "firstPublished": "2021-08-31",
    "sourceTimestamp": "20210906214039",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung des Beschlusses des Deutschen Bundestages \u00fcber die Feststellung des Fortbestehens der epidemischen Lage von nationaler Tragweite",
    "abbreviation": "BTEpiFortbestBek 2021-08",
    "slug": "btepifortbestbek_2021_08",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 4072",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 3.9.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR407200021BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Deutsche Bundestag hat in seiner 238. Sitzung am 25. August 2021 den Antrag auf Drucksache 19/32091 angenommen und damit folgenden Beschluss gefasst (Plenarprotokoll 19/238, S. 31076 (C)):</P><P>Der Deutsche Bundestag stellt fest, dass die epidemische Lage von nationaler Tragweite, die der Deutsche Bundestag am 25. M\u00e4rz 2020 mit Wirkung zum 28. M\u00e4rz 2020 aufgrund der Ausbreitung des neuartigen Coronavirus SARS-CoV-2 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland festgestellt hat und deren Fortbestehen der Deutsche Bundestag am 18. November 2020, am 4. M\u00e4rz 2021 und am 11. Juni 2021 festgestellt hat, weiter fortbesteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR407200021BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
