{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR012560980",
    "firstPublished": "1980-06-25",
    "sourceTimestamp": "20210720213006",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Registrierung von Verb\u00e4nden und deren Vertreter (Anlage 2 der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages, BGBl I 1980, 1237)",
    "abbreviation": "BTGO1980Anl 2",
    "slug": "btgo1980anl_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1980, 1237, 1256",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Anlage 2 aufgeh. durch Anlage 2 Abs. 6 dieser Gesch\u00e4ftsordnung idF d. Nr. 3 Beschluss d. Bundestages v. 24.6.2021, Bek. v. 24.6.2021 I 2868 mWv 1.3.2022",
        "category": "Aufh"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Nr. 3 Beschluss d. Bundestages v. 24.6.2021, Bek. v. 24.6.2021 I 2868",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.10.1980 +++)<BR />(+++ Text der Gesch\u00e4ftsordnung siehe: BTGO 1980 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012560980BJNE000101377",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Registrierung von Verb\u00e4nden und deren Vertreter",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Pr\u00e4sident des Bundestages f\u00fchrt eine \u00f6ffentliche Liste, in der alle Verb\u00e4nde, die Interessen gegen\u00fcber dem Bundestag oder der Bundesregierung vertreten, eingetragen werden.</P><P>(2) Eine Anh\u00f6rung ihrer Vertreter findet nur statt, wenn sie sich in diese Liste eingetragen haben und dabei folgende Angaben gemacht haben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Sitz des Verbandes</LA><LA Size=\"normal\">Zusammensetzung von Vorstand und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung</LA><LA Size=\"normal\">Interessenbereich des Verbandes</LA><LA Size=\"normal\">Mitgliederzahl</LA><LA Size=\"normal\">Namen der Verbandsvertreter sowie</LA><LA Size=\"normal\">Anschrift der Gesch\u00e4ftsstelle am Sitz von Bundestag und Bundesregierung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Hausausweise f\u00fcr Interessenvertreter werden nur ausgestellt, wenn die Angaben nach Absatz 2 gemacht wurden.</P><P>(4) Die Eintragung in die Liste begr\u00fcndet keinen Anspruch auf Anh\u00f6rung oder Ausstellung eines Hausausweises.</P><P>(5) Die Liste ist vom Pr\u00e4sidenten j\u00e4hrlich im Bundesanzeiger zu ver\u00f6ffentlichen.</P><P>(6) Diese Anlage tritt am 1. M\u00e4rz 2022 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
