{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR040900018",
    "firstPublished": "2018-03-19",
    "sourceTimestamp": "20180417213007",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die \u00dcbernahme des Beschlusses des Deutschen Bundestages betr. Aufhebung der Immunit\u00e4t von Mitgliedern des Bundestages und der Grunds\u00e4tze in Immunit\u00e4tsangelegenheiten",
    "abbreviation": "BTGO1980Anl6Bek 2018",
    "slug": "btgo1980anl6bek_2018",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 409",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab. 29.3.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR040900018BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Beschluss des Deutschen Bundestages betr. Aufhebung der Immunit\u00e4t von Mitgliedern des Bundestages (Anlage 6 GO-BT), zuletzt ge\u00e4ndert laut Bekanntmachung vom 15. Juli 2002 (BGBl. I S. 3012), ist mit der Gesch\u00e4ftsordnung in der 1. Sitzung des Deutschen Bundestages am 24. Oktober 2017 f\u00fcr die 19. Wahlperiode \u00fcbernommen worden.</P><P>Der Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages hat am 22. November 2017 gem\u00e4\u00df \u00a7 107 Absatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages die \u00dcbernahme der Grunds\u00e4tze in Immunit\u00e4tsangelegenheiten und in F\u00e4llen der Genehmigung gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Absatz 3 der Strafprozessordnung und \u00a7 382 Absatz 3 der Zivilprozessordnung sowie bei Erm\u00e4chtigungen gem\u00e4\u00df \u00a7 90b Absatz 2, \u00a7 194 Absatz 4 des Strafgesetzbuches (ebenfalls Anlage 6 GO-BT), zuletzt ge\u00e4ndert laut Bekanntmachung vom 15. Juli 2002 (BGBl. I S. 3012), f\u00fcr die 19. Wahlperiode beschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR040900018BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Direktor beim Deutschen Bundestag</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
