{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR473400002",
    "firstPublished": "2002-12-13",
    "sourceTimestamp": "20120625153116",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die \u00dcbernahme des Beschlusses des Deutschen Bundestages betr. Aufhebung der Immunit\u00e4t von Mitgliedern des Bundestages und der Grunds\u00e4tze in Immunit\u00e4tsangelegenheiten",
    "abbreviation": "BTGO1980Anl6Bek 2002",
    "slug": "btgo1980anl6bek_2002",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 4734",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 31.12.2002 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR473400002BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Beschluss des Deutschen Bundestages betr. Aufhebung der Immunit\u00e4t von Mitgliedern des Bundestages (Anlage 6 GO-BT), zuletzt ge\u00e4ndert laut Bekanntmachung vom 15. Juli 2002 (BGBl. I S. 3012), ist mit der Gesch\u00e4ftsordnung in der 1. Sitzung des Deutschen Bundestages am 17. Oktober 2002 f\u00fcr die 15. Wahlperiode \u00fcbernommen worden.<BR />Der Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages hat am 14. November 2002 gem\u00e4\u00df \u00a7 107 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages die \u00dcbernahme der Grunds\u00e4tze in Immunit\u00e4tsangelegenheiten und in F\u00e4llen der Genehmigung gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 3 StPO und \u00a7 382 Abs. 3 ZPO sowie bei Erm\u00e4chtigungen gem\u00e4\u00df \u00a7 90b Abs. 2, \u00a7 194 Abs. 4 StGB (ebenfalls Anlage 6 GO-BT), zuletzt ge\u00e4ndert laut Bekanntmachung vom 15. Juli 2002 (BGBl. I S. 3012), f\u00fcr die 15. Wahlperiode beschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR473400002BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Direktor beim Deutschen Bundestag</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
