{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR323400016",
    "firstPublished": "2016-12-23",
    "sourceTimestamp": "20210825213030",
    "titleShort": "Bundesteilhabegesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Teilhabe und Selbstbestimmung von Menschen mit Behinderungen",
    "abbreviation": "BTHG",
    "slug": "bthg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 3234",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 8 G v. 2.6.2021 I 1387",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323400016BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323400016BJNE000200000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"65*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel \u00a01</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>Sozialgesetzbuch Neuntes Buch \u2013 Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen \u2013 (Neuntes Buch Sozialgesetzbuch \u2013 SGB IX)</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel \u00a02</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Neunten Buches Sozialgesetzbuch (\u00dcbergangsrecht zum Jahr 2017)</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel \u00a03</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Ersten Buches Sozialgesetzbuch</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel \u00a04</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel \u00a05</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Dritten Buches Sozialgesetzbuch</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel \u00a06</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel \u00a07</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel \u00a08</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Siebten Buches Sozialgesetzbuch</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel \u00a09</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Achten Buches Sozialgesetzbuch</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 10</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Elften Buches Sozialgesetzbuch</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 11</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch zum Jahr 2017</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 12</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch zum Jahr 2018</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 13</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch zum Jahr 2020</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 14</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Bundesversorgungsgesetzes</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 15</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>Weitere \u00c4nderung des Bundesversorgungsgesetzes zum Jahr 2020</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 16</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Umsatzsteuergesetzes zum Jahr 2017</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 17</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Umsatzsteuergesetzes zum Jahr 2018</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 18</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderungen weiterer Vorschriften in Zusammenhang mit Artikel 2</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 19</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>Weitere \u00c4nderungen zum Jahr 2018</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 20</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>Weitere \u00c4nderungen zum Jahr 2020</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 21</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung der Eingliederungshilfe-Verordnung</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 22</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung der Werkst\u00e4tten-Mitwirkungsverordnung</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 23</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung der Fr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 24</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung der Aufwendungserstattungs-Verordnung</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Artikel 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bekanntmachungserlaubnis und Umsetzungsunterst\u00fctzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 25a</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>\u00c4nderung des Neunten Buches Sozialgesetzbuch zum Jahr 2023</noindex></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><noindex>Artikel 26</noindex></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><noindex>Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</noindex></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323400016BJNE000300000",
        "name": "Art 1",
        "title": "Sozialgesetzbuch Neuntes Buch \u2013 Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen \u2013",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323400016BJNE000404126",
        "name": "(XXXX) Art 2 bis 12",
        "title": "\u00c4nderungsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323400016BJNE000405126",
        "name": "Art 13",
        "title": "\u00c4nderungsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323400016BJNE000406126",
        "name": "(XXXX) Art 14 bis 18",
        "title": "\u00c4nderungsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323400016BJNE000402119",
        "name": "Art 19",
        "title": "\u00c4nderungsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323400016BJNE000403119",
        "name": "(XXXX) Art 20 bis 24",
        "title": "\u00c4nderungsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323400016BJNE000504377",
        "name": "Art 25",
        "title": "Bekanntmachungserlaubnis und Umsetzungsunterst\u00fctzung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann den Wortlaut des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch in der vom 1. Januar 2020 an geltenden Fassung im Bundesgesetzblatt bekannt machen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann im Einvernehmen mit den L\u00e4ndern die Ausf\u00fchrung der Leistungen nach Artikel 1 Teil 2 untersuchen und die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe bei der Umsetzung der neu eingef\u00fchrten Regelungen begleiten. Die Erkenntnisse aus der Untersuchung und der Umsetzungsbegleitung sollen ab dem 1. Januar 2020 mit den Erkenntnissen der Evidenzbeobachtung in der Eingliederungshilfe zusammengef\u00fchrt werden. Soweit das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales Dritte in die Durchf\u00fchrung der Untersuchung oder der Umsetzungsbegleitung einbezieht, setzt es sich vorab mit den L\u00e4ndern hierzu ins Benehmen.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00f6rdert in den Jahren 2017 bis 2021 im Einvernehmen mit den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden Projekte zur modellhaften Erprobung der zum 1. Januar 2020 in Kraft tretenden Verfahren und Leistungen nach Artikel 1 Teil 2 einschlie\u00dflich ihrer Bez\u00fcge zu anderen Leistungen der sozialen Sicherung in einer begrenzten Anzahl von ausgew\u00e4hlten Tr\u00e4gern der Eingliederungshilfe. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales l\u00e4sst die Erprobung wissenschaftlich untersuchen und stellt hierzu das Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit her, soweit dessen Ressortzust\u00e4ndigkeit ber\u00fchrt ist.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales untersucht in den Jahren 2017 bis 2021 die Entwicklung der j\u00e4hrlichen Einnahmen und Ausgaben bei den Leistungen der Eingliederungshilfe auf der Grundlage der Bundesstatistik und von Erhebungen bei den Tr\u00e4gern der Eingliederungshilfe, die im Einvernehmen mit den L\u00e4ndern durchgef\u00fchrt werden. Soweit das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales Dritte in die Durchf\u00fchrung der Untersuchung einbezieht, setzt es sich vorab mit den L\u00e4ndern hierzu ins Benehmen. Dabei sollen insbesondere die finanziellen Auswirkungen der <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>verbesserten Einkommens- und Verm\u00f6gensanrechnung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einf\u00fchrung des Budgets f\u00fcr Arbeit und der anderen Leistungsanbieter,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>neuen Leistungskataloge f\u00fcr die soziale Teilhabe und die Teilhabe an Bildung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Trennung der Fachleistungen der Eingliederungshilfe von den Leistungen zum Lebensunterhalt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einf\u00fchrung eines tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Teilhabeplanverfahrens sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einf\u00fchrung von Frauenbeauftragten in den Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen</LA></DD></DL>untersucht werden. Bei der Untersuchung stellt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales das Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit her, soweit deren Ressortzust\u00e4ndigkeit ber\u00fchrt ist.</P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales untersucht in den Jahren 2017 und 2018 die rechtlichen Wirkungen von Artikel 25a \u00a7 99 auf den leistungsberechtigten Personenkreis der Eingliederungshilfe und legt dem Bundestag und dem Bundesrat bis zum 30. Juni 2018 einen Bericht \u00fcber das Ergebnis der Untersuchung vor. Dabei sollen insbesondere die gesetzlichen Festlegungen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Bestimmung des N\u00e4heren \u00fcber die Anzahl der Lebensbereiche nach Artikel 25a \u00a7 99 Absatz 1 Satz 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Verh\u00e4ltnis zwischen der Anzahl der Lebensbereiche und dem Ausma\u00df der jeweiligen Einschr\u00e4nkung nach Artikel 25a \u00a7 99 Absatz 1 Satz 3 und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur typisierenden Betrachtung von erheblichen Einschr\u00e4nkungen in den Lebensbereichen nach Artikel 25a \u00a7 99 Absatz 2 Satz 2 und Absatz 3</LA></DD></DL>untersucht und konkretisiert werden mit dem Ziel, den leistungsberechtigten Personenkreis des am 31. Dezember 2016 f\u00fcr die Eingliederungshilfe geltenden Rechts beizubehalten und Hinweise auf die zu bestimmenden Inhalte des Bundesgesetzes nach Artikel 25a \u00a7 99 Absatz 7 zu geben.</P><P>(6) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales untersucht in den Jahren 2020 und 2021, welcher Anteil den Leistungsberechtigten nach dem Vierten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch, denen Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach \u00a7 42a Absatz 5 und 6 der nach Artikel 13 Nummer 15 geltenden Fassung anerkannt werden, von dem nach \u00a7 28 Absatz 3 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch an sie gezahlten Regelsatz zur eigenverantwortlichen Deckung von durch die Regelbedarfe abgedeckten Bedarfen zur Verf\u00fcgung steht, und berichtet im Jahr 2022 dem Bundestag und dem Bundesrat \u00fcber das Ergebnis der Untersuchung.</P><P>(7) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales berichtet dem Bundestag und dem Bundesrat in den Jahren 2018, 2019 und 2022 zum Stand und zu den Ergebnissen der Ma\u00dfnahmen nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323400016BJNE000600000",
        "name": "Art 25a",
        "title": "\u00c4nderungsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323400016BJNE000701119",
        "name": "Art 26",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt vorbehaltlich der Abs\u00e4tze 2 bis 4 am 1. Januar 2018 in Kraft.<noindex>Gleichzeitig treten das Neunte Buch Sozialgesetzbuch \u2013 Rehabilitation und Teilhabe behinderter Menschen \u2013 (Artikel 1 des Gesetzes vom 19. Juni 2001, BGBl. I S. 1046, 1047), das zuletzt durch Artikel 2 dieses Gesetzes ge\u00e4ndert worden ist, und die Budgetverordnung vom 27. Mai 2004 (BGBl. I S. 1055) au\u00dfer Kraft.</noindex></P><P>(2) Die Artikel 2, 7 Nummer 4a, die Artikel 18, 22 und 25 Absatz 2 treten am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P><noindex>(3) Die Artikel 11 und 16 treten am 1. Januar 2017 in Kraft.</noindex></P><P><noindex>(4) Am 1. Januar 2020 treten in Kraft <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Artikel 1 Teil 2 die Kapitel 1 bis 7 sowie 9 bis 11 mit Ausnahme von \u00a7 94 Absatz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 6 Nummer 2 Buchstabe b und Nummer 13a,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 9,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 10 Nummer 3,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Artikel 13, 15 und 20.</LA></DD></DL>Gleichzeitig tritt die Eingliederungshilfe-Verordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 1. Februar 1975 (BGBl. I S. 433), die zuletzt durch Artikel 21 dieses Gesetzes ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</noindex></P><P><noindex>(5) Artikel 25a tritt am 1. Januar 2023 in Kraft, wenn bis zu diesem Zeitpunkt das Bundesgesetz nach Artikel 25a \u00a7 99 Absatz 7 verk\u00fcndet wurde. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann den Wortlaut von \u00a7 99 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch in der vom 1. Januar 2023 an geltenden Fassung im Bundesgesetzblatt bekannt machen.</noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
