{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR414100013",
    "firstPublished": "2013-12-11",
    "sourceTimestamp": "20200731212522",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Erprobung abweichender Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsbestimmungen in der B\u00fcromanagementkaufleute-Ausbildungsverordnung",
    "abbreviation": "B\u00fcroMKfAusbVErprV",
    "slug": "bueromkfausbverprv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 4141",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 29.5.2020 I 1207",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 9 am 1.8.2020 au\u00dfer Kraft; die Geltung der V ist durch \u00a7 9 idF d. Art. 1 V v. 29.5.2020 I 1207 \u00fcber den 1.8.2020 hinaus bis zum 1.8.2025 verl\u00e4ngert worden",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.8.2014 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 1 u. \u00a7 8 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR414100013BJNE000101123",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 des Berufsbildungsgesetzes, der durch Artikel 232 Nummer 1 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) ge\u00e4ndert worden ist, verordnen das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie und das Bundesministerium des Innern im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung nach Anh\u00f6rung des Hauptausschusses des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR414100013BJNE000201123",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziel und Gegenstand der Erprobung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Durch die Erprobung soll untersucht werden, ob die Durchf\u00fchrung der Abschlusspr\u00fcfung in zwei zeitlich auseinanderfallenden Teilen die geeignete Pr\u00fcfungsform f\u00fcr den Ausbildungsberuf des Kaufmanns f\u00fcr B\u00fcromanagement und der Kauffrau f\u00fcr B\u00fcromanagement ist. Dar\u00fcber hinaus sollen Struktur, Inhalt und Gewichtung von Teil 1 und Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung sowie die Durchf\u00fchrung und Pr\u00fcfung der Zusatzqualifikation erprobt werden.</P><P>(2) Der Erprobung ist die B\u00fcromanagementkaufleute-Ausbildungsverordnung vom 11. Dezember 2013 (BGBl. I S. 4125) mit der Ma\u00dfgabe zugrunde zu legen, dass die \u00a7\u00a7 6 bis 8 der B\u00fcromanagementkaufleute-Ausbildungsverordnung nicht anzuwenden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR414100013BJNE000301123",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Abschlusspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Durch die Abschlusspr\u00fcfung ist festzustellen, ob der Pr\u00fcfling die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit erworben hat. In der Abschlusspr\u00fcfung soll der Pr\u00fcfling nachweisen, dass er <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die erforderlichen beruflichen Fertigkeiten beherrscht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die notwendigen beruflichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten besitzt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit dem im Berufsschulunterricht zu vermittelnden, f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlichen Lehrstoff vertraut ist.</LA></DD></DL>Die Ausbildungsordnung ist zugrunde zu legen.</P><P>(2) Die Abschlusspr\u00fcfung besteht aus den zeitlich auseinanderfallenden Teilen 1 und 2. In Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung sollen Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten, die bereits Gegenstand von Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung waren, nur insoweit einbezogen werden, als dies f\u00fcr die Feststellung der Berufsbef\u00e4higung nach \u00a7 38 des Berufsbildungsgesetzes erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR414100013BJNE000401123",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung soll zur Mitte des zweiten Ausbildungsjahres stattfinden.</P><P>(2) Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung erstreckt sich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf die in den Anlagen 1 und 2 der B\u00fcromanagementkaufleute-Ausbildungsverordnung f\u00fcr die ersten 15 Monate genannten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf den im Berufsschulunterricht zu vermittelnden Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung findet im Pr\u00fcfungsbereich \u201einformationstechnisches B\u00fcromanagement\u201c statt.</P><P>(4) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich \u201einformationstechnisches B\u00fcromanagement\u201c bestehen folgende Vorgaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er in der Lage ist, im Rahmen eines ganzheitlichen Arbeitsauftrages B\u00fcro- und Beschaffungsprozesse zu organisieren und kundenorientiert zu bearbeiten; dabei soll er nachweisen, dass er unter Anwendung von Textverarbeitungs- und Tabellenkalkulationsprogrammen recherchieren, dokumentieren und kalkulieren kann;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfling soll berufstypische Aufgaben schriftlich computergest\u00fctzt bearbeiten;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 120 Minuten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR414100013BJNE000501123",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung soll am Ende der Berufsausbildung stattfinden.</P><P>(2) Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung erstreckt sich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf die Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten nach den Anlagen 1 und 2 der B\u00fcromanagementkaufleute-Ausbildungsverordnung sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf den im Berufsschulunterricht zu vermittelnden Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung besteht aus den Pr\u00fcfungsbereichen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kundenbeziehungsprozesse,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fachaufgabe in der Wahlqualifikation,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wirtschafts- und Sozialkunde.</LA></DD></DL></P><P>(4) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich \u201eKundenbeziehungsprozesse\u201c bestehen folgende Vorgaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er in der Lage ist, komplexe Arbeitsauftr\u00e4ge handlungsorientiert zu bearbeiten; dabei soll er zeigen, dass er Auftr\u00e4ge kundenorientiert abwickeln, personalbezogene Aufgaben wahrnehmen und Instrumente der kaufm\u00e4nnischen Steuerung fallbezogen einsetzen kann;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfling soll berufstypische Aufgaben schriftlich bearbeiten;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 150 Minuten.</LA></DD></DL></P><P>(5) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich \u201eFachaufgabe in der Wahlqualifikation\u201c bestehen folgende Vorgaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er in der Lage ist, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>berufstypische Aufgabenstellungen zu erfassen, Probleme und Vorgehensweisen zu er\u00f6rtern sowie L\u00f6sungswege zu entwickeln, zu begr\u00fcnden und zu reflektieren,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>kunden- und serviceorientiert zu handeln,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>betriebspraktische Aufgaben unter Ber\u00fccksichtigung wirtschaftlicher, \u00f6kologischer und rechtlicher Zusammenh\u00e4nge zu planen, durchzuf\u00fchren und auszuwerten sowie</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kommunikations- und Kooperationsbedingungen zu ber\u00fccksichtigen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit dem Pr\u00fcfling soll ein fallbezogenes Fachgespr\u00e4ch durchgef\u00fchrt werden, f\u00fcr das folgende Vorgaben bestehen: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Grundlage f\u00fcr das fallbezogene Fachgespr\u00e4ch ist eine der festgelegten Wahlqualifikationen nach \u00a7 4 Absatz 3 der B\u00fcromanagementkaufleute-Ausbildungsverordnung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bewertet werden die Leistungen, die der Pr\u00fcfling im fallbezogenen Fachgespr\u00e4ch zeigt,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Fachgespr\u00e4ch soll h\u00f6chstens 20 Minuten dauern und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Fachgespr\u00e4ch wird mit einer Darstellung von Aufgabe und L\u00f6sungsweg durch den Pr\u00fcfling eingeleitet;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Vorbereitung auf das fallbezogene Fachgespr\u00e4ch soll der Pr\u00fcfling <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr jede der beiden festgelegten Wahlqualifikationen nach \u00a7 4 Absatz 3 der B\u00fcromanagementkaufleute-Ausbildungsverordnung einen h\u00f6chstens dreiseitigen Report \u00fcber die Durchf\u00fchrung einer betrieblichen Fachaufgabe erstellen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine von zwei praxisbezogenen Fachaufgaben, die ihm vom Pr\u00fcfungsausschuss zur Wahl gestellt werden, bearbeiten und L\u00f6sungswege entwickeln; Grundlage f\u00fcr die Fachaufgaben ist eine der festgelegten Wahlqualifikationen nach \u00a7 4 Absatz 3 der B\u00fcromanagementkaufleute-Ausbildungsverordnung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Der Ausbildungsbetrieb teilt der zust\u00e4ndigen Stelle mit der Anmeldung zur Pr\u00fcfung mit, welche Variante nach Satz 1 Nummer 3 gew\u00e4hlt wird. Wird die Variante nach Satz 1 Nummer 3 Buchstabe a gew\u00e4hlt, hat der Ausbildende zu best\u00e4tigen, dass die Fachaufgaben vom Pr\u00fcfling eigenst\u00e4ndig im Betrieb durchgef\u00fchrt worden sind. Die Reporte sind dem Pr\u00fcfungsausschuss sp\u00e4testens am ersten Tag von Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung zuzuleiten. Sie werden nicht bewertet. Aus den beiden betrieblichen Fachaufgaben w\u00e4hlt der Pr\u00fcfungsausschuss eine aus. Ausgehend von der gew\u00e4hlten Fachaufgabe und dem dazu erstellten Report entwickelt der Pr\u00fcfungsausschuss f\u00fcr die zugrunde liegende Wahlqualifikation das fallbezogene Fachgespr\u00e4ch so, dass die in Satz 1 Nummer 1 genannten Vorgaben nachgewiesen werden k\u00f6nnen. Wird die Variante nach Satz 1 Nummer 3 Buchstabe b gew\u00e4hlt, ist dem Pr\u00fcfling eine Vorbereitungszeit von 20 Minuten einzur\u00e4umen. Ausgehend von der Fachaufgabe, die der Pr\u00fcfling gew\u00e4hlt hat, entwickelt der Pr\u00fcfungsausschuss f\u00fcr die zugrunde liegende Wahlqualifikation das fallbezogene Fachgespr\u00e4ch so, dass die in Satz 1 Nummer 1 genannten Vorgaben nachgewiesen werden k\u00f6nnen.</P><P>(6) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich \u201eWirtschafts- und Sozialkunde\u201c bestehen folgende Vorgaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er in der Lage ist, allgemeine wirtschaftliche und gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge der Berufs- und Arbeitswelt darzustellen und zu beurteilen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfling soll fallbezogene Aufgaben schriftlich bearbeiten;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 60 Minuten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR414100013BJNE000602123",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Gewichtung der Pr\u00fcfungsbereiche, Bestehen der Abschlusspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfungsbereiche sind wie folgt zu gewichten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">informationstechnisches<BR /> B\u00fcromanagement</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">mit 25 Prozent,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">Kundenbeziehungs-<BR /> prozesse</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">mit 30 Prozent,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">Fachaufgabe in der<BR /> Wahlqualifikation</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">mit 35 Prozent,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">Wirtschafts- und<BR /> Sozialkunde</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">mit 10 Prozent.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P><P>(2) Die Abschlusspr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Leistungen wie folgt bewertet worden sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Gesamtergebnis von Teil 1 und Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung mit mindestens \u201eausreichend\u201c,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Ergebnis von Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung mit mindestens \u201eausreichend\u201c,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in mindestens zwei Pr\u00fcfungsbereichen von Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung mit mindestens \u201eausreichend\u201c und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in keinem Pr\u00fcfungsbereich von Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung mit \u201eungen\u00fcgend\u201c.</LA></DD></DL></P><P>(3) Auf Antrag des Pr\u00fcflings ist die Pr\u00fcfung in einem der Pr\u00fcfungsbereiche \u201eKundenbeziehungsprozesse\u201c oder \u201eWirtschafts- und Sozialkunde\u201c durch eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung von etwa 15 Minuten zu erg\u00e4nzen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00fcfungsbereich schlechter als \u201eausreichend\u201c bewertet worden ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die m\u00fcndliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung f\u00fcr das Bestehen der Abschlusspr\u00fcfung den Ausschlag geben kann.</LA></DD></DL></P><P>Bei der Ermittlung des Ergebnisses f\u00fcr diesen Pr\u00fcfungsbereich sind das bisherige Ergebnis und das Ergebnis der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis von 2:1 zu gewichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR414100013BJNE000701123",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Zusatzqualifikation",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Als Zusatzqualifikation kann eine im Rahmen der Berufsausbildung nicht festgelegte Wahlqualifikation nach \u00a7 4 Absatz 3 der B\u00fcromanagementkaufleute-Ausbildungsverordnung vermittelt werden.</P><P>(2) F\u00fcr die Vermittlung der Zusatzqualifikation gilt die sachliche Gliederung der Anlage 1 Abschnitt B der B\u00fcromanagementkaufleute-Ausbildungsverordnung entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR414100013BJNE000801123",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Pr\u00fcfung der Zusatzqualifikation",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Zusatzqualifikation wird im Rahmen von Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung gesondert gepr\u00fcft, wenn bei der Anmeldung zur Abschlusspr\u00fcfung mitgeteilt wird, dass diese Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden soll und glaubhaft gemacht wird, dass die erforderlichen Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten vermittelt worden sind.</P><P>(2) F\u00fcr die Pr\u00fcfung der Zusatzqualifikation gilt \u00a7 4 Absatz 5 entsprechend.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfung der Zusatzqualifikation ist bestanden, wenn sie mit mindestens \u201eausreichend\u201c bewertet worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR414100013BJNE000901123",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Bestehende Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse, die vor Ablauf des 31. Juli 2025 begonnen werden, sind die Vorschriften dieser Verordnung weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR414100013BJNE001001123",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. August 2014 in Kraft und am 1. August 2025 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
