{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR028610015",
    "firstPublished": "2014-11-19",
    "sourceTimestamp": "20201006212506",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesch\u00e4ftsordnung des Bundesverfassungsgerichts",
    "abbreviation": "BVerfGGO 2015",
    "slug": "bverfggo_2015",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 286",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ersetzt GO 1104-1-4 v. 15.12.1986 I 2529 (BVerfGGO 1986)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 14.3.2015 +++)<BR /><BR /></pre>(+++ Text der Bekanntmachung siehe: BVerfGGOBek15 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE000100000",
        "name": "Inhalt",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Teil A</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"31.22*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"3.78*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Vorschriften zur Organisation und Verwaltung des Bundesverfassungsgerichts</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a7\u00a7 \u00a01 \u2013 19</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Teil B</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.46*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"8.75*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"52.18*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"7.61*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">Verfahrenserg\u00e4nzende Vorschriften</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a7\u00a7 20 \u2013 73</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Titel \u00a01:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zum Verfahren im Allgemeinen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a7\u00a7 20 \u2013 37</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Titel \u00a02:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zum Verfahren im Vertretungsfalle gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Absatz 2 Satz 2, \u00a7 19 Absatz 4 BVerfGG</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a7 38</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Titel \u00a03:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zum Verfahren in den Kammern gem\u00e4\u00df \u00a7 81a und \u00a7\u00a7 93b bis 93d BVerfGG</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a7\u00a7 39 \u2013 42</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Titel \u00a04:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zum Verfahren im Ausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Absatz 5 BVerfGG</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a7\u00a7 43 \u2013 46</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Titel \u00a05:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zum Verfahren im Plenum gem\u00e4\u00df \u00a7 16 BVerfGG</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a7\u00a7 47 \u2013 48</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Titel \u00a06:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zum Verfahren im Plenum gem\u00e4\u00df \u00a7 105 BVerfGG</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a7\u00a7 49 \u2013 54</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Titel \u00a07:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zum Verfahren bei Abgabe eines Sondervotums gem\u00e4\u00df \u00a7 30 Absatz 2 BVerfGG</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a7 55</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Titel \u00a08:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zum Verfahren im Plenum gem\u00e4\u00df \u00a7 7a BVerfGG</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a7\u00a7 56 \u2013 58</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Titel \u00a09:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zum Verfahren in der Beschwerdekammer gem\u00e4\u00df \u00a7 97c BVerfGG</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a7\u00a7 59 \u2013 62</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Titel 10:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00dcber das Allgemeine Register (AR) des Bundesverfassungsgerichts</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a7\u00a7 63 \u2013 65</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Titel 11:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Schlussvorschriften</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a7\u00a7 66 \u2013 73</entry></row></tbody></tgroup></table></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG000100000",
        "name": "Teil A",
        "title": "Vorschriften zur Organisation und Verwaltung des Bundesverfassungsgerichts",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Plenum und Pr\u00e4sident arbeiten zur Erf\u00fcllung der Aufgaben des Gerichts zusammen.</P><P>(2) Das Plenum ber\u00e4t und beschlie\u00dft \u00fcber die Aufstellung des Haushaltsplanes des Gerichts, \u00fcber alle die Mitglieder des Gerichts, ihren Status und ihre Arbeitsbedingungen unmittelbar betreffenden Fragen sowie erforderlichenfalls \u00fcber allgemeine Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verwaltung des Gerichts.</P><P>(3) Der Pr\u00e4sident nimmt die ihm nach den Gesetzen zustehenden Befugnisse wahr und f\u00fchrt die Beschl\u00fcsse des Plenums in dessen Auftrag aus. Er leitet die Verwaltung des Gerichts; Fragen von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung wird er mit dem Plenum beraten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Plenum wird vom Pr\u00e4sidenten nach Bedarf, mindestens jedoch einmal im Fr\u00fchjahr und im Herbst einberufen.</P><P>(2) Das Plenum wird unverz\u00fcglich einberufen, wenn es der Vizepr\u00e4sident, ein Ausschuss oder mindestens drei Richterinnen und Richter unter Angabe des Beratungsgegenstandes beantragen.</P><P>(3) Zwischen Einladung und Sitzung sollen wenigstens vier Tage liegen.</P><P>(4) Das Plenum ist beschlussf\u00e4hig, wenn zwei Drittel der Mitglieder anwesend sind.</P><P>(5) Der Einladung sind die Tagesordnung und, soweit n\u00f6tig, die zur Beratung erforderlichen Unterlagen beizuf\u00fcgen.</P><P>(6) Der Pr\u00e4sident setzt jeden von einem Mitglied des Gerichts sp\u00e4testens am dritten Tag vor der Sitzung angemeldeten Beratungsgegenstand auf die Tagesordnung. Das Plenum kann, wenn niemand widerspricht, weitere Beratungsgegenst\u00e4nde auf die Tagesordnung setzen. Ein Beratungsgegenstand, den der Pr\u00e4sident, der Vizepr\u00e4sident, ein Ausschuss oder mindestens drei Richterinnen und Richter eingebracht haben, darf von der Tagesordnung nicht abgesetzt werden. Im \u00dcbrigen beschlie\u00dft das Plenum zu Beginn seiner Sitzung \u00fcber die Tagesordnung.</P><P>(7) Der Pr\u00e4sident leitet die Sitzung. \u00dcber ihren Verlauf wird ein Protokoll erstellt, das den Mitgliedern des Gerichts unverz\u00fcglich zugeleitet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Plenum bildet folgende st\u00e4ndige Aussch\u00fcsse: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Protokollausschuss,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Haushalts- und Personalausschuss,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Bibliotheksausschuss.</LA></DD></DL>Nach Bedarf k\u00f6nnen weitere Aussch\u00fcsse gebildet werden.</P><P>(2) Den st\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen geh\u00f6ren zwei Richterinnen und Richter aus jedem Senat an, den Aussch\u00fcssen nach Absatz 1 Buchstabe a bis c au\u00dferdem der Pr\u00e4sident und der Vizepr\u00e4sident.</P><P>(3) Das Plenum bestellt f\u00fcr zwei Gesch\u00e4ftsjahre die Mitglieder der Aussch\u00fcsse und ihre Stellvertretung.</P><P>(4) Der Pr\u00e4sident f\u00fchrt bei Mitwirkung in einem Ausschuss den Vorsitz. Die \u00fcbrigen Aussch\u00fcsse w\u00e4hlen Vorsitzende aus ihrer Mitte.</P><P>(5) Jedes Mitglied des Ausschusses kann dessen Einberufung unter Angabe des Beratungsgegenstandes beantragen. Die Vorsitzenden m\u00fcssen den Ausschuss unverz\u00fcglich einberufen.</P><P>(6) Der Ausschuss ist beschlussf\u00e4hig, wenn mehr als die H\u00e4lfte seiner Mitglieder anwesend ist.</P><P>(7) Die st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse erledigen ihre Angelegenheiten an Stelle des Plenums, soweit nicht das Plenum im Einzelfall die Entscheidung an sich zieht oder der Ausschuss die Entscheidung des Plenums f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt. Das Plenum kann einen Ausschuss f\u00fcr die Behandlung einer Angelegenheit an seine Beschl\u00fcsse binden. Es kann einem st\u00e4ndigen Ausschuss eine Angelegenheit zur Vorbereitung der Beratung und Beschlussfassung im Plenum zuweisen.</P><P>(8) Die Vorsitzenden berichten mindestens einmal im Jahr dem Plenum \u00fcber die Arbeit der Aussch\u00fcsse.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Innerhalb des Gerichts wird der Pr\u00e4sident vom Vizepr\u00e4sidenten und dieser von dem dienst\u00e4ltesten, bei gleichem Dienstalter von dem lebens\u00e4ltesten anwesenden Mitglied des Gerichts vertreten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Pr\u00e4sident vertritt das Gericht nach au\u00dfen. Die Vertretung \u00fcbernimmt im Fall der Verhinderung der Vizepr\u00e4sident und bei dessen Verhinderung das dienst\u00e4lteste, bei gleichem Dienstalter das lebens\u00e4lteste anwesende Mitglied des Gerichts.</P><P>(2) Die Darlegung von Auffassungen des Gerichts und die Wahrnehmung seiner Interessen gegen\u00fcber dem Bundespr\u00e4sidenten, dem Bundestag, dem Bundesrat, der Bundesregierung sowie deren Aussch\u00fcssen obliegt dem Pr\u00e4sidenten im Benehmen mit dem Vizepr\u00e4sidenten. Sie k\u00f6nnen von anderen Richterinnen und Richtern vertreten oder unterst\u00fctzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Der Pr\u00e4sident \u00fcbt das Hausrecht aus. Es kann durch Verf\u00fcgung delegiert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder des Gerichts werden \u00fcber alle wichtigen, das Gericht ber\u00fchrenden Vorg\u00e4nge unterrichtet.</P><P>(2) Bei Einladungen an das Gericht entscheidet in der Regel der Protokollausschuss, ob und durch wen sie wahrgenommen werden. Soweit der Pr\u00e4sident an seiner Stelle entscheidet, ist der Protokollausschuss zu unterrichten.</P><P>(3) F\u00fcr Besuche beim Gericht gilt Entsprechendes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Das Dienstalter eines Mitglieds des Gerichts bestimmt sich vom Tage der Vereidigung als Richterin oder Richter des Bundesverfassungsgerichts an. Bei gleichem Dienstalter entscheidet das Lebensalter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Soweit in Gesetzen, die auf die Mitglieder des Gerichts entsprechend anzuwenden sind, Verwaltungsentscheidungen den Vorgesetzten, den Dienstvorgesetzten oder der Beh\u00f6rdenleitung zugewiesen sind, trifft sie der Pr\u00e4sident.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Dienstreisen von Richterinnen und Richtern sind dem Pr\u00e4sidenten anzuzeigen. Die Gegenzeichnung macht kenntlich, dass gegen die Behandlung der Reise als Dienstreise keine Einwendungen bestehen. Die Teilnahme an Fachtagungen im Inland gilt immer als Dienstreise.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Urlaub der Richterinnen und Richter ist ebenso wie Krankheit und Ortsabwesenheit von l\u00e4ngerer Dauer als einer Woche rechtzeitig vorher dem Pr\u00e4sidenten und dem oder der Vorsitzenden ihres Senats anzuzeigen. Es ist eine Anschrift zu hinterlassen oder sonst die Erreichbarkeit zu sichern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Direktor und die Abteilungsleitung \u201eJustizverwaltung\u201c unterst\u00fctzen insbesondere die Vorsitzenden der Senate bei der Erledigung der Senatsgesch\u00e4fte.</P><P>(2) Sie m\u00fcssen die Bef\u00e4higung zum Richteramt haben und sind in Senatsangelegenheiten ausschlie\u00dflich an die Weisung der Vorsitzenden gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die wissenschaftlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter unterst\u00fctzen das Mitglied des Gerichts, dem sie zugewiesen sind, bei dessen dienstlicher T\u00e4tigkeit. Sie sind dabei an dessen Weisungen gebunden.</P><P>(2) Die Richterinnen und Richter sind berechtigt, ihre wissenschaftlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter selbst auszuw\u00e4hlen. Ihnen obliegt die dienstliche Beurteilung; die Vorsitzenden der Senate k\u00f6nnen eine eigene Beurteilung beif\u00fcgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verteilung der Verwaltungsgesch\u00e4fte regelt der Pr\u00e4sident. Bestimmte Gesch\u00e4fte k\u00f6nnen dem Direktor allgemein zur selbst\u00e4ndigen Erledigung \u00fcbertragen werden.</P><P>(2) Die Mitglieder des Gerichts betreffende Verwaltungsentscheidungen, die nicht einfache Gesch\u00e4fte der laufenden Verwaltung sind, trifft der Pr\u00e4sident selbst.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Direktor handelt als Verwaltungsleitung im Auftrag des Pr\u00e4sidenten. Das N\u00e4here regelt eine Verf\u00fcgung des Pr\u00e4sidenten.</P><P>(2) Vorbereitende Gespr\u00e4che oder Verhandlungen, die Angeh\u00f6rige der Verwaltung mit gesetzgebenden K\u00f6rperschaften oder Ministerien f\u00fchren, haben sich im Rahmen der vorher im Plenum oder in einem seiner Aussch\u00fcsse festgelegten Richtlinien zu halten oder sind, soweit solche nicht bestehen, nach Weisung des Pr\u00e4sidenten zu f\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Der Posteinlauf wird dem Pr\u00e4sidenten und dem Vizepr\u00e4sidenten vorgelegt, soweit diese nichts anderes bestimmen. Wer von ihnen zur Auszeichnung von Verfahrenspost und von im Allgemeinen Register zu erfassenden Vorg\u00e4ngen berufen wird, muss die Bef\u00e4higung zum Richteramt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Amtliche Informationen des Gerichts werden von der Pressestelle ver\u00f6ffentlicht.</P><P>(2) Amtliche Informationen an die Medien aus dem Bereich eines Senates bed\u00fcrfen der Zustimmung des oder der Vorsitzenden.</P><P>(3) Die Medienarbeit des Gerichts wird durch die Pressestelle koordiniert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Bei der Bibliothek des Gerichts wird ein Archiv eingerichtet, in dem alle das Gericht ber\u00fchrenden Materialien gesammelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Soweit sich aus der Stellung des Gerichts als eines obersten kollegialen Verfassungsorgans, dem Bundesverfassungsgerichtsgesetz und dem Gesetz \u00fcber das Amtsgehalt der Mitglieder des Bundesverfassungsgerichts, aus dieser Gesch\u00e4ftsordnung oder den vom Gericht erlassenen besonderen Verwaltungsvorschriften nichts anderes ergibt, gelten die allgemeinen Verwaltungsvorschriften f\u00fcr die obersten Bundesbeh\u00f6rden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG000200000",
        "name": "Teil B",
        "title": "Verfahrenserg\u00e4nzende Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG000300000",
        "name": "Titel 1",
        "title": "Zum Verfahren im Allgemeinen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Senat beschlie\u00dft vor Beginn eines Gesch\u00e4ftsjahres mit Wirkung vom Beginn dieses Gesch\u00e4ftsjahres an, nach welchen Grunds\u00e4tzen die verfahrenseinleitenden Antr\u00e4ge auf die Mitglieder des Gerichts einschlie\u00dflich der Vorsitzenden zur Berichterstattung zu verteilen sind. Von diesen Grunds\u00e4tzen kann w\u00e4hrend des Gesch\u00e4ftsjahres nur abgewichen werden, wenn dies wegen \u00dcberlastung oder l\u00e4ngerer Verhinderung eines Mitglieds des Gerichts n\u00f6tig wird.</P><P>(2) Der oder die Vorsitzende stellt fest, wer f\u00fcr die Berichterstattung zust\u00e4ndig ist. In Zweifelsf\u00e4llen werden die betroffenen Mitglieder des Senats vor der Zuweisung angeh\u00f6rt. Bei Meinungsverschiedenheiten entscheidet grunds\u00e4tzlich der Senat. Der oder die Vorsitzende kann wegen der besonderen Bedeutung der Sache im Einvernehmen mit dem Senat ein Mitglied zur Mitberichterstattung bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Senate bestimmen, an welchen Wochentagen sie regelm\u00e4\u00dfig zur Beratung zusammentreten. Au\u00dferordentliche Sitzungen bed\u00fcrfen eines Senatsbeschlusses; in Eilf\u00e4llen kann der oder die Vorsitzende eine au\u00dferordentliche Sitzung einberufen.</P><P>(2) Der oder die Vorsitzende setzt im Benehmen mit dem Senat die Tagesordnung fest. Sie soll den Mitgliedern des Senats mindestens zehn Tage vorher zugehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Entscheidungen nach \u00a7\u00a7 24 und 81a BVerfGG k\u00f6nnen ohne Zustellung des Antrags getroffen werden. Ebenso bedarf es keiner Zustellung, wenn die Annahme der Verfassungsbeschwerde abgelehnt wird (\u00a7\u00a7 93a, 93b BVerfGG).</P><P>(2) Die Zustellung durch den Vorsitzenden oder die Vorsitzende (\u00a7 23 Absatz 2 BVerfGG) erfolgt auf Vorschlag des berichterstattenden Mitglieds des Senats.</P><P>(3) Die weitere F\u00f6rderung des Verfahrens, insbesondere durch sachleitende Verf\u00fcgungen, obliegt dem berichterstattenden Mitglied des Senats, soweit veranlasst im Benehmen mit dem oder der Vorsitzenden.</P><P>(4) Ersuchen an oberste Gerichtsh\u00f6fe des Bundes oder oberste Landesgerichte (\u00a7 82 Absatz 4 BVerfGG) werden von dem oder der Vorsitzenden des Senats auf Vorschlag des berichterstattenden Mitglieds des Senats oder des Senats verf\u00fcgt. Entsprechende Ersuchen k\u00f6nnen auch in anderen F\u00e4llen als in denen der konkreten Normenkontrolle (\u00a7 13 Nummer 11 BVerfGG) verf\u00fcgt werden.</P><P>(5) Auf Vorschlag des berichterstattenden Mitglieds des Senats oder auf Beschluss des Senats ersucht der oder die Vorsitzende Pers\u00f6nlichkeiten, die auf einem Gebiet \u00fcber besondere Kenntnisse verf\u00fcgen, sich zu einer f\u00fcr die Entscheidung erheblichen Frage gutachtlich zu \u00e4u\u00dfern.</P><P>(6) Alle das Verfahren betreffenden Ma\u00dfnahmen werden aktenkundig gemacht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) In jeder Sache, die vom Senat zu entscheiden ist, legt das berichterstattende Mitglied des Senats ein schriftliches Votum vor. Gleichzeitig gehen den Mitgliedern des Senats die Handakten zu, die alle verfahrens- und entscheidungserheblichen Schriftst\u00fccke enthalten. In einfachen F\u00e4llen kann an Stelle eines Votums ein begr\u00fcndeter Entscheidungsentwurf vorgelegt werden.</P><P>(2) Zwischen der Verteilung des Votums und der Beratung oder der m\u00fcndlichen Verhandlung sollen mindestens zehn Tage liegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Senat beschlie\u00dft, ob eine m\u00fcndliche Verhandlung stattfindet. Er kann zu \u00a7 17a BVerfGG erg\u00e4nzende Regelungen f\u00fcr die m\u00fcndliche Verhandlung und die Urteilsverk\u00fcndung erlassen.</P><P>(2) Der m\u00fcndlichen Verhandlung liegt in der Regel eine vom Senat gebilligte Gliederung des Verhandlungsablaufes zugrunde, die den Verfahrensbeteiligten rechtzeitig vor der m\u00fcndlichen Verhandlung zugeht.</P><P>(3) Die Tonaufzeichnung, in der die m\u00fcndliche Verhandlung festgehalten wird (\u00a7 25a Satz 2 BVerfGG), steht nur den Mitgliedern des Gerichts und den Verfahrensbeteiligten zum Abh\u00f6ren im Gericht zur Verf\u00fcgung. \u00dcberspielungen und private \u00dcbertragungen sind unzul\u00e4ssig.</P><P>(4) Wenn und soweit Abschriften f\u00fcr den Gebrauch des Gerichts angefertigt werden, k\u00f6nnen die Verfahrensbeteiligten davon Abdrucke erhalten.</P><P>(5) Zur Ver\u00f6ffentlichung oder Auswertung in einer wissenschaftlichen Publikation oder einer Verfahrensdokumentation k\u00f6nnen Abschriften von \u00c4u\u00dferungen freigegeben werden, wenn dies auf Grund einer Abw\u00e4gung des \u00f6ffentlichen Interesses an der Publikation mit den Belangen der Verfahrensbeteiligten und der Erkl\u00e4renden gerechtfertigt ist. Sind in den Abschriften personenbezogene Daten enthalten, finden die Vorschriften des Bundesdatenschutzgesetzes f\u00fcr die \u00dcbermittlung zu Forschungszwecken Anwendung.</P><P>(6) Ehe Einsicht in eine in der Abschrift enthaltene \u00c4u\u00dferung gew\u00e4hrt wird, erhalten die Erkl\u00e4renden Gelegenheit, zur Richtigkeit der Abschrift Stellung zu nehmen; sie k\u00f6nnen auch stilistische Korrekturen anregen, die den Sinn nicht ver\u00e4ndern. Die Entscheidung trifft jeweils die oder der Vorsitzende des Senats. Einwendungen, denen nicht entsprochen wird, sind zu den Akten zu nehmen. Von der Anh\u00f6rung der Erkl\u00e4renden kann abgesehen werden, wenn dies unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig aufw\u00e4ndig w\u00e4re.</P><P>(7) Auf \u00a7 25a BVerfGG ist zu Beginn der m\u00fcndlichen Verhandlung hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Bei den Beratungen d\u00fcrfen nur die an der Entscheidung mitwirkenden Richterinnen und Richter anwesend sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Richterinnen und Richter, die an der Entscheidung mitgewirkt haben, k\u00f6nnen bis zu deren Verk\u00fcndung oder bis zu deren Ausfertigung zum Zwecke der Zustellung die Fortsetzung der Beratung verlangen, wenn sie ihre Stimmabgabe \u00e4ndern wollen; sie k\u00f6nnen die Fortsetzung der Beratung beantragen, um bisher nicht er\u00f6rterte Gesichtspunkte vorzutragen oder wenn ein Sondervotum dazu Anlass gibt.</P><P>(2) Entscheidungen, die nicht auf Grund einer m\u00fcndlichen Verhandlung ergangen sind, erhalten das Datum des Tages, an dem sie endg\u00fcltig beschlossen worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>\u00dcber den Gang der Beratung entscheidet der Senat. Wirft die Sache mehrere Rechtsfragen auf, so wird \u00fcber sie in der Regel nacheinander abgestimmt, bevor \u00fcber den Tenor entschieden wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Richterinnen und Richter, die an einer Entscheidung mitgewirkt haben, sind im Rubrum mit ihrem Namen in der Reihenfolge ihres Dienstalters nach den Vorsitzenden aufzuf\u00fchren.</P><P>(2) Sind an einer Entscheidung mitwirkende Richterinnen oder Richter an der Unterschrift verhindert, so beurkunden dies die Vorsitzenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Entscheidungen, die im Bundesgesetzblatt zu ver\u00f6ffentlichen sind, \u00fcbersendet der Direktor dem zust\u00e4ndigen Ministerium. Ist die Entscheidung drei Monate nach der Verk\u00fcndung oder Zustellung noch nicht im Bundesgesetzblatt ver\u00f6ffentlicht, so unterrichtet er den Vorsitzenden oder die Vorsitzende und das berichterstattende Mitglied des Senats.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Soweit die Entscheidung den Verfahrensbevollm\u00e4chtigten eines Verfassungsorgans bekanntgegeben wird, ist sie gleichzeitig dem Verfassungsorgan unmittelbar zu \u00fcbersenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE003200000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entscheidungen des Plenums gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Absatz 1 BVerfGG und der Senate werden in einer vom Gericht autorisierten Sammlung der Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts ver\u00f6ffentlicht, die von den Mitgliedern des Gerichts in eigener Verantwortung herausgegeben wird.</P><P>(2) Das Plenum oder der Senat k\u00f6nnen die Ver\u00f6ffentlichung einer Entscheidung in der Sammlung ausschlie\u00dfen. Dieser Beschluss ist aktenkundig zu machen.</P><P>(3) Wenn ein Beschluss der Kammer nach \u00a7\u00a7 81a, 93b oder \u00a7 93c BVerfGG im Einzelfall von besonderem Interesse ist, kann der Senat auf ihren Vorschlag die Ver\u00f6ffentlichung in der Sammlung veranlassen.</P><P>(4) Die Namen der Richterinnen und Richter, die an der Entscheidung beteiligt sind, werden in der Sammlung mit abgedruckt.</P><P>(5) Die Namen von Personen, Personenvereinigungen und Orten werden beim Abdruck grunds\u00e4tzlich mit den Anfangsbuchstaben abgek\u00fcrzt.</P><P>(6) Soweit aus der Ver\u00f6ffentlichung der vom Gericht autorisierten Sammlung der Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts \u00dcbersch\u00fcsse zur Verf\u00fcgung stehen, sind diese f\u00fcr die Aufgaben eines richterlichen Berufsverbandes der Mitglieder des Bundesverfassungsgerichts oder f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Zwecke zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE003300000",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Amtliche Informationen \u00fcber ergangene Entscheidungen bed\u00fcrfen der Billigung des berichterstattenden Mitglieds des Senats und des oder der Vorsitzenden und d\u00fcrfen erst ver\u00f6ffentlicht werden, wenn anzunehmen ist, dass die Entscheidung den Prozessbeteiligten zugegangen ist.</P><P>(2) Entsprechendes gilt f\u00fcr Beschl\u00fcsse der Kammern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Beim Bundesverfassungsgericht besteht eine Dokumentationsstelle. Sie erfasst und dokumentiert verfassungsgerichtliche Entscheidungen und wesentliche sonstige Materialien. Die Mitglieder des Gerichts wirken bei der Auswahl und Auswertung von Dokumenten mit. Die Dokumente werden in einer gerichts\u00fcbergreifenden, allgemein zug\u00e4nglichen Datenbank gespeichert. Die Dokumentationsstelle ist auch f\u00fcr die Archivierung sowie f\u00fcr das Bereitstellen von Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts im Internet zust\u00e4ndig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE003500000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Entw\u00fcrfe von Urteilen, Beschl\u00fcssen und Verf\u00fcgungen, Arbeiten zu ihrer Vorbereitung und Dokumente, die Abstimmungen betreffen, sind nicht Bestandteil der Verfahrensakten. Sie sind in besonderem Umschlag zusammen mit den Akten aufzubewahren. Unbeschadet des \u00a7 35b Absatz 5 Satz 2 BVerfGG unterliegen sie nicht der Akteneinsicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE003600000",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Akteneinsicht entscheidet der oder die Vorsitzende im Benehmen mit dem berichterstattenden Mitglied des Senats. Im Fall des \u00a7 63 Absatz 2 Buchstabe c entscheidet der Pr\u00e4sident. \u00dcber die Akteneinsicht bei Verfahren im Allgemeinen Register nach \u00a7 63 Absatz 1 entscheiden die gem\u00e4\u00df \u00a7 65 Zust\u00e4ndigen.</P><P>(2) Nach Abschluss des Verfahrens kann Beteiligten (\u00a7 20 BVerfGG) entsprechend \u00a7 35b Absatz 1 Satz 1 und 2 BVerfGG Akteneinsicht gew\u00e4hrt werden.</P><P>(3) Die Vorschriften des Bundesdatenschutzgesetzes \u00fcber die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten finden Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE003700000",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts sind vor der \u00dcbermittlung an Beh\u00f6rden, Gerichte oder private Dritte zu anonymisieren. Das N\u00e4here regelt eine Anweisung des Pr\u00e4sidenten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE003800000",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verfahrensakten des Gerichts zu Senatsentscheidungen einschlie\u00dflich der in \u00a7 34 genannten Schriftst\u00fccke k\u00f6nnen nach zehn Jahren an das Bundesarchiv abgegeben werden.</P><P>(2) Die Vernichtung von Verfahrensakten und von Schriftst\u00fccken nach \u00a7 34 ist nach 30 Jahren zul\u00e4ssig. Hiervon ausgeschlossen sind Verfahrensakten und Schriftst\u00fccke nach \u00a7 34 zu Entscheidungen, die seitens des Gerichts zur Ver\u00f6ffentlichung bestimmt wurden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG000400000",
        "name": "Titel 2",
        "title": "Zum Verfahren im Vertretungsfalle gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Absatz 2 Satz 2, \u00a7 19 Absatz 4 BVerfGG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE003900000",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) In den F\u00e4llen des \u00a7 15 Absatz 2 Satz 2 und des \u00a7 19 Absatz 4 Satz 1 BVerfGG ordnet der oder die Vorsitzende des Senats, in dem der Vertretungsfall eingetreten ist, das Losverfahren an.</P><P>(2) Der oder die Vorsitzende des anderen Senats f\u00fchrt das Losverfahren durch. Die Mitglieder beider Senate werden von dem Lostermin unterrichtet, zu dem ein Urkundsbeamter oder eine Urkundsbeamtin zugezogen wird. Eine Niederschrift \u00fcber das Losverfahren wird zu den Akten des Verfahrens genommen. Das Ergebnis des Losverfahrens ist allen Mitgliedern des Gerichts mitzuteilen.</P><P>(3) F\u00fcr die Anordnung und Durchf\u00fchrung des Losverfahrens gilt \u00a7 15 Absatz 1 Satz 2 BVerfGG entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG000500000",
        "name": "Titel 3",
        "title": "Zum Verfahren in den Kammern gem\u00e4\u00df \u00a7 81a und \u00a7\u00a7 93b bis 93d BVerfGG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE004000000",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>In den Kammern f\u00fchren, soweit sie ihnen angeh\u00f6ren, der Pr\u00e4sident und der Vizepr\u00e4sident, im \u00dcbrigen das jeweils dienst\u00e4lteste, bei gleichem Dienstalter das lebens\u00e4lteste anwesende Mitglied den Vorsitz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE004100000",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Rahmen ihrer Befugnisse entscheiden die Kammern \u2013 in der Regel auf Grund eines schriftlichen Votums \u2013 in den Verfahren, die einem ihrer Mitglieder als berichterstattendes Mitglied zugeteilt sind. Geh\u00f6rt ein Mitglied mehreren Kammern an, regelt der Senat in dem Beschluss nach \u00a7 15a Absatz 2 BVerfGG, wie sich die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die diesem zugeteilten Verfahren auf die Kammern verteilt.</P><P>(2) Kommt ein einstimmiger Beschluss der Kammer nicht zustande, entscheidet auch in den F\u00e4llen des \u00a7 93d Absatz 2 BVerfGG der Senat.</P><P>(3) Lehnt die Kammer die Annahme einer Verfassungsbeschwerde ab, werden die in dieser Sache gestellten Antr\u00e4ge auf Erlass einer einstweiligen Anordnung gegenstandslos.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE004200000",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Das berichterstattende Mitglied kann bereits vor der Entscheidung der Kammer, ob ein Normenkontrollantrag unzul\u00e4ssig ist oder eine Verfassungsbeschwerde nicht angenommen wird (\u00a7\u00a7 81a, 93b BVerfGG), Stellungnahmen der \u00c4u\u00dferungsberechtigten (\u00a7 82 in Verbindung mit \u00a7\u00a7 77, 94 BVerfGG) oder Dritter einholen und sich mit Ersuchen an die in \u00a7 82 Absatz 4 BVerfGG genannten Gerichte wenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE004300000",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Sind in einem Verfassungsbeschwerdeverfahren, das mit einem Nichtannahmebeschluss geendet hat, Akten des Gerichts, gegen dessen Entscheidung sich die Verfassungsbeschwerde gerichtet hat, beigezogen worden, so ist diesem Gericht bei der R\u00fcckgabe der Akten eine Abschrift des Beschlusses zu \u00fcbersenden. Das gleiche gilt, wenn ein Verfassungsorgan oder eine Beh\u00f6rde auf ein entsprechendes Ersuchen um \u00c4u\u00dferung zur Verfassungsbeschwerde eine Stellungnahme abgegeben hat oder wenn sich die Verfassungsbeschwerde gegen eine Entscheidung eines obersten Bundesgerichts gerichtet hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG000600000",
        "name": "Titel 4",
        "title": "Zum Verfahren im Ausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Absatz 5 BVerfGG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE004400000",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>In den nach \u00a7 14 Absatz 5 BVerfGG zu bildenden Ausschuss w\u00e4hlt jeder Senat f\u00fcr die Dauer eines Gesch\u00e4ftsjahres zwei Mitglieder des Gerichts und deren Stellvertretung. Der Pr\u00e4sident wird im Vorsitz vom Vizepr\u00e4sidenten vertreten, bei dessen Verhinderung vom dienst\u00e4ltesten, bei gleichem Dienstalter von dem lebens\u00e4ltesten Mitglied des Ausschusses.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE004500000",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorsitzenden werden \u00fcber alle verfahrenseinleitenden Antr\u00e4ge f\u00fcr ihren Senat unterrichtet. Dabei werden sie auf Zweifel, die Senatszust\u00e4ndigkeiten betreffen, hingewiesen. Sie f\u00fchren gegebenenfalls eine Er\u00f6rterung in ihrem Senat herbei.</P><P>(2) Eine Sache kann an den anderen Senat abgegeben werden, wenn die Vorsitzenden und berichterstattenden Mitglieder beider Senate dar\u00fcber einig sind.</P><P>(3) Jedes Mitglied des Gerichts kann die Einberufung des Ausschusses beantragen. Der Ausschuss wird unverz\u00fcglich \u2013 in der Regel mit einer Ladungsfrist von vierzehn Tagen \u2013 einberufen. Dies gilt nicht, wenn der Senat die Beratung in der Sache begonnen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE004600000",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Der Pr\u00e4sident bestellt aus den Mitgliedern des Ausschusses je ein berichterstattendes Mitglied aus jedem Senat. Diese k\u00f6nnen gemeinsam oder getrennt vor der Sitzung ein schriftliches Votum zur Zust\u00e4ndigkeitsfrage abgeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE004700000",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Die Beschl\u00fcsse des Ausschusses werden von dem oder der Vorsitzenden in einem Aktenvermerk festgehalten. Sie werden nicht begr\u00fcndet. Sie werden allen Mitgliedern des Gerichts mitgeteilt und zu den Akten des Verfahrens gebracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG000700000",
        "name": "Titel 5",
        "title": "Zum Verfahren im Plenum gem\u00e4\u00df \u00a7 16 BVerfGG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE004800000",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Senat, der in einer Rechtsfrage von der in einer Entscheidung des anderen Senats oder des Plenums enthaltenen Rechtsauffassung abweichen will, ruft das Plenum durch Senatsbeschluss an.</P><P>(2) Die Anrufung des Plenums entf\u00e4llt, wenn der Senat, von dessen Entscheidung abgewichen werden will, auf Anfrage erkl\u00e4rt, dass er an seiner Rechtsauffassung nicht festhalte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE004900000",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Vorbereitung der Entscheidung des Plenums benennen die Vorsitzenden der Senate jeweils ein berichterstattendes Mitglied. Diese legen sp\u00e4testens zehn Tage vor der Plenarsitzung ein Votum vor.</P><P>(2) Der Beschluss des Plenums ist zu begr\u00fcnden. Er ist ebenso wie Entscheidungen der Senate zu behandeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG000800000",
        "name": "Titel 6",
        "title": "Zum Verfahren im Plenum gem\u00e4\u00df \u00a7 105 BVerfGG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE005000000",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Antrag auf Einleitung des Verfahrens gem\u00e4\u00df \u00a7 105 Absatz 1 BVerfGG kann gestellt werden von mindestens sechs Mitgliedern des Gerichts, im Falle des \u00a7 105 Absatz 1 Nummer 1 BVerfGG auch vom Pr\u00e4sidenten und vom Vizepr\u00e4sidenten gemeinsam.</P><P>(2) Der Antrag samt Begr\u00fcndung wird allen Mitgliedern des Gerichts in vertraulicher Form gegen Empfangsbest\u00e4tigung mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE005100000",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Dem Mitglied des Gerichts, gegen das sich der Antrag richtet, ist Gelegenheit zu geben, sich zum Antrag schriftlich und m\u00fcndlich vor dem Plenum zu \u00e4u\u00dfern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE005200000",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Der Beschluss auf Einleitung des Verfahrens bedarf der Zustimmung von mindestens acht Mitgliedern des Gerichts. Das Plenum ber\u00e4t und beschlie\u00dft in Abwesenheit des oder der Betroffenen. Der Beschluss wird nicht begr\u00fcndet; er wird von den mitwirkenden Richterinnen und Richtern unterschrieben und anschlie\u00dfend dem oder der Betroffenen er\u00f6ffnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE005300000",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Nach Einleitung des Verfahrens bestellt das Plenum ein Mitglied zur F\u00fchrung der Untersuchung aus seiner Mitte. Dieses h\u00f6rt den oder die Betroffene und f\u00fchrt die erforderlichen Ermittlungen durch; zu Beweiserhebungen sind Betroffene zu laden. \u00dcber das Ergebnis der Untersuchung berichtet es dem Plenum schriftlich und in der m\u00fcndlichen Verhandlung; der Bericht schlie\u00dft mit einem Vorschlag f\u00fcr die Entscheidung. Von der Beratung und Beschlussfassung ist dieses Mitglied des Gerichts ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE005400000",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Die m\u00fcndliche Verhandlung findet unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit statt. Auf Antrag des oder der Betroffenen kann die \u00d6ffentlichkeit zugelassen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE005500000",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Verfahren auf einen Antrag nach \u00a7 105 Absatz 1 BVerfGG ist einzustellen, wenn das Mitglied des Gerichts, gegen das sich der Antrag richtet, gem\u00e4\u00df \u00a7 12 BVerfGG aus dem Amt entlassen ist oder wegen Ablaufs der Amtszeit oder auf Antrag (\u00a7 98 Absatz 1, Absatz 2 Nummer 2 BVerfGG) in den Ruhestand tritt.</P><P>(2) Das Verfahren ist auch einzustellen, wenn der Antrag vor einem Beschluss nach \u00a7 105 Absatz 4 BVerfGG zur\u00fcckgenommen wird, es sei denn, dass das Plenum beschlie\u00dft, es einzuleiten oder fortzusetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG000900000",
        "name": "Titel 7",
        "title": "Zum Verfahren bei Abgabe eines Sondervotums gem\u00e4\u00df \u00a7 30 Absatz 2 BVerfGG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE005600000",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Sondervotum, in dem ein Mitglied des Senats eine in der Beratung vertretene abweichende Meinung zu der Entscheidung oder deren Begr\u00fcndung niederlegt, muss binnen drei Wochen nach Fertigstellung der Entscheidung dem oder der Vorsitzenden des Senats vorliegen. Der Senat kann diese Frist verl\u00e4ngern.</P><P>(2) Wer beabsichtigt, ein Sondervotum abzugeben, hat dies dem Senat mitzuteilen, sobald es der Stand der Beratungen erm\u00f6glicht.</P><P>(3) Wird das Sondervotum zu einem Urteil abgegeben, so geben dies die Vorsitzenden bei der Verk\u00fcndung bekannt. Im Anschluss daran kann die Richterin oder der Richter den wesentlichen Inhalt des Sondervotums mitteilen.</P><P>(4) Das Sondervotum wird zusammen mit der Entscheidung bekanntgemacht.</P><P>(5) Das Sondervotum ist in der Sammlung der Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts im Anschluss an die Entscheidung namentlich gekennzeichnet zu ver\u00f6ffentlichen.</P><P>(6) F\u00fcr Sondervoten zu Entscheidungen des Plenums gelten die vorstehenden Bestimmungen entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG001000000",
        "name": "Titel 8",
        "title": "Zum Verfahren im Plenum gem\u00e4\u00df \u00a7 7a BVerfGG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE005700000",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>Jedes Mitglied des Gerichts kann Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Entschlie\u00dfung des Plenums gem\u00e4\u00df \u00a7 7a BVerfGG machen. Sie sind sp\u00e4testens eine Woche vor der Sitzung des Plenums einzureichen und zu begr\u00fcnden; dabei ist mitzuteilen, ob die Vorgeschlagenen mit der Nominierung im Plenum einverstanden sind. Von der Einhaltung der Vorschlagsfrist kann im Einverst\u00e4ndnis aller anwesenden Mitglieder des Gerichts abgesehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE005800000",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Wahlvorschl\u00e4ge wird nach Abschluss der Aussprache geheim abgestimmt. Die Beschlussf\u00e4higkeit richtet sich nach \u00a7 7a Absatz 2 Satz 3 in Verbindung mit \u00a7 16 Absatz 2 BVerfGG.</P><P>(2) Im ersten Wahlgang wird unter Verwendung von Stimmzetteln abgestimmt, auf denen die Vorschl\u00e4ge in alphabetischer Folge aufgef\u00fchrt sind. Jedes Mitglied des Gerichts hat so viele Stimmen, wie Vorschl\u00e4ge zu machen sind. Gew\u00e4hlt ist, wer mindestens die Mehrheit der abgegebenen Stimmen erhalten hat, und zwar in der Reihenfolge, die sich aus der Stimmenzahl ergibt.</P><P>(3) Bleibt der erste Wahlgang ganz oder teilweise erfolglos, so wird einzeln in gesonderten Wahlg\u00e4ngen mit Stimmzetteln gew\u00e4hlt, auf die die Wahlberechtigten nur einen Namen setzen. Der Wahlakt wird so lange wiederholt, bis eine Mehrheit der abgegebenen Stimmen f\u00fcr einen Vorschlag vorliegt; bei jeder Wiederholung scheidet aus, wer im vorangegangenen Wahlgang die wenigsten Stimmen erhalten hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE005900000",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fchrt die Wahl nach \u00a7 57 nicht zu einer gen\u00fcgenden Zahl von Vorschl\u00e4gen, so werden die weiteren Vorschl\u00e4ge in einer neuen Wahl ermittelt. Diese soll in der zweiten Kalenderwoche nach Abschluss des fr\u00fcheren Wahltermins stattfinden. Dazu k\u00f6nnen neue Personen benannt oder bisher Benannte erneut vorgeschlagen werden; die Frist des \u00a7 56 Satz 2 verk\u00fcrzt sich auf drei Tage. Das Plenum kann beschlie\u00dfen, dass in der neuen Wahl nur nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 57 Absatz 3 abgestimmt wird.</P><P>(2) Werden im Fall des Absatzes 1 Satz 1 noch in der Sitzung Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die neue Wahl gemacht, so kann mit den Stimmen aller anwesenden Mitglieder des Gerichts beschlossen werden, dass die neue Wahl sofort durchgef\u00fchrt wird. Werden lediglich Personen vorgeschlagen, die bereits fr\u00fcher benannt waren, so kann der Beschluss mit einer Mehrheit von zwei Dritteln der anwesenden Mitglieder des Gerichts gefasst werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG001100000",
        "name": "Titel 9",
        "title": "Zum Verfahren in der Beschwerdekammer gem\u00e4\u00df \u00a7 97c BVerfGG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE006000000",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Plenum beruft jedes Jahr je ein Mitglied des Gerichts aus jedem Senat und f\u00fcr dieses jeweils eine Vertretung f\u00fcr die Dauer von zwei Jahren in die Beschwerdekammer. Eine unmittelbar anschlie\u00dfende Wiederwahl ist unzul\u00e4ssig. Pr\u00e4sident oder Vizepr\u00e4sident k\u00f6nnen in der Beschwerdekammer nicht mitwirken.</P><P>(2) F\u00fcr die erste im Jahre 2012 beginnende Amtsperiode bestimmt das Plenum aus jedem Senat je ein Mitglied des Gerichts, dessen Amtsdauer in der Beschwerdekammer drei Jahre betr\u00e4gt; das gilt auch f\u00fcr die als deren Vertretung vorgesehenen beiden Mitglieder des Gerichts.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE006100000",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Ist ein Kammermitglied nach \u00a7 97c Absatz 2 BVerfGG von der Mitwirkung ausgeschlossen oder aus sonstigen Gr\u00fcnden verhindert, tritt an seine Stelle das vom Plenum zur Vertretung dieses Kammermitglieds bestimmte Mitglied des Gerichts. Ist auch dieses verhindert, erfolgt die Vertretung durch das dienst\u00e4lteste Mitglied aus dem Senat, dem das Kammermitglied angeh\u00f6rt. Das gilt f\u00fcr die verbleibende Amtszeit auch, falls ein Mitglied der Beschwerdekammer aus dem Gericht ausscheidet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE006200000",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Den Vorsitz in der Beschwerdekammer f\u00fchrt deren dienst\u00e4ltestes Mitglied.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE006300000",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Stellungnahme nach \u00a7 97d Absatz 1 BVerfGG ist in der Regel erst nach Aufforderung durch das berichterstattende Mitglied der Beschwerdekammer vorzulegen. Es kann die Akten des Ausgangsverfahrens beiziehen, soweit die Akteneinsicht nicht nach \u00a7 34 ausgeschlossen ist.</P><P>(2) \u00dcber die Akteneinsicht der Beteiligten entscheidet der oder die Vorsitzende der Beschwerdekammer im Einvernehmen mit dem berichterstattenden Mitglied.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG001200000",
        "name": "Titel 10",
        "title": "\u00dcber das Allgemeine Register (AR) des Bundesverfassungsgerichts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE006400000",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Eingaben an das Bundesverfassungsgericht, die weder eine Verwaltungsangelegenheit des Gerichts betreffen noch nach den Vorschriften des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht statthaft sind, werden im Allgemeinen Register (AR) erfasst und als Justizverwaltungsangelegenheit bearbeitet. Hierzu rechnen insbesondere: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anfragen zur Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts sowie zu anh\u00e4ngigen oder abgeschlossenen Verfahren,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eingaben, mit denen weder ein bestimmter Antrag verfolgt noch ein Anliegen geltend gemacht wird, f\u00fcr das eine Zust\u00e4ndigkeit des Bundesverfassungsgerichts besteht.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im Allgemeinen Register k\u00f6nnen auch registriert werden: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verfassungsbeschwerden, bei denen eine Annahme zur Entscheidung (\u00a7 93a BVerfGG) nicht in Betracht kommt, weil sie offensichtlich unzul\u00e4ssig sind oder unter Ber\u00fccksichtigung der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts offensichtlich keinen Erfolg haben k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sonstige offensichtlich unzul\u00e4ssige Verfahrensantr\u00e4ge,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verfahren, bei denen sich die Senatszust\u00e4ndigkeit nicht alsbald kl\u00e4ren l\u00e4sst.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE006500000",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entscheidung dar\u00fcber, ob ein Vorgang in das Allgemeine Register einzutragen ist, treffen die Vorsitzenden des jeweiligen Senats. Sie k\u00f6nnen die Entscheidungsbefugnis allgemein auf die gem\u00e4\u00df \u00a7 16 zur Postauszeichnung berufenen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \u00fcbertragen.</P><P>(2) Ein gem\u00e4\u00df \u00a7 63 Absatz 2 Buchstabe a im Allgemeinen Register eingetragener Vorgang ist in das Verfahrensregister zu \u00fcbertragen, wenn nach Unterrichtung \u00fcber die Rechtslage eine richterliche Entscheidung begehrt wird.</P><P>(3) Soll ein Vorgang aus dem Allgemeinen Register in das Verfahrensregister \u00fcbertragen werden, so ist er der Referentin oder dem Referenten f\u00fcr das Allgemeine Register zuzuleiten.</P><P>(4) Die Akten zu den im Allgemeinen Register eingetragenen Verfahren, die nicht in ein Verfahrensregister \u00fcbertragen worden sind, werden nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 35b Absatz 7 BVerfGG f\u00fcnf Jahre nach der letzten die Sache betreffenden Verf\u00fcgung vernichtet. Die Vorg\u00e4nge, die vor Inkrafttreten dieser Regelung eingegangen sind, werden grunds\u00e4tzlich zehn Jahre nach Eingang vernichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE006600000",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr das Allgemeine Register handelt die Abteilungsleitung \u201eJustizverwaltung\u201c im Auftrag des Gerichts. Sie wird durch zeichnungsbefugte Referentinnen und Referenten f\u00fcr das Allgemeine Register unterst\u00fctzt, die die Bef\u00e4higung zum Richteramt haben m\u00fcssen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028610015BJNG001300000",
        "name": "Titel 11",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE006700000",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Mitglieder des Gerichts im Sinne dieser Gesch\u00e4ftsordnung sind auch Richterinnen und Richter, die nach Ablauf ihrer Amtszeit ihre Amtsgesch\u00e4fte fortf\u00fchren (\u00a7 4 Absatz 4 BVerfGG).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE006800000",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Die Richterinnen und Richter tragen in der m\u00fcndlichen Verhandlung eine Robe mit Barett.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE006900000",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Das Gesch\u00e4ftsjahr des Bundesverfassungsgerichts ist das Kalenderjahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE007000000",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Arbeit des Bundesverfassungsgerichts wird statistisch erfasst.</P><P>(2) Die Gesch\u00e4ftslast des Gerichts wird monatlich in einer Statistik und am Ende des Gesch\u00e4ftsjahres in einer Gesamtstatistik dargestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE007100000",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Unbeschadet des \u00a7 19 ist das Gerichtsgeb\u00e4ude w\u00e4hrend einer m\u00fcndlichen Verhandlung und einer Urteilsverk\u00fcndung sowie auf besondere Anordnung des Pr\u00e4sidenten zu beflaggen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE007200000",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Antrag auf \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung kann von jedem Mitglied des Gerichts gestellt werden. Der Antrag ist schriftlich zu stellen. Er muss die formulierte Text\u00e4nderung und eine Begr\u00fcndung enthalten.</P><P>(2) Zwischen Antrag und Beschlussfassung im Plenum soll mindestens eine Frist von einem Monat liegen.</P><P>(3) Im Verteidigungsfall (Artikel 115a Absatz 1, Artikel 115g GG) kann die Gesch\u00e4ftsordnung mit der Mehrheit der anwesenden Richterinnen und Richter ge\u00e4ndert werden, wenn dies zur Erhaltung der Arbeitsf\u00e4higkeit des Gerichts erforderlich ist.</P><P>(4) Tritt eine Pr\u00e4sidentin, eine Vizepr\u00e4sidentin oder eine Direktorin ihr Amt an, wird die Gesch\u00e4ftsordnung sprachlich entsprechend neu gefasst.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE007300000",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Die Gesch\u00e4ftsordnung ist im Bundesgesetzblatt zu ver\u00f6ffentlichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE007400000",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Diese Gesch\u00e4ftsordnung tritt am Tag nach der Bekanntmachung in Kraft; gleichzeitig tritt die Gesch\u00e4ftsordnung des Bundesverfassungsgerichts vom 15. Dezember 1986 (BGBl. I S. 2529), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 1 der Bekanntmachung von \u00c4nderungen der Gesch\u00e4ftsordnung des Bundesverfassungsgerichts vom 7. Januar 2002 (BGBl. I S. 1171), au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028610015BJNE007500000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028610015BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><SP>Der Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
