{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR011800016",
    "firstPublished": "2015-11-24",
    "sourceTimestamp": "20211231214614",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Beschluss des Plenums des Bundesverfassungsgerichts vom 24. November 2015 gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Absatz 4 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht",
    "abbreviation": "BVerfGBes 2015-11-24",
    "slug": "bverfgbes_2015_11_24",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 118",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Abschn. I Beschluss v. 16.11.2021 I 5260",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011800016BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Plenum des Bundesverfassungsgerichts hat am 24. November 2015 gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Absatz 4 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht in der Fassung der Bekanntmachung vom 11. August 1993 (BGBl. I S. 1473), das zuletzt durch Artikel 8 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011800016BJNE000206377",
        "name": "A.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit Wirkung vom 1. Januar 2016 ist abweichend von \u00a7 14 Absatz 1 bis 3 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht der Zweite Senat des Bundesverfassungsgerichts auch zust\u00e4ndig: <DL Font=\"normal\" Indent=\"5\" Type=\"Roman\"><DT><B>I.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr Normenkontrollverfahren (\u00a7 13 Nummer 6 und Nummer 11 BVerfGG) und Verfassungsbeschwerden aus den Rechtsbereichen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Asylrechts;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Aufenthaltsrechts und der internationalen Rechtshilfe in Strafsachen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00f6ffentlichen Dienstes und der Dienstverh\u00e4ltnisse zu Religionsgesellschaften, deren Recht dem Recht des \u00f6ffentlichen Dienstes nachgebildet ist, einschlie\u00dflich des jeweiligen Disziplinarrechts;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Wehr- und Ersatzdienstes einschlie\u00dflich des diesen Bereich betreffenden Disziplinarrechts;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Strafrechts und des Strafverfahrensrechts mit Ausnahme von Verfahren, in denen Fragen der Auslegung und Anwendung des Artikels 5 oder des Artikels 8 GG \u00fcberwiegen;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Vollzugs von Untersuchungs- und Strafhaft und von freiheitsentziehenden Ma\u00dfregeln der Sicherung und Besserung sowie der Anordnung und des Vollzugs anderer Freiheitsentziehungen;</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bu\u00dfgeldverfahrens;</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Einkommensteuerrechts einschlie\u00dflich des Kirchensteuerrechts.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>II.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr Normenkontrollverfahren und Verfassungsbeschwerden, die in dem Gesch\u00e4ftsjahr 2022 eingehen, aus den Rechtsbereichen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Vertriebenenrechts;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des K\u00f6rperschaftsteuerrechts und des Umwandlungssteuerrechts;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Waffenrechts;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Petitionsrechts;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Rechts der Zwangsversteigerung und Zwangsvollstreckung (soweit es sich nicht um Erkenntnisverfahren handelt);</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Insolvenzrechts (ausgenommen Verfahren, in denen eine Verletzung von Artikel 12 GG ger\u00fcgt wird);</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Wohnungseigentumsrechts;</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Kaufrechts;</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Dienst- und Werkvertragsrechts mit Ausnahme des Anwaltsvertragsrechts;</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Rechts des Versicherungswesens und</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des sonstigen Deliktsrechts.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>III.</B></DT><DD><LA>F\u00fcr Verfassungsbeschwerden, die ab dem Gesch\u00e4ftsjahr 2022 eingehen, aus dem Bereich der Zivilgerichtsbarkeit <B>mit Ausnahme</B> der Rechtsbereiche (einschlie\u00dflich der dazugeh\u00f6rigen Amtshaftungs-, Kostenrechts-, Prozesskostenhilfe-, Beratungshilfe- und Verz\u00f6gerungsverfahren sowie Verfahren zu Befangenheitsantr\u00e4gen): <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemeines Pers\u00f6nlichkeitsrecht;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Recht der Glaubens- und Bekenntnisfreiheit (Artikel 4 Absatz 1 und 2 GG);</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Recht der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung, Informations-, Rundfunk- und Pressefreiheit (Artikel 5 GG);</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienrecht (einschlie\u00dflich Betreuungs-, Namens-, Personenstands- und Transsexuellenrecht);</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Recht des geistigen Eigentums;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Recht des Datenschutzes;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kunst- und Wissenschaftsfreiheit (Artikel 5 Absatz 3 GG);</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versammlungsfreiheit (Artikel 8 GG);</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinigungsfreiheit (Artikel 9 GG);</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Recht der selbst\u00e4ndig und vorwiegend pers\u00f6nlich ausge\u00fcbten Berufe (einschlie\u00dflich Recht der berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen);</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erbrecht;</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mietrecht;</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wettbewerbsrecht;</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">grundst\u00fccks- und unternehmensbezogene Verm\u00f6gensfragen im Zusammenhang mit der Herstellung der Deutschen Einheit;</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bau- und Bodenrecht einschlie\u00dflich Erschlie\u00dfungs- und Enteignungsrecht;</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesellschaftsrecht einschlie\u00dflich Genossenschaftsrecht;</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bank-, B\u00f6rsen- und Wertpapierrecht;</LA></DD><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kreditrecht einschlie\u00dflich des Rechts der Sicherungen;</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Recht der Finanzmarktstabilisierung einschlie\u00dflich Enteignungen;</LA></DD><DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regulierungsrecht;</LA></DD><DT>21.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwaltsvertragsrecht;</LA></DD><DT>22.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirtschaftsrechtliche Fragen der gesetzlichen Krankenversicherung;</LA></DD><DT>23.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vollstreckung \u00f6ffentlich-rechtlicher Forderungen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>IV.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im \u00dcbrigen f\u00fcr Normenkontrollverfahren und Verfassungsbeschwerden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei denen die Auslegung und Anwendung von V\u00f6lkerrecht oder der Artikel 23, 24 und 59 GG, mit Ausnahme der einzelnen menschenrechtlichen Gew\u00e4hrleistungen, \u00fcberwiegen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei denen andere Fragen als solche der Auslegung und Anwendung der Artikel 1 bis 17, 19, 101 und 103 Absatz 1 GG (auch in Verbindung mit dem Rechtsstaatsprinzip) \u00fcberwiegen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011800016BJNE000300000",
        "name": "B.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr bis zum 31. Dezember 2015 anh\u00e4ngig werdende Verfahren bleibt es bei der bisherigen Senatszust\u00e4ndigkeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011800016BJNE000400000",
        "name": "C.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Beschluss des Bundesverfassungsgerichts vom 15. November 1993 (BGBl. I S. 2492), der zuletzt durch Beschluss des Plenums vom 19. November 2014 (BGBl. 2015 I S. 24) ge\u00e4ndert worden ist, tritt mit Ablauf des 31. Dezember 2015 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
