{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006460985",
    "firstPublished": "1985-03-21",
    "sourceTimestamp": "20130405125103",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Allgemeine Anordnung \u00fcber die Vertretung bei Klagen aus dem\nBeamtenverh\u00e4ltnis im Bereich der Deutschen Bundesbahn",
    "abbreviation": "BVetrDBAnO 1985",
    "slug": "bvetrdbano_1985",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1985, 646",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 5.1985 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006460985BJNE000100319",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. Februar 1985 (BGBl. I S. 479) ordnen wir an: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zur gerichtlichen Vertretung der Deutschen Bundesbahn sind je innerhalb ihres Gesch\u00e4ftskreises die Bundesbahndirektionen, die Zentralstellen Absatz, Produktion, Technik, Rechnungswesen und Datenverarbeitung, die Bundesbahn-Zentral\u00e4mter und das Bundesbahn-Sozialamt berufen. Dies gilt nicht f\u00fcr die F\u00e4lle, in denen dem Vorstand oder der Hauptverwaltung der Deutschen Bundesbahn die erste Entscheidung zusteht.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr die Gesch\u00e4ftsbereiche Bahnbus obliegt die gerichtliche Vertretung der Deutschen Bundesbahn den Bundesbahndirektionen, in deren Bezirk die Gesch\u00e4ftsbereiche Bahnbus ihren Sitz haben.</LA></DD> </DL>Wir behalten uns im Einzelfall die gerichtliche Vertretung der Deutschen Bundesbahn in den F\u00e4llen der Nummer 1 Satz 1 und der Nummer 2 dieser Allgemeinen Anordnung vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006460985BJNE000200319",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am 1. Mai 1985 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006460985BJNE000300319",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Deutsche Bundesbahn</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
