{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR500300960",
    "firstPublished": "1960-01-04",
    "sourceTimestamp": "20121214215044",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet des\nDisziplinarrechts auf das Bundesverwaltungsamt",
    "abbreviation": "BVwADisRZustAnO",
    "slug": "bvwadisrzustano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1960, Nr 3",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500300960BJNE000100314",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund der \u00a7\u00a7 9 Abs. 2 Satz 2, 62 Abs. 1 des Gesetzes zur Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen (G131) in der Fassung vom 11. September 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 1297) und des \u00a7 1 Abs. 2 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung des Bundesverwaltungsamtes vom 28. Dezember 1959 (Bundesgesetzbl. I S. 829) \u00fcbertrage ich dem Bundesverwaltungsamt die Befugnisse, die mir im Bereich des Kapitels I und des \u00a7 62 G131 als Einleitungsbeh\u00f6rde und oberster Dienstbeh\u00f6rde im Sinne der Bundesdisziplinarordnung zustehen, soweit ich mir nicht f\u00fcr bestimmte F\u00e4lle die Aus\u00fcbung dieser Befugnisse vorbehalte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500300960BJNE000200314",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ich behalte mir au\u00dferdem vor, in Einzelf\u00e4llen die Befugnisse in jeder Lage des Verfahrens wieder an mich zu ziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500300960BJNE000300314",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die auf den Bundesminister der Finanzen, den Bundesminister f\u00fcr das Post- und Fernmeldewesen und den Bundesminister f\u00fcr Verkehr durch mein Rundschreiben vom 19. Juni 1952 (Gemeinsames Ministerialblatt S. 166) erfolgte entsprechende \u00dcbertragung f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500300960BJNE000400314",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500300960BJNE000500314",
        "name": "V.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt zugleich mit dem Gesetz \u00fcber die Errichtung des Bundesverwaltungsamtes vom 28. Dezember 1959 (Bundesgesetzbl. I S. 829) in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500300960BJNE000600314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
