{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR171100008",
    "firstPublished": "2008-08-12",
    "sourceTimestamp": "20150323223510",
    "titleShort": "BwBDSGOWiZustV",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten nach dem Bundesdatenschutzgesetz im Bereich der Bundeswehr",
    "abbreviation": "BwBDSGOWiZustV",
    "slug": "bwbdsgowizustv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 1711",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 9.3.2015 I 299",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 21.8.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171100008BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 36 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten in der Fassung der Bekanntmachung vom 19. Februar 1987 (BGBl. I S. 602), der durch Artikel 1 Nr. 5 Buchstabe b des Gesetzes vom 26. Januar 1998 (BGBl. I S. 156) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium der Verteidigung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171100008BJNE000201360",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 43 des Bundesdatenschutzgesetzes wird f\u00fcr den Bereich der Bundeswehr auf das Bundesamt f\u00fcr Infrastruktur, Umweltschutz und Dienstleistungen der Bundeswehr \u00fcbertragen. F\u00fcr das Bundesministerium der Verteidigung bleibt das Ministerium selbst zust\u00e4ndig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171100008BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
