{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR008170964",
    "firstPublished": "1964-09-18",
    "sourceTimestamp": "20120625150551",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Stiftung der Truppenfahnen f\u00fcr die Bundeswehr",
    "abbreviation": "BwFahnAnO",
    "slug": "bwfahnano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1964, 817",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 20.10.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008170964BJNE000100301",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Als \u00e4u\u00dferes Zeichen gemeinsamer Pflichterf\u00fcllung im Dienst f\u00fcr Volk und Staat stifte ich f\u00fcr Bataillone und entsprechende Verb\u00e4nde Truppenfahnen in den Farben schwarz-rot-gold mit Bundesadler.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008170964BJNE000200301",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Truppenfahne ist die Bundesdienstflagge in quadratischer Form (100 x 100) aus schwerem Seidenstoff. Der Bundesadler ist gestickt. Das Fahnentuch ist mit schwarz-rot-goldener Kordel und goldenen Fransen eingefa\u00dft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008170964BJNE000300301",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Fahnentuch ist an einem schwarzen Fahnenstock befestigt. Ein Metallring um den Fahnenstock tr\u00e4gt die Bezeichnung des Truppenteils.</P><P>(2) Die Spitze des Fahnenstocks ist ausgebildet als ein ovaler Eichenlaubkranz mit einem Eisernen Kreuz in der Mitte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008170964BJNE000400301",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das mit schmalem Goldstreifen gefa\u00dfte Fahnenband in der Waffenfarbe des Truppenteils ist am Fahnenstock angebracht.</P><P>(2) Auf dem Fahnenband ist das Emblem der Teilstreitkraft und die Bezeichnung des jeweiligen Truppenteils eingestickt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008170964BJNE000500301",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Verteidigung wird erm\u00e4chtigt, die zu dieser Anordnung erforderlichen Durchf\u00fchrungsbestimmungen zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008170964BJNE000600301",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Bundeskanzler</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister der Verteidigung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
