{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR021820999",
    "firstPublished": "1999-03-24",
    "sourceTimestamp": "20120808043352",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 18. August 1998 zwischen\nder Regierung der Bundesrepublik Deutschland, den Vereinten\nNationen und dem Sekretariat des \u00dcbereinkommens der\nVereinten Nationen zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung \u00fcber\nden Sitz des St\u00e4ndigen Sekretariats des \u00dcbereinkommens",
    "abbreviation": "CCDSekrSitzAbkG",
    "slug": "ccdsekrsitzabkg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1999, 218",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 31. 3.1999 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021820999BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021820999BJNE000200307",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem in Bonn am 18. August 1998 unterzeichneten Abkommen zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland, den Vereinten Nationen und dem Sekretariat des \u00dcbereinkommens der Vereinten Nationen zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung \u00fcber den Sitz des St\u00e4ndigen Sekretariats des \u00dcbereinkommens einschlie\u00dflich des begleitenden Notenwechsels vom gleichen Tag wird zugestimmt. Das Abkommen und der begleitende Notenwechsel werden nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021820999BJNE000300307",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates \u00c4nderungen des Abkommens unter folgenden Voraussetzungen in Kraft zu setzen. Die \u00c4nderungen m\u00fcssen im Rahmen von Konsultationen zwischen den Vertragsparteien nach Artikel 6 Abs. 2 und Artikel 3 Abs. 1 dieses Abkommens in Verbindung mit Abschnitt 8 des Notenwechsels zum Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Vereinten Nationen \u00fcber den Sitz des Freiwilligenprogramms der Vereinten Nationen (BGBl. 1996 II S. 903, 917) vereinbart werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021820999BJNE000400307",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Artikel 3 des Gesetzes vom 5. Juni 1996 zum Abkommen vom 10. November 1995 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Vereinten Nationen \u00fcber den Sitz des Freiwilligenprogramms der Vereinten Nationen (BGBl. 1996 II S. 903) gilt entsprechend f\u00fcr Bedienstete des Sekretariats des \u00dcbereinkommens der Vereinten Nationen zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung beziehungsweise deren Familienmitglieder im Sinne des Artikels 24 Abs. 2 des entsprechend anzuwendenden Abkommens \u00fcber den Sitz des Freiwilligenprogramms der Vereinten Nationen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021820999BJNE000500307",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Artikel 5 des Abkommens gilt auch f\u00fcr Personen im Sinne des Artikels 22 Abs. 7 Satz 1 und 2 des \u00dcbereinkommens der Vereinten Nationen zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung in den von D\u00fcrre und/oder W\u00fcstenbildung schwer betroffenen L\u00e4ndern, insbesondere in Afrika (BGBl. 1997 II S. 1468), die an den Tagungen der Konferenz der Vertragsparteien und ihrer Nebenorgane teilnehmen bzw. die zur Teilnahme daran zugelassen worden sind, soweit diese Personen nicht bereits nach anderen Bestimmungen des Abkommens Vorrechte und Immunit\u00e4ten genie\u00dfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021820999BJNE000600307",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 6 Abs. 6 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
