{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR627200021",
    "firstPublished": "2021-09-28",
    "sourceTimestamp": "20220117213503",
    "titleShort": "Coronavirus-Einreiseverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zum Schutz vor einreisebedingten Infektionsgefahren in Bezug auf das Coronavirus SARS-CoV-2",
    "abbreviation": "CoronaEinreiseV",
    "slug": "coronaeinreisev",
    "extraAbbreviations": [
      "CoronaEinreiseV 2021-09"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 29.09.2021 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 14 idF d. \u00a7 7 V v. 22.12.2021 BAnz AT 22.12.2021 V1 mit Ablauf des 3.3.2022 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 V v. 14.1.2022 BAnz AT 14.01.2022 V1",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Die Geltung dieser V ist durch \u00a7 14 idF d. Art. 1 Nr. 2 Buchst. a V v. 8.11.2021 BAnz AT 08.11.2021 V1 \u00fcber den 31.12.2021 hinaus bis zum Ablauf des 15.1.2022 verl\u00e4ngert worden",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "Die Geltung dieser V ist durch \u00a7 14 idF d. Art. 1 Nr. 7 V v. 22.12.2021 BAnz AT 22.12.2021 V1 \u00fcber den 15.1.2022 hinaus bis zum Ablauf des 3.3.2022 verl\u00e4ngert worden",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "Ersetzt V 2126-13-32 v. 30.7.2021 BAnz AT 30.07.2021 V1 (CoronaEinreiseV 2021-08)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 30.9.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "banzat_2021_210911001437B001.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/coronaeinreisev_2021-09/banzat_2021_210911001437B001.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE000102116",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 36 Absatz 8 Satz 1 bis 4, Absatz 10 Satz 1 Nummer 1, 1a, 2 Buchstabe a, b, c, d, g und i, Nummer 3 und Absatz 12 Satz 2 des Infektionsschutzgesetzes, dessen Absatz 8 Satz 1 durch Artikel 1 Nummer 3 Buchstabe a Doppelbuchstabe aa des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 370) neu gefasst, dessen Absatz 8 Satz 2 durch Artikel 1 Nummer 3 Buchstabe a Doppelbuchstabe bb des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 370) ge\u00e4ndert, dessen Absatz 8 Satz 3 durch Artikel 1 Nummer 3 Buchstabe a Doppelbuchstabe cc des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 370) eingef\u00fcgt, dessen Absatz 8 Satz 4 durch Artikel 1 Nummer 3 Buchstabe a Doppelbuchstabe dd des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 370) ge\u00e4ndert, dessen Absatz 10 Satz 1 zuletzt durch Artikel 12 Nummer 1 Buchstabe a Doppelbuchstabe aa des Gesetzes vom 10. September 2021 (BGBl. I S. 4147) ge\u00e4ndert und dessen Absatz 12 Satz 2 durch Artikel 9 des Gesetzes vom 16. Juli 2021 (BGBl. I S. 2947) neu gefasst worden ist, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE000202116",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident>Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\">Allgemeine Bestimmungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"160*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zweck der Verordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriffsbestimmungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\">Pflichten von Einreisenden</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"160*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anmeldepflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Absonderungspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachweispflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorlage- und \u00dcbermittlungspflichten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\">Pflichten der Verkehrsunternehmen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"160*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Informationspflichten der Verkehrsunternehmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflichten der Bef\u00f6rderer im Zusammenhang mit der Bef\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bef\u00f6rderungsverbot aus Virusvariantengebieten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auskunftspflicht der Bef\u00f6rderer</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\">Pflichten der Mobilfunknetzbetreiber</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"160*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Informationspflichten der Mobilfunknetzbetreiber</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 5</Ident><P /><Title Align=\"auto\">Schlussbestimmungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"160*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ordnungswidrigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR627200021BJNG000102116",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Bestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE000302116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zweck der Verordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000102116"
        },
        "body": "<P>Zweck dieser Verordnung ist es, im Rahmen der Einreise von Personen in die Bundesrepublik Deutschland Infektionen mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 und insbesondere mit besorgniserregenden Virusvarianten des Coronavirus SARS-CoV-2 fr\u00fchzeitig zu verhindern, um seine Verbreitung in der Bundesrepublik Deutschland zu verhindern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE000404116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000102116"
        },
        "body": "<P>Im Sinne dieser Verordnung ist: <DL Font=\"normal\" Indent=\"7.5\" Type=\"arabic\"><DT>\u00a01.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einreise</LA><LA Size=\"normal\">\u00dcberschreitung der Grenze der Bundesrepublik Deutschland auf dem Land-, Wasser- oder Luftweg aus dem Ausland; erfolgt die Einreise durch einen Bef\u00f6rderer, die geplante erste Ankunft mit Ausstiegsm\u00f6glichkeit in der Bundesrepublik Deutschland,</LA></DD><DT>\u00a02.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einreiseportal</LA><LA Size=\"normal\">vom Robert Koch-Institut nach \u00a7 36 Absatz 9 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes eingerichtetes elektronisches Melde- und Informationssystem unter https://www.einreiseanmeldung.de,</LA></DD><DT>\u00a03.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hochrisikogebiet</LA><LA Size=\"normal\">ein Gebiet im Sinne des \u00a7 2 Nummer 17 des Infektionsschutzgesetzes, f\u00fcr das vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt und dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat festgestellt wurde, dass in diesem Gebiet eine besonders hohe Inzidenz in Bezug auf die Verbreitung des Coronavirus SARS-CoV-2 besteht oder andere Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass in diesem Gebiet ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorliegt, insbesondere aufgrund der dort beobachteten Ausbreitungsgeschwindigkeit oder aufgrund nicht ausreichend vorhandener oder verl\u00e4sslicher epidemiologischer Daten,</LA></DD><DT>\u00a03a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Virusvariantengebiet</LA><LA Size=\"normal\">ein Gebiet im Sinne des \u00a7 2 Nummer 17 des Infektionsschutzgesetzes, f\u00fcr das vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt und dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat festgestellt wurde, dass in diesem Gebiet eine bestimmte, in der Bundesrepublik Deutschland noch nicht verbreitete Variante des Coronavirus SARS-CoV-2 mit besorgniserregenden Eigenschaften auftritt, bei der relevante Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen oder in Bezug auf die noch Ungewissheit besteht, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bestimmte in der Europ\u00e4ischen Union zugelassene Impfstoffe oder eine vorherige Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 keinen oder nur einen eingeschr\u00e4nkten Schutz gegen\u00fcber dieser Variante aufweisen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie andere \u00e4hnlich schwerwiegende besorgniserregende Eigenschaften aufweist, insbesondere, weil sie schwerere Krankheitsverl\u00e4ufe oder eine erh\u00f6hte Mortalit\u00e4t verursacht,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u00a04.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine asymptomatische Person</LA><LA Size=\"normal\">eine Person, bei der aktuell kein typisches Symptom oder sonstiger Anhaltspunkt f\u00fcr eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorliegt; typische Symptome einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 sind Atemnot, neu auftretender Husten, Fieber und Geruchs- oder Geschmacksverlust,</LA></DD><DT>\u00a05.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">getestete Person</LA><LA Size=\"normal\">eine asymptomatische Person, die im Besitz eines auf ihre Person ausgestellten Testnachweises ist,</LA></DD><DT>\u00a06.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Testnachweis, vorbehaltlich besonderer Regelungen in dieser Verordnung,</LA><LA Size=\"normal\">ein Nachweis hinsichtlich des Nichtvorliegens einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 in deutscher, englischer, franz\u00f6sischer, italienischer oder spanischer Sprache in verk\u00f6rperter oder digitaler Form, wenn die zugrundeliegende Testung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Bundesrepublik Deutschland von einem Leistungserbringer nach \u00a7 6 Absatz 1 der Coronavirus-Testverordnung oder im Rahmen einer betrieblichen Testung im Sinne des Arbeitsschutzes durch Personal, das die daf\u00fcr erforderliche Ausbildung oder Kenntnis und Erfahrung besitzt, vorgenommen oder \u00fcberwacht wurde oder im Ausland von einer nach dem Recht des jeweiligen Staates befugten Stelle vorgenommen oder \u00fcberwacht wurde und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch In-vitro-Diagnostika erfolgt ist, die f\u00fcr den direkten Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2 bestimmt sind, und <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Zeitpunkt oder zum geplanten Zeitpunkt der Einreise in die Bundesrepublik maximal 48 Stunden zur\u00fcckliegt, oder</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sofern eine Einreise mittels Bef\u00f6rderer stattfindet und die Testung mittels Nukleins\u00e4urenachweis (PCR, PoC-NAAT oder weitere Methoden der Nukleins\u00e4ureamplifikationstechnik) erfolgt ist, zum Zeitpunkt oder zum geplanten Zeitpunkt des Beginns der Bef\u00f6rderung maximal 48 Stunden zur\u00fcckliegt,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u00a07.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">genesene Person</LA><LA Size=\"normal\">eine asymptomatische Person, die im Besitz eines auf sie ausgestellten Genesenennachweises ist,</LA></DD><DT>\u00a08.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Genesenennachweis</LA><LA Size=\"normal\">ein Nachweis hinsichtlich des Vorliegens eines durch vorherige Infektion erworbenen Immunschutzes gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 in deutscher, englischer, franz\u00f6sischer, italienischer oder spanischer Sprache in verk\u00f6rperter oder digitaler Form, wenn der Nachweis den vom Robert Koch-Institut im Internet unter der Adresse www.rki.de/covid-19-genesenennachweis unter Ber\u00fccksichtigung des aktuellen Stands der medizinischen Wissenschaft ver\u00f6ffentlichten Vorgaben hinsichtlich folgender Kriterien entspricht: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der Testung zum Nachweis der vorherigen Infektion,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeit, die nach der Testung zum Nachweis der vorherigen Infektion vergangen sein muss, oder Nachweis zur Aufhebung der aufgrund der vorherigen Infektion erfolgten Absonderung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeit, die die Testung zum Nachweis der vorherigen Infektion h\u00f6chstens zur\u00fcckliegen darf,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u00a09.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geimpfte Person</LA><LA Size=\"normal\">eine asymptomatische Person, die im Besitz eines auf sie ausgestellten Impfnachweises ist,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Impfnachweis</LA><LA Size=\"normal\">ein Nachweis hinsichtlich des Vorliegens eines vollst\u00e4ndigen Impfschutzes gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 in deutscher, englischer, franz\u00f6sischer, italienischer oder spanischer Sprache in verk\u00f6rperter oder digitaler Form, wenn die zugrunde liegenden Schutzimpfungen den vom Paul-Ehrlich-Institut im Benehmen mit dem Robert Koch-Institut im Internet unter der Adresse www.pei.de/impfstoffe/covid-19 unter Ber\u00fccksichtigung des aktuellen Stands der medizinischen Wissenschaft ver\u00f6ffentlichten Vorgaben hinsichtlich folgender Kriterien entsprechen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verwendete Impfstoffe,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen vollst\u00e4ndigen Impfschutz erforderliche Anzahl an Einzelimpfungen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen weiterhin vollst\u00e4ndigen Impfschutz erforderliche Auffrischimpfungen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Intervallzeiten, <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach einer Impfung f\u00fcr einen vollst\u00e4ndigen Impfschutz abgewartet werden m\u00fcssen und</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die h\u00f6chstens zwischen Einzelimpfungen oder Auffrischimpfungen liegen d\u00fcrfen,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grenzpendler <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Person, die in der Bundesrepublik Deutschland ihren Wohnsitz hat und die sich zwingend notwendig zum Zwecke ihrer Berufsaus\u00fcbung, ihres Studiums oder ihrer Ausbildung an ihre Berufsaus\u00fcbungs-, Studien- oder Ausbildungsst\u00e4tte in das Ausland begibt und regelm\u00e4\u00dfig, mindestens einmal w\u00f6chentlich, an ihren Wohnsitz zur\u00fcckkehrt, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diejenige sorgeberechtigte Person oder Betreuungsperson, die eine Person nach Buchstabe a zu ihrer Berufsaus\u00fcbungs-, Studien- oder Ausbildungsst\u00e4tte bringt oder sie dort abholt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grenzg\u00e4nger <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Person, die im Ausland ihren Wohnsitz hat und die sich zwingend notwendig zum Zwecke ihrer Berufsaus\u00fcbung, ihres Studiums oder ihrer Ausbildung in die Bundesrepublik Deutschland begibt und regelm\u00e4\u00dfig, mindestens einmal w\u00f6chentlich, an ihren Wohnsitz zur\u00fcckkehrt, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diejenige sorgeberechtigte Person oder Betreuungsperson, die eine Person nach Buchstabe a zu ihrer Berufsaus\u00fcbungs-, Studien- oder Ausbildungsst\u00e4tte bringt oder sie dort abholt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Transportpersonal</LA><LA Size=\"normal\">Personen, die einreisen, um beruflich bedingt grenz\u00fcberschreitend Personen, Waren oder G\u00fcter auf dem Land-, Wasser- oder Luftweg zu transportieren,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderer</LA><LA Size=\"normal\">ein Unternehmen, das Personen im grenz\u00fcberschreitenden Eisenbahn-, Bus-, Flug- oder Schiffsverkehr in die Bundesrepublik Deutschland bef\u00f6rdert,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zwischenaufenthalt</LA><LA Size=\"normal\">Aufenthalte, die die \u00fcbliche Zeitdauer notwendiger Halte zum Beispiel zur Rast oder f\u00fcr Tankvorg\u00e4nge \u00fcberschreiten; Umsteigezeiten an einem Flughafen gelten nicht als Zwischenaufenthalt,</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schengen-Staat</LA><LA Size=\"normal\">Staat, in dem neben der Bundesrepublik Deutschland der Schengen-Besitzstand vollst\u00e4ndig angewandt wird:</LA><LA Size=\"normal\">Belgien, D\u00e4nemark, Estland, Finnland, Frankreich, Griechenland, Island, Italien, Lettland, Liechtenstein, Litauen, Luxemburg, Malta, Niederlande, Norwegen, \u00d6sterreich, Polen, Portugal, Schweden, Schweiz, Slowakei, Slowenien, Spanien, Tschechische Republik und Ungarn,</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angeh\u00f6rige ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte</LA><LA Size=\"normal\">Angeh\u00f6rige ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte im Sinne des NATO-Truppenstatuts, des Truppenstatuts der NATO-Partnerschaft f\u00fcr den Frieden und des Truppenstatuts der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union, die zu dienstlichen Zwecken nach Deutschland einreisen oder dorthin zur\u00fcckkehren.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR627200021BJNG000202116",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Pflichten von Einreisenden",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE000502116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Anmeldepflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000202116"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die in die Bundesrepublik Deutschland einreisen wollen und sich zu einem beliebigen Zeitpunkt in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in einem zum geplanten Zeitpunkt der Einreise als Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet eingestuften Gebiet aufgehalten haben, sind verpflichtet, vor der Einreise der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde folgende Angaben durch Nutzung des Einreiseportals mitzuteilen (digitale Einreiseanmeldung): <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihre personenbezogenen Angaben nach \u00a7 2 Nummer 16 des Infektionsschutzgesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Datum ihrer voraussichtlichen Einreise,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihre Aufenthaltsorte bis zu zehn Tage vor und nach der Einreise,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das f\u00fcr die Einreise genutzte Reisemittel und vorliegende Informationen zum Sitzplatz,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben, ob ein Impfnachweis vorliegt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben, ob ein Testnachweis beziehungsweise Genesenennachweis vorliegt, und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben, ob bei ihnen typische Anhaltspunkte f\u00fcr eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorliegen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Sofern eine digitale Einreiseanmeldung nicht m\u00f6glich ist, ist stattdessen ausnahmsweise eine vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllte Ersatzmitteilung nach dem Muster der Anlage bei der Einreise mitzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE000602116",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Absonderungspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000202116"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die in die Bundesrepublik Deutschland eingereist sind und sich zu einem beliebigen Zeitpunkt in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in einem zum Zeitpunkt der Einreise als Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet eingestuften Gebiet aufgehalten haben, sind verpflichtet, sich unverz\u00fcglich nach der Einreise auf eigene Kosten f\u00fcr einen Zeitraum nach Absatz 2 abzusondern. Nach der Einreise haben sich Personen nach Satz 1 auf direktem Weg in die Haupt- oder Nebenwohnung oder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft zu begeben. Den absonderungspflichtigen Personen ist es in diesem Zeitraum nicht gestattet, Besuch von Personen zu empfangen, die nicht ihrem Hausstand angeh\u00f6ren. Personen nach Satz 1 sind verpflichtet, die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich zu informieren, wenn typische Symptome einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 innerhalb des jeweils ma\u00dfgeblichen Absonderungszeitraums nach Absatz 2 bei ihnen auftreten. Personen nach Satz 1 unterliegen f\u00fcr die Zeit der Absonderung der Beobachtung durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde.</P><P>(2) Die Absonderung nach Absatz 1 Satz 1 hat f\u00fcr einen Zeitraum von zehn Tagen zu erfolgen. Die Absonderung endet abweichend von Satz 1 vor dem Ablauf von zehn Tagen f\u00fcr genesene, geimpfte oder getestete Personen, wenn diese den Genesenennachweis, den Impfnachweis oder den Testnachweis nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 1 an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcbermitteln. Im Fall der \u00dcbermittlung eines Testnachweises darf die zugrundeliegende Testung fr\u00fchestens f\u00fcnf Tage nach der Einreise erfolgt sein; bei Personen, die das sechste Lebensjahr noch nicht vollendet haben, endet die Absonderung f\u00fcnf Tage nach der Einreise. Die Absonderung nach Absatz 1 Satz 1 wird f\u00fcr die Dauer, die zur Durchf\u00fchrung eines Tests erforderlich ist, ausgesetzt. F\u00fcr Personen, die sich zu einem beliebigen Zeitpunkt in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in einem zum Zeitpunkt der Einreise als Virusvariantengebiet eingestuften Gebiet aufgehalten haben, betr\u00e4gt der Zeitraum in Abweichung von Satz 1 vierzehn Tage; die S\u00e4tze 2 bis 4 finden nur dann entsprechende Anwendung, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das betroffene Virusvariantengebiet nach der Einreise in die Bundesrepublik Deutschland und vor Ablauf der vierzehn Tage als Hochrisikogebiet eingestuft wird oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die einreisende Person vollst\u00e4ndig mit einem Impfstoff gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 geimpft ist, f\u00fcr den das Robert Koch-Institut festgestellt und auf seiner Internetseite ausdr\u00fccklich unter Bezug auf diese Vorschrift bekanntgemacht hat, dass dieser Impfstoff gegen die Virusvariante hinreichend wirksam ist, derentwegen die Einstufung als Virusvariantengebiet erfolgt ist.</LA></DD></DL>Die Absonderung endet abweichend von den S\u00e4tzen 1 und 5 au\u00dferdem, wenn das betroffene Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet nach der Einreise in die Bundesrepublik Deutschland und vor Ablauf des Absonderungszeitraums nicht mehr als Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet eingestuft wird.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE000703116",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Nachweispflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000202116"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die das sechste Lebensjahr vollendet haben, m\u00fcssen bei der Einreise in die Bundesrepublik Deutschland \u00fcber einen Testnachweis, einen Genesenennachweis oder einen Impfnachweis verf\u00fcgen.</P><P>(2) Personen, die das sechste Lebensjahr vollendet und sich zu einem beliebigen Zeitpunkt in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in einem zum Zeitpunkt der Einreise als Virusvariantengebiet eingestuften Gebiet aufgehalten haben, m\u00fcssen bei der Einreise in die Bundesrepublik Deutschland \u00fcber einen Testnachweis verf\u00fcgen, der auf einer Testung mittels Nukleins\u00e4urenachweis (PCR, PoC-NAAT oder weitere Methoden der Nukleins\u00e4ureamplifikationstechnik) beruht; ein Genesenennachweis oder ein Impfnachweis sind in diesem Fall nicht ausreichend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE000803116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Ausnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000202116"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00a7\u00a7 3 und 4 gelten nicht f\u00fcr Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch ein Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet lediglich durchgereist sind und dort keinen Zwischenaufenthalt hatten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchreise in die Bundesrepublik Deutschland einreisen und die Bundesrepublik Deutschland auf schnellstem Wege wieder verlassen, um die Durchreise abzuschlie\u00dfen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Einhaltung angemessener Schutz- und Hygienekonzepte als Transportpersonal in die Bundesrepublik Deutschland einreisen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Teil von offiziellen Delegationen \u00fcber das Regierungsterminal des Flughafens Berlin Brandenburg oder \u00fcber den Flughafen K\u00f6ln/Bonn nach Deutschland einreisen und sich weniger als 72 Stunden in einem Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet aufgehalten haben,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Zwecke einer Behandlung einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 in die Bundesrepublik Deutschland verbracht werden, weil eine station\u00e4re Behandlung im Krankenhaus aufgrund einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 erforderlich ist und diese Behandlung vor Ort im Ausland nicht sichergestellt werden kann,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich im Rahmen des Grenzverkehrs weniger als 24 Stunden in einem Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet aufgehalten haben oder f\u00fcr bis zu 24 Stunden in die Bundesrepublik Deutschland einreisen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grenzpendler oder Grenzg\u00e4nger sind,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Polizeivollzugsbeamte oder Zollbeamte sind, die aus dem Einsatz und aus einsatzgleichen Verpflichtungen aus dem Ausland zur\u00fcckkehren,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Anwendungsbereich des \u00a7 54a Absatz 1 des Infektionsschutzgesetzes erfasst sind,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angeh\u00f6rige ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte sind,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Aufenthalten von weniger als 72 Stunden in der Bundesrepublik Deutschland oder in einem Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aufgrund des Besuchs von Verwandten ersten Grades, des nicht dem gleichen Hausstand angeh\u00f6rigen Ehegatten oder Lebensgef\u00e4hrten oder aufgrund eines geteilten Sorgerechts oder eines Umgangsrechts einreisen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hochrangige Mitglieder des diplomatischen oder konsularischen Dienstes, von Volksvertretungen oder Regierungen sind.</LA></DD></DL>Satz 1 Nummer 8 bis 11 gilt nicht f\u00fcr Personen, die sich zu einem beliebigen Zeitpunkt in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in einem zum Zeitpunkt der Einreise als Virusvariantengebiet eingestuften Gebiet aufgehalten haben, sofern es sich nicht um Personen handelt, die hochrangige Mitglieder des diplomatischen oder konsularischen Dienstes, von Volksvertretungen oder Regierungen sind, die sich weniger als 72 Stunden in der Bundesrepublik Deutschland oder in einem Virusvariantengebiet aufhalten oder aufgehalten haben, sowie strenge Schutz- und Hygienekonzepte eingehalten werden, insbesondere t\u00e4glich eine Testung durchgef\u00fchrt wird. Satz 1 Nummer 7 gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass die T\u00e4tigkeit f\u00fcr die Aufrechterhaltung betrieblicher Abl\u00e4ufe dringend erforderlich und unabdingbar ist. Satz 1 Nummer 3 gilt nicht, wenn sich das Transportpersonal zu einem beliebigen Zeitpunkt in den letzten zehn Tagen vor der Einreise mehr als 72 Stunden in einem zum Zeitpunkt der Einreise als Virusvariantengebiet eingestuften Gebiet aufgehalten hat und sich mehr als 72 Stunden in der Bundesrepublik Deutschland aufhalten wird; abweichend von \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 bleibt eine direkte Ausreise in diesen F\u00e4llen jedoch erlaubt. Die in Satz 1 genannten Personen sind verpflichtet, die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich zu informieren, wenn innerhalb von zehn Tagen nach der Einreise in die Bundesrepublik Deutschland typische Symptome einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 bei ihnen auftreten.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr \u00a7 4 gelten au\u00dferdem folgende weitere Ausnahmen und Ma\u00dfgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 4 Absatz 2 Satz 3 gilt nicht f\u00fcr Personen, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deren T\u00e4tigkeit unabdingbar ist f\u00fcr die Aufrechterhaltung <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Funktionsf\u00e4higkeit des Gesundheitswesens, insbesondere \u00c4rzte, Pflegekr\u00e4fte, unterst\u00fctzendes medizinisches Personal und Betreuungspersonal,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pflege diplomatischer und konsularischer Beziehungen,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Funktionsf\u00e4higkeit der Rechtspflege,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Funktionsf\u00e4higkeit von Volksvertretung, Regierung und Verwaltung des Bundes, der L\u00e4nder und der Kommunen, oder</LA></DD><DT>ff)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Funktionsf\u00e4higkeit der Organe der Europ\u00e4ischen Union und von internationalen Organisationen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die einreisen aufgrund <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Besuchs von Verwandten ersten oder zweiten Grades, des nicht dem gleichen Hausstand angeh\u00f6rigen Ehegatten oder Lebensgef\u00e4hrten oder eines geteilten Sorgerechts oder eines Umgangsrechts,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer dringenden medizinischen Behandlung oder</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Beistands oder zur Pflege schutz- oder hilfebed\u00fcrftiger Personen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die sich f\u00fcr bis zu f\u00fcnf Tage zwingend notwendig und unaufschiebbar beruflich veranlasst, wegen ihrer Ausbildung oder ihres Studiums in einem Hochrisikogebiet aufgehalten haben oder in die Bundesrepublik Deutschland einreisen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zur Vorbereitung, Teilnahme, Durchf\u00fchrung und Nachbereitung internationaler Sportveranstaltungen durch das jeweilige Organisationskomitee akkreditiert werden oder von einem Bundessportfachverband zur Teilnahme an Trainings- und Lehrgangsma\u00dfnahmen eingeladen sind,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zur k\u00fcnstlerischen Berufsaus\u00fcbung auf der Grundlage vertraglicher Verpflichtungen an k\u00fcnstlerischen oder kulturellen Produktions- oder Pr\u00e4sentationsprozessen teilnehmen;</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zum Zwecke einer mindestens dreiw\u00f6chigen Arbeitsaufnahme in die Bundesrepublik Deutschland einreisen, wenn in den ersten f\u00fcnf Tagen nach Einreise in die Bundesrepublik Deutschland <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">am Ort ihrer Unterbringung und ihrer T\u00e4tigkeit gruppenbezogene betriebliche Hygienema\u00dfnahmen und Vorkehrungen zur Kontaktvermeidung au\u00dferhalb der Arbeitsgruppe ergriffen werden, die einer Absonderung vergleichbar sind,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verlassen der Unterbringung nur zur Aus\u00fcbung ihrer T\u00e4tigkeit gestattet ist, und</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitgeber die Arbeitsaufnahme vor ihrem Beginn bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde anzeigt und die ergriffenen Ma\u00dfnahmen nach den Buchstaben aa und bb dokumentiert;</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 4 gilt nicht f\u00fcr Personen, f\u00fcr die die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in begr\u00fcndeten F\u00e4llen auf Antrag weitere Ausnahmen bei Vorliegen eines triftigen Grundes erteilt hat.</LA></DD></DL>F\u00fcr Personen, die sich zu einem beliebigen Zeitpunkt in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in einem zum Zeitpunkt der Einreise als Virusvariantengebiet eingestuften Gebiet aufgehalten haben, gilt Satz 1 nicht, sofern es sich nicht um Personen handelt, die zur Vorbereitung, Teilnahme, Durchf\u00fchrung und Nachbereitung internationaler Sportveranstaltungen durch das jeweilige Organisationskomitee akkreditiert werden, sowie strenge Schutz- und Hygienekonzepte eingehalten werden, insbesondere t\u00e4glich eine Testung durchgef\u00fchrt wird. Personen nach Satz 1 sind verpflichtet, die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich zu informieren, wenn innerhalb von zehn Tagen nach der Einreise in die Bundesrepublik Deutschland typische Symptome einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 bei ihnen auftreten.</P><P>(3) F\u00fcr \u00a7 5 gelten die folgenden Ausnahmen und Ma\u00dfgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 5 gilt f\u00fcr folgende Personen nicht, wenn sie sich nicht zu einem beliebigen Zeitpunkt in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in einem zum Zeitpunkt der Einreise als Virusvariantengebiet eingestuften Gebiet aufgehalten haben: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und 4 genannten Personen und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, f\u00fcr die die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in begr\u00fcndeten F\u00e4llen auf Antrag weitere Ausnahmen bei Vorliegen eines triftigen Grundes erteilt hat;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 5 gilt f\u00fcr folgende Personen nur bei Einreisen aus einem Hochrisikogebiet, Virusvariantengebiet oder auf dem Luftweg und mit der Ma\u00dfgabe, dass Personen, die \u00fcber keinen Impfnachweis oder Genesenennachweis verf\u00fcgen, einen Testnachweis lediglich zweimal pro Woche zu erneuern haben: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich im Rahmen des Grenzverkehrs weniger als 24 Stunden im Ausland aufgehalten haben oder</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen des Grenzverkehrs f\u00fcr bis zu 24 Stunden in die Bundesrepublik Deutschland einreisen, und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und Nummer 7.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE000902116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Vorlage- und \u00dcbermittlungspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000202116"
        },
        "body": "<P>(1) Erfolgt die Einreise mittels eines Bef\u00f6rderers, sind diesem vor der Bef\u00f6rderung folgende Nachweise auf dessen Anforderung hin zum Zwecke der \u00dcberpr\u00fcfung vorzulegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Einreisen aus einem Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet die Best\u00e4tigung der erfolgreich durchgef\u00fchrten digitalen Einreiseanmeldung oder die vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllte Ersatzmitteilung nach \u00a7 3 Absatz 2 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Einreisen <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus einem Virusvariantengebiet ein Testnachweis oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus einem Hochrisikogebiet oder bei allen sonstigen Einreisen auf dem Luftweg ein Testnachweis, ein Genesenennachweis oder ein Impfnachweis.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Im grenz\u00fcberschreitenden Eisenbahnverkehr oder im grenz\u00fcberschreitenden Kurzstreckenseeverkehr kann die Vorlage abweichend von Satz 1 auch noch w\u00e4hrend der Bef\u00f6rderung erfolgen. Das Vorliegen einer Ausnahme von \u00a7 3 Absatz 1 oder \u00a7 5 ist auf Verlangen des Bef\u00f6rderers glaubhaft zu machen.</P><P>(2) Bei der Einreise in die Bundesrepublik Deutschland sind folgende Nachweise mitzuf\u00fchren und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder der mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rde auf deren Anforderung zum Zwecke der stichprobenhaften \u00dcberpr\u00fcfung vorzulegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Einreisen mit Voraufenthalt in einem Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet die Best\u00e4tigung der erfolgreich durchgef\u00fchrten digitalen Einreiseanmeldung oder die vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllte Ersatzmitteilung nach \u00a7 3 Absatz 2 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Einreisen <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus einem Virusvariantengebiet ein Testnachweis oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus allen sonstigen Gebieten ein Testnachweis, ein Genesenennachweis oder ein Impfnachweis.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Das Vorliegen einer Ausnahme von \u00a7 3 Absatz 1 oder \u00a7 5 ist auf Verlangen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder der mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rde glaubhaft zu machen. F\u00fcr Personen, die zum Zwecke einer Arbeitsaufnahme in die Bundesrepublik Deutschland einreisen, kann auch der Arbeitgeber oder ein sonstiger Dritter den Nachweis nach Satz 1 erbringen. Bei einer Einreise aus einem Schengen-Staat erfolgt die Anforderung der Vorlage der Nachweise stichprobenhaft anl\u00e4sslich grenzpolizeilicher Aufgabenwahrnehmung. Bei einer Einreise, die nicht aus einem Schengen-Staat erfolgt, erfolgt die Anforderung im Rahmen der Einreisekontrolle.</P><P>(3) Im Fall des \u00a7 3 Absatz 2 ist die vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllte Ersatzmitteilung zum Zwecke der Kontrolle und \u00dcberlassung an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde auf Anforderung auszuh\u00e4ndigen an: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Bef\u00f6rderer, sofern die Einreise unter Inanspruchnahme eines Bef\u00f6rderers aus einem Schengen-Staat erfolgt, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragte Beh\u00f6rde.</LA></DD></DL>Sofern eine Anforderung nach Satz 1 im Rahmen der Einreise nicht erfolgt ist, ist sp\u00e4testens 24 Stunden nach Einreise entweder eine digitale Einreiseanmeldung nachzuholen oder die vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllte Ersatzmitteilung an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln.</P><P>(4) Personen, die in die Bundesrepublik Deutschland eingereist sind und sich zu einem beliebigen Zeitpunkt in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in einem zum Zeitpunkt der Einreise als Hochrisikogebiet eingestuften Gebiet aufgehalten haben, haben, wenn sie nach \u00a7 3 zu einer Anmeldung verpflichtet sind, nach dessen Vorliegen einen Genesenennachweis, einen Impfnachweis oder einen Testnachweis nach \u00a7 4 Absatz 2 Satz 2 und 3 durch Nutzung des Einreiseportals an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln. F\u00fcr Personen, die sich zu einem beliebigen Zeitpunkt in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in einem zum Zeitpunkt der Einreise als Virusvariantengebiet eingestuften Gebiet aufgehalten haben, gilt Satz 1 in den F\u00e4llen des \u00a7 4 Absatz 2 Satz 5 zweiter Halbsatz entsprechend. F\u00fcr Personen, die zum Zwecke einer Arbeitsaufnahme in die Bundesrepublik Deutschland einreisen, kann auch der Arbeitgeber oder ein sonstiger Dritter den Nachweis nach den S\u00e4tzen 1 oder 2 erbringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR627200021BJNG000302116",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Pflichten der Verkehrsunternehmen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE001002116",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Informationspflichten der Verkehrsunternehmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>Bef\u00f6rderer und Betreiber von Flugpl\u00e4tzen, H\u00e4fen, Personenbahnh\u00f6fen und Omnibusbahnh\u00f6fen haben im Rahmen ihrer betrieblichen und technischen M\u00f6glichkeiten sicherzustellen, dass Reisenden die auf der Internetseite <NB>https://www.rki.de/covid-19-bmg-merkblatt</NB> enthaltenen Informationen barrierefrei zur Verf\u00fcgung gestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE001103116",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Pflichten der Bef\u00f6rderer im Zusammenhang mit der Bef\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Bef\u00f6rderer, die Personen aus einem Hochrisikogebiet oder, vorbehaltlich des \u00a7 10, aus einem Virusvariantengebiet in die Bundesrepublik Deutschland bef\u00f6rdern, haben, soweit keine Ausnahme oder Ma\u00dfgabe nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 oder Satz 3 vorliegt, vor der Bef\u00f6rderung die Best\u00e4tigung der erfolgreichen digitalen Einreiseanmeldung oder die vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllte Ersatzmitteilung nach \u00a7 3 Absatz 2 zu kontrollieren. Diese sind im Rahmen der betrieblichen und technischen M\u00f6glichkeiten auf Plausibilit\u00e4t der personenbezogenen Angaben zu pr\u00fcfen. Die vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllten Ersatzmitteilungen nach \u00a7 3 Absatz 2 sind bei Bef\u00f6rderungen aus einem Schengen-Staat einzusammeln und unverz\u00fcglich durch die Bef\u00f6rderer an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln. Bef\u00f6rderer, die Personen aus einem Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet au\u00dferhalb von Schengen-Staaten in die Bundesrepublik Deutschland bef\u00f6rdern, haben die bef\u00f6rderten Personen darauf hinzuweisen, dass die Best\u00e4tigung der erfolgreichen digitalen Einreiseanmeldung oder die vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllte Ersatzmitteilung nach \u00a7 3 Absatz 2 im Rahmen der Einreisekontrolle der mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rde auf deren Anforderung hin vorzulegen ist und die vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllte Ersatzmitteilung nach \u00a7 3 Absatz 2 an diese zum Zwecke der stichprobenhaften \u00dcberpr\u00fcfung und \u00dcberlassung an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde auszuh\u00e4ndigen ist. Bef\u00f6rderer haben die Bef\u00f6rderungen aus einem Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet in die Bundesrepublik Deutschland zu unterlassen, wenn die zu bef\u00f6rdernden Personen im Rahmen der Kontrolle nach Satz 1 keine Best\u00e4tigung der erfolgreichen digitalen Einreiseanmeldung oder keine vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllte Ersatzmitteilung nach \u00a7 3 Absatz 2 vorgelegt haben; dies gilt auch, wenn nach Pr\u00fcfung nach Satz 2 die angegebenen Daten offensichtlich unrichtig sind. Im grenz\u00fcberschreitenden Eisenbahnverkehr oder im grenz\u00fcberschreitenden Kurzstreckenseeverkehr aus einem Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet kann die Kontrolle in Abweichung von Satz 5 auch noch w\u00e4hrend der Bef\u00f6rderung erfolgen.</P><P>(2) F\u00fcr Bef\u00f6rderer, die Personen aus einem Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet oder auf dem Luftweg in die Bundesrepublik Deutschland bef\u00f6rdern, gilt Absatz 1 Satz 1, 2, 5 und 6 in Bezug auf den Testnachweis, Genesenennachweis oder Impfnachweis entsprechend; es d\u00fcrfen, soweit keine Ausnahme nach \u00a7 6 Absatz 3 vorliegt und es sich um Personen handelt, die das sechste Lebensjahr vollendet haben, nur geimpfte, genesene oder getestete Personen und, wenn die Bef\u00f6rderung aus einem Virusvariantengebiet erfolgt, nur getestete Personen, die \u00fcber einen Testnachweis verf\u00fcgen, der auf einer Testung mittels Nukleins\u00e4urenachweis (PCR, PoC-NAAT oder weitere Methoden der Nukleins\u00e4ureamplifikationstechnik) beruht, bef\u00f6rdert werden. Wenn den zu bef\u00f6rdernden Personen die Erlangung eines Testnachweises nicht m\u00f6glich ist, k\u00f6nnen Bef\u00f6rderer vor Abreise eine Testung selbst durchf\u00fchren oder durchf\u00fchren lassen und im Fall einer Negativtestung eine Bef\u00f6rderung vornehmen.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE001204116",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Bef\u00f6rderungsverbot aus Virusvariantengebieten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Bef\u00f6rderer sind verpflichtet, Bef\u00f6rderungen aus Virusvariantengebieten in die Bundesrepublik Deutschland zu unterlassen.</P><P>(2) Das Bef\u00f6rderungsverbot gilt nicht f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen von deutschen Staatsangeh\u00f6rigen oder Personen mit Wohnsitz und Aufenthaltsrecht in der Bundesrepublik Deutschland sowie jeweils ihre Ehepartner, Lebensgef\u00e4hrten aus demselben Haushalt, minderj\u00e4hrigen Kinder und Elternteile bei minderj\u00e4hrigen Kindern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen von Personen, die in der Bundesrepublik Deutschland in einem Flughafen lediglich umsteigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reine Post-, Fracht- oder Leertransporte,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die R\u00fcckf\u00fchrung von Luftfahrzeugen, Schiffen und Crews,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Transporte mit oder von Personal im Interesse der \u00f6ffentlichen Gesundheit, Ambulanzfl\u00fcge und Fl\u00fcge zum Transport von Transplantationsorganen sowie notwendiges Begleitpersonal,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen aus dringenden humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen im Auftrag der EURATOM-Sicherheits\u00fcberwachung, der Internationalen Atomenergie-Organisation, der Vereinten Nationen und ihrer Organisationen, der Europ\u00e4ischen Union sowie des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr mittelfristige Wettervorhersage,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen von Mitgliedern einer ausl\u00e4ndischen diplomatischen Mission oder einer konsularischen Vertretung, deren Ernennung und Ankunft dem Ausw\u00e4rtigen Amt notifiziert worden ist, sowie jeweils ihre sie begleitenden Ehepartner, Lebensgef\u00e4hrten und minderj\u00e4hrigen Kinder,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen von Personen, die zur Vorbereitung, Teilnahme, Durchf\u00fchrung und Nachbereitung internationaler Sportveranstaltungen durch das jeweilige Organisationskomitee akkreditiert werden,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen von geimpften Personen, f\u00fcr die vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt und dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat festgestellt wurde, dass ihre Bef\u00f6rderung im nationalen Interesse der Bundesrepublik Deutschland liegt.</LA></DD></DL>Das Vorliegen einer Ausnahme nach Satz 1 ist auf Verlangen des Bef\u00f6rderers oder der mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rde glaubhaft zu machen. Satz 1 Nummer 1 gilt bei Bef\u00f6rderungen aus Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union sowie aus dem Vereinigten K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland mit der Ma\u00dfgabe, dass Lebensgef\u00e4hrten nicht demselben Haushalt angeh\u00f6ren m\u00fcssen.</P><P>(3) Geplante Bef\u00f6rderungen nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 sind dem Bundespolizeipr\u00e4sidium durch den Bef\u00f6rderer mindestens drei Tage vor der geplanten Einreise in die Bundesrepublik Deutschland anzuzeigen. Dies gilt nicht f\u00fcr Bef\u00f6rderungen im Rahmen des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE001302116",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Auskunftspflicht der Bef\u00f6rderer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Bef\u00f6rderer haben die bei ihnen vorhandenen Daten zu Personen, die sie aus einem Hochrisikogebiet oder Virusvariantengebiet bef\u00f6rdert haben, bis zu 30 Tage nach Ankunft der einreisenden Personen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auf deren Anforderung zu \u00fcbermitteln; dies gilt f\u00fcr elektronisch gespeicherte Daten zur Identifikation der bef\u00f6rderten Personen, deren Kontaktdaten sowie f\u00fcr Passagierlisten und Sitzpl\u00e4ne.</P><P>(2) Bef\u00f6rderer sind verpflichtet, gegen\u00fcber dem Robert Koch-Institut eine f\u00fcr R\u00fcckfragen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erreichbare Kontaktstelle zu benennen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR627200021BJNG000402116",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Pflichten der Mobilfunknetzbetreiber",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE001402116",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Informationspflichten der Mobilfunknetzbetreiber",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000402116"
        },
        "body": "<P>Ein Betreiber eines \u00f6ffentlichen Mobilfunknetzes ist im Rahmen des technisch M\u00f6glichen verpflichtet, seinen Kunden, die sich nach Nutzung eines ausl\u00e4ndischen Mobilfunknetzes nach mehr als 24 Stunden wieder in sein Mobilfunknetz einbuchen, sowie Nutzern ausl\u00e4ndischer Mobilfunknetze, die sich in sein Mobilfunknetz einbuchen, unverz\u00fcglich und barrierefrei eine Kurznachricht der Bundesregierung mit dem Inhalt nach Satz 2 am Netzabschlusspunkt seines Mobilfunknetzes zur Verf\u00fcgung zu stellen, in der auf die in der Bundesrepublik Deutschland geltenden Einreise- und Infektionsschutzbestimmungen im Zusammenhang mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 sowie auf die zu beachtenden Infektionsschutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung des Coronavirus SARS-CoV-2 hingewiesen wird. Der Inhalt der Kurznachricht wird den Betreibern von der Bundesregierung zur Verf\u00fcgung gestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR627200021BJNG000502116",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Schlussbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE001502116",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000502116"
        },
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 73 Absatz 1a Nummer 24 des Infektionsschutzgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 3 Absatz 1 eine Mitteilung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig macht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 sich nicht oder nicht rechtzeitig absondert,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 sich nicht, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig in eine dort genannte Wohnung oder Unterkunft begibt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 4 Absatz 1 Satz 3 Besuch empf\u00e4ngt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 2 Satz 1 einen Nachweis nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig vorlegt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 7 Absatz 3 Satz 1 eine Ersatzmitteilung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig aush\u00e4ndigt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 7 Absatz 3 Satz 2 eine digitale Einreiseanmeldung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig nachholt und eine Ersatzmitteilung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig \u00fcbermittelt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 8 nicht sicherstellt, dass eine dort genannte Information barrierefrei zur Verf\u00fcgung gestellt wird,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 9 Absatz 1 Satz 1, auch in Verbindung mit Absatz 2 Satz 1 erster Halbsatz, eine Best\u00e4tigung, eine Ersatzmitteilung oder einen Nachweis nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig kontrolliert,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 9 Absatz 1 Satz 5 erster Halbsatz oder \u00a7 10 Absatz 1 eine Bef\u00f6rderung nicht unterl\u00e4sst,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 9 Absatz 2 Satz 1 zweiter Halbsatz eine Person bef\u00f6rdert oder</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 11 Absatz 1 Daten nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig \u00fcbermittelt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE001602116",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000502116"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 30. September 2021 in Kraft; sie tritt mit Ablauf des 3. M\u00e4rz 2022 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627200021BJNE001702116",
        "name": "Anlage",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR627200021BJNG000502116"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BAnz AT 29.09.2021 V1)</kommentar></noindex></P><P><BR /><IMG Align=\"center\" Height=\"805\" Pos=\"block\" SRC=\"banzat_2021_210911001437B001.jpg\" Type=\"EPS\" Units=\"72\" Width=\"517\" alt=\"\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
