{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR636440021",
    "firstPublished": "2021-12-29",
    "sourceTimestamp": "20220104214004",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Abweichung von der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte im Rahmen der Bew\u00e4ltigung der Coronavirus-SARS-CoV-2-Pandemie oder ihrer Folgen",
    "abbreviation": "COV\u00c4ApprO2002AbwV",
    "slug": "covaeappro2002abwv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 30.12.2021 V3",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 9 Satz 1 mWv 1.4.2022 au\u00dfer Kraft*. Hat der Deutsche Bundestag die Frist nach \u00a7\u00a05 Abs.\u00a04 Satz\u00a09 des Infektionsschutzgesetzes verl\u00e4ngert, tritt die V. gem. \u00a7 9 Satz 2 mWv 30.9.2022 au\u00dfer Kraft*.",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 31.12.2021 +++)<BR /><BR /></pre>Die V wurde als Artikel 1 der V v. 29.12.2021 BAnz AT 30.12.2021 V3 vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit erlassen. Sie tritt gem. Art. 4 dieser V am 31.12.2021 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR636440021BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Zweck der Verordnung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636440021BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zweck der Verordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR636440021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Zweck dieser Verordnung ist es, von der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte abweichende Regelungen zu den Anforderungen an die Durchf\u00fchrung der einzelnen Abschnitte der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung zu treffen und sicherzustellen, dass den Studierenden infolge ihrer Mitwirkung in der Gesundheitsversorgung im Rahmen der Bew\u00e4ltigung der Coronavirus-SARS-CoV-2-Pandemie oder ihrer Folgen keine Nachteile f\u00fcr den Studienfortschritt entstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR636440021BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Regelungen zur Anrechnung von Studienleistungen bei Mitwirkung an der Gesundheitsversorgung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636440021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Unterrichtsveranstaltungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR636440021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Unterrichtsveranstaltungen nach \u00a7 2 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte, die keinen direkten Patientenkontakt erfordern, wie Seminare und gegenstandsbezogene Studiengruppen, k\u00f6nnen in Form von digitalen Lehrformaten durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(2) Praktische \u00dcbungen k\u00f6nnen abweichend von \u00a7 2 Absatz 3 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte an Simulationspatienten, Simulatoren, Modellen oder Medien durchgef\u00fchrt werden, soweit das Erreichen des Ausbildungszieles dadurch nicht gef\u00e4hrdet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636440021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Krankenpflegedienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR636440021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Der Krankenpflegedienst kann abweichend von \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte auch in Zeiten abgeleistet werden, in denen die Universit\u00e4t den Lehrbetrieb \u00fcberwiegend digital durchf\u00fchrt oder vor\u00fcbergehend eingestellt hat. Ein w\u00e4hrend dieser Zeit begonnener Krankenpflegedienst, der nicht zu Ende gebracht werden kann, weil der Lehrbetrieb nicht mehr \u00fcberwiegend digital durchgef\u00fchrt oder wieder aufgenommen wird, wird auf den w\u00e4hrend der unterrichtsfreien Zeit abzuleistenden Krankenpflegedienst nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte unabh\u00e4ngig von der nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 3 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte geregelten Dauer angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636440021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Famulatur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR636440021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Die Famulatur kann abweichend von \u00a7 7 Absatz 5 Satz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte auch in Zeiten abgeleistet werden, in denen die Universit\u00e4t den Lehrbetrieb \u00fcberwiegend digital durchf\u00fchrt oder vor\u00fcbergehend eingestellt hat. Eine w\u00e4hrend dieser Zeit begonnene Famulatur, die nicht zu Ende gebracht werden kann, weil der Lehrbetrieb nicht mehr \u00fcberwiegend digital durchgef\u00fchrt oder wieder aufgenommen wird, wird unabh\u00e4ngig von der bis zu diesem Zeitpunkt absolvierten Dauer auf die w\u00e4hrend der unterrichtsfreien Zeit abzuleistende Famulatur nach \u00a7 7 Absatz 5 Satz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR636440021BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Regelungen f\u00fcr das Praktische Jahr",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636440021BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Fehlzeitenregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR636440021BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Fehltage aufgrund von einer durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach dem Infektionsschutzgesetz angeordneten Absonderung oder einer unmittelbar durch Landesrecht bestehenden Verpflichtung zur Absonderung gelten nicht als Fehlzeiten im Sinne von \u00a7 3 Absatz 3 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann auf Antrag auch \u00fcber Absatz 1 hinausgehende Fehltage ber\u00fccksichtigen, die im Zusammenhang mit COVID-19 stehen, wenn eine besondere H\u00e4rte vorliegt und das Erreichen des Ausbildungszieles durch die Anrechnung nicht gef\u00e4hrdet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR636440021BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Regelungen zu den Anforderungen an die Durchf\u00fchrung des Ersten und Dritten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636440021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Abweichende Regelungen zur Durchf\u00fchrung des m\u00fcndlich-praktischen Termins des Ersten und Dritten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR636440021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 15 Absatz 5 Satz 2 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte kann der Vorsitzende gestatten, dass die Pr\u00fcfung in Echtzeit in Bild und Ton f\u00fcr die in \u00a7 15 Absatz 5 Satz 2 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte genannten Personen in einen anderen Raum \u00fcbertragen wird, wenn die Pr\u00fcflinge und die Pr\u00fcfer in die \u00dcbertragung einwilligen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636440021BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Abweichende Durchf\u00fchrung des Dritten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR636440021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 15 Absatz 1 Satz 3 Nummer 2 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte kann die Pr\u00fcfungskommission beim Dritten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung aus dem Vorsitzenden und zwei weiteren Mitgliedern bestehen. Die Entscheidung \u00fcber die Verkleinerung der Pr\u00fcfungskommission trifft die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Stelle in Absprache mit der Universit\u00e4t aufgrund der Verf\u00fcgbarkeit der Pr\u00fcfer.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 30 Absatz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte findet die m\u00fcndlich-praktische Pr\u00fcfung nur an einem Tag statt und dauert bei maximal vier Pr\u00fcflingen jeweils mindestens 45, h\u00f6chstens 60 Minuten. Sie besteht aus einer praktischen Pr\u00fcfung mit Patientenvorstellung und anschlie\u00dfendem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch. Die praktische Pr\u00fcfung mit Patientenvorstellung kann abweichend von \u00a7 30 Absatz 1 Satz 4 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen auch an Simulatoren, Modellen oder Medien durchgef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636440021BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR636440021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Studierende, die zum Zeitpunkt des Au\u00dferkrafttretens der Verordnung den Krankenpflegedienst oder die Famulatur begonnen, aber noch nicht abgeschlossen haben, gilt \u00a7 3 oder \u00a7 4 fort.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636440021BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR636440021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt vorbehaltlich des Satzes 2 mit Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 au\u00dfer Kraft. Hat der Deutsche Bundestag die Frist nach \u00a7 5 Absatz 4 Satz 9 des Infektionsschutzgesetzes verl\u00e4ngert, tritt diese Verordnung mit Ablauf des 30. September 2022 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
