{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR137110020",
    "firstPublished": "2020-06-19",
    "sourceTimestamp": "20220124212508",
    "titleShort": "Datentransparenzverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Umsetzung der Vorschriften \u00fcber die Datentransparenz",
    "abbreviation": "DaTraV",
    "slug": "datrav",
    "extraAbbreviations": [
      "DaTraV 2020"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 1371",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 15a G v. 11.7.2021 I 2754",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Ersetzt V 860-5-43 v. 10.9.2012 I 1895 (DaTraV)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 10.7.2020 +++)<BR /><BR /></pre>Die V wurde als Artikel 1 der V v. 19.6.2020 I 1371 vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesmisterium f\u00fcr Bildung und Forschung beschlossen. Sie ist gem. Art. 3 Satz 1 dieser V am 10.7.2020 in Kraft getreten. <BR /></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verordnung regelt das N\u00e4here zur Wahrnehmung, Durchf\u00fchrung und Finanzierung der Aufgaben der Datentransparenz nach den \u00a7\u00a7 303a bis 303f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Aufgabenwahrnehmung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Aufgaben der Vertrauensstelle nach \u00a7 303c des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch nimmt das Robert Koch-Institut wahr. Die Vertrauensstelle ist r\u00e4umlich, organisatorisch, technisch und personell vom Forschungsdatenzentrum getrennt.</P><P>(2) Die Aufgaben des Forschungsdatenzentrums nach \u00a7 303d des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch nimmt das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte wahr.</P><P>(3) Das Robert Koch-Institut f\u00fchrt die Aufgabe der Vertrauensstelle eigenst\u00e4ndig und getrennt von seinen \u00fcbrigen Aufgaben und das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte f\u00fchrt die Aufgabe des Forschungsdatenzentrums eigenst\u00e4ndig und jeweils getrennt von seinen \u00fcbrigen Aufgaben. Das N\u00e4here wird im Rahmen der Aufsicht geregelt.</P><P>(4) Die Sicherheit der Daten des Forschungsdatenzentrums nach dem Stand der Technik ist zu gew\u00e4hrleisten. Einem Antragsberechtigten nach \u00a7 303e Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, der zugleich auch die Aufgaben des Forschungsdatenzentrums wahrnimmt, werden keine Daten f\u00fcr eine Verarbeitung zu den in \u00a7 303e Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch genannten Zwecken zug\u00e4nglich gemacht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE000301126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Art und Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Krankenkassen \u00fcbermitteln im Rahmen ihrer Verpflichtung nach \u00a7 303b Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr jedes Kalenderjahr (Berichtsjahr) je versicherter Person an den Spitzenverband Bund der Krankenkassen als Datensammelstelle die folgenden Daten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu \u00a7 303b Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Geburtsjahr,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Geschlecht und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Postleitzahl des Wohnorts,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu \u00a7 303b Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Betriebsnummer der Krankenkasse des Versicherten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versichertentage je Quartal,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Versichertentage, an denen die versicherte Person ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt au\u00dferhalb des Gebietes der Bundesrepublik Deutschland hatte,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Versichertenstatus gem\u00e4\u00df den Schl\u00fcsselnummern der Statistik \u00fcber die Versicherten in der gesetzlichen Krankenversicherung KM 1 nach der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift \u00fcber die Statistik in der gesetzlichen Krankenversicherung in Verbindung mit \u00a7 79 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Versichertentage, an denen die versicherte Person Krankengeld nach den \u00a7\u00a7 44 und 45 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch in Anspruch genommen hat,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Versichertentage, an denen die versicherte Person an einem strukturierten Behandlungsprogramm nach \u00a7 137f Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch teilgenommen hat, einschlie\u00dflich des jeweiligen Programmkennzeichens des strukturierten Behandlungsprogramms,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Versichertentage, an denen die versicherte Person f\u00fcr den Bereich der \u00e4rztlichen Versorgung anstelle von Sach- oder Dienstleistungen nach \u00a7 13 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch Kostenerstattung gew\u00e4hlt hat oder Wahltarife nach \u00a7 53 Absatz 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch in Anspruch genommen hat,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu \u00a7 303b Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und 5 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch die folgenden Kosten- und Leistungsdaten <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach den \u00a7\u00a7 295 und 295a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zur ambulanten Versorgung: <DL Font=\"normal\" Indent=\"7.5\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Betriebsst\u00e4ttennummer,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die lebenslange Arzt- oder Zahnarztnummer gem\u00e4\u00df Anlage 1 der Vereinbarung \u00fcber eine zentrale Arztnummernvergabe nach \u00a7 293 Absatz 7 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch jeweils des behandelnden Arztes und des \u00fcberweisenden Arztes,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art der Behandlung,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Beginn und das Ende der Behandlung je Quartal,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art der Inanspruchnahme,</LA></DD><DT>ff)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Entbindungsdatum,</LA></DD><DT>gg)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fallkosten inklusive der Dialysesachkosten,</LA></DD><DT>hh)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Erkrankungs- und Leistungsbereich nach \u00a7 116b Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>ii)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Diagnoseart,</LA></DD><DT>jj)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Diagnosen nach der Internationalen Klassifikation der Krankheiten in der jeweiligen vom Deutschen Institut f\u00fcr medizinische Dokumentation und Information im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit herausgegebenen deutschen Fassung nach \u00a7 295 Absatz 1 Satz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch mit Angaben zur Diagnosesicherheit, zur Lokalisation und zum Diagnosedatum soweit standardm\u00e4\u00dfig \u00fcber die \u00a7\u00a7 295 und 295a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u00fcbermittelt,</LA></DD><DT>kk)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Befunde der Zahn\u00e4rzte,</LA></DD><DT>ll)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei ambulanten Operationen die Operationen- und Prozedurenschl\u00fcssel nach \u00a7 295 Absatz 1 Satz 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch mit Lokalisation der Operation oder Prozedur und Datum,</LA></DD><DT>mm)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach den \u00a7\u00a7 295 und 295a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch abgerechneten \u00e4rztlichen und zahn\u00e4rztlichen Geb\u00fchrenpositionen mit Behandlungsdatum, mit Anzahl der Geb\u00fchrenpositionen und den in Rechnung gestellten Entgelten, der Abrechnungsbegr\u00fcndung und der Sachkostenbezeichnung,</LA></DD><DT>nn)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angabe zu Zweitmeinungen gem\u00e4\u00df der Richtlinie \u00fcber die Konkretisierung des Anspruchs auf eine unabh\u00e4ngige \u00e4rztliche Zweitmeinung gem\u00e4\u00df \u00a7 27b Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>oo)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur Vermittlungsart durch und Kontaktart mit der Terminservicestelle nach \u00a7 87a Absatz 3 Satz 5 Nummer 3 bis 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, der Datumsangabe des Kontakts und der Arztgruppe des behandelnden Arztes,</LA></DD><DT>pp)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bewertung und die Vertragsnummer f\u00fcr Vertr\u00e4ge im Rahmen von Modellvorhaben nach \u00a7 64e des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und der hausarztzentrierten Versorgung nach \u00a7 73b des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und der integrierten Versorgung nach \u00a7 140a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und \u00a7 73c des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch in der bis zum 22. Juli 2015 geltenden Fassung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 300 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zur Abgabe von Arzneimitteln: <DL Font=\"normal\" Indent=\"7.5\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pharmazentralnummer des abgegebenen Arzneimittels einschlie\u00dflich der nach \u00a7 300 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch vereinbarten Sonderkennzeichen,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verordnungsdatum,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Betriebsst\u00e4ttennummer,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die lebenslange Arzt- oder Zahnarztnummer des verordnenden Arztes gem\u00e4\u00df Anlage 1 der Vereinbarung nach \u00a7 293 Absatz 7 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u00fcber eine zentrale Arztnummernvergabe,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Datum der Abgabe durch die Apotheke an den Patienten,</LA></DD><DT>ff)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Kennzeichen der Begr\u00fcndungspflicht f\u00fcr die zahn\u00e4rztliche Verordnung,</LA></DD><DT>gg)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Vertragskennzeichen f\u00fcr einzelvertragliche Vereinbarungen zwischen Krankenkassen und Leistungserbringern,</LA></DD><DT>hh)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Institutionskennzeichen der abgebenden Apotheke,</LA></DD><DT>ii)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kennzeichnung zum Sitz im In- oder Ausland der Apotheke,</LA></DD><DT>jj)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Mengenfaktor laut Verordnung je Position,</LA></DD><DT>kk)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den verwendeten und an den Versicherten abgegebenen Anteil der Packung je Fertigarzneimittel und die Kennzeichnung von Verwurf bei parenteralen Zubereitungen oder bei der Abgabe wirtschaftlicher Einzelmengen,</LA></DD><DT>ll)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Noctu-Kennzeichen zur Befreiung von der Notfallgeb\u00fchr,</LA></DD><DT>mm)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angaben zu Aut-Idem zur Austauschbarkeit von Wirkstoffen,</LA></DD><DT>nn)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirkstoffverordnung und Dosierung,</LA></DD><DT>oo)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den verordnungszeilenbezogenen Sozialversicherungs-Bruttobetrag,</LA></DD><DT>pp)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesetzlichen Abschl\u00e4ge von Apotheken und Gro\u00dfh\u00e4ndlern in Eurobetr\u00e4gen,</LA></DD><DT>qq)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die rezeptbezogenen Zuzahlungen des Versicherten in Eurobetr\u00e4gen,</LA></DD><DT>rr)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angaben zur Eigenbeteiligung des Versicherten in Eurobetr\u00e4gen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 301 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zur station\u00e4ren Versorgung, inklusive der entsprechenden Daten der vor- und nachstation\u00e4ren sowie ambulanten Krankenhausbehandlung, soweit diese Daten in den Richtlinien und Vereinbarungen f\u00fcr den Datenaustausch der einzelnen Leistungserbringergruppen im Rahmen der Abrechnung mit der Gesetzlichen Krankenversicherung vorgesehen sind: <DL Font=\"normal\" Indent=\"7.5\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Institutionskennzeichen der behandelnden Einrichtung,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Aufnahme- und den Entlassungstag mit Aufnahme- und Entlassungsgrund,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Tag der Behandlung,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angabe zur Doppeluntersuchung aus der Information aus der Abrechnungsbegr\u00fcndung,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art der Belegleistung,</LA></DD><DT>ff)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Haupt- und prim\u00e4ren sowie sekund\u00e4ren Neben-, Aufnahme- und Entlassungsdiagnosen nach der Internationalen Klassifikation der Krankheiten in der jeweiligen vom Deutschen Institut f\u00fcr medizinische Dokumentation und Information im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit herausgegebenen deutschen Fassung nach \u00a7 301 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch mit Lokalisation der Diagnose und Diagnoseart,</LA></DD><DT>gg)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die beteiligten Fachabteilungen mit jeweiligem Aufnahme- und Entlassungsdatum,</LA></DD><DT>hh)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistungsart mit Leistungsschl\u00fcssel und Leistungstag,</LA></DD><DT>ii)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die durchgef\u00fchrten Prozeduren nach dem Operationen- und Prozedurenschl\u00fcssel nach \u00a7 301 Absatz 2 Satz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch mit Datum und Lokalisation der Operation oder Prozedur,</LA></DD><DT>jj)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die abgerechneten Fallpauschalen nach den diagnosebezogenen Fallgruppen,</LA></DD><DT>kk)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zu Entgelten, inklusive der nach \u00a7 7 Absatz 1 des Krankenhausentgeltgesetzes f\u00fcr Pflegeleistungen abgerechneten Entgelte, der Entgelte nach der Bundespflegesatzverordnung und der Entgelte zu ambulanten Leistungen sowie der Einzelverg\u00fctung mit Erl\u00e4uterung,</LA></DD><DT>ll)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beatmungsstunden,</LA></DD><DT>mm)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei \u00e4rztlicher Verordnung von Krankenhausbehandlung die Arztnummer des einweisenden Arztes, bei Verlegung das Institutionskennzeichen des veranlassenden Krankenhauses, bei Notfallaufnahme die die Aufnahme veranlassende Stelle,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach den \u00a7\u00a7 301a und 302 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zur Versorgung mit Heil- und Hilfsmitteln, Versorgung mit Krankentransportleistungen, Versorgung mit h\u00e4uslicher Krankenpflege, Versorgung mit Hebammenhilfe sowie Versorgung mit digitalen Gesundheitsanwendungen: <DL Font=\"normal\" Indent=\"7.5\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Abrechnungscode,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Tarifkennzeichen,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abrechnungspositionsnummer der erbrachten Einzelleistung oder der abgegebenen Leistung mit Anzahl oder Menge,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Einzelbetrag der Abrechnungsposition,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Betrag der gesetzlichen Zuzahlung,</LA></DD><DT>ff)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Eigenanteil und die Mehrkosten,</LA></DD><DT>gg)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Betriebsst\u00e4ttennummer des verordnenden Arztes,</LA></DD><DT>hh)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die lebenslange Arztnummer des verordnenden Arztes gem\u00e4\u00df Anlage 1 der Vereinbarung nach \u00a7 293 Absatz 7 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u00fcber eine zentrale Arztnummernvergabe,</LA></DD><DT>ii)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Institutionskennzeichen des Leistungserbringers,</LA></DD><DT>jj)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Institutionskennzeichen des Krankenhauses, in dem die Hebamme als Beleghebamme die Leistungen erbracht hat,</LA></DD><DT>kk)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Datum der Leistungserbringung und der Verordnung,</LA></DD><DT>ll)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Behandlungsbeginn und das Behandlungsende,</LA></DD><DT>mm)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gefahrenen Kilometer der Hebamme, des Entbindungspflegers und des Krankentransports,</LA></DD><DT>nn)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Diagnose- oder Indikationsschl\u00fcssel mit Spezifikation des Anwendungsortes,</LA></DD><DT>oo)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kennzeichnung des Hausbesuchs,</LA></DD><DT>pp)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kennzeichen f\u00fcr Hilfsmittel,</LA></DD><DT>qq)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kennzeichen f\u00fcr die Verordnungsart bei Heilmitteln und f\u00fcr die Verordnungsbesonderheiten,</LA></DD><DT>rr)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die lnventarnummer f\u00fcr Hilfsmittel im Wiedereinsatz,</LA></DD><DT>ss)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pharmazentralnummer,</LA></DD><DT>tt)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Positionsnummer f\u00fcr Produktbesonderheiten,</LA></DD><DT>uu)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Geburtsdatum des Kindes oder der errechnete Geburtstermin bei vorgeburtlichen Leistungen,</LA></DD><DT>vv)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der geborenen Kinder,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angaben nach \u00a7 303b Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die \u00dcbermittlung der Daten hat bis sp\u00e4testens zum 1. Oktober des auf das Berichtsjahr folgenden Jahres zu erfolgen, erstmals f\u00fcr das Berichtsjahr 2021 zum 1. Oktober 2022.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Datenverarbeitung durch den Spitzenverband Bund der Krankenkassen als Datensammelstelle",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen f\u00fchrt die von den Krankenkassen nach \u00a7 3 \u00fcbermittelten Daten in versichertenbezogene Datens\u00e4tze zusammen.</P><P>(2) Stellt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen unvollst\u00e4ndige, nicht plausible oder inkonsistente Datens\u00e4tze fest, so teilt er der betroffenen Krankenkasse oder den betroffenen Krankenkassen das jeweilige Lieferpseudonym nach \u00a7 303b Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und die Art des Fehlers sowie alle weiteren ben\u00f6tigten Angaben mit, um eine Behebung des Fehlers herbeizuf\u00fchren.</P><P>(3) Die Krankenkasse, der der Fehler unterlaufen ist, \u00fcbermittelt dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen korrigierte Daten. Sind einzelne Datens\u00e4tze fehlerhaft, berichtigt die Krankenkasse, bei der der Versicherte im Quartal, in dem der Fehler unterlaufen ist, versichert war, den Fehler und \u00fcbermittelt den korrigierten Datensatz zusammen mit dem Lieferpseudonym an den Spitzenverband Bund der Krankenkassen.</P><P>(4) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen generiert f\u00fcr jeden Einzeldatensatz eine Arbeitsnummer, von der keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf das Lieferpseudonym nach \u00a7 303b Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und das perioden\u00fcbergreifende Pseudonym nach \u00a7 303c Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch gezogen werden k\u00f6nnen.</P><P>(5) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen \u00fcbermittelt die nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 gepr\u00fcften und korrigierten Daten nach der Pseudonymisierung der Angaben zu den Leistungserbringern nach \u00a7 5 Absatz 1 sp\u00e4testens bis zum 1. Dezember des dem Berichtsjahr folgenden Jahres, erstmals f\u00fcr das Berichtsjahr 2021 zum 1. Dezember 2022, f\u00fcr den in \u00a7 303d Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch vorgesehenen Zweck an das Forschungsdatenzentrum.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verfahren der Pseudonymisierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Pseudonymisierung der Angaben zu den Leistungserbringern nach \u00a7 303b Absatz 3 Satz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch w\u00e4hlt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen ein Verfahren nach dem Stand der Technik, bei dem die den Leistungserbringer identifizierenden Ziffern der Betriebsst\u00e4ttennummer, der lebenslangen Arztnummer und des Institutionskennzeichens durch jeweils ein dauerhaftes Pseudonym ersetzt wird. Die aus den \u00fcbrigen Ziffern ableitbaren Informationen zu den jeweiligen Leistungserbringern sind im Datensatz gesondert aufzuf\u00fchren. Dies betrifft bei der Betriebsst\u00e4ttennummer die regionale Zuordnung in Form des Landes- oder Bezirksstellenschl\u00fcssels der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung, bei der lebenslangen Arztnummer die Facharztbezeichnung und beim Institutskennzeichen die Art der Einrichtung oder die Personengruppe sowie die regionale Zuordnung durch Kennzeichnung des Bundeslandes. Das Verfahren der Pseudonymisierung ist regelm\u00e4\u00dfig auf die Einhaltung des Standes der Technik zu \u00fcberpr\u00fcfen.</P><P>(2) F\u00fcr die Erzeugung des Lieferpseudonyms und des daraus abgeleiteten perioden\u00fcbergreifenden Pseudonyms nach \u00a7 303c Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch bestimmt die Vertrauensstelle bis zum 1. Juli 2021 schl\u00fcsselabh\u00e4ngige Verfahren, die sicherstellen, dass einem Versicherten bundesweit eindeutig und unabh\u00e4ngig von seiner Kassenzugeh\u00f6rigkeit jeweils dasselbe perioden\u00fcbergreifende Pseudonym zugeordnet wird und die Daten jedes Versicherten f\u00fcr alle Leistungsbereiche \u00fcber die im Forschungsdatenzentrum vorliegenden Berichtszeitr\u00e4ume hinweg verkn\u00fcpfbar bleiben. Das Lieferpseudonym ist je Berichtsjahr zu wechseln. Das anzuwendende Verfahren zur Erzeugung und \u00dcberf\u00fchrung der Pseudonyme bestimmt die Vertrauensstelle im Einvernehmen mit dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik und der oder dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Verfahren in der Vertrauensstelle",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Vertrauensstelle \u00fcberf\u00fchrt die ihr vom Spitzenverband Bund der Krankenkassen \u00fcbermittelten Lieferpseudonyme in permanente perioden\u00fcbergreifende Pseudonyme nach \u00a7 5 Absatz 2.</P><P>(2) Die Vertrauensstelle pr\u00fcft, ob die \u00dcberf\u00fchrung in perioden\u00fcbergreifende Pseudonyme fehlerfrei verlaufen ist, und \u00fcbermittelt dem Forschungsdatenzentrum \u00fcber ein sicheres \u00dcbermittlungsverfahren die Liste der perioden\u00fcbergreifenden Pseudonyme nach Absatz 1 mit den dazugeh\u00f6rigen Arbeitsnummern. Danach sind die den perioden\u00fcbergreifenden Pseudonymen zugrundeliegenden Lieferpseudonyme und Arbeitsnummern sowie die perioden\u00fcbergreifenden Pseudonyme bei der Vertrauensstelle zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Antrag zur Datenverarbeitung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antr\u00e4ge an das Forschungsdatenzentrum auf Zugang zu den Daten sind \u00fcber ein elektronisch bereitzustellendes Antragsverfahren einzureichen. In dem Antrag hat der Antragsteller anzugeben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift des Nutzungsberechtigten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Zweck der Datenverarbeitung (Nutzungszweck),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den methodischen Ansatz der Datenverarbeitung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Umfang und die Struktur der beantragten Daten sowie eine nachvollziehbare Darlegung, dass Umfang und Struktur der beantragten Daten geeignet und erforderlich sind, um die zu untersuchende Frage zu beantworten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die an der Datenverarbeitung beteiligten Personen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ob eine Zusammenf\u00fchrung der beantragten Daten mit anderen Datenbest\u00e4nden vorgesehen ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Wenn der Antragsteller eine krankenkassenbezogene Aufbereitung der Daten beantragt, hat er dem Antrag die Einwilligung der betroffenen Krankenkassen beizuf\u00fcgen.</P><P>(3) Der Antragsteller verpflichtet sich, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der Datenverarbeitung darauf zu achten, keinen Bezug zu Personen, Leistungserbringern oder Leistungstr\u00e4gern herzustellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen umzusetzen, die eine bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Datenverarbeitung gew\u00e4hrleisten und die Rechte der betroffenen Personen wahren und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Daten nur f\u00fcr die Zwecke zu nutzen, f\u00fcr die sie zug\u00e4nglich gemacht wurden.</LA></DD></DL></P><P>(4) Das Forschungsdatenzentrum kann zur Optimierung der Abl\u00e4ufe die Reihenfolge der Antragsbearbeitung nach objektiven Kriterien festlegen. Die Kriterien werden sp\u00e4testens bis zum 31. Dezember 2023 auf der Internetseite des Forschungsdatenzentrums ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Antragserfassung und -pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Forschungsdatenzentrum pr\u00fcft die Antr\u00e4ge zur Datenverarbeitung dahingehend, ob <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Antragsteller nach \u00a7 303e Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zur Verarbeitung berechtigt ist (Nutzungsberechtigter),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der angegebene Nutzungszweck mindestens einem der in \u00a7 303e Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch aufgef\u00fchrten Nutzungszwecke entspricht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Datenverarbeitung nach \u00a7 303e Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch jeweils f\u00fcr die Erf\u00fcllung von Aufgaben der nach \u00a7 303e Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch Nutzungsberechtigten erforderlich ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Antrag nachvollziehbar dargelegt ist, dass der Umfang und die Struktur der beantragten Daten geeignet und erforderlich sind, um die zu untersuchende Frage zu beantworten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das im Antrag angegebene Vorhaben mit den beim Forschungsdatenzentrum vorliegenden Daten bearbeitet werden kann und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verpflichtungserkl\u00e4rung des Antragstellers nach \u00a7 7 Absatz 3 vorliegt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Liegen die Voraussetzungen der Antragsbewilligung nach Absatz 1 vor und kommt das Forschungsdatenzentrum zu dem Ergebnis, dass es f\u00fcr die Bereitstellung der Daten eines Auswertungsprogrammes bedarf, teilt das Forschungsdatenzentrum dies dem Antragsteller vor Bewilligung des Antrags nach Absatz 3 mit und fordert den Antragsteller auf, ein Auswertungsprogramm vorzulegen. Zur Ausarbeitung und Pr\u00fcfung geeigneter Auswertungsprogramme sollen dem Nutzungsberechtigten Testdatens\u00e4tze und f\u00fcr die Ausarbeitung erforderliche, vorl\u00e4ufige Auswertungen und Zwischenergebnisse bereitgestellt werden. Das Forschungsdatenzentrum bietet zu den Anforderungen an das Auswertungsprogramm Schulungen und Beratungen an. Die Beratung soll auf acht Stunden pro Antrag begrenzt werden. In begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen kann die Beratungszeit auf bis zu 16 Stunden pro Antrag erweitert werden. Das N\u00e4here zur Form der Auswertungsprogramme bestimmt das Forschungsdatenzentrum.</P><P>(3) Das Forschungsdatenzentrum entscheidet \u00fcber den Antrag und informiert den Antragsteller schriftlich oder elektronisch. Die Entscheidung kann insbesondere mit der Auflage verbunden werden, die vorgesehene Zusammenf\u00fchrung der beantragten Daten mit externen Datenbest\u00e4nden zu unterlassen. Die Entscheidung \u00fcber die konkrete Bereitstellungsform im Einzelfall trifft das Forschungsdatenzentrum nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen. Liegen die Voraussetzungen nach Absatz 1 nicht vor, ist der Antrag nach vorangegangener Anh\u00f6rung unter Angabe der Gr\u00fcnde abzulehnen.</P><P>(4) Das Forschungsdatenzentrum entscheidet \u00fcber den Antrag innerhalb von drei Monaten nach Eingang des Antrages gem\u00e4\u00df \u00a7 7. Das Forschungsdatenzentrum kann die Frist einmalig um einen Monat verl\u00e4ngern, wenn dies wegen des Umfangs der Pr\u00fcfung erforderlich ist. Die Fristverl\u00e4ngerung ist gegen\u00fcber dem Antragsteller zu begr\u00fcnden. Hat der Nutzungsberechtigte nach Absatz 2 ein Auswertungsprogramm vorzulegen, beginnt die Frist mit Einreichung des Auswertungsprogramms.</P><P>(5) Hat eine Krankenkasse ihre Einwilligung nach \u00a7 7 Absatz 2 zu einer krankenkassenbezogenen Auswertung erteilt, trifft das Forschungsdatenzentrum insbesondere durch die Erteilung von Auflagen nach Absatz 3 Satz 2 soweit wie m\u00f6glich Vorsorge daf\u00fcr, dass durch diese Auswertungen in Kombination mit weiteren Auswertungen Erkenntnisse \u00fcber andere Krankenkassen, die keine Einwilligung nach \u00a7 7 Absatz 2 zu einer Auswertung erteilt haben, nicht gewonnen werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Antragsregister",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im \u00f6ffentlichen Antragsregister nach \u00a7 303d Absatz 1 Nummer 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ist f\u00fcr jeden Antrag Folgendes anzugeben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift des Nutzungsberechtigten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der oder die Zwecke nach \u00a7 303e Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Titel des Vorhabens, sowie eine kurze Beschreibung des Vorhabens und des mit dem Vorhaben verfolgten Forschungsziels,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine kurze Ergebnisdarstellung nach Ver\u00f6ffentlichung von Ergebnissen oder Verweise auf die Publikationen, die auf den Ergebnissen des Vorhabens beruhen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Jahr der Entscheidung \u00fcber den Antrag.</LA></DD></DL></P><P>(2) Mit Zustimmung der betroffenen Nutzungsberechtigten k\u00f6nnen weitere Angaben zum Antrag in das Antragsregister aufgenommen werden. Die Angaben nach \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 5 d\u00fcrfen nur mit Einwilligung der betroffenen Personen in das Antragsregister aufgenommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Datenbereitstellung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Forschungsdatenzentrum stellt den Nutzungsberechtigten mit der bewilligenden Entscheidung nach \u00a7 8 Absatz 3 die Daten aufbereitet und zusammengefasst zur Verf\u00fcgung. Die Bereitstellung der Daten kann dadurch erfolgen, dass das Forschungsdatenzentrum <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Nutzungsberechtigten standardisierte Datens\u00e4tze in aggregierter und anonymisierter Form zur Verf\u00fcgung stellt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit den Auswertungsprogrammen nach \u00a7 8 Absatz 2 die Daten, die beim Forschungsdatenzentrum f\u00fcr die Aufgaben nach \u00a7 303d Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch vorgehalten werden, auswertet und den Nutzungsberechtigten die aggregierten Ergebnismengen \u00fcbermittelt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>pseudonymisierte Einzeldatens\u00e4tze zug\u00e4nglich macht, wenn der antragstellende Nutzungsberechtigte nachvollziehbar darlegt, dass die Nutzung der pseudonymisierten Einzeldatens\u00e4tze f\u00fcr einen nach \u00a7 303e Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zul\u00e4ssigen Nutzungszweck erforderlich ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Pseudonymisierte Einzeldatens\u00e4tze werden nur solchen Nutzungsberechtigten bereitgestellt, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Geheimhaltungspflicht nach \u00a7 203 des Strafgesetzbuches unterliegen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vor dem Zugang zu den Daten vom Forschungsdatenzentrum zur Geheimhaltung verpflichtet wurden.</LA></DD></DL>Die pseudonymisierten Einzeldatens\u00e4tze werden in gesicherter physischer oder virtueller Umgebung unter Kontrolle des Forschungsdatenzentrums bereitgestellt. Hierzu legt das Forschungsdatenzentrum im Einvernehmen mit dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik die erforderlichen spezifischen, technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen fest, um die Datenverarbeitung durch den Nutzungsberechtigten auf das erforderliche Ma\u00df zu beschr\u00e4nken und um das Risiko einer Identifizierung einzelner Betroffener zu minimieren. Einzeldatens\u00e4tze werden an die Nutzungsberechtigten nicht herausgegeben. Um die Gleichbehandlung der Nutzungsberechtigten zu gew\u00e4hrleisten, soll der Zugang der Nutzungsberechtigten zu den pseudonymisierten Einzeldatens\u00e4tzen auf 30 Arbeitstage pro Antrag begrenzt werden. Der Zugang kann zusammenh\u00e4ngend oder in einzelnen Tageskontingenten in Anspruch genommen werden. In begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen kann dieser Zeitraum verl\u00e4ngert werden.</P><P>(3) Das Forschungsdatenzentrum bewertet vor einer Bereitstellung der beantragten Daten das spezifische Risiko, dass mittels der beantragten Daten oder durch eine Zusammenf\u00fchrung nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 2 Nummer 6 die Versicherten wieder identifiziert werden k\u00f6nnen, und minimiert dieses Risiko unter angemessener Wahrung des angestrebten wissenschaftlichen Nutzens durch geeignete Ma\u00dfnahmen. Das Forschungsdatenzentrum legt die Vorgaben zur Risikobewertung der bereitzustellenden Daten fest und beteiligt dabei den Arbeitskreis der Nutzungsberechtigten nach \u00a7 303d Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, einschlie\u00dflich der f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der Patientinnen und Patienten und der Selbsthilfe chronisch kranker und behinderter Menschen auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen in der Verordnung nach \u00a7 140g des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch genannten oder nach der Verordnung anerkannten Organisationen.</P><P>(4) Mit der Bereitstellung der Daten an den Nutzungsberechtigten nach Absatz 1 Nummer 1 und 2 tr\u00e4gt dieser die Verantwortung f\u00fcr die pflichtgem\u00e4\u00dfe Datenverarbeitung im Rahmen des nach \u00a7 8 Absatz 3 bewilligten Nutzungszwecks. Die Nutzungsberechtigten d\u00fcrfen die nach Absatz 1 Nummer 1 und 2 zug\u00e4nglich gemachten Daten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nur f\u00fcr die bewilligten Zwecke nutzen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nur an Dritte weitergeben, soweit das Forschungsdatenzentrum die Weitergabe an im Antrag benannte Dritte nach \u00a7 7 Absatz 5 im Rahmen des bewilligten Nutzungszweck genehmigt hat; die Genehmigung kann nur erfolgen, wenn der Nutzungsberechtigte sicherstellt, dass eine Datenverarbeitung durch Dritte f\u00fcr andere Zwecke als die der Beratung ausgeschlossen ist.</LA></DD></DL></P><P>(5) Das Forschungsdatenzentrum schlie\u00dft einen Nutzungsberechtigten f\u00fcr einen Zeitraum von bis zu zwei Jahren vom Datenzugang aus, wenn es von der zust\u00e4ndigen Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rde dar\u00fcber informiert wird, dass der Nutzungsberechtigte die vom Forschungsdatenzentrum zug\u00e4nglich gemachten Daten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>au\u00dferhalb der bewilligten Zwecke verarbeitet und die Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rde wegen eines solchen Versto\u00dfes eine Ma\u00dfnahme nach Artikel 58 Absatz 2 Buchstabe b bis j der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L 119 vom 4.5.2016, S. 1; L 314 vom 22.11.2016, S. 72; L 127 vom 23.5.2018, S. 2) in der jeweils geltenden Fassung gegen\u00fcber dem Nutzungsberechtigten ergriffen hat oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen der erteilten Auflagen verarbeitet und die Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rde wegen eines solchen Versto\u00dfes eine Ma\u00dfnahme nach Artikel 58 Absatz 2 Buchstabe b bis j der Verordnung (EU) 2016/679 gegen\u00fcber dem Nutzungsberechtigten ergriffen hat.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Kostenerstattung und Vorschuss",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Krankenkassen erstatten dem Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte und dem Robert Koch-Institut die Sach- und Personalkosten, die diesen Stellen durch die Wahrnehmung der Aufgabe der Datentransparenz entstehen. Die Abwicklung der Zahlungen erfolgt \u00fcber den Spitzenverband Bund der Krankenkassen, der von den Krankenkassen hierf\u00fcr als beauftragt gilt. Im Umfang des Auftragsverh\u00e4ltnisses handelt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen als Vertreter der Krankenkassen. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen ist befugt, die von den Krankenkassen geschuldeten Zahlungen aus eigenen Mitteln vorzustrecken. Die Krankenkassen statten den Spitzenverband Bund der Krankenkassen mit den f\u00fcr die Abwicklung der Zahlungen notwendigen Finanzmitteln aus oder erstatten ihm die nach Satz 4 vorgestreckten Zahlungen.</P><P>(2) F\u00fcr die Erstattung der Sach- und Personalkosten gelten die Personalkostens\u00e4tze sowie die Sachkostenpauschalen eines Arbeitsplatzes in der Bundesverwaltung f\u00fcr Kostenberechnungen und Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen des Bundesministeriums der Finanzen in der jeweils geltenden Fassung. F\u00fcr die Sachkosten, die auf notwendige Investitionen in den Aufbau und den Erhalt einer Dateninfrastruktur f\u00fcr das Forschungsdatenzentrum entfallen, vereinbaren der Spitzenverband Bund der Krankenkassen und das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte alle drei Jahre einen Finanzierungsplan. Die dem Forschungsdatenzentrum entstandenen Investitionskosten sind dem Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte nach Ma\u00dfgabe des Finanzierungsplans und des Absatzes 3 von den Krankenkassen zu erstatten.</P><P>(3) Die Kostenerstattung f\u00fcr die beim Forschungsdatenzentrum entstehenden Kosten erfolgt in viertelj\u00e4hrlichen Raten jeweils bis zum dritten Werktag des Quartals als Vorschuss an das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte. Auf den Vorschuss des Bundesinstituts f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte sind jeweils die vereinnahmten Nutzungsgeb\u00fchren nach \u00a7 303f Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ohne Verzinsung anzurechnen, wobei jedoch die Kosten, die f\u00fcr den Einzug der Nutzungsgeb\u00fchren durch Dritte entstehen, abzuziehen sind.</P><P>(4) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte und das Robert Koch-Institut weisen gegen\u00fcber dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen die tats\u00e4chlich entstandenen Kosten nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 nach. \u00dcberzahlungen sind auf die Vorsch\u00fcsse nach Absatz 3 ohne Verzinsung anzurechnen.</P><P>(5) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte und das Robert Koch-Institut vereinbaren jeweils getrennt voneinander das N\u00e4here zur Umsetzung der Kostenerstattung mit dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von den \u00a7\u00a7 3 und 4 \u00fcbermittelt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen f\u00fcr den in \u00a7 303d Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch vorgesehenen Zweck am 1. Dezember 2020 die Daten an das Forschungsdatenzentrum, die ihm \u00fcbermittelt wurden f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Risikostrukturausgleiches f\u00fcr die Berichtsjahre 2016, 2017 und 2018 nach \u00a7 268 Absatz 3 Satz 14 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch in der bis zum 31. M\u00e4rz 2020 geltenden Fassung in Verbindung mit \u00a7 3 Absatz 4 und \u00a7 30 Absatz 4 Satz 1 und 2 der Risikostruktur-Ausgleichsverordnung in der bis zum 31. M\u00e4rz 2020 geltenden Fassung. Das Forschungsdatenzentrum \u00fcbernimmt den Datenbestand der Datenaufbereitungsstelle nach \u00a7 2 Absatz 2 der Datentransparenzverordnung vom 10. September 2012 und f\u00fchrt ihn mit den nach Satz 1 \u00fcbermittelten Daten zusammen.</P><P>(2) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen f\u00fchrt bei den Daten nach Absatz 1 ein Fehlerverfahren anhand des Datenbereinigungskonzepts durch, das das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung im Rahmen des Risikostrukturausgleichs vornimmt, und \u00fcbermittelt die Daten mit einer Arbeitsnummer versehen an das Forschungsdatenzentrum. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen \u00fcbermittelt der Vertrauensstelle eine Liste mit den Lieferpseudonymen, die die Krankenkassen f\u00fcr die \u00dcbermittlung derselben Daten zur Durchf\u00fchrung des Risikostrukturausgleichs verwendet haben, und mit den dazugeh\u00f6rigen Arbeitsnummern. Die Vertrauensstelle \u00fcberf\u00fchrt diese Liste in perioden\u00fcbergreifende Langzeitpseudonyme. Dazu sind der Vertrauensstelle s\u00e4mtliche Pseudonymisierungsschl\u00fcssel der Vertrauensstelle nach \u00a7 2 Absatz 1 der Datentransparenzverordnung vom 10. September 2012 auszuh\u00e4ndigen. Das Forschungsdatenzentrum verkn\u00fcpft die vom Spitzenverband Bund der Krankenkassen \u00fcbermittelten Datens\u00e4tze mit Hilfe der Arbeitsnummern mit dem perioden\u00fcbergreifenden Langzeitpseudonym. Das N\u00e4here zur \u00dcbermittlung der Daten vereinbart der Spitzenverband Bund der Krankenkassen mit dem Forschungsdatenzentrum und der Vertrauensstelle.</P><P>(3) Abweichend von \u00a7 3 Absatz 2 \u00fcbermitteln die Krankenkassen die folgenden Daten nach \u00a7 3 Absatz 1 an den Spitzenverband Bund der Krankenkassen als Datensammelstelle: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sp\u00e4testens bis zum 1. Oktober 2022: die Daten f\u00fcr das Berichtsjahr 2021 und, soweit vorhanden, f\u00fcr das Berichtsjahr 2019 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sp\u00e4testens bis zum 1. Oktober 2023: die Daten f\u00fcr das Berichtsjahr 2022 und, soweit vorhanden, f\u00fcr das Berichtsjahr 2020.</LA></DD></DL>Von der \u00dcbermittlung nach Satz 1 ausgenommen sind Daten nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe d und Daten der vor- und nachstation\u00e4ren sowie ambulanten Krankenhausbehandlung. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen \u00fcbermittelt die Daten nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 4 Absatz 5 an das Forschungsdatenzentrum.</P><P>(4) Das Forschungsdatenzentrum nimmt vor der Bereitstellung der Daten an Nutzungsberechtigte eine Datenschutzfolgeabsch\u00e4tzung nach Artikel 35 der Verordnung (EU) 2016/679 vor. Die hierf\u00fcr beim Forschungsdatenzentrum entstehenden Personal- und Sachkosten sind nicht aus den Finanzmitteln, die das Forschungsdatenzentrum nach \u00a7 11 erh\u00e4lt, zu tragen. Es ist eine projektbezogene Finanzierung durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr diese Aufgabe vorzusehen.</P><P>(5) Antr\u00e4ge von Nutzungsberechtigten, die an die Datenaufbereitungsstelle gestellt und noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet wurden, verlieren ihre G\u00fcltigkeit und sind beim Forschungsdatenzentrum erneut zu stellen. Hierauf sind die Nutzungsberechtigten, die einen solchen Antrag gestellt haben, hinzuweisen. Eine Geb\u00fchr wird f\u00fcr die ung\u00fcltig gewordenen Antr\u00e4ge nicht erhoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137110020BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Evaluation und Weiterentwicklung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Forschungsdatenzentrum berichtet dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit alle drei Jahre, erstmals zum 31. Dezember 2023, schriftlich oder elektronisch \u00fcber die Erfahrungen, die es mit der Wahrnehmung der Aufgaben der Datentransparenz gemacht hat. Der Bericht soll Angaben \u00fcber die Datenqualit\u00e4t, Erfahrungen mit der Art und mit dem Umfang der von den Krankenkassen \u00fcbermittelten Daten, die Zusammenarbeit mit der Datensammelstelle und der Vertrauensstelle, mit den Kosten und Geb\u00fchren sowie \u00fcber die Antragsbearbeitung und die Datenbereitstellung, einschlie\u00dflich einer Statistik \u00fcber die nachgefragten Datens\u00e4tze, enthalten. Der Bericht dient als Grundlage f\u00fcr die Weiterentwicklung der Regelungen zur Datentransparenz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
