{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR252500018",
    "firstPublished": "2018-12-17",
    "sourceTimestamp": "20200716212541",
    "titleShort": "Digitalinfrastrukturfondsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Errichtung des Sonderverm\u00f6gens \u201eDigitale Infrastruktur\u201c",
    "abbreviation": "DIFG",
    "slug": "difg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 2525",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 14.7.2020 I 1683",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.12.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR252500018BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR252500018BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Errichtung des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>Es wird ein Sonderverm\u00f6gen des Bundes mit der Bezeichnung \u201eDigitale Infrastruktur\u201c errichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR252500018BJNE000301123",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zweck des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>Aus dem Sonderverm\u00f6gen werden geleistet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00f6rderungen von Investitionen zur unmittelbaren Unterst\u00fctzung des Ausbaus von Gigabitnetzen insbesondere in l\u00e4ndlichen Regionen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00f6rderungen von Investitionen in den weiteren Mobilfunkausbau (in den Grenzen der wettbewerblichen und regulatorischen Rahmenbedingungen),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzhilfen an die L\u00e4nder f\u00fcr gesamtstaatlich bedeutsame Investitionen sowie besondere, mit diesen unmittelbar verbundene, befristete Ausgaben der L\u00e4nder und Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nde) zur Steigerung der Leistungsf\u00e4higkeit der kommunalen digitalen Bildungsinfrastruktur in Schulen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR252500018BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Stellung im Rechtsverkehr",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Sonderverm\u00f6gen ist nicht rechtsf\u00e4hig. Es kann unter seinem Namen im Rechtsverkehr handeln, klagen und verklagt werden. Der allgemeine Gerichtsstand des Sonderverm\u00f6gens ist der Sitz der Bundesregierung. Das Bundesministerium der Finanzen verwaltet das Sonderverm\u00f6gen. Es kann sich dabei anderer Bundesbeh\u00f6rden oder Dritter bedienen.</P><P>(2) Das Sonderverm\u00f6gen ist von dem \u00fcbrigen Verm\u00f6gen des Bundes, seinen Rechten und Verbindlichkeiten zu trennen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR252500018BJNE000501123",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Verm\u00f6gen des Sonderverm\u00f6gens und Finanzierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dem Sonderverm\u00f6gen flie\u00dfen die Einnahmen des Bundes zu, die sich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Grund eines von der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen nach \u00a7 55 Absatz 10 in Verbindung mit \u00a7 61 des Telekommunikationsgesetzes angeordneten Vergabeverfahrens und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Grund eines Antragsverfahrens nach \u00a7 55 Absatz 3 des Telekommunikationsgesetzes</LA></DD></DL>aus bis zum 31. Dezember 2025 erfolgten Frequenzzuteilungen f\u00fcr den drahtlosen Netzzugang im 2,0 Gigahertz-Band (1920 Megahertz bis 1980 Megahertz und 2110 bis 2170 Megahertz), im 3,6 Gigahertz-Band (3400 Megahertz bis 3800 Megahertz) und im 26 Gigahertz-Band (24,25 bis 27,5 Gigahertz) ergeben.</P><P>(2) Das Sonderverm\u00f6gen kann Zuweisungen nach Ma\u00dfgabe des Haushaltsgesetzes erhalten. Der Bund stellt dem Sonderverm\u00f6gen im Jahr 2018 einen Betrag in H\u00f6he von 2,4 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Der Bund stellt dem Sonderverm\u00f6gen bis 2025 einen Betrag in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro, abz\u00fcglich der Verwaltungsausgaben der Mobilfunkinfrastrukturgesellschaft, zur Verf\u00fcgung. Die Mittel dienen dem Ausbau des Mobilfunknetzes in den Bereichen, in denen den Mobilfunkbetreibern keine Ausbauverpflichtung obliegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR252500018BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "R\u00fccklagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen kann zur Erf\u00fcllung des gesetzlichen Zwecks R\u00fccklagen bilden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR252500018BJNE000701123",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Wirtschaftsplan, Haushaltsrecht, Mittelverwendung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Alle Einnahmen und Ausgaben des Sonderverm\u00f6gens werden in einem Wirtschaftsplan veranschlagt, der f\u00fcr das Jahr 2018 Anlage zu diesem Gesetz ist und ab dem Wirtschaftsjahr 2019 dem Einzelplan 60 als Anlage beizuf\u00fcgen ist. Der Wirtschaftsplan ist in Einnahmen und Ausgaben auszugleichen. Er wird zusammen mit dem Haushaltsgesetz festgestellt. Der dem Sonderverm\u00f6gen zur Verf\u00fcgung gestellte Betrag verbleibt bis zur Auszahlung unverzinslich im Kassenbereich des Bundes und wird bedarfsgerecht \u00fcber das Sonderverm\u00f6gen ausgezahlt.</P><P>(2) Eine Kreditaufnahme durch das Sonderverm\u00f6gen ist nicht zul\u00e4ssig.</P><P>(3) Der Wirtschaftsplan gliedert sich in die Titelgruppen <DL Font=\"normal\" Indent=\"8\" Type=\"arabic\"><DT>01 \u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00f6rderung von Investitionen zur unmittelbaren Unterst\u00fctzung des Ausbaus von Gigabitnetzen und des weiteren Mobilfunkausbaus in den Grenzen der wettbewerblichen und regulatorischen Rahmenbedingungen,</LA></DD><DT>02 \u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzhilfen an L\u00e4nder f\u00fcr gesamtstaatlich bedeutsame Investitionen sowie besondere, mit diesen unmittelbar verbundene, befristete Ausgaben der L\u00e4nder und Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nde) zur Steigerung der Leistungsf\u00e4higkeit der kommunalen digitalen Bildungsinfrastruktur in Schulen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Einnahmen des Sonderverm\u00f6gens aus \u00a7 4 Absatz 1 werden in H\u00f6he von 70 Prozent f\u00fcr die Titelgruppe 01 und in H\u00f6he von 30 Prozent f\u00fcr die Titelgruppe 02 bereitgestellt. Soweit die Ma\u00dfnahmen der Titelgruppe 02 vollst\u00e4ndig finanziert sind, flie\u00dfen alle Einnahmen des Sonderverm\u00f6gens der Titelgruppe 01 zu.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR252500018BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Jahresrechnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium der Finanzen stellt am Schluss eines jeden Rechnungsjahres die Rechnung \u00fcber die Einnahmen und Ausgaben des Sonderverm\u00f6gens auf und f\u00fcgt sie den \u00dcbersichten zur Haushaltsrechnung des Bundes bei.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR252500018BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Verwaltungskosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Kosten f\u00fcr die Verwaltung des Sonderverm\u00f6gens tr\u00e4gt der Bund.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR252500018BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Aufl\u00f6sung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen gilt am 31. Dezember des Jahres, in dem seine Mittel nach \u00a7 4 f\u00fcr die Erf\u00fcllung seiner gesetzlichen Aufgaben vollst\u00e4ndig verbraucht sind, als aufgel\u00f6st.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR252500018BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am 1. Dezember 2018 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR252500018BJNE001200000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "<BR />Wirtschaftsplan des Sonderverm\u00f6gens Digitale Infrastruktur",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 2527)</kommentar></noindex></P><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"127*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colwidth=\"23*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Einnahmen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>Soll 2018 in T\u20ac</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">119 99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vermischte Verwaltungseinnahmen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">129 01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einnahmen aus der Vergabe der Frequenzen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">211 01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zuweisung aus dem Bundeshaushalt nach \u00a7 4 DIFG</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2\u00a0400\u00a0000</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">359 01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Entnahme aus der R\u00fccklage f\u00fcr Gigabitnetzausbau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">359 02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Entnahme aus der R\u00fccklage f\u00fcr Digitalpakt Schule</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"127*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colwidth=\"23*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Ausgaben</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>Soll 2018 in T\u20ac</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tgr. 01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00f6rderung von Investitionen zur unmittelbaren Unterst\u00fctzung des Ausbaus von Gigabitnetzen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tgr. 02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Finanzhilfen an die L\u00e4nder f\u00fcr gesamtstaatlich bedeutsame Investitionen der L\u00e4nder und Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nde) in die bildungsbezogene digitale Infrastruktur f\u00fcr Schulen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">919 01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zuf\u00fchrung an die R\u00fccklage f\u00fcr Gigabitnetzausbau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1\u00a0680\u00a0000</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">919 02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zuf\u00fchrung an die R\u00fccklage f\u00fcr Digitalpakt Schule</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">720\u00a0000</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
