{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR169000014",
    "firstPublished": "2014-11-03",
    "sourceTimestamp": "20211118213022",
    "titleShort": "Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung der Direktzahlungen an Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe im Rahmen von St\u00fctzungsregelungen der Gemeinsamen Agrarpolitik",
    "abbreviation": "DirektZahlDurchfV",
    "slug": "direktzahldurchfv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 1690",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 14.10.2021 I 4706",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 14.11.2014 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 34, 35 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Durchf\u00fchrung der<BR />       EUV 1307/2013           (CELEX Nr: 32013R1307) vgl. \u00a7 1 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Es verordnen auf Grund <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 in Verbindung mit Absatz 4 Satz 1 und des \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 auch in Verbindung mit Satz 2 Nummer 1, 2 und 4 des Marktorganisationsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 24. Juni 2005 (BGBl. I S. 1847), von denen \u00a7 6 Absatz 1 und 4 und \u00a7 8 Absatz 1 durch Artikel 1 des Gesetzes vom 29. Juli 2009 (BGBl. I S. 2314) ge\u00e4ndert worden sind, jeweils in Verbindung mit \u00a7 1 Absatz 2 und mit \u00a7 27 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes vom 9. Juli 2014 (BGBl. I S. 897), und in Verbindung mit \u00a7 1 Absatz 2 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungsgesetzes vom 16. August 2002 (BGBl. I S. 3165) und dem Organisationserlass vom 17. Dezember 2013 (BGBl. I S. 4310) das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie:</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 16 Absatz 2 Satz 1 und des \u00a7 17 Absatz 4 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes vom 9. Juli 2014 (BGBl. I S. 897) das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 15 Absatz 3, des \u00a7 17 Absatz 2 und 3 und des \u00a7 18 Absatz 5 Satz 1 Nummer 1 und 3 in Verbindung mit Satz 2 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes vom 9. Juli 2014 (BGBl. I S. 897) das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit:</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG000100000",
        "name": "Teil 1",
        "title": "Allgemeine Bestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften dieser Verordnung gelten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 mit Vorschriften \u00fcber Direktzahlungen an Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe im Rahmen von St\u00fctzungsregelungen der Gemeinsamen Agrarpolitik und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 637/2008 des Rates und der Verordnung (EG) Nr. 73/2009 des Rates (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S. 608) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der im Rahmen der in Nummer 1 bezeichneten Verordnung und zu ihrer Durchf\u00fchrung erlassenen Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE000302124",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe c Unterbuchstabe ii oder iii der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 auf einer landwirtschaftlichen Fl\u00e4che, die w\u00e4hrend des gesamten Jahres, f\u00fcr das ein Antrag auf Direktzahlung gestellt wird, nicht f\u00fcr eine landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe c Unterbuchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 genutzt wird, liegt vor, wenn der Betriebsinhaber einmal vor dem 16. November des Jahres <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Aufwuchs m\u00e4ht und das M\u00e4hgut abf\u00e4hrt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Aufwuchs zerkleinert und ganzfl\u00e4chig verteilt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann, soweit dies aus naturschutzfachlichen oder umweltschutzfachlichen Gr\u00fcnden gerechtfertigt ist, auf Antrag Abweichungen von Absatz 1 genehmigen, und zwar <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung einer der in Absatz 1 Nummer 1 und 2 genannten T\u00e4tigkeiten nur in jedem zweiten Jahr,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die j\u00e4hrliche oder zweij\u00e4hrliche Durchf\u00fchrung einer anderen T\u00e4tigkeit als der in Absatz 1 Nummer 1 und 2 genannten.</LA></DD></DL>Im Fall des Satzes 1 ist die T\u00e4tigkeit vor dem 16. November des jeweiligen Jahres durchzuf\u00fchren, soweit die Genehmigung nicht eine sp\u00e4tere Durchf\u00fchrung vorschreibt. Im Falle des Satzes 1 gelten Ma\u00dfnahmen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Pl\u00e4nen und Projekten f\u00fcr Pflege-, Entwicklungs- und Wiederherstellungsma\u00dfnahmen zur Umsetzung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Richtlinie 2009/147/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 30. November 2009 \u00fcber die Erhaltung der wildlebenden Vogelarten (ABl. L 20 vom 26.1.2010, S. 7) in der jeweils geltenden Fassung oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Richtlinie 92/43/EWG des Rates vom 21. Mai 1992 zur Erhaltung der nat\u00fcrlichen Lebensr\u00e4ume sowie der wildlebenden Tiere und Pflanzen (ABl. L 206 vom 22.7.1992, S. 7) in der jeweils geltenden Fassung oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Vereinbarungen im Rahmen von Naturschutzprogrammen und Agrarumwelt- und Klimama\u00dfnahmen der L\u00e4nder oder einer vom Bund oder Land anerkannten Naturschutzvereinigung</LA></DD></DL>als genehmigt, wenn mindestens in jedem zweiten Jahr eine T\u00e4tigkeit auf der betreffenden Fl\u00e4che durchzuf\u00fchren ist. Soweit in einem Fall des Satzes 3 die T\u00e4tigkeit nicht nach dem 15. November durchgef\u00fchrt werden muss, ist sie vor dem 16. November durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) Abweichend von Absatz 1 und 2 liegt eine landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe c Unterbuchstabe ii der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 auf einer landwirtschaftlichen Fl\u00e4che, die w\u00e4hrend des gesamten Jahres, f\u00fcr das ein Antrag auf Direktzahlung gestellt wird, nicht f\u00fcr eine landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe c Unterbuchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 genutzt wird, auch vor, wenn der Betriebsinhaber f\u00fcr diese Fl\u00e4che den Verpflichtungen einer Agrarumwelt- und Klimama\u00dfnahme der L\u00e4nder unterliegt, deren Voraussetzungen bei Durchf\u00fchrung einer T\u00e4tigkeit nach Absatz 1 oder Absatz 2 Satz 1 nicht mehr erf\u00fcllt w\u00e4ren, aber gew\u00e4hrleisten, dass die Fl\u00e4che in einem f\u00fcr die Beweidung und den Anbau geeigneten Zustand erhalten bleibt, und der Betriebsinhaber die Voraussetzungen dieser Ma\u00dfnahme einh\u00e4lt.</P><P>(4) Abweichend von Absatz 1 und 2 liegt eine landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe c Unterbuchstabe ii der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 auf einer landwirtschaftlichen Fl\u00e4che, die w\u00e4hrend des gesamten Jahres, f\u00fcr das ein Antrag auf Direktzahlung gestellt wird, nicht f\u00fcr eine landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe c Unterbuchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 genutzt wird, auch dann vor, wenn auf der Fl\u00e4che <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vor dem 1. Juni eine Mischung gem\u00e4\u00df \u00a7 32a Absatz 2 oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Jahr 2018 eine Art oder Mischung gem\u00e4\u00df \u00a7 32a Absatz 3</LA></DD></DL>ausges\u00e4t und die Fl\u00e4che in dem Jahr als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che gem\u00e4\u00df Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe m der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ausgewiesen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 35 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE005500124",
        "name": "\u00a7 2a",
        "title": "Dauergr\u00fcnland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Als Dauergr\u00fcnland nach Artikel 4 Absatz 1 Buchstabe h der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 gelten, unbeschadet des \u00a7 2 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes, Fl\u00e4chen, die mindestens f\u00fcnf Jahre lang nicht umgepfl\u00fcgt worden sind, sofern die Fl\u00e4chen durch Einsaat oder auf nat\u00fcrliche Weise (Selbstaussaat) zum Anbau von Gras oder anderen Gr\u00fcnfutterpflanzen genutzt werden und seit mindestens f\u00fcnf Jahren nicht Bestandteil der Fruchtfolge des landwirtschaftlichen Betriebes sind.</P><P>(2) Das Umpfl\u00fcgen einer Fl\u00e4che, f\u00fcr die im Jahr 2017 die Voraussetzungen f\u00fcr die Bewertung als Dauergr\u00fcnland im Rahmen der f\u00fcr das Jahr 2017 geltenden Vorschriften \u00fcber die Direktzahlungen vorlagen, vom 29. Dezember 2017 bis zum 30. M\u00e4rz 2018 gilt nicht als Umpfl\u00fcgen im Sinne des Absatzes 1.</P><P>(3) Das Umpfl\u00fcgen einer Fl\u00e4che, die gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Absatz 3 Satz 2 Nummer 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes als Dauergr\u00fcnland angelegt worden ist und ab diesem Zeitpunkt bis zum 30. M\u00e4rz 2018 umgepfl\u00fcgt worden ist, gilt nicht als Umpfl\u00fcgen im Sinne des Absatzes 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Niederwald mit Kurzumtrieb",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die f\u00fcr Niederwald mit Kurzumtrieb in Betracht kommenden Geh\u00f6lzarten, einschlie\u00dflich der Angabe der zul\u00e4ssigen Arten f\u00fcr im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen, und deren maximale Erntezyklen sind in Anlage 1 festgelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Mindestanforderungen f\u00fcr den Bezug von Direktzahlungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Direktzahlungen werden im Fall des Artikels 10 Absatz 1 Buchstabe b der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 nicht gew\u00e4hrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG000200000",
        "name": "Teil 2",
        "title": "Aktiver Betriebsinhaber",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE000601124",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Nichtanwendung von Artikel 9 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Artikel 9 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 wird ab dem Jahr 2018 nicht mehr angewendet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 5 in der vor dem 30.3.2018 geltenden Fassung: Zur weiteren Anwendung vgl. \u00a7 35 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE000701124",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 6 in der vor dem 30.3.2018 geltenden Fassung: Zur weiteren Anwendung vgl. \u00a7 35 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE000801124",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 7 in der vor dem 30.3.2018 geltenden Fassung: Zur weiteren Anwendung vgl. \u00a7 35 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE000901124",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 8 in der vor dem 30.3.2018 geltenden Fassung: Zur weiteren Anwendung vgl. \u00a7 35 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE001002124",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 9 in der vor dem 30.3.2018 geltenden Fassung: Zur weiteren Anwendung vgl. \u00a7 35 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG000300000",
        "name": "Teil 3",
        "title": "Basispr\u00e4mienregelung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Erstzuweisung der Zahlungsanspr\u00fcche und Anwendung der Basispr\u00e4mienregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000300000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Verf\u00fcgbarkeit der beihilfef\u00e4higen Hektarfl\u00e4chen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Zeitpunkt im Sinne des Artikels 24 Absatz 2 Satz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ist der 15. Mai 2015.</P><P>(2) Der Zeitpunkt im Sinne des Artikels 33 Absatz 1 Satz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ist der nach den Vorschriften \u00fcber das Integrierte Verwaltungs- und Kontrollsystem jeweils ma\u00dfgebliche Schlusstermin f\u00fcr den Antrag auf Direktzahlung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Mindestbetriebsgr\u00f6\u00dfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Ein Betriebsinhaber kann die Festsetzung von Zahlungsanspr\u00fcchen f\u00fcr die Basispr\u00e4mie nur beantragen, wenn die beihilfef\u00e4higen Hektarfl\u00e4chen des Betriebs nicht kleiner als ein Hektar sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE001301360",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Haupts\u00e4chlich landwirtschaftliche Nutzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine landwirtschaftliche Fl\u00e4che, die auch f\u00fcr nichtlandwirtschaftliche T\u00e4tigkeiten genutzt wird, wird haupts\u00e4chlich f\u00fcr eine landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit genutzt, wenn die landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit auf der Fl\u00e4che ausge\u00fcbt werden kann, ohne durch die Intensit\u00e4t, Art, Dauer oder den Zeitpunkt der nichtlandwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 oder 3 stark eingeschr\u00e4nkt zu sein.</P><P>(2) Eine starke Einschr\u00e4nkung der landwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit ist in der Regel gegeben, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nichtlandwirtschaftliche T\u00e4tigkeit zu einer Zerst\u00f6rung der Kulturpflanze oder Grasnarbe oder einer wesentlichen Beeintr\u00e4chtigung des Bewuchses oder einer wesentlichen Minderung des Ertrages f\u00fchrt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>innerhalb der Vegetationsperiode oder bei mit Kulturpflanzen genutzten Ackerfl\u00e4chen innerhalb der Vegetationsperiode im Zeitraum zwischen Aussaat und Ernte eine nichtlandwirtschaftliche T\u00e4tigkeit, die eine gleichzeitige landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit in diesem Zeitraum erheblich beeintr\u00e4chtigt oder ausschlie\u00dft, l\u00e4nger als 14 aufeinanderfolgende Tage dauert oder insgesamt an mehr als 21 Tagen im Kalenderjahr durchgef\u00fchrt wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>durch die nichtlandwirtschaftliche T\u00e4tigkeit die Einhaltung der bei den Direktzahlungen zu beachtenden Verpflichtungen nach Artikel 93 der Verordnung <NB>(EU) Nr. 1306/2013</NB> des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 \u00fcber die Finanzierung, die Verwaltung und das Kontrollsystem der Gemeinsamen Agrarpolitik und zur Aufhebung der Verordnungen (EWG) Nr. 352/78, (EG) Nr. 165/94, (EG) Nr. 2799/98, (EG) Nr. 814/2000, (EG) Nr. 1290/2005 und (EG) Nr. 485/2008 des Rates (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S. 549) in der jeweils geltenden Fassung ausgeschlossen ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine auf Dauer angelegte nichtlandwirtschaftliche T\u00e4tigkeit keine \u00fcblichen landwirtschaftlichen Produktionsverfahren mehr erm\u00f6glicht.</LA></DD></DL></P><P>(3) Unbeschadet dessen, ob eine Fl\u00e4che eine landwirtschaftliche Fl\u00e4che ist, werden insbesondere folgende Fl\u00e4chen haupts\u00e4chlich f\u00fcr eine nichtlandwirtschaftliche T\u00e4tigkeit genutzt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fl\u00e4chen, die zu dem Wege-, Stra\u00dfen-, Schienen- oder Schiffsverkehr von Personen oder Fahrzeugen dienenden Anlagen geh\u00f6ren, mit Ausnahme beweidbarer D\u00e4mme bei den dem Schiffsverkehr dienenden Anlagen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Luftverkehr dienende Start- und Landebahnen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fl\u00e4chen, die f\u00fcr Freizeit- oder Erholungszwecke oder zum Sport genutzt werden und hierf\u00fcr eingerichtet sind oder in einem hierf\u00fcr bestimmten Zustand erhalten werden, mit Ausnahme von Fl\u00e4chen, die lediglich au\u00dferhalb der Vegetationsperiode f\u00fcr Wintersport genutzt werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Parkanlagen, Zierg\u00e4rten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fl\u00e4chen auf Truppen\u00fcbungspl\u00e4tzen, soweit die Fl\u00e4chen vorrangig milit\u00e4risch genutzt werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fl\u00e4chen, auf denen sich Anlagen zur Nutzung von solarer Strahlungsenergie befinden,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Deponien vor Ablauf der Stilllegungsphase.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE004900118",
        "name": "\u00a7 12a",
        "title": "Anpassung des Werts von Zahlungsanspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Der auf Grund des \u00a7 12 Absatz 1 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes bekanntgemachte Wert der Zahlungsanspr\u00fcche f\u00fcr die Basispr\u00e4mie f\u00fcr das Jahr 2015 f\u00fcr die Region Mecklenburg-Vorpommern wird linear auf den Betrag von 174,73 Euro angepasst.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Nationale Reserve",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000300000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Auff\u00fcllung der nationalen Reserve",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Reicht die nationale Reserve f\u00fcr eines der Jahre nach 2015 nicht aus, um den Bedarf f\u00fcr die in Artikel 30 Absatz 6 und Absatz 9 der Verordnung (EU) <NB>Nr. 1307/2013</NB> genannten F\u00e4lle zu ber\u00fccksichtigen, werden zur Auff\u00fcllung der nationalen Reserve alle Zahlungsanspr\u00fcche f\u00fcr das jeweilige Jahr durch Multiplikation mit dem nach Absatz 2 bestimmten K\u00fcrzungsfaktor linear gek\u00fcrzt.</P><P>(2) Der K\u00fcrzungsfaktor ergibt sich durch Division der nationalen Obergrenze f\u00fcr die Basispr\u00e4mie f\u00fcr das betroffene Jahr durch die Summe aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Wert aller bestehenden Zahlungsanspr\u00fcche f\u00fcr das betreffende Jahr vor Anwendung dieses Paragrafen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Betrag, der sich f\u00fcr alle nach Artikel 30 Absatz 6 und Absatz 9 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 f\u00fcr das betreffende Jahr aus der nationalen Reserve zuzuweisenden Zahlungsanspr\u00fcche bei Zugrundelegung des Werts ergibt, der f\u00fcr die bestehenden Zahlungsanspr\u00fcche, f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2018 der jeweiligen Region, nach Nummer 1 ber\u00fccksichtigt ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft ermittelt den K\u00fcrzungsfaktor nach Absatz 2 und benennt und ber\u00fccksichtigt ihn bei der Bekanntmachung nach \u00a7 12 Absatz 4 oder 5 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE006000119",
        "name": "\u00a7 13a",
        "title": "K\u00fcrzung der nationalen Reserve",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>In Anwendung des Artikels 22 Absatz 5 Unterabsatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 f\u00fcr das Kalenderjahr 2021 wird die nationale Reserve um 20 Millionen Euro gek\u00fcrzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Die Bundesanstalt ist mit Ausnahme des \u00a7 13 zust\u00e4ndig f\u00fcr die \u00dcberwachung und Berechnung der in der nationalen Reserve zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Mitteilungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Die L\u00e4nder teilen der Bundesanstalt und dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft bis zum 1. November f\u00fcr das jeweilige Jahr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die von ihnen in die nationale Reserve eingezogenen Zahlungsanspr\u00fcche je Region und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die aus der nationalen Reserve zuzuweisenden Zahlungsanspr\u00fcche je Region, aufgeschl\u00fcsselt nach den F\u00e4llen des Artikels 30 Absatz 6 und 9 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 und des \u00a7 16,</LA></DD></DL>mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE001701360",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "F\u00e4lle h\u00f6herer Gewalt oder au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde nach Artikel 30 Absatz 7 Buchstabe c der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die nationale Reserve wird verwendet zur Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen an Betriebsinhaber, soweit ihnen infolge h\u00f6herer Gewalt oder au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde nach anderen Vorschriften des Titels III Kapitel 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 als Artikel 30 Absatz 7 Buchstabe c, auch in Verbindung <NB>mit \u00a7 11</NB> des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes, Zahlungsanspr\u00fcche nicht zugewiesen werden konnten.</P><P>(2) Im Falle des Absatzes 1 wird einem Betriebsinhaber eine Zahl von Zahlungsanspr\u00fcchen in dem Umfang zugewiesen, f\u00fcr den ihm wegen des Vorliegens h\u00f6herer Gewalt oder au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde nach anderen Vorschriften des Titels III Kapitel 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 als Artikel 30 Absatz 7 Buchstabe c, auch in Verbindung mit \u00a7 11 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes, keine Zahlungsanspr\u00fcche zugewiesen werden konnten.</P><P>(3) Abweichend von Absatz 2 werden einem Betriebsinhaber, soweit in einem Jahr in der nationalen Reserve nicht ausreichend Mittel zur Zuweisung der sich nach Absatz 2 ergebenden Zahl von Zahlungsanspr\u00fcchen vorhanden sind, Zahlungsanspr\u00fcche in der Zahl zugewiesen, die sich ergibt, indem die Zahl von Zahlungsanspr\u00fcchen, die ihm nach Absatz 2 zuzuweisen w\u00e4re, mit dem nach Absatz 4 bestimmten K\u00fcrzungsfaktor multipliziert wird.</P><P>(4) Der K\u00fcrzungsfaktor ergibt sich aus der Division des in der nationalen Reserve f\u00fcr F\u00e4lle des Absatzes 1 zur Verf\u00fcgung stehenden Betrags durch den Betrag, der sich nach Absatz 2 als Bedarf an Mitteln aus der nationalen Reserve f\u00fcr die Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen ergeben w\u00fcrde. F\u00fcr F\u00e4lle des Absatzes 1 steht der Betrag in der nationalen Reserve zur Verf\u00fcgung, der sich nach Abzug des Bedarfs f\u00fcr die F\u00e4lle nach Artikel 30 Absatz 6 und 9 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ergibt. Die Bundesanstalt macht den anzuwendenden K\u00fcrzungsfaktor im Bundesanzeiger bekannt.</P><P>(5) Ist im Fall des Absatzes 1 eine Fl\u00e4che nicht f\u00fcr das Jahr 2015 beihilfef\u00e4hig, werden die Zahlungsanspr\u00fcche dem Betriebsinhaber in dem Jahr zugewiesen, in dem f\u00fcr die Fl\u00e4che erstmals die Basispr\u00e4mie gew\u00e4hrt werden kann. Artikel 14 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE004100360",
        "name": "\u00a7 16a",
        "title": "Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 11 gilt entsprechend f\u00fcr die Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen aus der nationalen Reserve.</P><P>(2) Die Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen im Sinne des Artikels 30 Absatz 6 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 erfolgt f\u00fcr einen Betriebsinhaber nicht mehr als einmal.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG000600000",
        "name": "Teil 4",
        "title": "Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG000700000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Anbaudiversifizierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE001801360",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Anbaudiversifizierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Berechnung der Anteile der verschiedenen Kulturen nach Artikel 44 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 wird der Zeitraum vom 1. Juni bis 15. Juli ber\u00fccksichtigt.</P><P>(2) Unbeschadet des Artikels 40 Absatz 2 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 gelten Schl\u00e4ge im Sinne des \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 der InVeKoS-Verordnung, die aus im Umweltinteresse genutzten Ackerfl\u00e4chen im Sinne des \u00a7 27 Absatz 2, des \u00a7 28 oder des \u00a7 29 bestehen, f\u00fcr die Zwecke des Artikels 44 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 als brachliegendes Land.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG000800000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Dauergr\u00fcnland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG000900000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Referenzanteil",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Referenzanteil",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>Aus der Berechnung der Fl\u00e4chen mit Dauergr\u00fcnland nach Artikel 45 Absatz 2 Unterabsatz 2 Buchstabe a der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 werden die in Artikel 43 Absatz 2 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 bezeichneten Fl\u00e4chen in dem danach zul\u00e4ssigen Umfang ausgenommen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG001000000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Dauergr\u00fcnland, das der Verpflichtung nach Artikel 45 Absatz 1 Unterabsatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 unterliegt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Nichteinhaltung der Verpflichtung nach Artikel 45 Absatz 1 Unterabsatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 in Verbindung mit \u00a7 15 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Betriebsinhaber, der entgegen Artikel 45 Absatz 1 Unterabsatz 3 der Verordnung (EU) <NB>Nr. 1307/2013</NB> in Verbindung mit \u00a7 15 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes Dauergr\u00fcnland umgewandelt oder gepfl\u00fcgt hat, hat diese Fl\u00e4che wieder in Dauergr\u00fcnland umzuwandeln.</P><P>(2) Die Unterrichtung im Sinne des Artikels 42 Unterabsatz 2 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 eines Betriebsinhabers \u00fcber die Verpflichtung zur R\u00fcckumwandlung und die Frist, innerhalb derer die R\u00fcckumwandlung zu erfolgen hat, erfolgt schriftlich.</P><P>(3) Die Frist f\u00fcr die R\u00fcckumwandlung soll einen Monat ab der Bekanntgabe der Unterrichtung nach Absatz 2 nicht \u00fcberschreiten. Bei Vorliegen ungeeigneter Witterungsverh\u00e4ltnisse f\u00fcr die R\u00fcckumwandlung oder au\u00dferhalb der Vegetationsperiode kann die Beh\u00f6rde eine in dem erforderlichen Umfang l\u00e4ngere Frist festsetzen oder nachtr\u00e4glich genehmigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE005000124",
        "name": "\u00a7 19a",
        "title": "Geltungsdauer der Aufhebung der Bestimmung von Dauergr\u00fcnland als umweltsensibel nach \u00a7 15 Absatz 2a des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>Die Aufhebung der Bestimmung von Dauergr\u00fcnland als umweltsensibel nach \u00a7 15 Absatz 2a des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes wird zu dem Zeitpunkt unwirksam, zu dem eine Genehmigung der Umwandlung des Dauergr\u00fcnlands nach \u00a7 16 Absatz 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 21a endet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE005101124",
        "name": "\u00a7 19b",
        "title": "Aufhebung der Bestimmung von Dauergr\u00fcnland als umweltsensibel in bestimmten F\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufhebung der Bestimmung von Dauergr\u00fcnland als umweltsensibel nach \u00a7 15 Absatz 2a des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes gilt f\u00fcr eine Fl\u00e4che, die die Voraussetzungen des Unterbuchstaben i des Artikels 32 Absatz 2 Buchstabe b der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 erf\u00fcllt, als erteilt.</P><P>(2) Die Aufhebung der Bestimmung von Dauergr\u00fcnland als umweltsensibel nach \u00a7 15 Absatz 2a des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes gilt f\u00fcr eine Fl\u00e4che als erteilt, die nicht mehr der Begriffsbestimmung f\u00fcr Dauergr\u00fcnland entspricht, weil die Fl\u00e4che mit einer Vegetation bewachsen ist, die sich von einer Fl\u00e4che nat\u00fcrlich ausgebreitet hat, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unmittelbar angrenzt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberwiegend mit geh\u00f6lzartigen Pflanzen, die nicht der landwirtschaftlichen Erzeugung dienen, bewachsen ist, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Direktzahlungen nicht beihilfef\u00e4hig ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 19b: Zur Anwendung vgl. \u00a7 34 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG001100000",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "Dauergr\u00fcnland, das nicht der Verpflichtung nach Artikel 45 Absatz 1 Unterabsatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 unterliegt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Weitere Voraussetzung bei der Genehmigung der Umwandlung von Dauergr\u00fcnland im Fall des \u00a7 16 Absatz 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit im Fall des \u00a7 16 Absatz 3 Satz 2 Nummer 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes eine f\u00fcr die Anlage von Dauergr\u00fcnland vorgesehene andere Fl\u00e4che nicht im Eigentum des Antragstellers steht, ist die Zustimmung des Eigent\u00fcmers der Fl\u00e4che zur Umwandlung dieser Fl\u00e4che in Dauergr\u00fcnland erforderlich.</P><P>(2) Soweit im Fall des \u00a7 16 Absatz 3 Satz 2 Nummer 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes eine f\u00fcr die Anlage von Dauergr\u00fcnland vorgesehene andere Fl\u00e4che nicht zum Betrieb des Antragstellers geh\u00f6rt, ist die Bereitschaftserkl\u00e4rung des anderen Betriebsinhabers zur Umwandlung dieser Fl\u00e4che in Dauergr\u00fcnland erforderlich.</P><P>(3) Soweit die f\u00fcr die Anlage von Dauergr\u00fcnland vorgesehene andere Fl\u00e4che nicht zum Betrieb des Antragstellers geh\u00f6rt, muss sie zu dem Betrieb eines Betriebsinhabers geh\u00f6ren, der in Bezug auf diese Fl\u00e4che an dem auf die Genehmigung folgenden nach den Vorschriften \u00fcber das Integrierte Verwaltungs- und Kontrollsystem ma\u00dfgeblichen Schlusstermin f\u00fcr den Antrag auf Direktzahlung den Anforderungen des Titels III Kapitel 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 unterliegt und diese einzuhalten hat.</P><P>(4) Eine Zustimmung nach Absatz 1 oder Bereitschaftserkl\u00e4rung nach Absatz 2 ist \u00fcber den Antragsteller gegen\u00fcber der Beh\u00f6rde schriftlich abzugeben. Der Eigent\u00fcmer hat in der Zustimmung dar\u00fcber hinaus zu erkl\u00e4ren, im Fall des Wechsels des Besitzes oder des Eigentums an einer betroffenen Fl\u00e4che w\u00e4hrend der Laufzeit der Verpflichtung nach Artikel 44 Absatz 1 Unterabsatz 2 Satz 2 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 jeden nachfolgenden Besitzer und den nachfolgenden Eigent\u00fcmer dar\u00fcber zu unterrichten, dass und ab wann die neue Dauergr\u00fcnlandfl\u00e4che der Verpflichtung nach Artikel 44 Absatz 1 Unterabsatz 2 Satz 3 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 unterliegt. Ist der Antragsteller Eigent\u00fcmer der f\u00fcr die Anlage von Dauergr\u00fcnland vorgesehenen anderen Fl\u00e4che, hat er eine Erkl\u00e4rung mit dem nach Satz 2 erforderlichen Inhalt schriftlich abzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE005200124",
        "name": "\u00a7 20a",
        "title": "Genehmigung der Umwandlung von Dauergr\u00fcnland in bestimmten F\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Genehmigung der Umwandlung von Dauergr\u00fcnland nach \u00a7 16 Absatz 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes gilt f\u00fcr eine Fl\u00e4che, die die Voraussetzungen des Unterbuchstaben i des Artikels 32 Absatz 2 Buchstabe b der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 erf\u00fcllt, als erteilt.</P><P>(2) Die Genehmigung der Umwandlung von Dauergr\u00fcnland nach \u00a7 16 Absatz 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes gilt f\u00fcr eine Fl\u00e4che als erteilt, die nicht mehr der Begriffsbestimmung f\u00fcr Dauergr\u00fcnland entspricht, weil die Fl\u00e4che mit einer Vegetation bewachsen ist, die sich von einer Fl\u00e4che nat\u00fcrlich ausgebreitet hat, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unmittelbar angrenzt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberwiegend mit geh\u00f6lzartigen Pflanzen, die nicht der landwirtschaftlichen Erzeugung dienen, bewachsen ist, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Direktzahlungen nicht beihilfef\u00e4hig ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 19b: Zur Anwendung vgl. \u00a7 34 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE002203124",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Anlage von Dauergr\u00fcnland in derselben Region im Fall des \u00a7 16 Absatz 3 Satz 2 Nummer 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Anlage von Dauergr\u00fcnland in derselben Region im Fall des \u00a7 16 Absatz 3 Satz 2 Nummer 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes ist bis zum auf die Genehmigung folgenden nach den Vorschriften \u00fcber das Integrierte Verwaltungs- und Kontrollsystem jeweils ma\u00dfgeblichen Schlusstermin f\u00fcr den Antrag auf Direktzahlung durchzuf\u00fchren.</P><P>(2) Soweit Dauergr\u00fcnland in derselben Region bis zum Ablauf des in Absatz 1 genannten Schlusstermins nicht angelegt ist, endet die Genehmigung. Ist bereits Dauergr\u00fcnland umgewandelt worden, hat der Betriebsinhaber, der dar\u00fcber verf\u00fcgt, diese Fl\u00e4chen unverz\u00fcglich r\u00fcckumzuwandeln. Soweit Artikel 44 Absatz 3 Unterabsatz 5 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 nicht unmittelbar anzuwenden ist, ist die Vorschrift entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE004200360",
        "name": "\u00a7 21a",
        "title": "Geltungsdauer der Genehmigungen nach \u00a7 16 Absatz 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Nicht genutzte Genehmigungen nach \u00a7 16 Absatz 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes enden, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit ein Fall des \u00a7 23 nicht vorliegt, mit Ablauf des Tages einer Bekanntmachung nach \u00a7 16 Absatz 4 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit ein Fall des \u00a7 23 vorliegt, mit Ablauf des Tages einer Bekanntmachung nach \u00a7 23 Absatz 2 Satz 2,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit Ablauf des Tages einer Bekanntmachung nach \u00a7 24 Absatz 3,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit ein Fall der Nummern 1 bis 3 nicht vorliegt, mit Ablauf des auf die Genehmigung folgenden nach den Vorschriften \u00fcber das Integrierte Verwaltungs- und Kontrollsystem ma\u00dfgeblichen Schlusstermins f\u00fcr den Antrag auf Direktzahlung.</LA></DD></DL>F\u00fcr Genehmigungen, die bis zu dem sich nach Satz 1 Nummer 4 f\u00fcr das Jahr 2015 ergebenden Schlusstermin erteilt worden sind, tritt an die Stelle des dort genannten Schlusstermins derjenige f\u00fcr das Jahr 2016.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE002301124",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "R\u00fcckumwandlung bei Umwandlung entgegen \u00a7 16 Absatz 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Ein Betriebsinhaber hat entgegen \u00a7 16 Absatz 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes ohne Genehmigung umgewandeltes Dauergr\u00fcnland bis zu dem auf die Umwandlung folgenden nach den Vorschriften \u00fcber das Integrierte Verwaltungs- und Kontrollsystem ma\u00dfgeblichen Schlusstermin f\u00fcr den Antrag auf Direktzahlung r\u00fcckumzuwandeln. Soweit Artikel 44 Absatz 3 Unterabsatz 5 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 nicht unmittelbar anzuwenden ist, ist die Vorschrift entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG001200000",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "Genehmigung der Umwandlung von Dauergr\u00fcnland nach Bekanntmachung nach \u00a7 16 Absatz 4 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Erteilung von Genehmigungen zur Umwandlung von Dauergr\u00fcnland bei Abnahme des Dauergr\u00fcnlandanteils um mehr als 5 Prozent",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Fall des \u00a7 16 Absatz 5 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes wird, solange <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Artikel 45 Absatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 auf Grund des Artikels 45 Absatz 4 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 nicht anzuwenden ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen des Artikels 45 Absatz 3 Unterabsatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 vorliegen,</LA></DD></DL>eine Genehmigung f\u00fcr die Umwandlung von Dauergr\u00fcnland nach \u00a7 16 Absatz 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes weiterhin erteilt.</P><P>(2) Im Fall des Absatzes 1 teilt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in der Bekanntmachung nach \u00a7 16 Absatz 4 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes mit, dass die Umwandlung von Dauergr\u00fcnland nach \u00a7 16 Absatz 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes weiterhin genehmigt werden kann. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde macht im Bundesanzeiger bekannt, wenn die Umwandlung von Dauergr\u00fcnland nicht mehr genehmigt werden kann, weil die Voraussetzungen nach Absatz 1 nicht mehr vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE002502124",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Erteilung von Genehmigungen zur Umwandlung von Dauergr\u00fcnland im Fall des R\u00fcckgangs der Abnahme des Dauergr\u00fcnlandanteils auf weniger als 5 Prozent gegen\u00fcber dem Referenzanteil",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Liegt ein Fall des \u00a7 23 Absatz 1 nicht vor und sinkt nach Bekanntmachung nach \u00a7 16 Absatz 4 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes in einer Region die Abnahme des nach Artikel 45 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ermittelten Dauergr\u00fcnlandanteils <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unter 4,9 Prozent, jedoch nicht unter 4,5 Prozent des nach \u00a7 16 Absatz 2 Satz 2 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes bekannt gemachten Referenzanteils, macht die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde im Bundesanzeiger bekannt, dass Genehmigungen f\u00fcr die Umwandlung von Dauergr\u00fcnland nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 2 erteilt werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unter 4,5 Prozent des nach \u00a7 16 Absatz 2 Satz 2 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes bekannt gemachten Referenzanteils, hebt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Bekanntmachung nach \u00a7 16 Absatz 4 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes auf und macht dies im Bundesanzeiger bekannt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im Fall einer Bekanntmachung nach Absatz 1 Nummer 1 wird die Umwandlung von Dauergr\u00fcnland genehmigt, wenn in derselben Region eine Fl\u00e4che mit der entsprechenden Hektarzahl als Dauergr\u00fcnland angelegt wird. \u00a7 16 Absatz 3 Satz 5 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes, die \u00a7\u00a7 20, 21, 21a, 22 dieser Verordnung und \u00a7 25 der InVeKoS-Verordnung gelten entsprechend. Abweichend von Satz 1 wird in den in \u00a7 16 Absatz 3 Satz 4 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes genannten F\u00e4llen die Umwandlung von Dauergr\u00fcnland genehmigt ohne Pflicht zur Neuanlage von Dauergr\u00fcnland.</P><P>(3) Steigt nach einer Bekanntmachung nach Absatz 1 Nummer 1 die Abnahme des Dauergr\u00fcnlandanteils auf \u00fcber 5 Prozent des nach \u00a7 16 Absatz 2 Satz 2 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes bekannt gemachten Referenzanteils an, hebt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Bekanntmachung nach Absatz 1 Nummer 1 auf und macht dies im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG001500360",
        "name": "Unterabschnitt 5",
        "title": "R\u00fcckumwandlung von Fl\u00e4chen in Dauergr\u00fcnland nach Bekanntmachung nach \u00a7 16 Absatz 4 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE004300360",
        "name": "\u00a7 24a",
        "title": "Pflicht zur Umwandlung in Dauergr\u00fcnland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001500360"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Betriebsinhaber, der \u00fcber Fl\u00e4chen verf\u00fcgt, auf denen Dauergr\u00fcnland f\u00fcr andere Nutzungen umgewandelt worden ist, ist <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit ein Fall des \u00a7 23 nicht vorliegt nach Bekanntmachung nach \u00a7 16 Absatz 4 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit ein Fall des \u00a7 23 vorliegt nach Bekanntmachung nach \u00a7 23 Absatz 2 Satz 2</LA></DD></DL>nach Ma\u00dfgabe der Vorschriften dieses Unterabschnitts verpflichtet, Fl\u00e4chen wieder in Dauergr\u00fcnland umzuwandeln oder Fl\u00e4chen als Dauergr\u00fcnland anzulegen.</P><P>(2) Soweit Artikel 44 Absatz 3 Unterabsatz 4 Satz 2 und Unterabsatz 5 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 nicht unmittelbar anzuwenden ist, sind die Vorschriften entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE004400360",
        "name": "\u00a7 24b",
        "title": "Auswahl der Betriebsinhaber",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001500360"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Betriebsinhaber ist in den in Artikel 44 Absatz 2 Unterabsatz 4 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 genannten F\u00e4llen zur R\u00fcckumwandlung der Fl\u00e4chen in Dauergr\u00fcnland verpflichtet.</P><P>(2) Reichen die nach Absatz 1 in Dauergr\u00fcnland r\u00fcckumzuwandelnden Fl\u00e4chen nicht dazu aus, damit die Abnahme des Dauergr\u00fcnlandanteils auf 4,9 Prozent des nach \u00a7 16 Absatz 2 Satz 2 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes bekannt gemachten Referenzanteils sinkt, ist ein Betriebsinhaber nach Ma\u00dfgabe des Artikels 44 Absatz 3 Unterabs\u00e4tze 1 bis 3 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 zur R\u00fcckumwandlung von Fl\u00e4chen in Dauergr\u00fcnland oder Anlage anderer Fl\u00e4chen als Dauergr\u00fcnland verpflichtet. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr eine Fl\u00e4che, f\u00fcr deren Umwandlung eine Genehmigung vorliegt, die unter der Voraussetzung der Anlage einer anderen Fl\u00e4che als Dauergr\u00fcnland erteilt worden ist, und sofern die Anlage des Dauergr\u00fcnlandes entsprechend den jeweils anzuwendenden Vorschriften erfolgt ist, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einem Fall des \u00a7 16 Absatz 3 Satz 2 Nummer 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einem Fall des \u00a7 24 Absatz 2 Satz 1 dieser Verordnung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach den f\u00fcr die Jahre 2012 bis 2014 jeweils anzuwendenden Vorschriften \u00fcber die Einhaltung anderweitiger Verpflichtungen nach Titel II Kapitel 1 der Verordnung (EG) Nr. 73/2009 mit gemeinsamen Regeln f\u00fcr Direktzahlungen im Rahmen der gemeinsamen Agrarpolitik und mit bestimmten St\u00fctzungsregelungen f\u00fcr Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe und zur \u00c4nderung der Verordnungen (EG) Nr. 1290/2005, (EG) Nr. 247/2006, (EG) Nr. 378/2007 sowie zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 1782/2003 (ABl. L 30 vom 31.01.2009, S. 16) in der jeweils geltenden Fassung oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach den f\u00fcr die Jahre 2014 und 2015 jeweils anzuwendenden Vorschriften \u00fcber Cross-Compliance nach Titel VI der Verordnung (EU) Nr. 1306/2013.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt nicht f\u00fcr eine Fl\u00e4che, f\u00fcr deren Umwandlung eine Genehmigung in einem Fall des \u00a7 16 Absatz 3 Satz 4 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes oder des \u00a7 24 Absatz 2 Satz 3 dieser Verordnung vorliegt.</P><P>(3) Im Falle des Absatzes 2 ist die Ausnahme nach Artikel 44 Absatz 3 Unterabsatz 2 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 anzuwenden, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr alle Regionen vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE004500360",
        "name": "\u00a7 24c",
        "title": "Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001500360"
        },
        "body": "<P>(1) Die Feststellung, dass ein Betriebsinhaber verpflichtet ist, Fl\u00e4chen wieder in Dauergr\u00fcnland umzuwandeln, ergeht schriftlich.</P><P>(2) Im Fall des \u00a7 24b Absatz 1 werden in der in Absatz 1 genannten Feststellung die betroffenen Fl\u00e4chen nach Lage und Gr\u00f6\u00dfe in Hektar mit mindestens zwei Dezimalstellen kaufm\u00e4nnisch gerundet bezeichnet, die wieder in Dauergr\u00fcnland umzuwandeln sind.</P><P>(3) Im Fall des \u00a7 24b Absatz 2 enth\u00e4lt die in Absatz 1 genannte Feststellung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Fl\u00e4chen nach Lage und Gr\u00f6\u00dfe in Hektar mit mindestens zwei Dezimalstellen kaufm\u00e4nnisch gerundet, von denen ein prozentualer Anteil wieder in Dauergr\u00fcnland umgewandelt werden muss oder diesem Anteil entsprechend andere Fl\u00e4chen als Dauergr\u00fcnland angelegt werden m\u00fcssen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Prozent mit zwei Dezimalstellen kaufm\u00e4nnisch gerundet den Anteil der umgewandelten Fl\u00e4chen, der wieder in Dauergr\u00fcnland umzuwandeln ist oder dem entsprechend andere Fl\u00e4chen als Dauergr\u00fcnland angelegt werden m\u00fcssen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gr\u00f6\u00dfe der diesem prozentualen Anteil entsprechenden Fl\u00e4che in Quadratmetern.</LA></DD></DL>F\u00fcr die Berechnung des prozentualen Anteils wird die Hektarzahl zugrunde gelegt, die erforderlich ist, damit die Abnahme des Dauergr\u00fcnlandanteils auf 4,9 Prozent des nach \u00a7 16 Absatz 2 Satz 2 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes bekannt gemachten Referenzanteils sinkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE004600360",
        "name": "\u00a7 24d",
        "title": "Meldepflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001500360"
        },
        "body": "<P>(1) Nach der Bekanntgabe einer Feststellung nach \u00a7 24c Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 2 oder 3 hat ein Betriebsinhaber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde binnen 14 Tagen zu melden, wenn er \u00fcber eine in der Feststellung genannte Fl\u00e4che nicht mehr verf\u00fcgt oder vor der rechtzeitigen Erf\u00fcllung der in \u00a7 24a Absatz 1 genannten Verpflichtung nicht mehr verf\u00fcgen wird. Diese Frist beginnt an dem Tag, an dem der Betriebsinhaber \u00fcber den zu meldenden Sachverhalt Kenntnis erh\u00e4lt, fr\u00fchestens jedoch am Tag der Bekanntgabe der Feststellung. In der Meldung ist anzugeben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Fl\u00e4che nach Lage und Gr\u00f6\u00dfe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Tag, ab dem der Betriebsinhaber nicht mehr \u00fcber die Fl\u00e4che verf\u00fcgt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der nachfolgende Bewirtschafter der Fl\u00e4che mit Name, Anschrift und, soweit bekannt, Betriebsnummer nach \u00a7 17 der InVeKoS-Verordnung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit der nachfolgende Bewirtschafter nicht oder nicht mit Name und Anschrift bekannt ist, auch der Eigent\u00fcmer der Fl\u00e4che mit Name und Anschrift.</LA></DD></DL></P><P>(2) Nach einer Feststellung nach \u00a7 24c Absatz 2 oder 3 hat der Betriebsinhaber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die erfolgte R\u00fcckumwandlung der Fl\u00e4chen oder Anlage anderer Fl\u00e4chen als Dauergr\u00fcnland innerhalb von 14 Tagen zu melden, nachdem diese erfolgt ist. Im Fall der Anlage anderer Fl\u00e4chen als Dauergr\u00fcnland sind diese nach Lage und Gr\u00f6\u00dfe zu bezeichnen. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht f\u00fcr Fl\u00e4chen, f\u00fcr die der Betriebsinhaber eine Meldung nach Absatz 1 erstattet hat.</P><P>(3) Soweit die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden f\u00fcr die Meldungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 Muster bekannt geben oder Vordrucke oder Formulare bereit halten, sind diese zu verwenden.</P><P>(4) Nach einer sachlich zutreffenden Meldung in dem in Absatz 1 genannten Fall gilt die Feststellung nach \u00a7 24c Absatz 1 mit Wirkung ab dem Tag, ab dem der Betriebsinhaber \u00fcber die Fl\u00e4che nicht mehr verf\u00fcgt, als in dem Umfang dieser Meldung ge\u00e4ndert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE004700360",
        "name": "\u00a7 24e",
        "title": "Weitere Jahre",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001500360"
        },
        "body": "<P>Solange eine Bekanntmachung in den in \u00a7 24a Absatz 1 Nummer 1 und 2 genannten F\u00e4llen nicht aufgehoben ist, sind die \u00a7\u00a7 24a bis 24d auch f\u00fcr jedes weitere Jahr anzuwenden, in dem der nach Artikel 45 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ermittelte Dauergr\u00fcnlandanteil um mehr als 5 Prozent unter dem nach \u00a7 16 Absatz 2 Satz 2 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes bekannt gemachten Referenzanteil liegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG001300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Fl\u00e4chennutzung im Umweltinteresse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG000600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE002604124",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Brachliegende Fl\u00e4chen (Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe a der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine brachliegende Fl\u00e4che, die von einem Betriebsinhaber im Antrag auf Direktzahlung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe a der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ausgewiesen wird, muss w\u00e4hrend des ganzen Jahres, f\u00fcr das dieser Antrag gestellt wird, brach liegen. Abweichend von Satz 1 darf ab dem 1. August dieses Jahres eine Aussaat oder Pflanzung, die nicht vor Ablauf dieses Jahres zur Ernte f\u00fchrt, vorbereitet und durchgef\u00fchrt oder der Aufwuchs durch Schafe oder Ziegen beweidet werden.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 Satz 1 k\u00f6nnen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der L\u00e4nder ab dem 1. Juli des jeweiligen Jahres allgemein oder im Einzelfall zulassen, dass in Gebieten, in denen auf Grund au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde, insbesondere ung\u00fcnstiger Witterungsereignisse, nicht ausreichend Futter zur Verf\u00fcgung steht oder stehen wird, der Aufwuchs durch Beweidung mit Tieren oder durch Schnittnutzung f\u00fcr Futterzwecke genutzt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 25: Zur Anwendung vgl. \u00a7 35 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Terrassen (Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe b der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Terrassen k\u00f6nnen im Antrag auf Direktzahlung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen ausgewiesen werden, wenn sie im Rahmen des Standards f\u00fcr die Erhaltung von Fl\u00e4chen in gutem landwirtschaftlichen und \u00f6kologischen Zustand Nummer 7 nach Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 1306/2013 gesch\u00fctzt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE002801124",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Landschaftselemente (Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe c der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Landschaftselemente k\u00f6nnen im Antrag auf Direktzahlung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen ausgewiesen werden, wenn sie im Rahmen des Standards f\u00fcr die Erhaltung von Fl\u00e4chen in gutem landwirtschaftlichen und \u00f6kologischen Zustand Nummer 7 oder der Grundanforderungen an die Betriebsf\u00fchrung Nummer 2 oder der Grundanforderungen an die Betriebsf\u00fchrung Nummer 3 nach Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 1306/2013 gesch\u00fctzt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 27: Zur Anwendung vgl. \u00a7 35 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE002902124",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Pufferstreifen und Feldr\u00e4nder (Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe d der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Alle Pufferstreifen und Feldr\u00e4nder k\u00f6nnen im Antrag auf Direktzahlung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen ausgewiesen werden, wenn sie mindestens einen Meter breit sind.</P><P>(2) Auf einem Pufferstreifen oder Feldrand, der als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che ausgewiesen wird, darf eine Beweidung oder Schnittnutzung stattfinden, sofern der Pufferstreifen oder Feldrand weiterhin von der angrenzenden landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che unterschieden werden kann. Unbeschadet des Satzes 1 gilt \u00a7 25 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 28: Zur Anwendung vgl. \u00a7 35 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE003001124",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Streifen von beihilfef\u00e4higen Hektarfl\u00e4chen an Waldr\u00e4ndern (Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe f der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Streifen von beihilfef\u00e4higen Hektarfl\u00e4chen an Waldr\u00e4ndern k\u00f6nnen im Antrag auf Direktzahlung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen ausgewiesen werden, wenn sie mindestens einen Meter breit sind.</P><P>(2) Auf einem Streifen beihilfef\u00e4higer Hektarfl\u00e4chen an Waldr\u00e4ndern, der als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che ausgewiesen wird, darf keine landwirtschaftliche Erzeugung stattfinden. Abweichend von Satz 1 darf eine Beweidung oder Schnittnutzung stattfinden, sofern der Streifen weiterhin von der angrenzenden landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che unterschieden werden kann. Unbeschadet des Satzes 2 gilt \u00a7 25 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 29: Zur Anwendung vgl. \u00a7 35 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Fl\u00e4chen mit Niederwald mit Kurzumtrieb (Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe g der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zul\u00e4ssige Arten f\u00fcr im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen mit Niederwald mit Kurzumtrieb bei der Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden sind die in Anlage 1 als zul\u00e4ssige Arten f\u00fcr im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen bezeichneten Arten.</P><P>(2) Auf im Umweltinteresse genutzten Fl\u00e4chen mit Niederwald mit Kurzumtrieb d\u00fcrfen keine mineralischen D\u00fcngemittel und keine Pflanzenschutzmittel verwendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE003205123",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Fl\u00e4chen mit Zwischenfruchtanbau oder Gr\u00fcndecke (Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf einer Fl\u00e4che, die im Antrag auf Direktzahlung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che mit Zwischenfruchtanbau oder Gr\u00fcndecke ausgewiesen wird, sind f\u00fcr die Einsaat von Kulturpflanzenmischungen Mischungen zu verwenden, die aus in der Anlage 3 aufgef\u00fchrten Arten bestehen. Keine Art darf in einer Kulturpflanzenmischung einen h\u00f6heren Anteil als 60 Prozent an den Samen der Mischung haben. Der Anteil von Gr\u00e4sern an den Samen der Kulturpflanzenmischung darf nicht \u00fcber 60 Prozent liegen.</P><P>(2) Eine Fl\u00e4che mit Zwischenfruchtanbau oder Gr\u00fcndecke, die im Antrag auf Direktzahlung als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden ausgewiesen und durch Aussaat einer Kulturpflanzenmischung angelegt wird, muss vom Ablauf des 1. Oktober bis zum Ablauf des 31. Dezember des Jahres der Antragstellung mit dieser Kulturpflanzenmischung bestellt sein.</P><P>(3) Im Jahr der Antragstellung darf eine Fl\u00e4che mit Zwischenfruchtanbau oder Gr\u00fcndecke, die als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che ausgewiesen wird, nur durch Beweidung mit Schafen oder Ziegen genutzt werden.</P><P>(4) Abweichend von Absatz 3 k\u00f6nnen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der L\u00e4nder im Jahr 2021 allgemein oder im Einzelfall zulassen, dass in Gebieten, in denen auf Grund ung\u00fcnstiger Witterungsverh\u00e4ltnisse nicht ausreichend Futter zur Verf\u00fcgung steht oder stehen wird, eine Fl\u00e4che mit Zwischenfruchtanbau oder Gr\u00fcndecke, die als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che ausgewiesen wird, im Jahr 2021 durch Beweidung mit Tieren oder durch Schnittnutzung f\u00fcr Futterzwecke genutzt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 31: Zur Anwendung vgl. \u00a7 35 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE003302124",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Fl\u00e4chen mit stickstoffbindenden Pflanzen (Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe j der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf einer Fl\u00e4che mit stickstoffbindenden Pflanzen, die im Antrag auf Direktzahlung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che ausgewiesen wird, d\u00fcrfen die in Anlage 4 aufgef\u00fchrten Arten angebaut werden. Sofern die in Anlage 4 genannten Arten vorherrschen, d\u00fcrfen sie auch in Mischungen mit anderen Pflanzen angebaut werden.</P><P>(2) Werden auf einer Fl\u00e4che im Sinne des Absatzes 1 die stickstoffbindenden Pflanzen Glycine max, Lens spp., Lupinus albus, Lupinus angustifolius, Lupinus luteus, Phaseolus vulgaris, Pisum sativum oder Vicia faba angebaut, m\u00fcssen sich diese im Antragsjahr mindestens w\u00e4hrend der Zeit vom 15. Mai bis zum 15. August auf der Fl\u00e4che befinden. Der Zeitraum des Satzes 1 beginnt mit dem Tag der Aussaat. Die Pflanzen befinden sich nicht mehr im Sinne des Satzes 1 auf der Fl\u00e4che ab dem Tag nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ernte der Fr\u00fcchte oder K\u00f6rner oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem M\u00e4hen, Schlegeln oder Beweiden des Aufwuchses oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer mechanischen Bodenbearbeitung, die zu einer Zerst\u00f6rung des Aufwuchses der stickstoffbindenden Pflanzen f\u00fchrt.</LA></DD></DL>Tritt die Erntereife der Fr\u00fcchte oder K\u00f6rner vor dem 15. August eines Jahres ein, d\u00fcrfen die K\u00f6rner oder Fr\u00fcchte abweichend von Satz 1 vor dem 15. August geerntet werden, soweit der Betriebsinhaber die Ernte sp\u00e4testens drei Tage vor deren Beginn der Landesstelle angezeigt hat.</P><P>(3) Auf einer Fl\u00e4che im Sinne des Absatzes 1 m\u00fcssen sich andere nach Anlage 4 zul\u00e4ssige stickstoffbindende Pflanzen als die in Absatz 2 Satz 1 genannten im Antragsjahr mindestens w\u00e4hrend der Zeit vom 15. Mai bis zum 31. August auf der Fl\u00e4che befinden. Der Zeitraum des Satzes 1 beginnt mit dem Tag der Aussaat. Sie befinden sich nicht mehr im Sinne des Satzes 1 auf der Fl\u00e4che ab dem Tag nach einer mechanischen Bodenbearbeitung, die zu einer Zerst\u00f6rung des Aufwuchses der stickstoffbindenden Pflanzen f\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 32: Zur Anwendung vgl. \u00a7 35 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE005600124",
        "name": "\u00a7 32a",
        "title": "F\u00fcr Honigpflanzen genutztes brachliegendes Land (Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe m der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf f\u00fcr Honigpflanzen genutztem brachliegendem Land (pollen- und nektarreiche Arten), das von einem Betriebsinhaber im Antrag auf Direktzahlung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che ausgewiesen wird, darf w\u00e4hrend des Jahres, f\u00fcr das dieser Antrag gestellt wird, keine landwirtschaftliche Erzeugung stattfinden. Abweichend von Satz 1 darf ab dem 1. Oktober dieses Jahres eine Aussaat oder Pflanzung, die nicht vor Ablauf dieses Jahres zur Ernte f\u00fchrt, vorbereitet und durchgef\u00fchrt oder der Aufwuchs durch Schafe oder Ziegen beweidet werden.</P><P>(2) Als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che wird f\u00fcr Honigpflanzen genutztes brachliegendes Land (pollen- und nektarreiche Arten) nur ber\u00fccksichtigt, wenn sich auf der Fl\u00e4che ein Pflanzenbestand befindet, der durch Aussaat einer Mischung von <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens zehn der in Anlage 5 Gruppe A aufgef\u00fchrten Arten, die zus\u00e4tzlich um in Anlage 5 Gruppe B aufgef\u00fchrte Arten erg\u00e4nzt sein kann, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens f\u00fcnf der in Anlage 5 Gruppe A und mindestens 15 der in Anlage 5 Gruppe B aufgef\u00fchrten Arten</LA></DD></DL>etabliert worden ist. Im Fall des Satzes 1 Nummer 1 muss die Aussaat im Antragsjahr bis zum 31. Mai erfolgt sein. Im Fall des Satzes 1 Nummer 2 muss die Aussaat <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Antragsjahr bis zum 31. Mai oder,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit die Fl\u00e4che beginnend mit dem Jahr der Aussaat der Mischung in jedem Jahr als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che des Typs f\u00fcr Honigpflanzen genutztes brachliegendes Land ausgewiesen wurde, vor dem Antragsjahr, jedoch nicht vor dem Beginn des zweiten Kalenderjahres vor dem Jahr der aktuellen Ausweisung der Fl\u00e4che als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che des Typs f\u00fcr Honigpflanzen genutztes brachliegendes Land (pollen- und nektarreiche Arten),</LA></DD></DL>erfolgt sein.</P><P>(3) Abweichend von Absatz 2 Satz 1 ist es im Jahr 2018 f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung von f\u00fcr Honigpflanzen genutztem brachliegendem Land (pollen- und nektarreiche Arten) als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che ausreichend, wenn sich auf der Fl\u00e4che ein Pflanzenbestand befindet, der durch Aussaat <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer der in Anlage 5 aufgef\u00fchrten Arten mit Ausnahme <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von Arten, die auch von der Anlage 4 umfasst sind, und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Arten echter Buchweizen, Sonnenblume, wei\u00dfer Senf, durchwachsene Silphie</LA></DD></DL>oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Mischung mehrerer der in Anlage 5 aufgef\u00fchrten Arten</LA></DD></DL>etabliert worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE005800119",
        "name": "\u00a7 32b",
        "title": "Fl\u00e4chen mit Miscanthus (Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe k der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Auf einer Fl\u00e4che mit Miscanthus, die von einem Betriebsinhaber im Antrag auf Direktzahlung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe k der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ausgewiesen wird, ist <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Einsatz von Pflanzenschutzmitteln, ausgenommen im ersten Jahr, in dem die Art angelegt wird, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Einsatz mineralischer D\u00fcngemittel</LA></DD></DL>verboten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE005900119",
        "name": "\u00a7 32c",
        "title": "Fl\u00e4chen mit Silphium perfoliatum (Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe l der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Auf einer Fl\u00e4che mit Silphium perfoliatum, die von einem Betriebsinhaber im Antrag auf Direktzahlung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe l der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ausgewiesen wird, ist <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Einsatz von Pflanzenschutzmitteln, ausgenommen im ersten Jahr, in dem die Art angelegt wird, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Einsatz mineralischer D\u00fcngemittel</LA></DD></DL>verboten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Umrechnungsfaktoren bei im Umweltinteresse genutzten Fl\u00e4chen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Bei der Berechnung der Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe der im Umweltinteresse genutzten Fl\u00e4chen werden bei <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Terrassen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einzeln stehenden B\u00e4umen, soweit diese als Landschaftselemente einem Beseitigungsverbot nach den Vorschriften \u00fcber bei den Agrarzahlungen zu beachtende Verpflichtungen nach Artikel 93 der Verordnung (EU) Nr. 1306/2013 unterliegen,</LA></DD></DL>die Umrechnungsfaktoren nach Anhang X der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 herangezogen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR169000014BJNG001400000",
        "name": "Teil 5",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE005300124",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Anwendungsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 19b und 20a sind mit Wirkung vom 28. Oktober 2016 anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE003503124",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die mit der Verordnung vom 12. Dezember 2017 aufgehobenen, ersetzten oder ge\u00e4nderten Vorschriften in den \u00a7\u00a7 2, 25, 27, 28, 29, 31 und 32 und in Anlage 4 sind auf Antr\u00e4ge f\u00fcr die Kalenderjahre 2015 bis 2017 und deren Abwicklung in der am 22. Dezember 2017 geltenden Fassung weiter anzuwenden.</P><P>(2) Auf Antr\u00e4ge f\u00fcr die Kalenderjahre 2015 bis 2017 und deren Abwicklung sind die \u00a7\u00a7 5 bis 9 und die Anlage 2 dieser Verordnung in der vor dem 30. M\u00e4rz 2018 jeweils geltenden Fassung weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE005400124",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE003601124",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P><P />",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE003700000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7\u00a7 3 und 30 Absatz 1)<BR />F\u00fcr Niederwald mit Kurzumtrieb geeignete Arten, einschlie\u00dflich Angabe der zul\u00e4ssigen Arten f\u00fcr im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen, und deren maximale Erntezyklen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2014, 1697)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"7\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"20*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col7\" colnum=\"7\" colwidth=\"20*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col5\" namest=\"col1\">F\u00fcr Niederwald mit Kurzumtrieb geeignete Arten</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Gattung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Art</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\">Maximaler<BR />Erntezyklus<BR />(Jahre)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\">Zul\u00e4ssige<BR />Arten f\u00fcr im<BR />Umweltinteresse<BR />genutzte Fl\u00e4chen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Botanische<BR />Bezeichnung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Deutsche<BR />Bezeichnung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Botanische<BR />Bezeichnung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">Deutsche<BR />Bezeichnung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">Botanische<BR />Bezeichnung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col7\">Deutsche<BR />Bezeichnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">Salix</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Weiden</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">alle Arten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" morerows=\"1\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">S. triandra<FnR ID=\"F787185_01_BJNR169000014BJNE003700000\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">Mandelweide<SUP>1</SUP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">S. viminalis<SUP>1</SUP></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">Korbweide<SUP>1</SUP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"3\">Populus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"3\">Pappeln</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"3\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">alle Arten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" morerows=\"3\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">P. alba<SUP>1</SUP></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">Silberpappel<SUP>1</SUP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">P. canescens<SUP>1</SUP></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">Graupappel<SUP>1</SUP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">P. nigra<SUP>1</SUP></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">Schwarzpappel<SUP>1</SUP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">P. tremula<SUP>1</SUP></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">Zitterpappel<SUP>1</SUP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Robinia</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Robinien</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">alle Arten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Betula</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Birken</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">alle Arten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">B. pendula</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">Gemeine Birke, H\u00e4ngebirke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">Alnus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Erlen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">alle Arten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" morerows=\"1\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">A. glutinosa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">Schwarzerle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">A. incana</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">Grauerle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Fraxinus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Eschen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">F. excelsior</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Gemeine <P>Esche</P></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">F. excelsior</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">Gemeine <P>Esche</P></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"2\">Quercus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"2\">Eichen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Q. robur</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Stieleiche</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">Q. robur</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">Stieleiche</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Q. petraea</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Traubeneiche</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">Q. petraea</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">Traubeneiche</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Q. rubra</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Roteiche</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /></row></tbody></tgroup></table><FnArea Line=\"1\" Size=\"normal\"><FnR ID=\"F787185_01_BJNR169000014BJNE003700000\" /></FnArea>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"table\" ID=\"F787185_01_BJNR169000014BJNE003700000\" Pos=\"exp\">Einschlie\u00dflich der Kreuzungen auch mit anderen Arten dieser Gattung.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE003801124",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Anlage 2 in der vor dem 30.3.2018 geltenden Fassung: Zur weiteren Anwendung vgl. \u00a7 35 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE003902124",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 31 Absatz 1)<BR />Zul\u00e4ssige Arten f\u00fcr Kulturpflanzenmischungen auf Fl\u00e4chen mit Zwischenfruchtanbau oder Gr\u00fcndecke, die als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen ausgewiesen werden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2014, 1699 - 1701)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Botanische Bezeichnung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Deutsche Bezeichnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><SP>Gr\u00e4ser</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Dactylis glomerata</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Knaulgras</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Festulolium</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiesenschweidel, Festulolium</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lolium x boucheanum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bastardweidelgras</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lolium multiflorum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einj\u00e4hriges und Welsches Weidelgras</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lolium perenne</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Deutsches Weidelgras</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Avena strigosa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rauhafer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sorghum bicolor</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mohrenhirse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sorghum sudanense</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sudangras</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sorghum bicolor x Sorghum sudanense</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hybriden aus der Kreuzung von Sorghum bicolor x Sorghum sudanense</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><SP>Andere</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Crotalaria juncea</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Indischer Hanf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Glycine max</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sojabohne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lathyrus spp. ohne Lathyrus latifolius</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Platterbsen au\u00dfer breitbl\u00e4ttrige Platterbse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lens culinaris</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Linse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lotus corniculatus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hornschotenklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lupinus albus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wei\u00dfe Lupine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lupinus angustifolius</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Blaue Lupine, Schmalbl\u00e4ttrige Lupine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lupinus luteus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gelbe Lupine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Medicago lupulina</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hopfenklee (Gelbklee)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Medicago sativa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Luzerne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Medicago scutellata</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einj\u00e4hrige Luzerne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Melilotus spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Steinklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Onobrychis spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Esparsetten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ornithopus sativus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Serradella</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Pisum sativum subsp. arvense</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Futtererbse (Felderbse, Peluschke)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium alexandrinum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Alexandriner Klee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium hybridum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schwedenklee (Bastardklee)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium incarnatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkarnatklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium pratense</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rotklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium repens</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wei\u00dfklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium resupinatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Persischer Klee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium squarrosum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sparriger Klee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium subterraneum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erdklee (Bodenfr\u00fcchtiger Klee)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium michelianum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Michels Klee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium vesiculosum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Blasenfr\u00fcchtiger Klee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trigonella foenum-graecum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bockshornklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trigonella caerulea</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schabzigerklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Vicia faba</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ackerbohne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Vicia pannonica</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pannonische Wicke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Vicia sativa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Saatwicke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Vicia villosa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zottelwicke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Beta vulgaris subsp. cicla var. cicla</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mangold</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Brassica carinata</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00c4thiopischer Kohl, Abessinischer Senf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Brassica juncea</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sareptasenf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Brassica napus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Raps</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Brassica nigra</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schwarzer Senf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Brassica oleracea var. medullosa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Futterkohl (Markstammkohl)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Brassica rapa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">R\u00fcbsen, Stoppelr\u00fcben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Camelina sativa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leindotter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Eruca sativa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rauke, Rucola</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lepidium sativum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gartenkresse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Raphanus sativus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00d6lrettich, Meliorationsrettich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sinapis alba</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wei\u00dfer Senf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Centaurea cyanus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kornblume</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Coriandrum sativum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Koriander</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Crepis spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Pippau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Daucus carota subsp. carota</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wilde M\u00f6hre</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Dipsacus spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Karden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Echium vulgare</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gew\u00f6hnlicher Natternkopf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Foeniculum vulgare</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fenchel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Galium verum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Echtes Labkraut</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Hypericum perforatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Echtes Johanniskraut</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lamium spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Taubnesseln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Leucanthemum vulgare</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Margerite</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Malva spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Malven</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Oenothera spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Nachtkerzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Origanum spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Dost</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Papaver rhoeas</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Klatschmohn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Petroselinum crispum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Petersilie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Plantago lanceolata</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Spitzwegerich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Prunella spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Braunellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Reseda spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Reseden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Salvia pratensis</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiesensalbei</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sanguisorba spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Wiesenknopf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Silene spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Leimkr\u00e4uter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Silybum marianum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mariendistel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tanacetum vulgare</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rainfarn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Verbascum spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung K\u00f6nigskerzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Agrostemma githago</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kornrade</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anethum graveolens</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dill</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Borago officinalis</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Borretsch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Calendula officinalis</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ringelblume</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Carthamus tinctorius</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00e4rberdistel, Saflor</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Carum carvi</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00fcmmel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Fagopyrum spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Buchweizen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Guizotia abyssinica</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ramtillkraut</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Helianthus annuus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonnenblume</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Linum usitatissimum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lein</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Nigella spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Schwarzk\u00fcmmel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Phacelia tanacetifolia</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Phazelie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Spinacia spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Spinat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tagetes spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Tagetes</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE004002124",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 32)<BR />Zul\u00e4ssige Arten stickstoffbindender Pflanzen auf Fl\u00e4chen mit stickstoffbindenden Pflanzen, die als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen ausgewiesen werden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2014, 1702)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Botanische Bezeichnung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Deutsche Bezeichnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Glycine max</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sojabohne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lens spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Linsen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lotus corniculatus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hornschotenklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lupinus albus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wei\u00dfe Lupine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lupinus angustifolius</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Blaue Lupine, Schmalbl\u00e4ttrige Lupine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lupinus luteus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gelbe Lupine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Medicago lupulina</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hopfenklee (Gelbklee)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Medicago sativa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Luzerne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Medicago x varia</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bastardluzerne, Sandluzerne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Melilotus spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Steinklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Phaseolus vulgaris</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gartenbohne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Pisum sativum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erbse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium alexandrinum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Alexandriner Klee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium hybridum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schwedenklee (Bastardklee)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium incarnatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkarnatklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium pratense</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rotklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium repens</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wei\u00dfklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium resupinatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Persischer Klee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium subterraneum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erdklee (Bodenfr\u00fcchtiger Klee)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Onobrychis spp.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">alle Arten der Gattung Esparsetten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ornithopus sativus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Serradella</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Vicia faba</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ackerbohne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Vicia pannonica</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pannonische Wicke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Vicia sativa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Saatwicke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Vicia villosa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zottelwicke</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Trigonella foenum-graecum</entry><entry VJ=\"1\">Bockshornklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Trigonella caerulea</entry><entry VJ=\"1\">Schabzigerklee</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169000014BJNE005700124",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 32a Absatz 2 Satz 1 und Absatz 3)<BR />Zul\u00e4ssige Arten auf f\u00fcr Honigpflanzen genutztem brachliegendem Land (pollen- und nektarreiche Arten), das als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che ausgewiesen wird",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR169000014BJNG001400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BAnz AT 29.03.2018 V1)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><table frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colsep=\"1\" colwidth=\"82*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"82*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Botanische Bezeichnung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Deutsche Bezeichnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Gruppe A</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Agrostemma githago</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kornrade</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anethum graveolens</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dill</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Borago officinalis</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Borretsch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Calendula officinalis</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ringelblume</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Camelina sativa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leindotter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Carthamus tinctorius</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00e4rberdistel, Saflor</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Centaurea cyanus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kornblume</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Coriandrum sativum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Koriander</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Fagopyrum esculentum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Echter Buchweizen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Helianthus annuus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonnenblume</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lupinus albus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wei\u00dfe Lupine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lupinus angustifolius</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Blaue Lupine, Schmalbl\u00e4ttrige Lupine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lupinus luteus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gelbe Lupine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Malva sylvestris</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wilde Malve</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Medicago lupulina</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hopfenklee (Gelbklee)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Melilotus albus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wei\u00dfer Steinklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Myosotis arvense</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Acker-Vergissmeinnicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Nigella sativa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Echter Schwarzk\u00fcmmel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ornithopus sativus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Serradella</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Papaver rhoeas</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Klatschmohn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Phacelia tanacetifolia</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Phazelie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Pisum sativum subsp. arvense</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Futtererbse (Felderbse, Peluschke)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Raphanus sativus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00d6lrettich, Meliorationsrettich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Reseda luteola</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00e4rber-Wau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Silybum marianum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mariendistel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sinapis alba</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wei\u00dfer Senf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium alexandrinum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Alexandriner Klee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium incarnatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkarnatklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium pratense</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rotklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium resupinatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Persischer Klee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Vicia sativa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Saatwicke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Vicia villosa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zottelwicke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Gruppe B</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Achillea millefolium</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schafgarbe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Agrimonia eupatoria</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kleiner Odermennig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Angelica sylvestris</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wald-Engelwurz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anthemis tinctoria</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00e4rber-Hundskamille</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Campanula trachelium</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nesselbl\u00e4ttrige Glockenblume</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Carduus nutans</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nickende Distel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Carum carvi</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00fcmmel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Centaurea jacea</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiesen-Flockenblume</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Centaurea scabiosa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Skabiosen-Flockenblume</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Cichorium intybus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gew\u00f6hnliche Wegwarte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Clinopodium vulgare</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wirbeldost</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Crepis biennis</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiesen-Pippau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Daucus carota subsp. carota</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wilde M\u00f6hre</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Dipsacus fullonum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wilde Karde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Echium vulgare</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gew\u00f6hnlicher Natternkopf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Epilobium angustifolium</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schmalbl\u00e4ttriges Weidenr\u00f6schen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Filipendula ulmaria</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Echtes M\u00e4des\u00fc\u00df</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Foeniculum vulgare</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fenchel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Hypericum perforatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Echtes Johanniskraut</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Isatis tinctoria</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00e4rber-Waid</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Leonurus cardiaca</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Echtes Herzgespann</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Leucanthemum ircutianum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fettwiesen-Margerite</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Leucanthemum vulgare</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Margerite</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Linaria vulgaris</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gew\u00f6hnliches Leinkraut</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lotus corniculatus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hornschotenklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lychnis flos-cuculi</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kuckucks-Lichtnelke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lythrum salicaria</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gew\u00f6hnlicher Blutweiderich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Malva moschata</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Moschus-Malve</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Medicago sativa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Luzerne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Melilotus officinalis</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gelber Steinklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Oenothera biennis</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeine Nachtkerze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Onobrychis viciifolia</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Saat-Esparsette</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Origanum vulgare</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gew\u00f6hnlicher Dost, Wilder Majoran</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Pastinaca sativa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gew\u00f6hnlicher Pastinak</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Pimpinella major</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gro\u00dfe Bibernelle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Pimpinella saxifraga</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kleine Bibernelle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Plantago lanceolata</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Spitzwegerich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Prunella vulgaris</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gew\u00f6hnliche Braunelle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Reseda lutea</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gelber Wau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Salvia pratensis</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiesensalbei</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sanguisorba minor</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kleiner Wiesenknopf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sanguisorba officinalis</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gro\u00dfer Wiesenknopf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Silene vulgaris</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeines Leimkraut</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Silphium perfoliatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchwachsene Silphie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Solidago virgaurea</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gew\u00f6hnliche Goldrute</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tanacetum corymbosum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ebenstr\u00e4u\u00dfige Wucherblume</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tanacetum vulgare</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rainfarn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Thymus pulegioides</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gew\u00f6hnlicher Thymian</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium hybridum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schwedenklee (Bastardklee)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trifolium repens</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wei\u00dfklee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Verbascum densiflorium</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gro\u00dfbl\u00fctige K\u00f6nigskerze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Verbascum lychnitis</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mehlige K\u00f6nigskerze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Verbascum nigrum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schwarze K\u00f6nigskerze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Verbascum phoeniceum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Violette K\u00f6nigskerze</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
