{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR610030020",
    "firstPublished": "2020-04-08",
    "sourceTimestamp": "20211115213011",
    "titleShort": "DIVI IntensivRegister-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Aufrechterhaltung und Sicherung intensivmedizinischer Krankenhauskapazit\u00e4ten",
    "abbreviation": "DIVIIntRegV",
    "slug": "diviintregv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 09.04.2020 V4",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 10 Abs. 1 G v. 29.3.2021 I 370",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 3b G v. 28.5.2021 I 1174 (Nr. 26) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 2 V v. 12.11.2021 BAnz AT 12.11.2021 V1 textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      },
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 4 dieser V nach \u00a7 5 Abs. 4 Satz 1 G v. 20.7.2000 I 1045 (IfSG), dieser idF d. Art. 1 Nr. 4 G v. 27.3.2020 I 587, mit Aufhebung der Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite au\u00dfer Kraft, ansonsten sp\u00e4testens mit Ablauf des 31.3.2021; die Geltung dieser V ist durch \u00a7 5 idF d. Art. 10 Abs. 1 G v. 29.3.2021 I 370 \u00fcber den 31. M\u00e4rz 2021 hinaus verl\u00e4ngert worden",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 4 dieser V idF d. Art. 2 Nr. 2 V v. 12.11.2021 BAnz AT 12.11.2021 V1 mWv 26.11.2022 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 10.4.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR610030020BJNE000101116",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 5 Absatz 2 Nummer 7 des Infektionsschutzgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 4 des Gesetzes vom 27. M\u00e4rz 2020 (BGBl. I S. 587) neu gefasst worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR610030020BJNE000204116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Verpflichtung zur Registrierung und \u00dcbermittlung intensivmedizinischer Behandlungskapazit\u00e4ten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Alle zugelassenen Krankenh\u00e4user, die im Rahmen ihres Versorgungsauftrags oder aufgrund einer Genehmigung der f\u00fcr die Krankenhausplanung zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde nach \u00a7 21 Absatz 5 Satz 1 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes intensivmedizinische Behandlungskapazit\u00e4ten vorhalten, sind verpflichtet, sich bis zum 16. April 2020 auf der Internetseite www.intensivregister.de in dem DIVI IntensivRegister zu registrieren und die f\u00fcr die Kapazit\u00e4tsermittlung erforderlichen Angaben zur Anzahl der verf\u00fcgbaren intensivmedizinischen Behandlungskapazit\u00e4ten nach Absatz 2 und die Angaben nach Absatz 3 t\u00e4glich bis 12:00 Uhr an das DIVI IntensivRegister zu \u00fcbermitteln. Die Angaben k\u00f6nnen sowohl \u00fcber die Weboberfl\u00e4che des DIVI IntensivRegisters oder in maschinenlesbarer Form aus anderen IT-Systemen \u00fcbermittelt werden.</P><P>(2) Die Angaben zur Anzahl der verf\u00fcgbaren intensivmedizinischen Behandlungskapazit\u00e4ten sind nach Erwachsenen und Kindern zu differenzieren und zu unterscheiden nach Intensivbetten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit nicht-invasiver Beatmungsm\u00f6glichkeit (ICU low care),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit invasiver Beatmungsm\u00f6glichkeit (ICU high care) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit zus\u00e4tzlicher extrakorporaler Membranoxygenierung (ECMO).</LA></DD></DL>Im Hinblick auf die in Satz 1 genannten Intensivbetten ist jeweils Folgendes zu \u00fcbermitteln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der belegten Betten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der belegbaren Betten.</LA></DD></DL>Dar\u00fcber hinaus \u00fcbermitteln die Krankenh\u00e4user eine Einsch\u00e4tzung der maximalen intensivmedizinischen Behandlungskapazit\u00e4ten f\u00fcr Neuaufnahmen innerhalb eines vom Robert Koch-Institut im DIVI IntensivRegister festzulegenden Zeitraums. Die Krankenh\u00e4user haben dem DIVI IntensivRegister zudem einmalig die Zahl ihrer aufgestellten Intensivbetten zum Stand 1. Januar 2020 zu melden.</P><P>(3) Die Krankenh\u00e4user \u00fcbermitteln ohne Angabe von personenbezogenen Daten die Anzahl der Patientinnen und Patienten mit einer SARS-CoV-2-Infektion, die: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">intensivmedizinisch behandelt werden, differenziert <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach vom Robert\u00a0Koch-Institut festzulegenden Altersgruppen und dabei differenziert nach Erwachsenen und Kindern,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Schwangeren,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn bekannt, nach SARS-CoV-2-Virusvarianten,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach bislang erfolgten COVID-19-Schutzimpfungen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">invasiv beatmet werden oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">neu aufgenommen wurden und seit dem 1. Januar 2020 aus der intensivmedizinischen Behandlung des Krankenhauses entlassen wurden.</LA></DD></DL>Die Krankenh\u00e4user \u00fcbermitteln ohne Angabe von personenbezogenen Daten die Anzahl der Kinder bis zu einer vom Robert Koch-Institut festzulegenden Altersgrenze, die mit einer Respiratorischen Synzytial-Virus-Infektion oder einer Influenzavirus-Infektion intensivmedizinisch behandelt werden.</P><P>(4) Das Robert Koch-Institut kann im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit das N\u00e4here \u00fcber die einheitliche technische Aufbereitung der Angaben nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3, die Anforderungen an die Qualifikation der die Angaben \u00fcbermittelnden Personen und die Festlegung der Krankenhausbereiche bestimmen, f\u00fcr die die Angaben zu \u00fcbermitteln sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR610030020BJNE000302360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Nachweispflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Krankenh\u00e4user weisen mit der w\u00f6chentlichen Meldung nach \u00a7 21 Absatz 2a Satz 3 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes an die f\u00fcr die Krankenhausplanung zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde einmalig die Registrierung in dem DIVI IntensivRegister und mit jeder w\u00f6chentlichen Meldung die t\u00e4gliche \u00dcbermittlung der Angaben nach \u00a7 1 Absatz 2 und 3 in dem DIVI IntensivRegister nach.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR610030020BJNE000402116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Sanktion",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr jeden Tag, an dem ein Krankenhaus die Pflichten nach \u00a7 1 nicht, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht fristgerecht erf\u00fcllt, k\u00fcrzt die f\u00fcr die Krankenhausplanung zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde die H\u00f6he der tagesbezogenen Pauschale nach \u00a7 21 Absatz 3 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes um 10 Prozent. Die f\u00fcr die Krankenhausplanung zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde hat die Erf\u00fcllung der Pflichten nach \u00a7 1 in geeigneter Weise zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das Robert Koch-Institut \u00fcbermittelt an die jeweils f\u00fcr die Krankenhausplanung zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde einmal w\u00f6chentlich eine nach Krankenh\u00e4usern differenzierte \u00dcbersicht \u00fcber die Tage, an denen die Pflichten nach \u00a7 1 vollst\u00e4ndig und fristgerecht erf\u00fcllt wurden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR610030020BJNE000503116",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft; sie tritt nach \u00a7 5 Absatz 4 Satz 2 Nummer 2 des Infektionsschutzgesetzes mit Ablauf des 25. November 2022 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
