{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR226700014",
    "firstPublished": "2014-12-18",
    "sourceTimestamp": "20160114215033",
    "titleShort": "Dienstjubil\u00e4umsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Dienstjubil\u00e4umszuwendungen",
    "abbreviation": "DJubV",
    "slug": "djubv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 2267",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 3 G v. 3.12.2015 I 2163",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 24.12.2014 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226700014BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 84 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) und des \u00a7 30 Absatz 4 in Verbindung mit \u00a7 93 Absatz 1 Nummer 5 des Soldatengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 30. Mai 2005 (BGBl. I S. 1482) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226700014BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Pers\u00f6nlicher Geltungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten des Bundes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten.</LA></DD></DL>F\u00fcr die Richterinnen und Richter im Bundesdienst gelten die f\u00fcr Beamtinnen und Beamte geltenden Vorschriften dieser Verordnung nach \u00a7 46 des Deutschen Richtergesetzes entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226700014BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Dienstjubil\u00e4en, Dankurkunden und Dienstjubil\u00e4umszuwendungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Anl\u00e4sslich des 25-j\u00e4hrigen, 40-j\u00e4hrigen und <NB>50-j\u00e4hrigen</NB> Dienstjubil\u00e4ums wird eine Dankurkunde ausgeh\u00e4ndigt und wird eine Dienstjubil\u00e4umszuwendung gew\u00e4hrt.</P><P>(2) Die Zuwendung betr\u00e4gt nach einer Dienstzeit von <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>25 Jahren 350 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>40 Jahren 500 Euro,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>50 Jahren 600 Euro.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht f\u00fcr Personen, denen aus demselben Anlass bereits eine Zuwendung aus \u00f6ffentlichen Mitteln gew\u00e4hrt worden ist.</P><P>(4) \u00a7 12 Absatz 3 Satz 1 Nummer 5 der Sonderurlaubsverordnung bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226700014BJNE000401116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hige Zeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei der Berechnung der Dienstzeit nach \u00a7 2 werden ber\u00fccksichtigt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer hauptberuflichen T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Ausbildung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer T\u00e4tigkeit als Ehrenbeamtin oder Ehrenbeamter</LA></DD></DL>bei einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstherrn (\u00a7 29 Absatz 1 des Bundesbesoldungsgesetzes),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten einer T\u00e4tigkeit in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Amtsverh\u00e4ltnis,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten einer T\u00e4tigkeit <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Mitglied des Europ\u00e4ischen Parlaments, des Deutschen Bundestages oder der gesetzgebenden K\u00f6rperschaft eines Landes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Mitarbeiterin oder Mitarbeiter einer Fraktion <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Europ\u00e4ischen Parlaments,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Deutschen Bundestages oder</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der gesetzgebenden K\u00f6rperschaft eines Landes,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten geleisteter Dienste nach \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 des Bundesbesoldungsgesetzes,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten eines Urlaubs ohne Besoldung, soweit die oberste Dienstbeh\u00f6rde oder die von ihr bestimmte Stelle sp\u00e4testens bei Beendigung des Urlaubs schriftlich oder elektronisch anerkannt hat, dass der Urlaub dienstlichen Interessen oder \u00f6ffentlichen Belangen dient,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten einer Kinderbetreuung oder einer Pflege der Ehegattin oder des Ehegatten, der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners, von Eltern, Schwiegereltern, Geschwistern und Kindern der Dienstjubilarin oder des Dienstjubilars entsprechend \u00a7 28 Absatz 1 Satz 4 in Verbindung mit \u00a7 17b des Bundesbesoldungsgesetzes, wenn eine T\u00e4tigkeit nach den Nummern 1 bis 5 nach dem f\u00fcr das zugrunde liegende Dienstverh\u00e4ltnis geltenden Recht unterbrochen ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Auf Antrag der Dienstjubilarin oder des Dienstjubilars werden ber\u00fccksichtigt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten, die durch eine nachtr\u00e4gliche Rechts\u00e4nderung ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig geworden sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten eines nach freiheitlich-demokratischer Auffassung nicht selbst zu vertretenden Gewahrsams, der insgesamt l\u00e4nger als drei Monate gedauert hat und infolge dessen die Leistungen nach dem H\u00e4ftlingshilfegesetz gew\u00e4hrt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten einer Freiheitsentziehung, die insgesamt l\u00e4nger als drei Monate gedauert hat, soweit die Freiheitsentziehung auf einer Entscheidung beruht, die wegen Unvereinbarkeit mit rechtsstaatlichen Ma\u00dfst\u00e4ben rechtskr\u00e4ftig aufgehoben worden ist <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Strafrechtlichen Rehabilitierungsgesetz,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Rehabilitierungsgesetz der Deutschen Demokratischen Republik vom 6. September 1990 (GBl. I Nr. 60 S. 1459) oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach den Vorschriften \u00fcber Kassation (\u00a7\u00a7 311 bis 327) der Strafprozessordnung der Deutschen Demokratischen Republik in der Fassung der Bekanntmachung vom 19. Dezember 1974 (GBl. I Nr. 4 S. 62), die zuletzt durch Artikel 4 Nummer 2 der Vereinbarung vom 18. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1243) ge\u00e4ndert worden ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Zeiten nach Satz 1 Nummer 3 Buchstabe a werden nur ber\u00fccksichtigt, wenn keine Ausschlussgr\u00fcnde f\u00fcr die Gew\u00e4hrung sozialer Ausgleichsleistungen nach \u00a7 16 Absatz 2 des Strafrechtlichen Rehabilitierungsgesetzes vorliegen.</P><P>(3) Derselbe Zeitraum wird nur einmal ber\u00fccksichtigt.</P><P>(4) Zeiten einer Teilzeitbesch\u00e4ftigung werden wie Zeiten einer Vollzeitbesch\u00e4ftigung ber\u00fccksichtigt.</P><P>(5) \u00a7 30 des Bundesbesoldungsgesetzes gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226700014BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Aush\u00e4ndigung der Dankurkunde",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Dankurkunde darf nicht vor dem Tag des Dienstjubil\u00e4ums ausgeh\u00e4ndigt werden.</P><P>(2) Im Einvernehmen mit der Dienstjubilarin oder dem Dienstjubilar kann die Dankurkunde nach Eintritt in den Ruhestand ausgeh\u00e4ndigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226700014BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Zur\u00fcckstellung oder Hinausschiebung der Aush\u00e4ndigung der Dankurkunde und der Gew\u00e4hrung der Zuwendung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Aush\u00e4ndigung der Dankurkunde und die Gew\u00e4hrung der Zuwendung werden zur\u00fcckgestellt, solange gegen die Dienstjubilarin oder den Dienstjubilar ein Straf- oder Disziplinarverfahren anh\u00e4ngig ist.</P><P>(2) Wenn gegen die Dienstjubilarin oder den Dienstjubilar eine Disziplinarma\u00dfnahme verh\u00e4ngt worden ist, werden die Aush\u00e4ndigung der Dankurkunde und die Gew\u00e4hrung der Zuwendung hinausgeschoben <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Beamtinnen und Beamten bis zum Ablauf der Frist f\u00fcr ein Verwertungsverbot nach \u00a7 16 des Bundesdisziplinargesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Soldatinnen und Soldaten bis zum Ablauf einer Frist <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von f\u00fcnf Jahren nach Verh\u00e4ngung einer K\u00fcrzung der Dienstbez\u00fcge,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von sieben Jahren nach Verh\u00e4ngung eines Bef\u00f6rderungsverbots,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von acht Jahren nach Verh\u00e4ngung einer Herabsetzung in der Besoldungsgruppe oder einer Dienstgradherabsetzung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Satz 1 gilt entsprechend, wenn eine Disziplinarma\u00dfnahme nur im Hinblick auf \u00a7 14 Absatz 1 des Bundesdisziplinargesetzes oder auf \u00a7 16 der Wehrdisziplinarordnung nicht verh\u00e4ngt worden ist; in diesem Fall beginnt die Frist mit dem Tag, an dem die Entscheidung \u00fcber die Einstellung des Disziplinarverfahrens wirksam geworden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226700014BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Verordnung ist die oberste Dienstbeh\u00f6rde. Sie kann die Aufgabe auf nachgeordnete Beh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226700014BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft. Gleichzeitig treten au\u00dfer Kraft: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Jubil\u00e4umszuwendungen an Beamte und Richter des Bundes in der Fassung der Bekanntmachung vom 13. M\u00e4rz 1990 (BGBl. I S. 487), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 19 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Soldatenjubil\u00e4umsverordnung vom 24. Juli 2002 (BGBl. I S. 2806).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
