{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR026700010",
    "firstPublished": "2010-03-12",
    "sourceTimestamp": "20220119213014",
    "titleShort": "Dienstleistungs-Informationspflichten-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber Informationspflichten f\u00fcr Dienstleistungserbringer <FnR ID=\"F1_772974_BJNR026700010\" />",
    "abbreviation": "DL-InfoV",
    "slug": "dl_infov",
    "extraAbbreviations": [
      "DLInfoV"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 267",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 Abs. 2 V v. 12.11.2021 I 4921",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"F1_772974_BJNR026700010\" Pos=\"normal\" Postfix=\")\"><noindex>Diese Verordnung dient der Umsetzung der Richtlinie 2006/123/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 12. Dezember 2006 \u00fcber Dienstleistungen im Binnenmarkt (ABl. L 376 vom 27.12.2006, S. 36).</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.5.2010 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 123/2006           (CELEX Nr: 306L0123) +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026700010BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6c in Verbindung mit \u00a7 146 Absatz 2 Nummer 1 der Gewerbeordnung, die durch Artikel 1 des Gesetzes vom 17. Juli 2009 (BGBl. I S. 2091) eingef\u00fcgt worden sind, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026700010BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung gilt f\u00fcr Personen, die Dienstleistungen erbringen, die in den Anwendungsbereich des Artikels 2 der Richtlinie 2006/123/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 12. Dezember 2006 \u00fcber Dienstleistungen im Binnenmarkt (ABl. L 376 vom 27.12.2006, S. 36) fallen.</P><P>(2) Die Verordnung findet auch Anwendung, wenn im Inland niedergelassene Dienstleistungserbringer unter Inanspruchnahme der Dienstleistungsfreiheit in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum t\u00e4tig werden.</P><P>(3) Die Verordnung findet keine Anwendung, wenn in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum niedergelassene Dienstleistungserbringer unter Inanspruchnahme der Dienstleistungsfreiheit im Inland t\u00e4tig werden.</P><P>(4) Die nach dieser Verordnung zur Verf\u00fcgung zu stellenden Informationen sind in deutscher Sprache zu erbringen. Das gilt nicht f\u00fcr Informationen nach Absatz 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026700010BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Stets zur Verf\u00fcgung zu stellende Informationen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Unbeschadet weiter gehender Anforderungen aus anderen Rechtsvorschriften muss ein Dienstleistungserbringer einem Dienstleistungsempf\u00e4nger vor Abschluss eines schriftlichen Vertrages oder, sofern kein schriftlicher Vertrag geschlossen wird, vor Erbringung der Dienstleistung folgende Informationen in klarer und verst\u00e4ndlicher Form zur Verf\u00fcgung stellen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>seinen Familien- und Vornamen, bei rechtsf\u00e4higen Personengesellschaften und juristischen Personen die Firma unter Angabe der Rechtsform,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anschrift seiner Niederlassung oder, sofern keine Niederlassung besteht, eine ladungsf\u00e4hige Anschrift sowie weitere Angaben, die es dem Dienstleistungsempf\u00e4nger erm\u00f6glichen, schnell und unmittelbar mit ihm in Kontakt zu treten, insbesondere eine Telefonnummer und eine E-Mail-Adresse oder Faxnummer,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>falls er in ein solches eingetragen ist, das Handelsregister, Vereinsregister, Partnerschaftsregister oder Genossenschaftsregister unter Angabe des Registergerichts und der Registernummer,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei erlaubnispflichtigen T\u00e4tigkeiten Name und Anschrift der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder der einheitlichen Stelle,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>falls er eine Umsatzsteuer-Identifikationsnummer nach \u00a7 27a des Umsatzsteuergesetzes besitzt, die Nummer,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>falls die Dienstleistung in Aus\u00fcbung eines reglementierten Berufs im Sinne von Artikel 3 Absatz 1 Buchstabe a der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22) erbracht wird, die gesetzliche Berufsbezeichnung, den Staat, in dem sie verliehen wurde und, falls er einer Kammer, einem Berufsverband oder einer \u00e4hnlichen Einrichtung angeh\u00f6rt, deren oder dessen Namen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die von ihm gegebenenfalls verwendeten allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von ihm gegebenenfalls verwendete Vertragsklauseln \u00fcber das auf den Vertrag anwendbare Recht oder \u00fcber den Gerichtsstand,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gegebenenfalls bestehende Garantien, die \u00fcber die gesetzlichen Gew\u00e4hrleistungsrechte hinausgehen,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die wesentlichen Merkmale der Dienstleistung, soweit sich diese nicht bereits aus dem Zusammenhang ergeben,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>falls eine Berufshaftpflichtversicherung besteht, Angaben zu dieser, insbesondere den Namen und die Anschrift des Versicherers und den r\u00e4umlichen Geltungsbereich.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Dienstleistungserbringer hat die in Absatz 1 genannten Informationen wahlweise <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Dienstleistungsempf\u00e4nger von sich aus mitzuteilen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>am Ort der Leistungserbringung oder des Vertragsschlusses so vorzuhalten, dass sie dem Dienstleistungsempf\u00e4nger leicht zug\u00e4nglich sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Dienstleistungsempf\u00e4nger \u00fcber eine von ihm angegebene Adresse elektronisch leicht zug\u00e4nglich zu machen oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in alle von ihm dem Dienstleistungsempf\u00e4nger zur Verf\u00fcgung gestellten ausf\u00fchrlichen Informationsunterlagen \u00fcber die angebotene Dienstleistung aufzunehmen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026700010BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Auf Anfrage zur Verf\u00fcgung zu stellende Informationen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Unbeschadet weiter gehender Anforderungen aus anderen Rechtsvorschriften muss der Dienstleistungserbringer dem Dienstleistungsempf\u00e4nger auf Anfrage folgende Informationen vor Abschluss eines schriftlichen Vertrages oder, sofern kein schriftlicher Vertrag geschlossen wird, vor Erbringung der Dienstleistung in klarer und verst\u00e4ndlicher Form zur Verf\u00fcgung stellen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>falls die Dienstleistung in Aus\u00fcbung eines reglementierten Berufs im Sinne von Artikel 3 Absatz 1 Buchstabe a der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22) erbracht wird, eine Verweisung auf die berufsrechtlichen Regelungen und dazu, wie diese zug\u00e4nglich sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben zu den vom Dienstleistungserbringer ausge\u00fcbten multidisziplin\u00e4ren T\u00e4tigkeiten und den mit anderen Personen bestehenden beruflichen Gemeinschaften, die in direkter Verbindung zu der Dienstleistung stehen und, soweit erforderlich, zu den Ma\u00dfnahmen, die er ergriffen hat, um Interessenkonflikte zu vermeiden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verhaltenskodizes, denen er sich unterworfen hat, die Adresse, unter der diese elektronisch abgerufen werden k\u00f6nnen, und die Sprachen, in der diese vorliegen, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>falls er sich einem Verhaltenskodex unterworfen hat oder einer Vereinigung angeh\u00f6rt, der oder die ein au\u00dfergerichtliches Streitschlichtungsverfahren vorsieht, Angaben zu diesem, insbesondere zum Zugang zum Verfahren und zu n\u00e4heren Informationen \u00fcber seine Voraussetzungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Dienstleistungserbringer stellt sicher, dass die in Absatz 1 Nummer 2, 3 und 4 genannten Informationen in allen ausf\u00fchrlichen Informationsunterlagen \u00fcber die Dienstleistung enthalten sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026700010BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Erforderliche Preisangaben",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Dienstleistungserbringer muss dem Dienstleistungsempf\u00e4nger vor Abschluss eines schriftlichen Vertrages oder, sofern kein schriftlicher Vertrag geschlossen wird, vor Erbringung der Dienstleistung, folgende Informationen in klarer und verst\u00e4ndlicher Form zur Verf\u00fcgung stellen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sofern er den Preis f\u00fcr die Dienstleistung im Vorhinein festgelegt hat, diesen Preis in der in \u00a7 2 Absatz 2 festgelegten Form,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sofern er den Preis der Dienstleistung nicht im Vorhinein festgelegt hat, auf Anfrage den Preis der Dienstleistung oder, wenn kein genauer Preis angegeben werden kann, entweder die n\u00e4heren Einzelheiten der Berechnung, anhand derer der Dienstleistungsempf\u00e4nger die H\u00f6he des Preises leicht errechnen kann, oder einen Kostenvoranschlag.</LA></DD></DL></P><P>(2) Absatz 1 findet keine Anwendung auf Dienstleistungsempf\u00e4nger, die Letztverbraucher sind im Sinne der Preisangabenverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 18. Oktober 2002 (BGBl. I S. 4197), die zuletzt durch Artikel 6 des Gesetzes vom 29. Juli 2009 (BGBl. I S. 2355) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026700010BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verbot diskriminierender Bestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Dienstleistungserbringer darf keine Bedingungen f\u00fcr den Zugang zu einer Dienstleistung bekannt machen, die auf der Staatsangeh\u00f6rigkeit oder dem Wohnsitz des Dienstleistungsempf\u00e4ngers beruhende diskriminierende Bestimmungen enthalten. Dies gilt nicht f\u00fcr Unterschiede bei den Zugangsbedingungen, die unmittelbar durch objektive Kriterien gerechtfertigt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026700010BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 146 Absatz 2 Nummer 1 der Gewerbeordnung handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 2 Absatz 1, \u00a7 3 Absatz 1 oder \u00a7 4 Absatz 1 eine Information nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig zur Verf\u00fcgung stellt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 3 Absatz 2 nicht sicherstellt, dass eine dort genannte Information in jeder ausf\u00fchrlichen Informationsunterlage enthalten ist, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 5 Satz 1 Bedingungen bekannt macht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026700010BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt zwei Monate nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026700010BJNE000900000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
