{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR067500004",
    "firstPublished": "2004-03-25",
    "sourceTimestamp": "20120625154026",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Beamten im Deutschen Patent- und Markenamt",
    "abbreviation": "DPAErnAnO",
    "slug": "dpaernano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2004, 675",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:  1. 6.2004 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR067500004BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 1 Abs. 1 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten und Richter im Bundesdienst vom 14. Juli 1975 (BGBl. I S. 1915), der zuletzt durch Nummer 1 der Anordnung vom 11. November 1996 (BGBl. I S. 1772) ge\u00e4ndert worden ist, wird dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Patent- und Markenamtes widerruflich die Aus\u00fcbung des Rechtes zur Anstellung von Beamten des h\u00f6heren Dienstes, zur Ernennung der Beamten der Besoldungsgruppen A 14 und A 15 sowie zur Entlassung der Beamten der Besoldungsgruppen A 13 bis A 15 \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR067500004BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Ernennung und Entlassung der unter Abschnitt I genannten Beamten vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR067500004BJNE000300000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am 1. Juni 2004 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR067500004BJNE000400000",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesministerin der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
