{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR062010010",
    "firstPublished": "2010-04-14",
    "sourceTimestamp": "20120625154135",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Einstellung von Beamtinnen und Beamten in den h\u00f6heren naturwissenschaftlichen Dienst beim Deutschen Patent- und Markenamt",
    "abbreviation": "DPMAhnwDAnO",
    "slug": "dpmahnwdano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 620",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.6.2010 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR062010010BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 1 Absatz 1 Satz 2 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Beamtinnen, Beamten, Richterinnen und Richter des Bundes vom 23. Juni 2004 (BGBl. I S. 1286) wird der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Patent- und Markenamtes widerruflich die Aus\u00fcbung des Rechtes zur Einstellung von Beamtinnen und Beamten in den h\u00f6heren naturwissenschaftlichen Dienst beim Deutschen Patent- und Markenamt \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR062010010BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Einstellung der unter I. genannten Beamtinnen und Beamten vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR062010010BJNE000300000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am 1. Juni 2010 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR062010010BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Die Bundesministerin der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
