{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR069000009",
    "firstPublished": "2009-04-02",
    "sourceTimestamp": "20200121213003",
    "titleShort": "DRK-Suchdienstdatenschutzgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Regelung des Datenschutzes f\u00fcr den Suchdienst des Deutschen Roten Kreuzes",
    "abbreviation": "DRK-SDDSG",
    "slug": "drk_sddsg",
    "extraAbbreviations": [
      "SDDSG"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 690",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 32 G v. 20.11.2019 I 1626",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.4.2009 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung des Bundesdatenschutzgesetzes vgl. \u00a7 7 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: IdF d. Art. 32 Nr. 1 G v. 20.11.2019 I 1626 mWv 26.11.2019</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR069000009BJNE000101116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich des Gesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz regelt den Umgang des Suchdienstes des Deutschen Roten Kreuzes (DRK-Suchdienst) mit personenbezogenen Daten, soweit der DRK-Suchdienst im Auftrag der Bundesregierung t\u00e4tig ist.</P><P>(2) Die Vorschriften dieses Gesetzes sind nicht anzuwenden, soweit das Recht der Europ\u00e4ischen Union, im Besonderen die Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L\u00a0119 vom 4.5.2016, S.\u00a01; L\u00a0314 vom 22.11.2016, S.\u00a072; L\u00a0127 vom 23.5.2018, S.\u00a02) in der jeweils geltenden Fassung, unmittelbar gilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR069000009BJNE000202116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Aufgaben des DRK-Suchdienstes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der DRK-Suchdienst nimmt im Auftrag der Bundesregierung folgende Aufgaben wahr: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erschlie\u00dfen, Sammeln, Ordnen und Verarbeiten von Informationen zum Zweck der Familienzusammenf\u00fchrung und zur Kl\u00e4rung des Schicksals von <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kriegs- und Zivilgefangenen sowie Wehrmachtsvermissten und Zivilverschleppten des Zweiten Weltkrieges sowie von Kindern, die im Zusammenhang mit dem Zweiten Weltkrieg von ihren Familien getrennt worden sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die als Folge von bewaffneten Konflikten, vergleichbar schwerwiegenden Ereignissen, Katastrophen, Ungl\u00fccksf\u00e4llen gr\u00f6\u00dferen Ausma\u00dfes oder in anderen Situationen, in denen die Suchdienstt\u00e4tigkeit als humanit\u00e4re Ma\u00dfnahme erforderlich ist, voneinander getrennt worden sind oder den Kontakt zueinander verloren haben,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Insassen der ehemaligen sowjetischen Speziallager in der ehemaligen Sowjetischen Besatzungszone und der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik sowie von politischen H\u00e4ftlingen in der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deutschen Staatsangeh\u00f6rigen, deutschen Volkszugeh\u00f6rigen und deren Angeh\u00f6rigen, die entweder noch in den Aussiedlungsgebieten nach \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes leben oder im Zusammenhang mit den Ereignissen des Zweiten Weltkrieges im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland Wohnsitz genommen haben, insbesondere soweit diese Informationen im Zusammenhang mit der Pr\u00fcfung der M\u00f6glichkeiten zu einem Zuzug in die Bundesrepublik Deutschland stehen oder soweit sie im Rahmen der Gew\u00e4hrung von materiellen Hilfen oder von Gesundheitshilfen stehen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beratung der in Nummer 1 genannten Personen und ihrer Angeh\u00f6rigen, insbesondere im Aufnahmeverfahren nach dem Bundesvertriebenengesetz und in staatsangeh\u00f6rigkeits- und ausl\u00e4nderrechtlichen Angelegenheiten sowie Gew\u00e4hrung von materiellen Hilfen oder von Gesundheitshilfen an bed\u00fcrftige Personen mit Wohnsitz im Ausland,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planung, Vorbereitung und Wahrnehmung der Aufgaben des Amtlichen Auskunftsb\u00fcros der Bundesrepublik Deutschland nach Artikel 122 Abs. 1 des III. Genfer Abkommens \u00fcber die Behandlung der Kriegsgefangenen und nach Artikel 136 Abs. 1 des IV. Genfer Abkommens vom 12. August 1949 zum Schutze von Zivilpersonen in Kriegszeiten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auskunftserteilung zum Zweck der Vermisstensuche, Schicksalskl\u00e4rung und Familienzusammenf\u00fchrung sowie zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach den Nummern 2 und 3 an <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in Nummer 1 genannten Personen und ihre Angeh\u00f6rigen (Verwandte und Verschw\u00e4gerte gerader Linie, Ehegatten, Lebenspartner, Verlobte, Geschwister; Ehegatten oder Lebenspartner der Geschwister, Geschwister der Ehegatten oder Lebenspartner, und zwar auch dann, wenn die Ehe oder die Lebenspartnerschaft, die die Beziehung begr\u00fcndet hat, nicht mehr besteht oder wenn die Verwandtschaft oder Schw\u00e4gerschaft erloschen ist; au\u00dferdem Geschwister der Eltern und deren Kinder, Kinder der Geschwister sowie Pflegeeltern und Pflegekinder),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00f6ffentliche Stellen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">andere Suchdiensteinrichtungen und Hilfsorganisationen im In- und Ausland.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR069000009BJNE000303116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erhebung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der DRK-Suchdienst darf auch ohne Mitwirkung der betroffenen Person personenbezogene Daten zu den in \u00a7 2 genannten Personen erheben, sofern deren Kenntnis f\u00fcr die Erf\u00fcllung seiner Aufgaben nach \u00a7 2 erforderlich ist. Dies sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienname, Vatersname, Vornamen, Tag und Ort der Geburt, Geburtsbezirk, Geschlecht, Staatsangeh\u00f6rigkeit, Volkszugeh\u00f6rigkeit, Wohnanschrift und fr\u00fchere Wohnanschriften, Einzugsdatum und Auszugsdatum, bei Zuzug aus dem Ausland auch der Staat, gegenw\u00e4rtiger Aufenthaltsort, Telefon-/Telefaxnummern, E-Mail-/Internetadressen, Schulbesuche, ausge\u00fcbte Berufe, erworbene Berufsbezeichnungen akademische Grade, Sterbedatum, Sterbeort, bei Versterben im Ausland auch der Staat sowie Namen von Familienangeh\u00f6rigen, der Verwandtschaftsgrad zu diesen, deren Staatsangeh\u00f6rigkeit, deren Volkszugeh\u00f6rigkeit und deren Wohnanschriften,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">abweichende Namensschreibweisen, fr\u00fchere Namen, Aliaspersonalien, K\u00fcnstlernamen, regionale Spitznamen, Ordensnamen, Familienstand, fr\u00fchere Ehen, Religionszugeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bildliche Darstellungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">k\u00f6rperliche Merkmale zur Identifizierung von Kindern,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zugeh\u00f6rigkeit zu milit\u00e4rischen Einrichtungen und Verb\u00e4nden, paramilit\u00e4rischen Einrichtungen und Verb\u00e4nden, Angaben \u00fcber Kriegsgefangenschaft, Inhaftierung, Internierung, Zwangsarbeit, Verwundungen sowie deren Sp\u00e4tfolgen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben aus dem Aufnahmeverfahren nach dem Bundesvertriebenengesetz wie Datum der Antragstellung, der Aus- und Einreise, sonstige Einreisedaten (Angaben \u00fcber Wohnorte, Grundbesitz, Berufsaus\u00fcbung oder T\u00e4tigkeiten in den in \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes genannten Gebieten),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinweise zu Flucht, Vertreibung, Umsiedlung und zum weiteren Schicksal,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur Pr\u00fcfung von materiellen Hilfen oder von Gesundheitshilfen f\u00fcr Hilfeleistungsempf\u00e4nger.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der DRK-Suchdienst erh\u00e4lt vom Bundesverwaltungsamt durch regelm\u00e4\u00dfige Daten\u00fcbermittlungen in automatisierter Form die zu seiner Aufgabenerf\u00fcllung erforderlichen personenbezogenen Daten aus dem Aufnahmeverfahren nach dem Bundesvertriebenengesetz, wenn die Antragsteller aus den in \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes genannten Gebieten stammen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR069000009BJNE000401116",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Verarbeitung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der DRK-Suchdienst darf die nach \u00a7 3 erhobenen und die nach dem Bundesvertriebenengesetz \u00fcbermittelten personenbezogenen Daten verarbeiten, wenn es zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben erforderlich ist.</P><P>(2) Personenbezogene Daten zu den in \u00a7 2 Nummer 1 genannten Personen d\u00fcrfen, wenn es zur Erf\u00fcllung der Aufgaben des DRK-Suchdienstes erforderlich ist, \u00fcbermittelt werden an <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in \u00a7 2 Nummer 1 genannten Personen und deren Angeh\u00f6rige,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00f6ffentliche Stellen unter den Voraussetzungen des \u00a7 25 Absatz 1 des Bundesdatenschutzgesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Suchdiensteinrichtungen und Hilfsorganisationen im In- und Ausland.</LA></DD></DL>Eine Daten\u00fcbermittlung nach Satz 1 ist nur zul\u00e4ssig, soweit die betroffene Person kein schutzw\u00fcrdiges Interesse am Ausschluss der \u00dcbermittlung hat. Besondere Kategorien personenbezogener Daten (Artikel 9 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679) d\u00fcrfen nur \u00fcbermittelt werden, soweit diese Daten mit personenbezogenen Daten nach \u00a7 3 Abs. 1 Satz 2 so verbunden sind, dass eine Trennung nicht oder nur mit unvertretbarem Aufwand m\u00f6glich ist oder die Erf\u00fcllung der Aufgaben nach \u00a7 2 ohne diese Angaben wesentlich erschwert wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR069000009BJNE000501116",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Begrenzung der Verpflichtung zur L\u00f6schung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verpflichtung des Verantwortlichen zur L\u00f6schung personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df Artikel 17 Absatz\u00a01 und 2 der Verordnung (EU) 2016/679 besteht erg\u00e4nzend zu den in Artikel 17 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2016/679 genannten Ausnahmen nicht, wenn anzunehmen ist, dass durch die L\u00f6schung schutzw\u00fcrdige Belange der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR069000009BJNE000701116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Anwendung des Bundesdatenschutzgesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Soweit in diesem Gesetz keine abweichenden Regelungen getroffen sind, sind Teil 1 und Teil 2 des Bundesdatenschutzgesetzes anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR069000009BJNE000801116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
