{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR100260950",
    "firstPublished": "1950-01-20",
    "sourceTimestamp": "20120625151633",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erla\u00df \u00fcber die Dienstsiegel",
    "abbreviation": "DSiegelErl",
    "slug": "dsiegelerl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1950, 26",
        "periodical": "BGBl"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Erla\u00df im Saarland in Kraft gesetzt mWv 1.1.1957 durch Nr. 3 Anordnung v. 23.1.1957 I 1 <BR /> <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100260950BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Vorschlag der Bundesregierung bestimme ich folgendes:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100260950BJNE000200311",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundessiegel wird in Form und Gr\u00f6\u00dfe der vorgelegten Bildtafel festgesetzt.</P><P>(2) Das gro\u00dfe Bundessiegel zeigt den Bundesadler ohne Umschrift, von einem Kranz umgeben; das kleine Bundessiegel den Bundesadler mit einer die siegelf\u00fchrende Beh\u00f6rde bezeichnenden Umschrift.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100260950BJNE000300311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das gro\u00dfe Bundessiegel wird von dem Bundespr\u00e4sidenten, dem Bundeskanzler, den Bundesministern und dem Rechnungshof der Bundesrepublik Deutschland sowie von dem Pr\u00e4sidenten, dem Zentralbankrat und dem Direktorium der Deutschen Bundesbank gef\u00fchrt; es wird bei feierlichen Beurkundungen, besonders bei Ausfertigung von Gesetzen und Verordnungen, sowie bei Bestallungen angewendet.</P><P>(2) Des gro\u00dfen Bundessiegels k\u00f6nnen sich auch der Pr\u00e4sident des Bundestages und der Pr\u00e4sident des Bundesrates bedienen.</P><P>(3) Das Bundesverfassungsgericht, das Oberste Bundesgericht sowie die oberen Bundesgerichte verwenden das gro\u00dfe Bundessiegel zur Ausfertigung von Urteilen und Beschl\u00fcssen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100260950BJNE000400311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im \u00fcbrigen f\u00fchren alle Bundesbeh\u00f6rden das kleine Bundessiegel; das gleiche gilt f\u00fcr die Deutsche Bundesbank und ihre Urkundsbeamten.</P><P>(2) Der Bundesminister des Innern kann K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts, die der Aufsicht von Bundesbeh\u00f6rden unterstehen, die Anwendung des Bundesadlers in ihren Dienstsiegeln gestatten, wenn ein besonderer Anla\u00df vorliegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100260950BJNE000500311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesbeh\u00f6rden d\u00fcrfen Dienstsiegel von abweichender Gr\u00f6\u00dfe oder Form nur zu besonderen Zwecken und nur mit Genehmigung des vorgesetzten Bundesministers gebrauchen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100260950BJNE000600311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister des Innern wird allgemeinverbindliche Richtlinien zur Ausf\u00fchrung des Erlasses aufstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100260950BJNE000700311",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Bundeskanzler</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
