{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR212130979",
    "firstPublished": "1979-11-28",
    "sourceTimestamp": "20120625151057",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Immunit\u00e4ten an das\nDeutsch-Franz\u00f6sische Jugendwerk",
    "abbreviation": "DtFrJWVorRV",
    "slug": "dtfrjwvorrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1979, 1213",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1.12.1979 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212130979BJNE000100317",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (BGBl. 1954 II S. 639), der durch das Gesetz vom 28. Februar 1964 (BGBl. II S. 187) neu gefa\u00dft wurde, verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212130979BJNE000200317",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Immunit\u00e4ten an das Deutsch-Franz\u00f6sische Jugendwerk gilt das Abkommen vom 22. Juni 1973 zur \u00c4nderung des Abkommens vom 5. Juli 1963 zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regierung der Franz\u00f6sischen Republik \u00fcber die Errichtung des Deutsch-Franz\u00f6sischen Jugendwerks (BGBl. 1973 II S. 1458).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212130979BJNE000300317",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Unbeschadet der in dem Abkommen vom 22. Juni 1973 vorgesehenen Vorrechte und Immunit\u00e4ten sind die Bediensteten des Deutsch-Franz\u00f6sischen Jugendwerks sowie die mit ihnen in gemeinsamen Haushalt lebenden Familienmitglieder, die nicht Deutsche sind, von dem Erfordernis der Aufenthaltserlaubnis befreit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212130979BJNE000400317",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit Artikel 4 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212130979BJNE000500317",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Diese Verordnung tritt an dem Tage au\u00dfer Kraft, an dem das Abkommen vom 22. Juni 1973 au\u00dfer Kraft tritt.</P><P>(3) Der Tag des Au\u00dferkrafttretens ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
