{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR206220992",
    "firstPublished": "1992-08-26",
    "sourceTimestamp": "20120625153907",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zu dem Abkommen vom 17. Juni 1991 zwischen der Regierung der\nBundesrepublik Deutschland und der Regierung der Republik Polen \u00fcber das\nDeutsch-Polnische Jugendwerk",
    "abbreviation": "DtPlJWAbkV",
    "slug": "dtpljwabkv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1992, 622",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "In Kraft gem. Bek. v. 20.4.1993 II 848 mWv 21.9.1992",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\"> <BR />(+++ Textnachweis ab:  8. 9.1992 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206220992BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (BGBl. 1954 II S. 639), der durch das Gesetz vom 16. August 1980 (BGBl. 1980 II S. 941) neu gefa\u00dft wurde, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206220992BJNE000200305",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Deutsch-Polnischen Jugendwerk werden die in Artikel 1 Abs. 2 und Artikel 10 des Abkommens vom 17. Juni 1991 zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regierung der Republik Polen \u00fcber das Deutsch-Polnische Jugendwerk niedergelegten Vorrechte gew\u00e4hrt. Das Abkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206220992BJNE000300305",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt an dem Tage in Kraft, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 13 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt.</P><P>(2) Diese Verordnung tritt an dem Tage au\u00dfer Kraft, an dem das Abkommen f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland au\u00dfer Kraft tritt.</P><P>(3) Der Tag des Inkrafttretens und der Tag des Au\u00dferkrafttretens sind im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206220992BJNE000400305",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
