{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR320200006",
    "firstPublished": "2006-12-15",
    "sourceTimestamp": "20170101222407",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die \u00dcbertragung der F\u00fchrung des Unternehmensregisters",
    "abbreviation": "eBAnzV",
    "slug": "ebanzv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2006, 3202",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 5 Abs. 2 am 31.12.2016 au\u00dfer Kraft; die Geltung dieser V ist gem. \u00a7 4 idF d. Art. 1 Nr. 4 V v. 14.1.2015 I 16 \u00fcber den 31.12.2016 hinaus bis zum 31.12.2026 verl\u00e4ngert worden",
        "category": "Aufh"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 14.1.2015 I 16",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 22.12.2006 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: IdF d. Art. 2 Abs. 41 G v. 22.12.2011 I 3044 mWv 1.4.2012 u. d. Art. 1 Nr. 1 V v. 14.1.2015 I 16 mWv 27.1.2015</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR320200006BJNE000101360",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 9a Abs. 1 des Handelsgesetzbuchs, der durch Artikel 1 Nr. 2 des Gesetzes vom 10. November 2006 (BGBl. I S. 2553) neu gefasst worden ist, und des Artikels 61 Abs. 2 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum Handelsgesetzbuch, der durch Artikel 2 des Gesetzes vom 10. November 2006 (BGBl. I S. 2553) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium der Justiz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR320200006BJNE000201360",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "\u00dcbertragung der F\u00fchrung des Unternehmensregisters",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesanzeiger Verlag GmbH (Beliehene), eingetragen im Handelsregister beim Amtsgericht K\u00f6ln, HRB 31248, wird die F\u00fchrung des Unternehmensregisters \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR320200006BJNE000301360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "F\u00fchrung eines Dienstsiegels",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Beliehene ist berechtigt, das kleine Bundessiegel zu f\u00fchren. Es wird vom Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz zur Verf\u00fcgung gestellt. Das Dienstsiegel darf ausschlie\u00dflich zur Beglaubigung von Ausdrucken aus dem Unternehmensregister genutzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR320200006BJNE000401360",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "K\u00fcndigungsrechte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das durch die \u00dcbertragung der F\u00fchrung des Unternehmensregisters begr\u00fcndete Auftragsverh\u00e4ltnis kann vor Ablauf des Zeitpunkts des Au\u00dferkrafttretens dieser Verordnung nach \u00a7 5 Abs. 2 schriftlich von der Beliehenen mit einer Frist von einem Jahr, vom Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz mit einer Frist von h\u00f6chstens einem Jahr gek\u00fcndigt werden.</P><P>(2) Die K\u00fcndigung nach Absatz 1 ist nur aus wichtigem Grund zul\u00e4ssig. Ein wichtiger Grund liegt vor, wenn dem K\u00fcndigenden unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde des Einzelfalls und unter Abw\u00e4gung der Interessen beider Teile die Fortsetzung des Auftragsverh\u00e4ltnisses bis zum Ablauf des Zeitpunkts des Au\u00dferkrafttretens der Verordnung nach \u00a7 5 Abs. 2 nicht zugemutet werden kann, insbesondere wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verhalten der Beliehenen geeignet ist, das Ansehen der Bundesrepublik Deutschland oder eines der L\u00e4nder zu sch\u00e4digen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die personelle oder sachliche Ausstattung oder die Betriebsabl\u00e4ufe nicht mehr die Gew\u00e4hr f\u00fcr einen ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betrieb des Unternehmensregisters bieten;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wiederholt oder grob gegen Bestimmungen zur F\u00fchrung des Unternehmensregisters versto\u00dfen wurde;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcberschuldung der Beliehenen droht;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Insolvenzverfahren \u00fcber das Verm\u00f6gen der Beliehenen er\u00f6ffnet wurde.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die K\u00fcndigung kann nur innerhalb von zwei Wochen erfolgen. Die Frist beginnt mit dem Zeitpunkt, in dem der K\u00fcndigungsberechtigte von den f\u00fcr die K\u00fcndigung ma\u00dfgebenden Tatsachen Kenntnis erlangt. Der K\u00fcndigende muss dem anderen Teil auf Verlangen den K\u00fcndigungsgrund unverz\u00fcglich schriftlich mitteilen.</P><P>(4) Unbeschadet des \u00a7 5 Abs. 2 sind mit Wirksamwerden der K\u00fcndigung die \u00dcbertragung der F\u00fchrung des Unternehmensregisters nach \u00a7 1 und die Berechtigung zur F\u00fchrung eines Dienstsiegels nach \u00a7 2 aufgehoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR320200006BJNE000502360",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 31. Dezember 2026 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR320200006BJNE000701360",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
