{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR194600013",
    "firstPublished": "2013-06-25",
    "sourceTimestamp": "20130709220037",
    "titleShort": "EBI-Zust\u00e4ndigkeitsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 5 des Gesetzes zur Europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative",
    "abbreviation": "EBIZustV",
    "slug": "ebizustv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 1946",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 6.7.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR194600013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 36 Absatz 3 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten in der Fassung der Bekanntmachung vom 19. Februar 1987 (BGBl. I S. 602), der zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Januar 1998 (BGBl. I S. 156) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium des Innern:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR194600013BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 5 des Gesetzes zur Europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative vom 7. M\u00e4rz 2012 (BGBl. I S. 446) wird auf das Bundesverwaltungsamt \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR194600013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
