{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR161900014",
    "firstPublished": "2014-10-10",
    "sourceTimestamp": "20141201220513",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erlass \u00fcber die Anerkennung als Ehrenzeichen",
    "abbreviation": "EhrZAnerkErl",
    "slug": "ehrzanerkerl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 1619",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.10.2014 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR161900014BJNE000100000",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 Absatz 2 des Gesetzes \u00fcber Titel, Orden und Ehrenzeichen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 1132-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, das zuletzt durch Artikel 10 des Gesetzes vom 19. Februar 2006 (BGBl. I S. 334) ge\u00e4ndert worden ist, erkenne ich <BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">das Deutsche Rettungsschwimmabzeichen<BR /> des Arbeiter-Samariter-Bundes \u2013 Silber</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\">und</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">das Deutsche Rettungsschwimmabzeichen<BR /> des Arbeiter-Samariter-Bundes \u2013 Gold</entry></row></tbody></tgroup></table><BR />als Ehrenzeichen an.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR161900014BJNE000200000",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verleihungsbedingungen sowie die Abbildungen und Beschreibungen der nach Artikel 1 anerkannten Ehrenzeichen werden vom Bundesministerium des Innern im Bundesanzeiger bekannt gemacht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR161900014BJNE000300000",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Jede \u00c4nderung der Verleihungsbedingungen und jede \u00c4nderung der Form oder Benennung der hiermit anerkannten Ehrenzeichen ist mir vor dem Inkraftsetzen anzuzeigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR161900014BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP><BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
