{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR109350983",
    "firstPublished": "1983-07-14",
    "sourceTimestamp": "20130405131051",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erla\u00df \u00fcber die Stiftung der Eichendorff-Plakette",
    "abbreviation": "EichendorffPlakErl",
    "slug": "eichendorffplakerl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1983, 935",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 20. 7.1983 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109350983BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Als Auszeichnung f\u00fcr Gebirgs- und Wandervereine, die sich in langj\u00e4hrigem Wirken besondere Verdienste um die Pflege und F\u00f6rderung des Wanderns, des Heimatgedankens und des Umweltbewu\u00dftseins erworben haben, stifte ich die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eichendorff-Plakette.</LA></DD></DL>Die Einzelheiten der Verleihung werden durch besondere Richtlinien festgelegt.<BR /><BR /><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP><BR /><SP>Der Bundeskanzler</SP><BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
