{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007090969",
    "firstPublished": "1969-07-02",
    "sourceTimestamp": "20210930213016",
    "titleShort": "Einheiten- und Zeitgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Einheiten im Messwesen und die Zeitbestimmung",
    "abbreviation": "EinhZeitG",
    "slug": "einhzeitg",
    "extraAbbreviations": [
      "Me\u00dfEinhG"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1969, 709",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 22.2.1985 I 408;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 4 Abs. 65 G v. 18.7.2016 I 1666",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1986 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 G v. 3.7.2008 I 1185 mWv 12.7.2008</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090969BJNE000101310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im amtlichen und gesch\u00e4ftlichen Verkehr sind Gr\u00f6\u00dfen in gesetzlichen Einheiten anzugeben, wenn f\u00fcr sie Einheiten in einer Rechtsverordnung nach diesem Gesetz festgesetzt sind. F\u00fcr die gesetzlichen Einheiten sind die festgelegten Namen und Einheitenzeichen zu verwenden.</P><P>(2) Im amtlichen und gesch\u00e4ftlichen Verkehr sind Datum und Uhrzeit nach der gesetzlichen Zeit zu verwenden.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 sind nicht anzuwenden auf den gesch\u00e4ftlichen und amtlichen Verkehr, der von und in Staaten au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum stattfindet oder mit der Einfuhr oder Ausfuhr unmittelbar zusammenh\u00e4ngt. Das Gleiche gilt f\u00fcr die in Kapitel II des Anhangs der Richtlinie 80/181/EWG des Rates vom 20. Dezember 1979 \u00fcber die Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten \u00fcber die Einheiten im Messwesen (ABl. EG Nr. L 39 S. 40), zuletzt ge\u00e4ndert durch die Richtlinie 1999/103/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 24. Januar 2000 (ABl. EG Nr. L 34 S. 17, Nr. L 104 S. 89) in ihrer jeweils geltenden Fassung aufgez\u00e4hlten Einheiten im gesch\u00e4ftlichen und amtlichen Verkehr, der von den und in die Mitgliedstaaten, in denen diese Einheiten am 21. April 1973 gestattet waren, stattfindet oder der mit der Einfuhr oder Ausfuhr von diesen und in diese Staaten unmittelbar zusammenh\u00e4ngt.</P><P>(4) Die Verwendung anderer, auf internationalen \u00dcbereinkommen beruhender Einheiten sowie ihrer Namen oder Einheitenzeichen im Schiffs-, Luft- und Eisenbahnverkehr bleibt unber\u00fchrt. Dasselbe gilt f\u00fcr Zeitregelungen, die sich aus der Anwendung anderer Vorschriften und internationaler \u00dcbereinkommen ergeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090969BJNE000200304",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Gesetzliche Einheiten im Me\u00dfwesen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Gesetzliche Einheiten im Me\u00dfwesen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 festgesetzten Einheiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dezimale Teile und Vielfache dieser Einheiten, die mit den nach \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3 festgesetzten Vors\u00e4tzen bezeichnet sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090969BJNE000305118",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie wird erm\u00e4chtigt, zur Gew\u00e4hrleistung der Einheitlichkeit im Me\u00dfwesen auf der Grundlage des Internationalen Einheitensystems der Meterkonvention oder zur Durchf\u00fchrung von Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einheiten f\u00fcr Gr\u00f6\u00dfen festzusetzen und f\u00fcr sie Namen und Einheitenzeichen festzulegen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Definitionen der Einheiten festzulegen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vors\u00e4tze und Vorsatzzeichen zur Bezeichnung dezimaler Teile und Vielfache von Einheiten festzusetzen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Gr\u00f6\u00dfenangaben im gesch\u00e4ftlichen und amtlichen Verkehr die zus\u00e4tzliche Verwendung anderer als der gesetzlichen Einheiten, Einheitennamen und Einheitenzeichen zu regeln,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schreibweise der Zahlenwerte zu bestimmen.</LA></DD></DL></P><P>(2) In Rechtsverordnungen nach Absatz 1 kann auf Ver\u00f6ffentlichungen sachverst\u00e4ndiger Stellen verwiesen werden. Hierbei sind in der Rechtsverordnung das Datum der Ver\u00f6ffentlichung und die Bezugsquelle anzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090969BJNE001000310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Gesetzliche Zeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die gesetzliche Zeit ist die mitteleurop\u00e4ische Zeit. Diese ist bestimmt durch die koordinierte Weltzeit unter Hinzuf\u00fcgung einer Stunde.</P><P>(2) F\u00fcr den Zeitraum ihrer Einf\u00fchrung ist die mitteleurop\u00e4ische Sommerzeit die gesetzliche Zeit. Die mitteleurop\u00e4ische Sommerzeit ist bestimmt durch die koordinierte Weltzeit unter Hinzuf\u00fcgung zweier Stunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090969BJNE001101118",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Erm\u00e4chtigung zur Einf\u00fchrung der mitteleurop\u00e4ischen Sommerzeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie wird erm\u00e4chtigt, zur besseren Ausnutzung der Tageshelligkeit und zur Angleichung der Zeitz\u00e4hlung an diejenige benachbarter Staaten durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, f\u00fcr einen Zeitraum zwischen dem 1. M\u00e4rz und dem 31. Oktober die mitteleurop\u00e4ische Sommerzeit einzuf\u00fchren.</P><P>(2) Die mitteleurop\u00e4ische Sommerzeit soll jeweils an einem Sonntag beginnen und enden. Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie bestimmt in der Rechtsverordnung nach Absatz 1 den Tag und die Uhrzeit, zu der die mitteleurop\u00e4ische Sommerzeit beginnt und endet, sowie die Bezeichnung der am Ende der mitteleurop\u00e4ischen Sommerzeit doppelt erscheinenden Stunde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090969BJNE000402118",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Physikalisch-Technische Bundesanstalt",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Physikalisch-Technische Bundesanstalt ist eine bundesunmittelbare, nicht rechtsf\u00e4hige Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Sie ist eine Bundesoberbeh\u00f6rde.</P><P>(2) Die Physikalisch-Technische Bundesanstalt hat <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesetzlichen Einheiten darzustellen, weiterzugeben und die daf\u00fcr ben\u00f6tigten Verfahren weiterzuentwickeln,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesetzliche Zeit darzustellen und zu verbreiten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Temperaturskala nach der Internationalen Temperaturskala der Internationalen Meterkonvention darzustellen und weiterzugeben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Prototypen der Bundesrepublik Deutschland sowie die Einheitenverk\u00f6rperungen und Normale aufzubewahren und an die internationalen Prototypen oder Etalons nach der Internationalen Meterkonvention anzuschlie\u00dfen oder anschlie\u00dfen zu lassen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verfahren bekannt zu machen, nach denen nicht verk\u00f6rperte Einheiten, einschlie\u00dflich der Zeiteinheit und der Zeitskalen sowie der Temperatureinheit und Temperaturskalen, dargestellt werden.</LA></DD></DL>Wirkt sie bei der Erf\u00fcllung der unter den Nummern 1 bis 5 beschriebenen Aufgaben mit Dritten zusammen, hat sie die Einheitlichkeit des Messwesens zu sichern.</P><P>(3) Die Physikalisch-Technische Bundesanstalt hat ferner <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Messwesen wissenschaftlich zu bearbeiten, insbesondere Forschung und Entwicklung auf dem Gebiet des Messwesens zu betreiben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungen und Untersuchungen auf dem Gebiet des Messwesens vorzunehmen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Wissens- und Technologietransfer auf diesem Gebiet zu f\u00f6rdern,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Einheitlichkeit des internationalen Messwesens beizutragen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090969BJNE001205301",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090969BJNE000501310",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Landesregierungen oder die von ihnen bestimmten Stellen bestimmen die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, soweit nicht die Physikalisch-Technische Bundesanstalt zust\u00e4ndig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090969BJNE000601310",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Ausk\u00fcnfte",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die f\u00fcr die Einhaltung der Vorschriften dieses Gesetzes verantwortlichen Personen haben der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes und der auf Grund des \u00a7 3 erlassenen Vorschriften erforderlichen Ausk\u00fcnfte zu erteilen. Der zur Auskunft Verpflichtete kann die Auskunft \u00fcber solche Fragen verweigern, deren Beantwortung ihn selbst oder einen der in \u00a7 383 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 der Zivilproze\u00dfordnung bezeichneten Angeh\u00f6rigen der Gefahr strafgerichtlicher Verfolgung oder eines Verfahrens nach dem Gesetz \u00fcber die Ordnungswidrigkeiten aussetzen w\u00fcrde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090969BJNE000701310",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im gesch\u00e4ftlichen Verkehr entgegen \u00a7 1 Abs. 1 Gr\u00f6\u00dfen nicht in gesetzlichen Einheiten angibt oder f\u00fcr die gesetzlichen Einheiten nicht die festgelegten Namen oder Einheitenzeichen verwendet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 9 eine Auskunft nicht, nicht rechtzeitig, unvollst\u00e4ndig oder unrichtig erteilt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Vorschrift einer nach \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4 oder 5 ergangenen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
