{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR020570990",
    "firstPublished": "1990-09-19",
    "sourceTimestamp": "20130405130000",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung des Schreibens der Pr\u00e4sidentin der Volkskammer der\nDeutschen Demokratischen Republik vom 25. August 1990 und des Beschlusses der\nVolkskammer vom 23. August 1990 \u00fcber den Beitritt der Deutschen Demokratischen\nRepublik zum Geltungsbereich des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland",
    "abbreviation": "EinigBeitrBesBek",
    "slug": "einigbeitrbesbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 2057",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 28. 9.1990 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020570990BJNE000100308",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Pr\u00e4sidentin der Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik hat dem Bundespr\u00e4sidenten, der Pr\u00e4sidentin des Deutschen Bundestages und dem Bundeskanzler mit Schreiben vom 25. August 1990 den Beschlu\u00df der Volkskammer vom 23. August 1990 \u00fcbermittelt, durch den diese den Beitritt der Deutschen Demokratischen Republik zum Geltungsbereich des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland gem\u00e4\u00df Artikel 23 Satz 2 des Grundgesetzes mit Wirkung vom 3. Oktober 1990 erkl\u00e4rt.<BR />Das Schreiben der Pr\u00e4sidentin der Volkskammer an den Bundespr\u00e4sidenten und der Beschlu\u00df der Volkskammer werden nachstehend ver\u00f6ffentlicht.<BR /><BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020570990BJNE000200308",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berlin, den 25. August 1990</entry></row></tbody></tgroup></table><BR />Sehr verehrter Herr Bundespr\u00e4sident, <BR />lieber Herr von Weizs\u00e4cker, <BR />gestatten Sie mir, Ihnen den Beschlu\u00df der Volkskammer vom 23. August 1990 zum Beitritt der Deutschen Demokratischen Republik zum Geltungsbereich des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland zu \u00fcbermitteln.<BR />Der Beschlu\u00df ist das Ergebnis der Beratung eines Gemeinsamen Antrages der Fraktionen der CDU, der DSU, der FDP und der SPD. 294 Abgeordnete stimmten dem Beschlu\u00df zu, 62 Abgeordnete stimmten mit Nein und 7 Abgeordnete enthielten sich der Stimme. Von den 400 Abgeordneten waren 363 anwesend.<BR />Es ist mir eine gro\u00dfe Freude, Ihnen dies in einem pers\u00f6nlichen Schreiben mitteilen zu d\u00fcrfen.<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen</LA><LA Size=\"normal\"><SP>Dr. Sabine Bergmann-Pohl</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL><BR /><BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beschlu\u00df</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00fcber den Beitritt der Deutschen Demokratischen Republik</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zum Geltungsbereich des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 23. August 1990</entry></row></tbody></tgroup></table><BR />Die Volkskammer erkl\u00e4rt den Beitritt der Deutschen Demokratischen Republik zum Geltungsbereich des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland gem\u00e4\u00df Artikel 23 des Grundgesetzes mit Wirkung vom 3. Oktober 1990.<BR />Sie geht dabei davon aus, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">da\u00df die Beratungen zum Einigungsvertrag zu diesem Termin abgeschlossen sind,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zwei-plus-vier-Verhandlungen einen Stand erreicht haben, der die au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Bedingungen der deutschen Einheit regelt,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die L\u00e4nderbildung soweit vorbereitet ist, da\u00df die Wahl in den L\u00e4nderparlamenten am 14. Oktober 1990 durchgef\u00fchrt werden kann.</LA></DD></DL>Vorstehender Beschlu\u00df wurde von der Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik in ihrer 30. Tagung am 23. August 1990 gefa\u00dft.<BR /><table frame=\"none\"><tgroup cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"459.000000pt\" /><tbody><row><entry align=\"left\">Berlin, 23. August 1990</entry></row><row><entry align=\"center\">Die Pr\u00e4sidentin</entry></row><row><entry align=\"center\">der Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik</entry></row><row><entry align=\"center\">Bergmann-Pohl</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
