{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR286100007",
    "firstPublished": "2007-12-12",
    "sourceTimestamp": "20210902213532",
    "titleShort": "Einsatz-Weiterverwendungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Regelung der Weiterverwendung nach Einsatzunf\u00e4llen",
    "abbreviation": "EinsatzWVG",
    "slug": "einsatzwvg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2007, 2861 (2962)",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 4.9.2012 I 2070;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 70 G v. 20.8.2021 I 3932",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.12.2007 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE002500311",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1<BR /><BR /></Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Allgemeine Vorschriften<BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriffsbestimmung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anwendungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufliche Qualifizierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schutzzeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einbeziehung in Personalauswahlentscheidungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2<BR /><BR /></Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Regelungen f\u00fcr<BR /> Soldatinnen und Soldaten sowie<BR /> fr\u00fchere Soldatinnen und fr\u00fchere Soldaten<BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weiterverwendung als Berufssoldatin oder Berufssoldat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weiterverwendung als Beamtin, Beamter, Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Versorgung der Soldatinnen und Soldaten und ihrer Hinterbliebenen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 3<BR /><BR /></Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Regelungen f\u00fcr<BR /> Beamtinnen, Beamte, Richterinnen und Richter sowie<BR /> f\u00fcr fr\u00fchere Beamtinnen, Beamte, Richterinnen und Richter<BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verl\u00e4ngerung des Dienstverh\u00e4ltnisses, erneute Berufung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weiterverwendung nach der Schutzzeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 4<BR /><BR /></Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Regelungen f\u00fcr<BR /> Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie<BR /> fr\u00fchere Arbeitnehmerinnen und fr\u00fchere Arbeitnehmer<BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verl\u00e4ngerung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen, erneute Einstellung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausgleichsbetrag w\u00e4hrend der Schutzzeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weiterbesch\u00e4ftigung einsatzgesch\u00e4digter Arbeitnehmerinnen und einsatzgesch\u00e4digter Arbeitnehmer nach der Schutzzeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 5<BR /><BR /></Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Regelungen f\u00fcr<BR /> Helferinnen und Helfer des Technischen Hilfswerks<BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besch\u00e4ftigungsanspruch f\u00fcr einsatzgesch\u00e4digte Helferinnen und Helfer des Technischen Hilfswerks</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erstattungsanspruch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Entsch\u00e4digung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 6<BR /><BR /></Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Besondere Personengruppen<BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"7.93*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72.07*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vor\u00fcbergehend im Ausw\u00e4rtigen Dienst verwendete Besch\u00e4ftigte des Bundes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zum Bund abgeordnete Besch\u00e4ftigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bezugspersonen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 7<BR /><BR /></Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Schlussvorschriften<BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Umz\u00fcge aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zust\u00e4ndiger Gesch\u00e4ftsbereich</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR286100007BJNG000101311",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE000202311",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Begriffsbestimmung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000101311"
        },
        "body": "<P>Einsatzgesch\u00e4digte im Sinne dieses Gesetzes sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Soldatinnen und Soldaten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beamtinnen und Beamte des Bundes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Richterinnen und Richter des Bundes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer des Bundes, mit Ausnahme der bei deutschen Dienststellen im Ausland eingestellten Ortskr\u00e4fte, sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Helferinnen und Helfer des Technischen Hilfswerks nach \u00a7 2 Absatz 1 des THW-Gesetzes,</LA></DD></DL>die eine nicht nur geringf\u00fcgige gesundheitliche Sch\u00e4digung durch einen Einsatzunfall im Sinne von \u00a7 63c des Soldatenversorgungsgesetzes oder \u00a7 31a des Beamtenversorgungsgesetzes erlitten haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE000302311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000101311"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz gilt entsprechend f\u00fcr Einsatzgesch\u00e4digte, die zur Aus\u00fcbung einer T\u00e4tigkeit, die \u00f6ffentlichen Belangen oder dienstlichen Interessen dient, beurlaubt worden sind und bei oder infolge dieser T\u00e4tigkeit einen Einsatzunfall nach \u00a7 1 erlitten haben.</P><P>(2) Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 1, die zugleich unter \u00a7 1 Nummer 2, 3 oder 4 fallen, gelten f\u00fcr die Anwendung dieses Gesetzes ausschlie\u00dflich als Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 1, wenn sie den Einsatzunfall in einem Wehrdienstverh\u00e4ltnis erlitten haben. Haben Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 1 bis 4 den Einsatzunfall in einem Dienstverh\u00e4ltnis nach dem THW-Gesetz erlitten, sind auf sie die f\u00fcr Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 5 geltenden Vorschriften anzuwenden.</P><P>(3) \u00a7 63c Absatz 6 des Soldatenversorgungsgesetzes und \u00a7 31a Absatz 4 des Beamtenversorgungsgesetzes gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE000401311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Berufliche Qualifizierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000101311"
        },
        "body": "<P>(1) Einsatzgesch\u00e4digte haben einen Anspruch gegen den Bund auf die erforderlichen Leistungen zur beruflichen Qualifizierung, um ihre Erwerbsf\u00e4higkeit entsprechend ihrer Leistungsf\u00e4higkeit zu erhalten, zu verbessern, herzustellen oder wiederherzustellen und ihre Weiterverwendung nach diesem Gesetz oder ihre sonstige Eingliederung in das Arbeitsleben m\u00f6glichst auf Dauer zu sichern, soweit kein gleichartiger Anspruch nach deutschen, \u00fcberstaatlichen oder zwischenstaatlichen Vorschriften besteht.</P><P>(2) Die Leistungen nach Absatz 1 umfassen insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfen zur Erhaltung oder Erlangung eines Arbeitsplatzes einschlie\u00dflich der Beratung und Vermittlung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Berufsvorbereitung einschlie\u00dflich einer erforderlichen Grundausbildung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die berufliche Anpassung und Weiterbildung, auch soweit sie einen zur Teilnahme erforderlichen schulischen Abschluss einschlie\u00dfen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die berufliche Ausbildung, auch soweit sie schulisch durchgef\u00fchrt wird, und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schulausbildung, wenn der in Aussicht genommene Beruf dies erfordert.</LA></DD></DL></P><P>(3) \u00dcber die Gew\u00e4hrung der Leistungen entscheidet die oberste Dienstbeh\u00f6rde. Dabei ber\u00fccksichtigt sie angemessen die Eignung, pers\u00f6nliche Neigung und bisherige T\u00e4tigkeit der Einsatzgesch\u00e4digten sowie die Lage und Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt. Soweit erforderlich kl\u00e4rt sie die berufliche Eignung oder f\u00fchrt eine Arbeitserprobung durch.</P><P>(4) Die oberste Dienstbeh\u00f6rde legt den Umfang der Leistungen in einem beruflichen F\u00f6rderungsplan fest. Dieser wird bei Bedarf fortgeschrieben und den fachlichen und pers\u00f6nlichen Entwicklungen angepasst.</P><P>(5) Die oberste Dienstbeh\u00f6rde beendet die Gew\u00e4hrung von Leistungen der beruflichen Qualifizierung, sobald diese erfolgreich abgeschlossen ist oder deren Fortsetzung keinen Erfolg mehr verspricht.</P><P>(6) Die oberste Dienstbeh\u00f6rde kann die in den Abs\u00e4tzen 3 bis 5 genannten Aufgaben einer ihr nachgeordneten Beh\u00f6rde \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE000503311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Schutzzeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000101311"
        },
        "body": "<P>(1) Schutzzeit im Sinne dieses Gesetzes ist die Zeit, in der Einsatzgesch\u00e4digte <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">medizinische Leistungen zur Behandlung der gesundheitlichen Sch\u00e4digung oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur beruflichen Qualifizierung nach \u00a7 3 oder anderen Gesetzen</LA></DD></DL>ben\u00f6tigen, um die Aufnahme der bisherigen beruflichen T\u00e4tigkeit, eine Weiterverwendung nach diesem Gesetz oder eine sonstige Eingliederung in das Arbeitsleben zu erreichen. Die Schutzzeit beginnt mit der Feststellung des Einsatzunfalls.</P><P>(2) W\u00e4hrend der Schutzzeit d\u00fcrfen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 1 bis 3 oder 5, die in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstverh\u00e4ltnis zum Bund stehen, wegen durch den Einsatzunfall bedingter Dienstunf\u00e4higkeit nur auf eigenen Antrag in den Ruhestand versetzt oder entlassen werden, wobei \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Bundesbeamtengesetzes bei mangelnder Bew\u00e4hrung wegen allein fehlender gesundheitlicher Eignung, die auf dem Einsatzunfall beruht, nicht anzuwenden ist, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitsverh\u00e4ltnisse von Einsatzgesch\u00e4digten nach \u00a7 1 Nummer 4 oder 5 mit dem Bund nicht wegen der durch den Einsatzunfall bedingten Arbeitsunf\u00e4higkeit gek\u00fcndigt werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Schutzzeit endet mit der Feststellung, dass die Ziele nach Absatz 1 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erreicht sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">voraussichtlich nicht mehr erreicht werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL>Die Schutzzeit endet sp\u00e4testens f\u00fcnf Jahre nach Beginn des Bezugs von Leistungen nach \u00a7 3. Sie kann um bis zu drei Jahre verl\u00e4ngert werden, wenn festgestellt wird, dass in dieser Zeit das Erreichen der Ziele nach Absatz 1 zu erwarten ist. Sie endet in jedem Fall sp\u00e4testens mit Ablauf des Monats, in dem die oder der Einsatzgesch\u00e4digte das 65. Lebensjahr vollendet.</P><P>(4) Die Feststellungen nach Absatz 3 Satz 1 und 3 trifft die Stelle, die f\u00fcr die K\u00fcndigung, Entlassung oder Versetzung in den Ruhestand zust\u00e4ndig ist. F\u00fcr Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 5 trifft die Feststellung die Bundesanstalt Technisches Hilfswerk.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE000602311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Einbeziehung in Personalauswahlentscheidungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000101311"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bezug von Leistungen nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 darf nicht zur Beeintr\u00e4chtigung des Werdegangs der Einsatzgesch\u00e4digten nach \u00a7 1 Nummer 1 bis 4 f\u00fchren. Diese sind w\u00e4hrend der Schutzzeit in Personalauswahlentscheidungen einzubeziehen.</P><P>(2) Absatz 1 gilt bei Einsatzgesch\u00e4digten nach \u00a7 2 Absatz 2 Satz 1 auch f\u00fcr deren zivilberuflichen Werdegang beim Bund.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR286100007BJNG000201311",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Regelungen f\u00fcr Soldatinnen und Soldaten sowie fr\u00fchere Soldatinnen und fr\u00fchere Soldaten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE000704116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000201311"
        },
        "body": "<P>(1) Endet das Wehrdienstverh\u00e4ltnis Einsatzgesch\u00e4digter nach \u00a7 1 Nummer 1, die nicht in einem auf Lebenszeit begr\u00fcndeten Wehrdienstverh\u00e4ltnis stehen, w\u00e4hrend der Schutzzeit durch Zeitablauf oder w\u00e4re es aus diesem Grund zu beenden, treten sie zu diesem Zeitpunkt in ein Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art ein, wenn sie dem nicht schriftlich widersprechen. \u00a7 75 Absatz 6 des Soldatengesetzes und \u00a7 29a des Wehrpflichtgesetzes sind nicht anzuwenden.</P><P>(2) Das Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art begr\u00fcndet die Rechtsstellung einer Soldatin auf Zeit oder eines Soldaten auf Zeit. Die f\u00fcr den Zeitraum des Wehrdienstverh\u00e4ltnisses besonderer Art angeordnete Rechtsstellung nach Satz 1 ber\u00fchrt nicht den sozialversicherungsrechtlichen Status.</P><P>(3) Das Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art endet <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine Berufung in das Dienstverh\u00e4ltnis einer Berufssoldatin oder eines Berufssoldaten nach \u00a7 7 Absatz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine Berufung in das Dienstverh\u00e4ltnis einer Beamtin oder eines Beamten nach \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine Einstellung als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer nach \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 mit dem Beginn des Arbeitsverh\u00e4ltnisses oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Ablauf des Monats, in dem die oder der Einsatzgesch\u00e4digte das 65. Lebensjahr vollendet.</LA></DD></DL></P><P>(4) Das Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art ist zu beenden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Ende der Schutzzeit, wenn kein Antrag auf Weiterverwendung nach \u00a7 7 gestellt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Nichtbew\u00e4hrung in der Probezeit nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Entlassung auf entsprechenden schriftlichen Antrag der Soldatin oder des Soldaten.</LA></DD></DL></P><P>(5) Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 1, deren nicht auf Lebenszeit begr\u00fcndetes Wehrdienstverh\u00e4ltnis durch Zeitablauf geendet hat oder aus diesem Grund beendet worden ist und deren gesundheitliche Sch\u00e4digung erst danach erkannt worden ist, sind auf schriftlichen oder elektronischen Antrag in ein Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art einzustellen. Die \u00a7\u00a7 37 und 38 des Soldatengesetzes gelten ungeachtet der Voraussetzungen der k\u00f6rperlichen Eignung nach \u00a7 37 Absatz 1 Nummer 3 des Soldatengesetzes entsprechend. Satz 1 gilt nicht, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesundheitliche Sch\u00e4digung nicht ausschlaggebend f\u00fcr die Nichteingliederung in das Arbeitsleben ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesundheitliche Sch\u00e4digung eine bereits erfolgte Eingliederung in das Arbeitsleben nicht behindert,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einstellung nicht das Erreichen eines der Ziele des \u00a7 4 Absatz 1 erwarten l\u00e4sst,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsatzversorgung nach \u00a7 63f des Soldatenversorgungsgesetzes gew\u00e4hrt worden ist oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Einstellung nach Satz 1 bereits zu einem inzwischen wieder beendeten Wehrdienstverh\u00e4ltnis gef\u00fchrt hat.</LA></DD></DL>Die Einstellung erfolgt mit dem Dienstgrad, der endg\u00fcltig verliehen worden ist. Ist dieser niedriger als der Dienstgrad, der am Ende des Wehrdienstverh\u00e4ltnisses gef\u00fchrt wurde, erfolgt die Einstellung mit dem h\u00f6heren Dienstgrad.</P><P>(6) Der Antrag nach Absatz 5 Satz 1 ist innerhalb einer Ausschlussfrist von zwei Jahren nach Eintritt des Einsatzunfalls zu stellen. Bei einer Erkrankung, die nach \u00a7 63c Absatz 2 des Soldatenversorgungsgesetzes als Einsatzunfall gilt, beginnt die Ausschlussfrist im Zeitpunkt der erstmaligen \u00e4rztlichen Diagnose der Erkrankung, sofern die oder der Einsatzgesch\u00e4digte zu diesem Zeitpunkt zumindest annehmen kann, dass die Erkrankung im Zusammenhang mit einem Einsatz steht. Nach Ablauf der Ausschlussfrist erfolgt die Einstellung nur, wenn seit dem Eintritt des Einsatzunfalls noch nicht zehn Jahre vergangen sind und gleichzeitig mit dem Antrag Umst\u00e4nde glaubhaft gemacht werden, nach denen die oder der Einsatzgesch\u00e4digte mit der M\u00f6glichkeit einer den Anspruch auf die Einstellung nach Absatz 5 begr\u00fcndenden Folge des Unfalls nicht rechnen konnte oder durch die sie oder er gehindert war, den Antrag zu stellen. Der Antrag muss, nachdem mit der M\u00f6glichkeit einer den Anspruch auf die Einstellung begr\u00fcndenden Folge des Unfalls gerechnet werden konnte oder das Hindernis f\u00fcr den Antrag weggefallen ist, innerhalb von sechs Monaten gestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE000803116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Weiterverwendung als Berufssoldatin oder Berufssoldat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000201311"
        },
        "body": "<P>(1) Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 1, deren Erwerbsf\u00e4higkeit infolge des Einsatzunfalls am Ende der Schutzzeit um mindestens 30 Prozent gemindert ist, sind ungeachtet der in \u00a7 39 des Soldatengesetzes genannten Voraussetzungen auf schriftlichen oder elektronischen Antrag in das Dienstverh\u00e4ltnis einer Berufssoldatin oder eines Berufssoldaten zu berufen, sofern sie sich in einer an das Ende der Schutzzeit anschlie\u00dfenden Probezeit von sechs Monaten bew\u00e4hrt haben. Endet das Wehrdienstverh\u00e4ltnis Einsatzgesch\u00e4digter nach \u00a7 1 Nummer 1, die nicht in einem auf Lebenszeit begr\u00fcndeten Wehrdienstverh\u00e4ltnis stehen, w\u00e4hrend der Probezeit durch Zeitablauf oder w\u00e4re es aus diesem Grund zu beenden, treten sie zu diesem Zeitpunkt in ein Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art nach \u00a7 6 ein. In den F\u00e4llen des Satzes 2 gelten die \u00a7\u00a7 37 und 38 des Soldatengesetzes entsprechend. \u00a7 37 Absatz 1 Nummer 3 des Soldatengesetzes gilt in den F\u00e4llen der S\u00e4tze 1 und 2 mit der Ma\u00dfgabe, dass an die Stelle der k\u00f6rperlichen Eignung die Dienstf\u00e4higkeit tritt.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 1, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus einem fr\u00fcheren \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstverh\u00e4ltnis bereits in den Ruhestand getreten waren oder versetzt worden waren oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr sie jeweils festgesetzte soldatische Altersgrenze erreicht oder \u00fcberschritten haben.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr Mannschaften gilt als Altersgrenze im Sinne des \u00a7 45 Absatz 2 des Soldatengesetzes die Vollendung des 54. Lebensjahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE000905116",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Weiterverwendung als Beamtin, Beamter, Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000201311"
        },
        "body": "<P>(1) Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 1, die nicht in einem auf Lebenszeit begr\u00fcndeten Wehrdienstverh\u00e4ltnis stehen und deren Erwerbsf\u00e4higkeit infolge des Einsatzunfalls am Ende der Schutzzeit um mindestens 30 Prozent gemindert ist, sind auf schriftlichen oder elektronischen Antrag <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe mit einer Probezeit von sechs Monaten zu berufen, sofern sie nicht wegen ihres k\u00f6rperlichen Zustandes oder aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden zur Erf\u00fcllung der mit dem neuen Amt verbundenen Dienstpflichten dauernd unf\u00e4hig sind, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer mit einer Probezeit von sechs Monaten einzustellen, wenn sie in Bezug auf die k\u00fcnftige T\u00e4tigkeit arbeitsf\u00e4hig sind und keine Beeintr\u00e4chtigung entsprechend Nummer 1 vorliegt.</LA></DD></DL>\u00a7 7 des Bundesbeamtengesetzes bleibt unber\u00fchrt. Die Zuordnung zur jeweiligen Laufbahn richtet sich nach der sp\u00e4testens w\u00e4hrend der Schutzzeit erworbenen Laufbahnbef\u00e4higung. Der Anspruch nach Satz 1 setzt voraus, dass die Einsatzgesch\u00e4digten nach \u00a7 1 Nummer 1 nicht bereits nach \u00a7 7 Absatz 1 berufen worden sind und kein Fall des \u00a7 7 Absatz 2 vorliegt. Bei Einstellungen nach Satz 1 Nummer 2 gilt \u00a7 6 Absatz 3 Nummer 3 f\u00fcr andere als das dort bezeichnete Wehrdienstverh\u00e4ltnis entsprechend.</P><P>(2) Mit erfolgreichem Abschluss der Probezeit ist das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe unter den Voraussetzungen des \u00a7 11 Absatz 1 des Bundesbeamtengesetzes in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Lebenszeit umzuwandeln. Bei mangelnder Bew\u00e4hrung ist die Beamtin auf Probe oder der Beamte auf Probe zu entlassen. Dies gilt nicht bei mangelnder Bew\u00e4hrung wegen allein fehlender gesundheitlicher Eignung, die auf dem Einsatzunfall beruht, wenn die Beamtin auf Probe oder der Beamte auf Probe dienstf\u00e4hig ist. Die Ernennung erfolgt im Eingangsamt der Laufbahn. Die laufbahnrechtlichen Bestimmungen f\u00fcr die Einstellung in ein h\u00f6heres Amt als das Eingangsamt gelten entsprechend. Im Falle der Einstellung als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 richten sich Art und Inhalt der zu \u00fcbertragenden T\u00e4tigkeiten nach der individuellen Eignung und den tats\u00e4chlichen Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten.</P><P>(3) F\u00fcr Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 2 Absatz 2 Satz 1 gilt Absatz 1 mit der Ma\u00dfgabe, dass ein Statuswechsel nur erfolgt, wenn eine unbefristete Weiterverwendung im bisherigen Status nicht m\u00f6glich ist. Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 1, die Beamtinnen oder Beamte anderer Dienstherren, Richterinnen oder Richter der L\u00e4nder sowie Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmer anderer \u00f6ffentlicher Arbeitgeber sind, haben einen Weiterbesch\u00e4ftigungsanspruch nach Absatz 1 nur dann, wenn sie aufgrund der gesundheitlichen Sch\u00e4digung nicht in ihrem bisherigen Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis weiterverwendet werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE001002311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Versorgung der Soldatinnen und Soldaten und ihrer Hinterbliebenen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000201311"
        },
        "body": "<P>(1) Im Falle einer Weiterverwendung nach \u00a7 7 oder \u00a7 8 entfallen die Anspr\u00fcche auf Berufsf\u00f6rderung und Dienstzeitversorgung nach Abschnitt I des Zweiten Teils des Soldatenversorgungsgesetzes.</P><P>(2) Die Versorgung Einsatzgesch\u00e4digter nach \u00a7 1 Nummer 1, die sich in einer Schutzzeit nach \u00a7 4 befinden und nicht nach \u00a7 7 oder \u00a7 8 weiterverwendet werden, sowie ihrer Hinterbliebenen richtet sich nach dem Soldatenversorgungsgesetz mit folgenden Ma\u00dfgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer aus einem Dienstverh\u00e4ltnis als Soldatin auf Zeit oder Soldat auf Zeit nach \u00a7 6 in ein Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art eintritt, erh\u00e4lt die Leistungen der Berufsf\u00f6rderung und Dienstzeitversorgung nach Abschnitt I des Zweiten Teils des Soldatenversorgungsgesetzes, die bei Beendigung des Wehrdienstverh\u00e4ltnisses durch Zeitablauf zustehen, erst, wenn auch das Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art endet.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer nach \u00a7 6 in ein Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art eintritt, erwirbt dadurch keine Anspr\u00fcche auf Berufsf\u00f6rderung und Dienstzeitversorgung. Zeiten in einem Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art f\u00fchren nicht zur Eingliederungsberechtigung nach den \u00a7\u00a7 9 und 10 des Soldatenversorgungsgesetzes.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Durch ein Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art nach \u00a7 6 ist der Anspruch auf Freistellung vom milit\u00e4rischen Dienst nach \u00a7 5 Absatz 5 des Soldatenversorgungsgesetzes in der bis einschlie\u00dflich 25. Juli 2012 geltenden Fassung unabh\u00e4ngig von seiner Dauer abgegolten und die Gesamtf\u00f6rderungsdauer nach \u00a7 5 Absatz 4 des Soldatenversorgungsgesetzes entsprechend herabgesetzt.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Endet die Schutzzeit nach \u00a7 4 bei einer Soldatin auf Zeit oder einem Soldaten auf Zeit vor Ablauf der Zeit, f\u00fcr die sie oder er in das Dienstverh\u00e4ltnis berufen ist, und wurden w\u00e4hrend der Schutzzeit berufliche Qualifikationen im Sinne des \u00a7 5 Absatz 6 bis 9 des Soldatenversorgungsgesetzes erworben, vermindern sich der Anspruch auf Freistellung vom milit\u00e4rischen Dienst nach \u00a7 5 Absatz 5 des Soldatenversorgungsgesetzes in der bis einschlie\u00dflich 25. Juli 2012 geltenden Fassung und die Gesamtf\u00f6rderungsdauer nach \u00a7 5 Absatz 4 des Soldatenversorgungsgesetzes entsprechend.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 42 des Soldatenversorgungsgesetzes ist auf die Hinterbliebenen der Einsatzgesch\u00e4digten nach \u00a7 1 Nummer 1, die w\u00e4hrend der Schutzzeit nach \u00a7 4 verstorben sind, unbeachtlich einer Wehrdienstzeit von mindestens sechs Jahren und hinsichtlich der Dauer unbeachtlich des Anspruchs auf \u00dcbergangsgeb\u00fchrnisse entsprechend anzuwenden.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 62 Absatz 1 des Soldatenversorgungsgesetzes gilt entsprechend f\u00fcr Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 1, deren Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art anders als durch eine Berufung nach \u00a7 7 Absatz 1 oder \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 oder durch eine Einstellung nach \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 geendet hat, und f\u00fcr die Hinterbliebenen der Einsatzgesch\u00e4digten nach \u00a7 1 Nummer 1, die w\u00e4hrend des Wehrdienstverh\u00e4ltnisses besonderer Art verstorben sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR286100007BJNG000301311",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Regelungen f\u00fcr Beamtinnen, Beamte, Richterinnen und Richter sowie f\u00fcr fr\u00fchere Beamtinnen, Beamte, Richterinnen und Richter",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE001104311",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Verl\u00e4ngerung des Dienstverh\u00e4ltnisses, erneute Berufung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000301311"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Zeit, das w\u00e4hrend der Schutzzeit durch Zeitablauf endet, verl\u00e4ngert sich um die Dauer der restlichen Schutzzeit.</P><P>(2) Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 2 in einem Beamtenverh\u00e4ltnis auf Zeit, deren gesundheitliche Sch\u00e4digung erst nach Ende ihres Dienstverh\u00e4ltnisses erkannt worden ist, sind auf schriftlichen oder elektronischen Antrag in ihrem ehemaligen Gesch\u00e4ftsbereich unter den Voraussetzungen des \u00a7 7 des Bundesbeamtengesetzes unter erneuter Verleihung ihres zuletzt wahrgenommenen Amtes in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf zu berufen. \u00a7 6 Absatz 6 gilt entsprechend. Satz 1 gilt nicht, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesundheitliche Sch\u00e4digung nicht ausschlaggebend f\u00fcr die Nichteingliederung in das Arbeitsleben ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesundheitliche Sch\u00e4digung eine bereits erfolgte Eingliederung in das Arbeitsleben nicht behindert,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einstellung nicht das Erreichen eines der Ziele des \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 erwarten l\u00e4sst,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsatzversorgung nach \u00a7 37 Absatz 3 des Beamtenversorgungsgesetzes oder nach \u00a7 63f des Soldatenversorgungsgesetzes gew\u00e4hrt wird oder wurde oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Einstellung nach Satz 1 bereits zu einem inzwischen wieder beendeten Beamtenverh\u00e4ltnis gef\u00fchrt hat.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf endet <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine Berufung in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe nach \u00a7 11 Absatz 3 Satz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine Einstellung als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer nach \u00a7 11 Absatz 3 Satz 6 mit dem Beginn des Arbeitsverh\u00e4ltnisses oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Ablauf des Monats, in dem die oder der Einsatzgesch\u00e4digte das 65. Lebensjahr vollendet.</LA></DD></DL></P><P>(4) Das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf nach Absatz 2 ist zu beenden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kein Antrag auf Weiterverwendung nach \u00a7 11 Absatz 3 gestellt wird, mit dem Ende der Schutzzeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beamtin oder der Beamte schriftlich die Entlassung aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis verlangt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Fall des \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des Bundesbeamtengesetzes vorliegt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE001205116",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Weiterverwendung nach der Schutzzeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000301311"
        },
        "body": "<P>(1) Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 2, die sich in einem Beamtenverh\u00e4ltnis auf Zeit befinden und deren Erwerbsf\u00e4higkeit infolge des Einsatzunfalls bei Beendigung der Schutzzeit um mindestens 30 Prozent gemindert ist, sind auf schriftlichen oder elektronischen Antrag unter den Voraussetzungen des \u00a7 7 des Bundesbeamtengesetzes in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe mit einer Probezeit von sechs Monaten zu berufen, sofern sie nicht wegen ihres k\u00f6rperlichen Zustandes oder aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden zur Erf\u00fcllung der mit dem neuen Amt verbundenen Dienstpflichten dauernd unf\u00e4hig sind. Die Zuordnung zur jeweiligen Laufbahn richtet sich nach der sp\u00e4testens im Rahmen der Schutzzeit erworbenen Laufbahnbef\u00e4higung. Mit erfolgreichem Abschluss der Probezeit ist unter den Voraussetzungen des \u00a7 11 Absatz 1 des Bundesbeamtengesetzes das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe unter Verleihung eines Amtes in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Lebenszeit umzuwandeln. Bei mangelnder Bew\u00e4hrung ist die Beamtin oder der Beamte zu entlassen. Dies gilt nicht bei mangelnder Bew\u00e4hrung wegen allein fehlender gesundheitlicher Eignung, die auf dem Einsatzunfall beruht, wenn die Beamtin auf Probe oder der Beamte auf Probe dienstf\u00e4hig ist. Die Ernennung erfolgt im Eingangsamt der Laufbahn. Die laufbahnrechtlichen Bestimmungen f\u00fcr die Einstellung in ein h\u00f6heres Amt als das Eingangsamt gelten entsprechend. Das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Zeit ruht mit allen Rechten und Pflichten f\u00fcr die Dauer des Beamtenverh\u00e4ltnisses auf Probe mit Ausnahme der Pflicht zur Amtsverschwiegenheit und des Verbotes der Annahme von Belohnungen und Geschenken. Es endet mit der Ernennung zur Beamtin auf Lebenszeit oder zum Beamten auf Lebenszeit, sofern es nicht zuvor durch Zeitablauf geendet hat. Bis zum Ende der Schutzzeit k\u00f6nnen sich die in Satz 1 genannten Personen statt f\u00fcr die Berufung in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auch f\u00fcr eine Weiterverwendung als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer mit einer Probezeit von sechs Monaten entscheiden. \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 und Absatz 2 Satz 6 gilt entsprechend.</P><P>(2) Das Beamtenverh\u00e4ltnis Einsatzgesch\u00e4digter, die sich in einem Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe befinden und deren Erwerbsf\u00e4higkeit infolge des Einsatzunfalls am Ende der Schutzzeit um mindestens 30 Prozent gemindert ist, ist auf schriftlichen oder elektronischen Antrag unter Verleihung eines Amtes in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Lebenszeit umzuwandeln, sofern sie nicht wegen ihres k\u00f6rperlichen Zustandes oder aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden zur Erf\u00fcllung der mit dem neuen Amt verbundenen Dienstpflichten dauernd unf\u00e4hig sind und sich in einer an das Ende der Schutzzeit anschlie\u00dfenden weiteren Probezeit von sechs Monaten bew\u00e4hrt haben. \u00a7 11 des Bundesbeamtengesetzes bleibt unber\u00fchrt. Wurde die Probezeit infolge des Einsatzunfalls w\u00e4hrend der Schutzzeit verl\u00e4ngert, verl\u00e4ngert sich die Frist des \u00a7 11 Absatz 2 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes entsprechend.</P><P>(3) Einsatzgesch\u00e4digte Beamtinnen auf Widerruf und einsatzgesch\u00e4digte Beamte auf Widerruf nach \u00a7 10 Absatz 2 Satz 1, deren Erwerbsf\u00e4higkeit infolge des Einsatzunfalls am Ende der Schutzzeit um mindestens 30 Prozent gemindert ist, sind auf schriftlichen oder elektronischen Antrag unter den Voraussetzungen des \u00a7 7 des Bundesbeamtengesetzes in das Dienstverh\u00e4ltnis einer Beamtin auf Probe oder eines Beamten auf Probe mit einer Probezeit von sechs Monaten zu berufen, sofern sie nicht wegen ihres k\u00f6rperlichen Zustandes oder aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden zur Erf\u00fcllung der mit dem neuen Amt verbundenen Dienstpflichten dauernd unf\u00e4hig sind. Die Zuordnung zur jeweiligen Laufbahn richtet sich nach der sp\u00e4testens w\u00e4hrend der Schutzzeit erworbenen Laufbahnbef\u00e4higung. Mit erfolgreichem Abschluss der Probezeit ist unter den Voraussetzungen des \u00a7 11 Absatz 1 des Bundesbeamtengesetzes das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe unter Verleihung eines Amtes in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Lebenszeit umzuwandeln. Bei mangelnder Bew\u00e4hrung ist die Beamtin auf Probe oder der Beamte auf Probe zu entlassen. Dies gilt nicht bei mangelnder Bew\u00e4hrung wegen allein fehlender gesundheitlicher Eignung, die auf dem Einsatzunfall beruht, wenn die Beamtin auf Probe oder der Beamte auf Probe dienstf\u00e4hig ist. Die Ernennung erfolgt im Eingangsamt der Laufbahn. Die laufbahnrechtlichen Bestimmungen f\u00fcr die Einstellung in ein h\u00f6heres Amt als das Eingangsamt gelten entsprechend. Bis zum Ende der Schutzzeit k\u00f6nnen sich die in Satz 1 genannten Personen statt f\u00fcr die Berufung in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auch f\u00fcr eine Weiterverwendung als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer mit einer Probezeit von sechs Monaten entscheiden. \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 und \u00a7 8 Absatz 2 Satz 6 gelten entsprechend.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten f\u00fcr Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR286100007BJNG000401311",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Regelungen f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie fr\u00fchere Arbeitnehmerinnen und fr\u00fchere Arbeitnehmer",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE001303311",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Verl\u00e4ngerung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen, erneute Einstellung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000401311"
        },
        "body": "<P>(1) Befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse Einsatzgesch\u00e4digter nach \u00a7 1 Nummer 4 werden bis zum Ende der Schutzzeit verl\u00e4ngert. Leistungen nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 sind sachliche Gr\u00fcnde einer weiteren Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen.</P><P>(2) Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 4, die w\u00e4hrend eines befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnisses einen Einsatzunfall erlitten haben und deren gesundheitliche Sch\u00e4digung erst nach Ablauf der Befristung erkannt worden ist, sind auf schriftlichen oder elektronischen Antrag in ihrem ehemaligen Gesch\u00e4ftsbereich in ein befristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis im Sinne von Absatz 1 aufgrund des seinerzeitigen Vertragsinhaltes einzustellen. \u00a7 6 Absatz 6 gilt entsprechend. Satz 1 gilt nicht, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesundheitliche Sch\u00e4digung nicht ausschlaggebend f\u00fcr die Nichteingliederung in das Arbeitsleben ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesundheitliche Sch\u00e4digung eine bereits erfolgte Eingliederung in das Arbeitsleben nicht behindert,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einstellung nicht das Erreichen eines der Ziele des \u00a7 4 Absatz 1 erwarten l\u00e4sst,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsatzversorgung nach \u00a7 63f des Soldatenversorgungsgesetzes gew\u00e4hrt worden ist oder die altersm\u00e4\u00dfigen Voraussetzungen des Bezugs einer ungek\u00fcrzten Vollrente wegen Alters nach dem Sechsten Buch Sozialgesetzbuch erf\u00fcllt sind oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Einstellung nach Satz 1 bereits zu einem inzwischen wieder beendeten Arbeitsverh\u00e4ltnis gef\u00fchrt hat.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE001402116",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Ausgleichsbetrag w\u00e4hrend der Schutzzeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000401311"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit w\u00e4hrend der Schutzzeit nach \u00a7 4 das Entgelt im Krankheitsfall einschlie\u00dflich Entgeltersatzleistungen nach dem Siebten Buch Sozialgesetzbuch die H\u00f6he des bisherigen monatlichen Nettoentgelts unterschreitet, erhalten Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 4 vom Arbeitgeber einen Ausgleichsbetrag in H\u00f6he des Unterschiedsbetrages zwischen dem Entgelt im Krankheitsfall einschlie\u00dflich Entgeltersatzleistungen nach dem Siebten Buch Sozialgesetzbuch und dem Nettoentgelt.</P><P>(2) Entgeltersatzleistungen im Sinne von Absatz 1 sind das Verletztengeld, das \u00dcbergangsgeld sowie die Verletztenrente aus der gesetzlichen Unfallversicherung. Eine Verletztenrente ist nur zu ber\u00fccksichtigen, soweit sie den Betrag \u00fcbersteigt, der bei gleichem Grad der Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit als Grundrente nach \u00a7 31 in Verbindung mit \u00a7 84a Satz 1 und 2 des Bundesversorgungsgesetzes geleistet w\u00fcrde.</P><P>(3) Nettoentgelt im Sinne von Absatz 1 ist das um die gesetzlichen Abz\u00fcge geminderte Entgelt. Bei freiwillig gesetzlich Krankenversicherten ist dabei deren Gesamtkranken- und Pflegeversicherungsbeitrag abz\u00fcglich des Beitragszuschusses des Arbeitgebers nach dem F\u00fcnften Buch Sozialgesetzbuch und dem Elften Buch Sozialgesetzbuch zu ber\u00fccksichtigen. Der Zusatzbeitrag nach \u00a7 242 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch bleibt unber\u00fccksichtigt. Satz 2 gilt f\u00fcr Versicherte eines privaten Krankenversicherungsunternehmens, das die Voraussetzungen nach \u00a7 257 Absatz 2a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erf\u00fcllt, entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass als Krankenversicherungsbeitrag nur der nach \u00a7 257 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zuschussf\u00e4hige Betrag und als Pflegeversicherungsbeitrag nur der nach \u00a7 61 Absatz 2 des Elften Buches Sozialgesetzbuch zuschussf\u00e4hige Betrag zu ber\u00fccksichtigen ist. Entgelt sind das Tabellenentgelt und die sonstigen in Monatsbetr\u00e4gen festgelegten Entgeltbestandteile zuz\u00fcglich des Durchschnitts der nicht in Monatsbetr\u00e4gen festgelegten Entgeltbestandteile der dem Einsatzunfall vorangegangenen drei Kalendermonate. Ausgenommen hiervon sind das zus\u00e4tzlich f\u00fcr Mehrarbeit und \u00dcberstunden gezahlte Entgelt, Leistungsentgelte, Jahressonderzahlungen sowie sonstige besondere Zahlungen. Entgeltbestandteile, die ausschlie\u00dflich aufgrund der Besch\u00e4ftigung im Ausland gezahlt werden, bleiben au\u00dfer Ansatz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE001502311",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Weiterbesch\u00e4ftigung einsatzgesch\u00e4digter Arbeitnehmerinnen und einsatzgesch\u00e4digter Arbeitnehmer nach der Schutzzeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000401311"
        },
        "body": "<P>Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 4, deren Erwerbsf\u00e4higkeit infolge eines Einsatzunfalls am Ende der Schutzzeit um mindestens 30 Prozent gemindert ist, haben, wenn sie infolge des Einsatzunfalls nicht mehr in der Lage sind, die geschuldete Arbeitsleistung zu erbringen, einen Anspruch auf Weiterbesch\u00e4ftigung zu ge\u00e4nderten Bedingungen, sofern sie \u00fcber ein Ma\u00df an gesundheitlicher Eignung im Sinne des \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 verf\u00fcgen. In Bezug auf Art und Inhalt der zu \u00fcbertragenden T\u00e4tigkeiten gilt \u00a7 8 Absatz 2 Satz 6 entsprechend. F\u00fchrt die Weiterbesch\u00e4ftigung zu einer niedrigeren Entgeltgruppe, wird der Unterschiedsbetrag zwischen dem jeweiligen Tabellenentgelt der bisherigen und der neuen Entgeltgruppe als pers\u00f6nliche Zulage gezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE001602311",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000401311"
        },
        "body": "<P>Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 4, deren Erwerbsf\u00e4higkeit infolge des Einsatzunfalls am Ende der Schutzzeit um mindestens 30 Prozent gemindert ist, k\u00f6nnen eine an das befristete Arbeitsverh\u00e4ltnis unmittelbar anschlie\u00dfende Weiterverwendung entsprechend \u00a7 8 beanspruchen. Erfolgt die Weiterverwendung in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis, gilt \u00a7 14 Satz 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR286100007BJNG000501311",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Regelungen f\u00fcr Helferinnen und Helfer des Technischen Hilfswerks",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE001703116",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Besch\u00e4ftigungsanspruch f\u00fcr einsatzgesch\u00e4digte Helferinnen und Helfer des Technischen Hilfswerks",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000501311"
        },
        "body": "<P>(1) Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 5, die in keinem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen oder deren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis aufgrund ihrer Einsatzsch\u00e4digung endet und deren Erwerbsf\u00e4higkeit infolge des Einsatzunfalls am Ende der Schutzzeit um mindestens 30 Prozent gemindert ist, sind auf schriftlichen oder elektronischen Antrag<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe mit einer Probezeit von sechs Monaten zu berufen, sofern sie nicht wegen ihres k\u00f6rperlichen Zustandes oder aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden zur Erf\u00fcllung der mit dem neuen Amt verbundenen Dienstpflichten dauernd unf\u00e4hig sind, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer mit einer Probezeit von sechs Monaten einzustellen, wenn sie in Bezug auf die k\u00fcnftige T\u00e4tigkeit arbeitsf\u00e4hig sind und keine Beeintr\u00e4chtigung entsprechend Nummer 1 vorliegt.</LA></DD></DL>Der Anspruch nach Satz 1 setzt voraus, dass die oder der Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 5 nicht bereits aus einem fr\u00fcheren \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstverh\u00e4ltnis in den Ruhestand getreten oder versetzt worden war und sie oder er nicht die f\u00fcr ihr oder sein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis geltende Regelaltersgrenze erreicht oder \u00fcberschritten hat. \u00a7 8 Absatz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(2) Absatz 1 gilt auch f\u00fcr Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 5, die zum Zeitpunkt des Einsatzunfalls in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis gestanden haben und deren gesundheitliche Sch\u00e4digung erst nach Beendigung dieses Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses erkannt worden ist. \u00a7 6 Absatz 6 und \u00a7 10 Absatz 2 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE001801311",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Erstattungsanspruch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000501311"
        },
        "body": "<P>Soweit ein Dienstherr oder Arbeitgeber das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis mit einer oder einem Einsatzgesch\u00e4digten nach \u00a7 1 Nummer 5 nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 4 und 5 fortf\u00fchrt, ohne nach diesen Vorschriften hierzu verpflichtet zu sein, hat er Anspruch auf Erstattung der ihm durch die Weiterbesch\u00e4ftigung w\u00e4hrend der Schutzzeit entstehenden Mehraufwendungen durch die Bundesanstalt Technisches Hilfswerk.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE001903311",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Entsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000501311"
        },
        "body": "<P>(1) Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 5 erhalten von der Bundesanstalt Technisches Hilfswerk auf Antrag f\u00fcr die Dauer der Schutzzeit eine Entsch\u00e4digung in H\u00f6he <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Verletztengeldes nach \u00a7 47 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch, wenn ihr Dienstherr oder Arbeitgeber das Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis aufgrund des Einsatzunfalls beendet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Verdienstausfalls nach \u00a7 3 Absatz 3 Satz 2 und 3 des THW-Gesetzes, der ihnen als beruflich selbstst\u00e4ndigen Helferinnen oder Helfern infolge des Einsatzunfalls entsteht, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der nach \u00a7 3 Absatz 4 des THW-Gesetzes fortzugew\u00e4hrenden Leistungen, soweit ihnen Leistungen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Sozialhilfe sowie sonstige Unterst\u00fctzungen oder Bez\u00fcge aus \u00f6ffentlichen Mitteln infolge des Einsatzunfalls nicht fortgew\u00e4hrt werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Beeintr\u00e4chtigt der Bezug von Leistungen nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 den beruflichen Werdegang von Einsatzgesch\u00e4digten nach \u00a7 1 Nummer 5, erhalten diese einen angemessenen Ausgleich ihrer Nachteile von der Bundesanstalt Technisches Hilfswerk.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR286100007BJNG000601311",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "Besondere Personengruppen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE002002311",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Vor\u00fcbergehend im Ausw\u00e4rtigen Dienst verwendete Besch\u00e4ftigte des Bundes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000601311"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Einsatzgesch\u00e4digte, die den Einsatzunfall w\u00e4hrend einer zeitlich befristeten Verwendung im Ausw\u00e4rtigen Dienst nach \u00a7 13 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber den Ausw\u00e4rtigen Dienst erlitten haben, gelten die Vorschriften dieses Gesetzes mit der Ma\u00dfgabe, dass sie in dem Gesch\u00e4ftsbereich wieder eingestellt werden, dem sie vor der Verwendung im Ausw\u00e4rtigen Dienst angeh\u00f6rt haben.</P><P>(2) Soweit nach den Abschnitten 1, 3 und 4 dieses Gesetzes Leistungen zu gew\u00e4hren und Feststellungen zu treffen sind sowie \u00fcber Antr\u00e4ge zu entscheiden ist, ist der Gesch\u00e4ftsbereich zust\u00e4ndig, dem die in Absatz 1 genannten Personen vor der Verwendung im Ausw\u00e4rtigen Dienst angeh\u00f6rt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE002103311",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Zum Bund abgeordnete Besch\u00e4ftigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000601311"
        },
        "body": "<P>(1) Beamtinnen und Beamte anderer Dienstherren, Richterinnen und Richter der L\u00e4nder sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer anderer \u00f6ffentlicher Arbeitgeber, die w\u00e4hrend einer Abordnung an eine Bundesbeh\u00f6rde ohne eigenes grobes Verschulden einen Einsatzunfall im Sinne von \u00a7 31a des Beamtenversorgungsgesetzes erlitten haben und infolge des Einsatzunfalls nicht in ihrem bisherigen Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis weiterverwendet werden k\u00f6nnen, haben Anspr\u00fcche nach \u00a7 3. Sie haben mit Beendigung ihres bisherigen Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnisses einen Weiterverwendungsanspruch gegen den Bund. F\u00fcr die Einstellung und die Rechtsstellung der Betroffenen gelten je nach Art des bisherigen Dienstverh\u00e4ltnisses \u00a7 10 Absatz 2, \u00a7\u00a7 11, 12 Absatz 2, \u00a7\u00a7 14 und 15 entsprechend. Ab der Einstellung beim Bund gelten die in Satz 1 genannten Personen als Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 1 Nummer 2 bis 4.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht im Falle geringf\u00fcgiger gesundheitlicher Sch\u00e4digungen.</P><P>(3) Soweit nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 Leistungen zu gew\u00e4hren und Feststellungen zu treffen sind sowie \u00fcber Antr\u00e4ge zu entscheiden ist, ist der Gesch\u00e4ftsbereich zust\u00e4ndig, zu dem die in Absatz 1 Satz 1 genannten Personen abgeordnet waren. Werden zum Bund abgeordnete Besch\u00e4ftigte zeitlich befristet im Ausw\u00e4rtigen Dienst verwendet und erleiden sie w\u00e4hrend dieser Besch\u00e4ftigung einen Einsatzunfall, ist der Gesch\u00e4ftsbereich zust\u00e4ndig, dem die Besch\u00e4ftigten vor der Verwendung im Ausw\u00e4rtigen Dienst angeh\u00f6rt haben.</P><P>(4) Personen, die nach Absatz 1 Satz 4 als Einsatzgesch\u00e4digte gelten, erhalten eine einmalige Unfallentsch\u00e4digung von 150\u00a0000 Euro, wenn sie nach Feststellung der obersten Dienstbeh\u00f6rde oder der von ihr bestimmten Stelle infolge des Unfalls in ihrer Erwerbsf\u00e4higkeit dauerhaft um wenigstens 50 Prozent beeintr\u00e4chtigt sind und keine entsprechende Leistung vom vormaligen Dienstherrn oder \u00f6ffentlichen Arbeitgeber erhalten.</P><P>(5) Ist eine Person, die nach Absatz 1 Satz 4 als Einsatzgesch\u00e4digte gilt, an den Folgen eines Einsatzunfalls der in \u00a7 31a des Beamtenversorgungsgesetzes bezeichneten Art verstorben und hat sie eine einmalige Unfallentsch\u00e4digung nach Absatz 4 oder eine entsprechende Leistung vom vormaligen Dienstherrn oder \u00f6ffentlichen Arbeitgeber nicht erhalten, wird ihren Hinterbliebenen eine einmalige Unfallentsch\u00e4digung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 43 Absatz 2 des Beamtenversorgungsgesetzes gew\u00e4hrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE002600311",
        "name": "\u00a7 20a",
        "title": "Bezugspersonen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000601311"
        },
        "body": "<P>(1) Bezugspersonen, deren Einbeziehung in die Therapie Einsatzgesch\u00e4digter medizinisch indiziert ist, haben Anspruch auf Erstattung folgender Aufwendungen, soweit diese notwendig waren: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrtkosten f\u00fcr die Hin- und R\u00fcckreise in entsprechender Anwendung der \u00a7\u00a7 4 und 5 des Bundesreisekostengesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterbringungskosten einschlie\u00dflich Kurtaxe,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mehraufwendungen f\u00fcr Verpflegung in H\u00f6he der Pauschbetr\u00e4ge nach \u00a7 9 Absatz 4a des Einkommensteuergesetzes und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufwendungen f\u00fcr Kinderbetreuung.</LA></DD></DL>Bezugspersonen sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwandte ersten Grades,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ehegattin oder der Ehegatte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Lebenspartnerin oder der Lebenspartner,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Lebensgef\u00e4hrtin oder der Lebensgef\u00e4hrte, sofern sie oder er mit dem oder der Einsatzgesch\u00e4digten in h\u00e4uslicher Gemeinschaft lebt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Bei station\u00e4ren Rehabilitationsma\u00dfnahmen werden die Aufwendungen f\u00fcr eine Bezugsperson f\u00fcr bis zu drei Ma\u00dfnahmen von jeweils h\u00f6chstens dreiw\u00f6chiger Dauer erstattet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR286100007BJNG000701311",
        "name": "Abschnitt 7",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE002201311",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Umz\u00fcge aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000701311"
        },
        "body": "<P>Wird die Zusage der Umzugskostenverg\u00fctung nach \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 3 des Bundesumzugskostengesetzes wegen des Gesundheitszustandes infolge des Einsatzunfalls erteilt, ist \u00a7 8 des Bundesumzugskostengesetzes entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE002304377",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000701311"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr gesundheitliche Sch\u00e4digungen, die bei einem Einsatzunfall erlittenen Sch\u00e4digungen vergleichbar sind und in der Zeit vom 1. November 1991 bis zum 30. November 2002 erlitten worden sind, gilt dieses Gesetz entsprechend.</P><P>(2) Soweit ein Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis vor dem 18. Dezember 2007 geendet hat oder beendet worden ist, ist es <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">abweichend von \u00a7 6 Absatz 5 Satz 1, \u00a7 10 Absatz 2 Satz 1 und \u00a7 12 Absatz 2 Satz 1 unerheblich, wann die Sch\u00e4digung erkannt worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">abweichend von \u00a7 6 Absatz 6 Satz 3 unerheblich, ob seit dem sch\u00e4digenden Ereignis mehr als zehn Jahre vergangen sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 gelten die Ma\u00dfgaben des Absatzes 2 f\u00fcr eine Wiedereinstellung auch dann, wenn das Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis nach dem 18. Dezember 2007 geendet hat oder beendet worden ist und die Gesch\u00e4digten sich zu diesem Zeitpunkt bei Anwendung des Absatzes 1 in der Schutzzeit befunden h\u00e4tten.</P><P>(4) Ist der Anspruch auf eine einmalige Unfallentsch\u00e4digung nach \u00a7 20 Absatz 4 oder Absatz 5 in der Zeit vom 1. Dezember 2002 bis zum 12. Dezember 2011 entstanden, betr\u00e4gt die Entsch\u00e4digung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">nach \u00a7 20 Absatz 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">150\u00a0000 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">nach \u00a7 20 Absatz 5 dieses<BR />Gesetzes in Verbindung mit<BR />\u00a7 43 Absatz 2 Nummer 1 des<BR /> Beamtenversorgungsgesetzes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">100\u00a0000 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">nach \u00a7 20 Absatz 5 dieses<BR />Gesetzes in Verbindung mit<BR />\u00a7 43 Absatz 2 Nummer 2 des<BR />Beamtenversorgungsgesetzes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">40\u00a0000 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">nach \u00a7 20 Absatz 5 dieses<BR />Gesetzes in Verbindung mit<BR />\u00a7 43 Absatz 2 Nummer 3 des<BR />Beamtenversorgungsgesetzes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">20\u00a0000 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL>Aus gleichem Anlass bereits gew\u00e4hrte Leistungen nach \u00a7 20 Absatz 4 oder Absatz 5 sind anzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286100007BJNE002403311",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Zust\u00e4ndiger Gesch\u00e4ftsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR286100007BJNG000701311"
        },
        "body": "<P>Die Weiterverwendung nach diesem Gesetz erfolgt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Einsatzgesch\u00e4digten nach \u00a7 1 Nummer 1 im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Einsatzgesch\u00e4digten nach \u00a7 1 Nummer 5 im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 20 in dem Gesch\u00e4ftsbereich, in den die Einsatzgesch\u00e4digten zum Zeitpunkt des Einsatzunfalls abgeordnet waren, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im \u00dcbrigen in dem Gesch\u00e4ftsbereich, dem die Einsatzgesch\u00e4digten angeh\u00f6ren.</LA></DD></DL>F\u00fcr Einsatzgesch\u00e4digte nach \u00a7 2 Absatz 2 Satz 1 gilt Satz 1 Nummer 1 mit der Ma\u00dfgabe, dass sie, wenn sie zivilberuflich nicht dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung angeh\u00f6ren, in ihrem bisherigen Gesch\u00e4ftsbereich weiterzuverwenden sind. Werden zum Bund abgeordnete Besch\u00e4ftigte zeitlich befristet im Ausw\u00e4rtigen Dienst verwendet, erfolgt die Weiterverwendung im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums, dem sie vor der Verwendung im Ausw\u00e4rtigen Dienst angeh\u00f6rt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
