{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR209310012",
    "firstPublished": "2012-09-26",
    "sourceTimestamp": "20200212213007",
    "titleShort": "Eurojust-Koordinierungs-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Koordinierung der Zusammenarbeit mit Eurojust",
    "abbreviation": "EJKoV",
    "slug": "ejkov",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 2093",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 3 Abs. 3 G v. 9.12.2019 I 2010",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.10.2012 +++)<BR /> <BR />Die V wurde als Art. 1 der V v. 26.9.2012 I 2093 vom Bundesministerium der <BR />Justiz mit Zustimmung des Bundesrates erlassen. Sie tritt gem. Art. 3 dieser V <BR />am 9.10.2012 in Kraft.<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209310012BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gegenstand der Verordnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung regelt die Zusammenarbeit zwischen Eurojust-Anlaufstellen, Eurojust-Kontaktstellen und Eurojust.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209310012BJNE000201125",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Eurojust-Anlaufstellen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesamt f\u00fcr Justiz, der Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof und die von den Landesregierungen bestimmten Kontaktstellen nach \u00a7 12 Absatz 2 des Eurojust-Gesetzes sind zugleich Eurojust-Anlaufstellen nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2018/1727 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. November 2018 betreffend die Agentur der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr justizielle Zusammenarbeit in Strafsachen (Eurojust) und zur Ersetzung und Aufhebung des Beschlusses 2002/187/JI des Rates (ABl. L 295 vom 21.11.2018, S. 138 \u2013 Eurojust-Verordnung).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209310012BJNE000301125",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Eurojust-Kontaktstellen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Kontaktstellen nach Artikel 20 Absatz 3 Buchstabe e der Eurojust-Verordnung (Eurojust-Kontaktstellen) sind:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesamt f\u00fcr Justiz f\u00fcr das <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Netzwerk nationaler Experten f\u00fcr gemeinsame Ermittlungsgruppen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Netzwerk im Sinne des Beschlusses 2002/494/JI des Rates vom 13. Juni 2002 zur Einrichtung eines Europ\u00e4ischen Netzes von Anlaufstellen betreffend Personen, die f\u00fcr V\u00f6lkermord, Verbrechen gegen die Menschlichkeit und Kriegsverbrechen verantwortlich sind (ABl. L 167 vom 26.6.2002, S. 1),</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Netzwerk im Sinne des Beschlusses 2007/845/JI des Rates vom 6. Dezember 2007 \u00fcber die Zusammenarbeit zwischen den Verm\u00f6gensabsch\u00f6pfungsstellen der Mitgliedstaaten auf dem Gebiet des Aufsp\u00fcrens und der Ermittlung von Ertr\u00e4gen aus Straftaten oder anderen Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nden im Zusammenhang mit Straftaten (ABl. L 332 vom 18.12.2007, S. 103) und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Justizbeh\u00f6rde, die von der Bundesregierung f\u00fcr das Netzwerk im Sinne des Beschlusses 2008/852/JI des Rates vom 24. Oktober 2008 \u00fcber ein Kontaktstellennetz zur Korruptionsbek\u00e4mpfung (ABl. L 301 vom 12.11.2008, S. 38) benannt ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209310012BJNE000401125",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Nationales Eurojust-Koordinierungssystem",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Koordinierung der Zusammenarbeit zwischen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Eurojust-Anlaufstellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Eurojust-Kontaktstellen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof als nationaler Anlaufstelle im Sinne von \u00a7 1 der Eurojust-Anlaufstellen-Verordnung</LA></DD></DL>wird ein nationales Eurojust-Koordinierungssystem eingerichtet.</P><P>(2) Die Eurojust-Anlaufstellen sind f\u00fcr die Organisation des Eurojust-Koordinierungssystems zust\u00e4ndig. Das Bundesamt f\u00fcr Justiz nimmt diese Aufgabe im Einvernehmen mit den \u00fcbrigen Eurojust-Anlaufstellen wahr.</P><P>(3) Neben der Wahrnehmung der in Artikel 20 Absatz 7 der Eurojust-Verordnung genannten Aufgaben unterst\u00fctzt das nationale Eurojust-Koordinierungssystem das nationale Mitglied in sonstiger Weise bei der Erf\u00fcllung von dessen Aufgaben nach den Artikeln 2 und 4 der Eurojust-Verordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
