{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR352000004",
    "firstPublished": "2004-12-17",
    "sourceTimestamp": "20200212213008",
    "titleShort": "Eurojust-Anlaufstellen-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Benennung und Einrichtung der nationalen\nEurojust-Anlaufstelle f\u00fcr Terrorismusfragen",
    "abbreviation": "EJTAnV",
    "slug": "ejtanv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2004, 3520",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 3 Abs. 2 G v. 9.12.2019 I 2010",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex>Diese Verordnung dient der Umsetzung des Beschlusses 2003/48/JI des Rates vom 19. Dezember 2002 \u00fcber die Anwendung besonderer Ma\u00dfnahmen im Bereich der polizeilichen und justiziellen Zusammenarbeit bei der Bek\u00e4mpfung des Terrorismus gem\u00e4\u00df Artikel 4 des Gemeinsamen Standpunkts 2001/931/GASP (ABl. EG 2003 Nr. 16 S. 68).</noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.12.2004 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGBes 48/2003           (CELEX Nr: 303D0048) +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352000004BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 7 Abs. 1 des Eurojust-Gesetzes vom 12. Mai 2004 (BGBl. I S. 902) verordnet das Bundesministerium der Justiz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352000004BJNE000203125",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Nationale Anlaufstelle f\u00fcr Terrorismusfragen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof ist nationale Eurojust-Anlaufstelle f\u00fcr Terrorismusfragen nach Artikel 20 Absatz 3 Buchstabe c der Verordnung (EU) 2018/1727 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. November 2018 betreffend die Agentur der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr justizielle Zusammenarbeit in Strafsachen (Eurojust) und zur Ersetzung und Aufhebung des Beschlusses 2002/187/JI des Rates (ABl. L 295 vom 21.11.2018, S. 138 \u2013 Eurojust-Verordnung) und Artikel 2 Abs. 2 des Beschlusses 2005/671/JI des Rates vom 20. September 2005 \u00fcber den Informationsaustausch und die Zusammenarbeit betreffend terroristische Straftaten (ABl. EU Nr. L 253 S. 22) (nationale Anlaufstelle).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352000004BJNE000303125",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Verarbeitung der durch den Generalbundesanwalt erhobenen Informationen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In seiner Eigenschaft als nationale Anlaufstelle verarbeitet der Generalbundesanwalt diejenigen Informationen \u00fcber terroristische Straftaten im Sinne von Artikel 2 Abs. 3 und 5 des Beschlusses 2005/671/JI, die er im Rahmen der Erf\u00fcllung seiner nach dem Gerichtsverfassungsgesetz und der Strafprozessordnung zugewiesenen Aufgaben als Strafverfolgungsbeh\u00f6rde erhoben hat, in einer gesonderten Datei. \u00a7 490 der Strafprozessordnung bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Terroristische Straftaten nach Absatz 1 sind die in den Titeln II und III der Richtlinie (EU) 2017/541 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. M\u00e4rz 2017 zur Terrorismusbek\u00e4mpfung und zur Ersetzung des Rahmenbeschlusses 2002/475/JI des Rates und zur \u00c4nderung des Beschlusses 2005/671/JI des Rates (ABl. L 88 vom 31.3.2017, S. 6) bezeichneten Straftaten.</P><P>(3) Der Generalbundesanwalt ist verpflichtet, technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen zu treffen, um eine Trennung der Datei nach Absatz 1 Satz 1 von den sonstigen bei ihm gef\u00fchrten Dateien und Registern zu gew\u00e4hrleisten. \u00a7 64 des Bundesdatenschutzgesetzes bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352000004BJNE000401301",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "\u00dcbermittlung von Informationen durch die Staatsanwaltschaften der L\u00e4nder\nund deren Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit die Informationen nach dem Kenntnisstand der Staatsanwaltschaften der L\u00e4nder nicht bereits beim Generalbundesanwalt vorhanden sind, \u00fcbermitteln sie nach eigener Sachpr\u00fcfung dem Generalbundesanwalt die Informationen \u00fcber terroristische Straftaten im Sinne von Artikel 2 Abs. 3 und 5 des Beschlusses 2005/671/JI, die sie im Rahmen der Erf\u00fcllung ihrer nach dem Gerichtsverfassungsgesetz und der Strafprozessordnung zugewiesenen Aufgaben als Strafverfolgungsbeh\u00f6rden erhoben haben.</P><P>(2) Der Generalbundesanwalt pr\u00fcft unverz\u00fcglich, ob die nach Absatz 1 \u00fcbermittelten Informationen den Anforderungen des Artikels 2 Abs. 3 und 5 des Beschlusses 2005/671/JI entsprechen. Soweit die Daten diesen Anforderungen entsprechen, speichert er sie in der Datei nach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352000004BJNE000501125",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Befugnisse des Generalbundesanwalts in seiner Eigenschaft als nationale Anlaufstelle, Zweckbindung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Generalbundesanwalt f\u00fchrt die in den \u00a7\u00a7 2 und 3 bezeichneten Informationen in der Datei nach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 zu einheitlich strukturierten Datens\u00e4tzen zusammen. Die Einzelheiten legt der Generalbundesanwalt im Einvernehmen mit den Landesjustizverwaltungen und dem nationalen Eurojust-Mitglied fest; dabei sind die durch das Kollegium von Eurojust gesetzten Vorgaben angemessen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Die Verarbeitung von Informationen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1, die \u00dcbermittlung von Informationen gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 sowie die Zusammenf\u00fchrung von Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 1 erfolgen, damit die Informationen an Eurojust nach Absatz 3 \u00fcbermittelt werden.</P><P>(3) Die \u00dcbermittlung von Informationen an Eurojust erfolgt nach Artikel 21 der Eurojust-Verordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352000004BJNE000604125",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Schutz personenbezogener Informationen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf die Verwendung der nach \u00a7 3 Abs. 1 \u00fcbermittelten und der in der Datei nach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 gespeicherten Informationen finden \u00a7 485 Satz 1, \u00a7 487 Absatz 6, \u00a7 489 Absatz 1 Nummer 3 sowie \u00a7 491 der Strafprozessordnung entsprechende Anwendung, soweit in dieser Verordnung nichts Abweichendes bestimmt ist.</P><P>(2) Nach ihrer \u00dcbermittlung an Eurojust sind die nach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 gespeicherten Informationen in dieser Datei zu l\u00f6schen, sp\u00e4testens jedoch sechs Monate nach der Speicherung. Datens\u00e4tze, die nach ihrer Speicherung ver\u00e4ndert worden sind, werden sp\u00e4testens sechs Monate nach der letzten Ver\u00e4nderung gel\u00f6scht. Die Informationen sind au\u00dferdem zu l\u00f6schen, sobald die Organisation, auf die sie sich beziehen, aus der Liste nach Artikel 1 Abs. 4 des Gemeinsamen Standpunkts 2001/931/GASP des Rates \u00fcber die Anwendung besonderer Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus vom 27. Dezember 2001 (ABl. EG Nr. L 344 S. 93) gestrichen worden ist. Satz 3 gilt nicht, wenn sich die Informationen auf eine terroristische Vereinigung im Sinne von Artikel 2 Nummer 3 der Richtlinie (EU) 2017/541 beziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352000004BJNE000701311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Aufsicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Bei der Erf\u00fcllung der ihm nach dieser Verordnung \u00fcbertragenen Aufgaben unterliegt der Generalbundesanwalt der fachlichen Aufsicht des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352000004BJNE000801308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352000004BJNE000900000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
