{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR089800015",
    "firstPublished": "2015-06-05",
    "sourceTimestamp": "20211015213009",
    "titleShort": "Elektromobilit\u00e4tsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Bevorrechtigung der Verwendung elektrisch betriebener Fahrzeuge<FnR ID=\"F1789260_01_BJNR089800015\" />",
    "abbreviation": "EmoG",
    "slug": "emog",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 898",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Das G tritt gem. \u00a7 8 Abs. 2 dieses G mit Ablauf des 31.12.2026 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 5 G v. 12.7.2021 I 3091",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"F1789260_01_BJNR089800015\" Pos=\"exp\"><noindex>Notifiziert gem\u00e4\u00df der Richtlinie 98/34/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Juni 1998 \u00fcber ein Informationsverfahren auf dem Gebiet der Normen und technischen Vorschriften und der Vorschriften f\u00fcr die Dienste der Informationsgesellschaft (ABl. L 204 vom 21.07.1998, S. 37), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 26 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1025/2012 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 25. Oktober 2012 (ABl. L 316 vom 14.11.2012, S. 12).</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 12.6.2015 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Notifizierung der<BR />       EGRL 34/98              (CELEX Nr: 31998L0034) +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089800015BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit diesem Gesetz werden Ma\u00dfnahmen zur Bevorrechtigung der Teilnahme elektrisch betriebener Fahrzeuge <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Klassen M1 und N1 im Sinne des Anhangs II Teil A der Richtlinie 2007/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5. September 2007 zur Schaffung eines Rahmens f\u00fcr die Genehmigung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge (ABl. L 263 vom 9.10.2007, S. 1), die zuletzt durch die Richtlinie 2013/15/EU (ABl. L 158 vom 10.6.2013, S. 172) ge\u00e4ndert worden ist, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Klassen L3e, L4e, L5e und L7e im Sinne des Anhangs I der Verordnung (EU) Nr. 168/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. Januar 2013 \u00fcber die Genehmigung und Markt\u00fcberwachung von zwei- oder dreir\u00e4drigen und vierr\u00e4drigen Fahrzeugen (ABl. L 60 vom 2.3.2013, S. 52)</LA></DD></DL>am Stra\u00dfenverkehr erm\u00f6glicht, um deren Verwendung zur Verringerung insbesondere klima- und umweltsch\u00e4dlicher Auswirkungen des motorisierten Individualverkehrs zu f\u00f6rdern. Satz 1 gilt auch f\u00fcr ein elektrisch betriebenes Fahrzeug der Klasse N2 im Sinne des Anhangs II Teil A der Richtlinie 2007/46/EG, soweit es im Inland mit der Fahrerlaubnis der Klasse B gef\u00fchrt werden darf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089800015BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Sinne dieses Gesetzes sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein elektrisch betriebenes Fahrzeug: ein reines Batterieelektrofahrzeug, ein von au\u00dfen aufladbares Hybridelektrofahrzeug oder ein Brennstoffzellenfahrzeug,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein reines Batterieelektrofahrzeug: ein Kraftfahrzeug mit einem Antrieb, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dessen Energiewandler ausschlie\u00dflich elektrische Maschinen sind und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dessen Energiespeicher zumindest von au\u00dferhalb des Fahrzeuges wieder aufladbar sind,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein von au\u00dfen aufladbares Hybridelektrofahrzeug: ein Kraftfahrzeug mit einem Antrieb, der \u00fcber mindestens zwei verschiedene Arten von <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Energiewandlern, davon mindestens ein Energiewandler als elektrische Antriebsmaschine, und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Energiespeichern, davon mindestens einer von einer au\u00dferhalb des Fahrzeuges befindlichen Energiequelle elektrisch wieder aufladbar,</LA></DD></DL>verf\u00fcgt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Brennstoffzellenfahrzeug: ein Kraftfahrzeug mit einem Antrieb, dessen Energiewandler ausschlie\u00dflich aus den Brennstoffzellen und mindestens einer elektrischen Antriebsmaschine bestehen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Energiewandler: die Bauteile des Kraftfahrzeugantriebes, die dauerhaft oder zeitweise Energie von einer Form in eine andere umwandeln, welche zur Fortbewegung des Kraftfahrzeuges genutzt werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Energiespeicher: die Bauteile des Kraftfahrzeugantriebes, die die jeweiligen Formen von Energie speichern, welche zur Fortbewegung des Kraftfahrzeuges genutzt werden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089800015BJNE000302123",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Bevorrechtigungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer ein Fahrzeug im Sinne des \u00a7 2 f\u00fchrt, kann nach Ma\u00dfgabe der folgenden Vorschriften Bevorrechtigungen bei der Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr erhalten, soweit dadurch die Sicherheit und Leichtigkeit des Verkehrs nicht beeintr\u00e4chtigt werden.</P><P>(2) Im Falle eines von au\u00dfen aufladbaren Hybridelektrofahrzeuges d\u00fcrfen Bevorrechtigungen nur f\u00fcr ein Fahrzeug in Anspruch genommen werden, wenn sich aus der \u00dcbereinstimmungsbescheinigung nach Anhang IX der Richtlinie 2007/46/EG oder aus der \u00dcbereinstimmungsbescheinigung nach Artikel 38 der Verordnung (EU) Nr. 168/2013 ergibt, dass das Fahrzeug <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Kohlendioxidemission von h\u00f6chstens 50 Gramm je gefahrenen Kilometer hat oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dessen Reichweite unter ausschlie\u00dflicher Nutzung der elektrischen Antriebsmaschine mindestens 40 Kilometer betr\u00e4gt.</LA></DD></DL></P><P>(3) Kann das Vorliegen der Anforderungen des Absatzes 2 nicht \u00fcber die \u00dcbereinstimmungsbescheinigung nachgewiesen werden oder gibt es f\u00fcr ein Fahrzeug keine \u00dcbereinstimmungsbescheinigung, kann der Nachweis auch in anderer geeigneter Weise erbracht werden.</P><P>(4) Bevorrechtigungen sind m\u00f6glich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das Parken auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen oder Wegen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Nutzung von f\u00fcr besondere Zwecke bestimmten \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen oder Wegen oder Teilen von diesen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch das Zulassen von Ausnahmen von Zufahrtbeschr\u00e4nkungen oder Durchfahrtverboten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Hinblick auf das Erheben von Geb\u00fchren f\u00fcr das Parken auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen oder Wegen.</LA></DD></DL></P><P>(5) In Rechtsverordnungen nach \u00a7 6 Absatz 1, auch in Verbindung mit Absatz 3, des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes k\u00f6nnen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bevorrechtigungen n\u00e4her bestimmt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einzelheiten der Anforderungen an deren Inanspruchnahme festgelegt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderlichen stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Anordnungen, insbesondere Verkehrszeichen und Verkehrseinrichtungen, bestimmt werden.</LA></DD></DL>Rechtsverordnungen mit Regelungen nach Satz 1 erl\u00e4sst das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur gemeinsam mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit. \u00a7 6 Absatz 7 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes ist auf eine Rechtsverordnung mit Regelungen nach Satz 1 nicht anzuwenden.</P><P>(6) In Rechtsverordnungen nach \u00a7 6a Absatz 6 Satz 2, auch in Verbindung mit Satz 4, des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes k\u00f6nnen als Bevorrechtigungen Erm\u00e4\u00dfigungen der Geb\u00fchren oder Befreiungen von der Geb\u00fchrenpflicht vorgesehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089800015BJNE000402123",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Kennzeichnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bevorrechtigungen nach \u00a7 3 d\u00fcrfen nur f\u00fcr Fahrzeuge gew\u00e4hrt werden, die mit einer deutlich sichtbaren Kennzeichnung versehen sind.</P><P>(2) In Rechtsverordnungen nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 oder 11 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes k\u00f6nnen die Art und Weise der Kennzeichnung im Sinne des Absatzes 1 n\u00e4her bestimmt werden, insbesondere k\u00f6nnen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr das Erteilen der Kennzeichnung erforderlichen Angaben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art und Weise der Anbringung der Kennzeichnung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren f\u00fcr das Erteilen der Kennzeichnung</LA></DD></DL>geregelt werden. In Rechtsverordnungen nach Satz 1 kann die Kennzeichnung im Inland gehaltener Fahrzeuge durch das Zuteilen eines f\u00fcr den Betrieb des Fahrzeuges auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen erforderlichen Kennzeichens geregelt werden. Rechtsverordnungen mit Regelungen nach Satz 1 erl\u00e4sst das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur gemeinsam mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit. \u00a7 6 Absatz 7 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes ist auf Rechtsverordnungen mit Regelungen nach Satz 1 nicht anzuwenden.</P><P>(3) F\u00fcr individuell zurechenbare \u00f6ffentliche Leistungen nach Absatz 1 in Verbindung mit Rechtsverordnungen nach Absatz 2 werden Geb\u00fchren und Auslagen erhoben. \u00a7 6a Absatz 2 bis 5 und 8 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089800015BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bis zum 1. Januar 2016 tritt an die Stelle des Artikels 38 der Verordnung (EU) Nr. 168/2013 der Artikel 7 der Richtlinie 2002/24/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 18. M\u00e4rz 2002 \u00fcber die Typgenehmigung f\u00fcr zweir\u00e4drige oder dreir\u00e4drige Kraftfahrzeuge und zur Aufhebung der Richtlinie 92/61/EWG des Rates (ABl. L 124 vom 9.5.2002, S. 1), die zuletzt durch die Richtlinie 2013/60/EU (ABl. L 329 vom 10.12.2013, S. 15) ge\u00e4ndert worden ist.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 3 Absatz 2 Nummer 2 betr\u00e4gt bis zum Ablauf des 31. Dezember 2017 die erforderliche Reichweite mindestens 30 Kilometer.</P><P>(3) Fahrzeugen, die die Anforderung des Absatzes 2 erf\u00fcllen, d\u00fcrfen auch nach dem 31. Dezember 2017 die Bevorrechtigungen gew\u00e4hrt werden, die Fahrzeugen nach \u00a7 3 Absatz 2 gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089800015BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Verk\u00fcndung von Rechtsverordnungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Rechtsverordnungen auf Grund dieses Gesetzes k\u00f6nnen abweichend von \u00a7 2 Absatz 1 des Verk\u00fcndungs- und Bekanntmachungsgesetzes im Bundesanzeiger verk\u00fcndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089800015BJNE000701124",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Berichterstattung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit ver\u00f6ffentlichen gemeinsam alle drei Jahre, erstmals bis zum 1. Juli 2018, einen Bericht \u00fcber die Beschaffenheit, die Ausr\u00fcstung und den Betrieb elektrisch betriebener Fahrzeuge im Sinne des \u00a7 2 Nummer 1, \u00fcber das Ladeverhalten solcher Fahrzeuge und \u00fcber die Entwicklung der Ladeinfrastruktur, um Erkenntnisse hinsichtlich der weiteren Verringerung der klima-und umweltsch\u00e4dlichen Auswirkungen des motorisierten Individualverkehrs, insbesondere der Fortschreibung der Umweltkriterien nach \u00a7 3 Absatz 2 Nummer 2, zu gewinnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089800015BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Dieses Gesetz tritt mit Ablauf des 31. Dezember 2026 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
