{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR261600997",
    "firstPublished": "1997-10-30",
    "sourceTimestamp": "20210303212528",
    "titleShort": "Energieverbrauchskennzeichnungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Kennzeichnung von energieverbrauchsrelevanten Produkten mit Angaben \u00fcber den Verbrauch an Energie und an anderen wichtigen Ressourcen",
    "abbreviation": "EnVKV",
    "slug": "envkv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 2616",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 19.2.2021 I 310",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex>Diese Verordnung dient der Umsetzung der Richtlinie 92/75/EWG des Rates vom 22. September 1992 \u00fcber die Angabe des Verbrauchs an Energie und anderen Ressourcen durch Haushaltsger\u00e4te mittels einheitlicher Etiketten und Produktinformationen (ABl. EG Nr. L 297 S. 16) sowie der in Anlage 1 aufgef\u00fchrten Richtlinien.</noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 6.11.1997 +++)<BR />(+++ Amtliche Hinweise des Normgebers auf EG-Recht:<BR />(+++ Umsetzung der<BR />       EWGRL 75/92 (CELEX Nr: 392L0075)<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 31/2002 (CELEX Nr: 302L0031)<BR />       EGRL 40/2002 (CELEX Nr: 302L0040) vgl. V v. 6.12.2002 I 4517<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 66/2003 (CELEX Nr: 303L0066) vgl. V. v. 19.2.2004 I 311 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: IdF d. Art. 2 Nr. 1 G v. 10.5.2012 I 1070 mWv 17.5.2012</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 des Energieverbrauchskennzeichnungsgesetzes vom 1. Juli 1997 (BGBl. I S. 1632) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE000201310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung gilt f\u00fcr die in den Anlagen 1 und 2 genannten energieverbrauchsrelevanten Produkte, die w\u00e4hrend des Gebrauchs wesentliche unmittelbare oder mittelbare Auswirkungen auf den Verbrauch an Energie und gegebenenfalls an anderen wichtigen Ressourcen haben.</P><P>(2) Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gebrauchte Produkte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkehrsmittel zur Personen- oder G\u00fcterbef\u00f6rderung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reifen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Etiketten, Beschriftungen, Leistungsschilder oder sonstige Informationen und Zeichen an Produkten, soweit diese nach anderen Rechtsvorschriften erforderlich sind oder aus Sicherheitsgr\u00fcnden angebracht werden, und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Produkte, die ausschlie\u00dflich zur Verwendung f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke bestimmt sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE000305128",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Sinne dieser Verordnung<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind energieverbrauchsrelevante Produkte</LA><LA Size=\"normal\">Gegenst\u00e4nde im Sinne des \u00a7 2 Nummer 1 Buchstabe a des Energieverbrauchskennzeichnungsgesetzes vom 30. Januar 2002 (BGBl. I S. 570), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 10. Mai 2012 (BGBl. I S. 1070) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gilt als Lieferant</LA><LA Size=\"normal\">jede der in \u00a7 2 Nummer 8 des Energieverbrauchskennzeichnungsgesetzes genannten nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist H\u00e4ndler</LA><LA Size=\"normal\">jede der in \u00a7 2 Nummer 12 Buchstabe a des Energieverbrauchskennzeichnungsgesetzes genannten nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist Inbetriebnahme</LA><LA Size=\"normal\">die erstmalige bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung eines Produkts auf dem Unionsmarkt;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist Datenblatt</LA><LA Size=\"normal\">ein einheitliches Dokument, das Angaben \u00fcber ein Produkt in gedruckter oder in elektronischer Form enth\u00e4lt;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind andere wichtige Ressourcen</LA><LA Size=\"normal\">Wasser, Chemikalien oder sonstige Ressourcen, das oder die das betreffende Produkt bei Normalbetrieb verbraucht;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind technische Werbeschriften</LA><LA Size=\"normal\">Schriften, in denen die spezifischen technischen Parameter eines Produkts beschrieben sind und die zur Vermarktung verwendet werden, insbesondere technische Handb\u00fccher oder Brosch\u00fcren, die entweder gedruckt vorliegen oder online abrufbar sind;</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind unmittelbare Auswirkungen auf den Verbrauch an Energie</LA><LA Size=\"normal\">Auswirkungen von Produkten, die w\u00e4hrend des Gebrauchs tats\u00e4chlich Energie verbrauchen;</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind mittelbare Auswirkungen auf den Verbrauch an Energie</LA><LA Size=\"normal\">Auswirkungen von Produkten, die selbst keine Energie verbrauchen, jedoch w\u00e4hrend des Gebrauchs zur \u00c4nderung des Energieverbrauchs beitragen;</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist Anzeigemechanismus jeder Bildschirm, einschlie\u00dflich eines Touchscreens, oder jede sonstige Bildtechnologie zur Anzeige von Internet-Inhalten f\u00fcr Nutzer.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE000402310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Kennzeichnungspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Energieverbrauchsrelevante Produkte, die f\u00fcr den Endverbraucher am Verkaufsort zum Kauf, zum Abschluss eines Mietvertrages oder zu \u00e4hnlicher entgeltlicher Gebrauchs\u00fcberlassung angeboten oder ausgestellt werden, sind nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 4 und 5 sowie der Anlage 1 und den Verordnungen der Europ\u00e4ischen Union nach Anlage 2 mit Angaben \u00fcber den Verbrauch an Energie und anderen wichtigen Ressourcen sowie zus\u00e4tzlichen Angaben zu kennzeichnen.</P><P>(2) Eine Verpflichtung zur Kennzeichnung nach Absatz 1 besteht nicht bei energieverbrauchsrelevanten Produkten, deren Herstellung vor dem Zeitpunkt eingestellt worden ist, von dem an nach Ma\u00dfgabe der Anlage 1 oder der Anlage 2 bei den einzelnen Arten von energieverbrauchsrelevanten Produkten die Kennzeichnung vorgenommen werden mu\u00df.</P><P>(3) Die Lieferanten sind f\u00fcr die Richtigkeit der von ihnen auf Etiketten und Datenbl\u00e4ttern nach \u00a7 4 gemachten Angaben verantwortlich; ihre Zustimmung zur Ver\u00f6ffentlichung dieser Angaben gilt als erteilt. Machen H\u00e4ndler bei nicht ausgestellten Ger\u00e4ten nach \u00a7 5 eigene Angaben, so sind sie f\u00fcr deren Richtigkeit verantwortlich.</P><P>(4) Eine Kennzeichnungspflicht im Sinne des Absatzes 1 besteht f\u00fcr eingebaute oder installierte Produkte nur dann, wenn dies in Anlage 1 oder einer Verordnung der Europ\u00e4ischen Union nach Anlage 2 bestimmt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE000506128",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Etiketten, Datenbl\u00e4tter",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Lieferanten haben den H\u00e4ndlern Etiketten und Datenbl\u00e4tter unentgeltlich zur Verf\u00fcgung zu stellen, wenn sie energieverbrauchsrelevante Produkte in Verkehr bringen, die von der in Anlage 1 Satz 1 genannten Richtlinie oder von den in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 genannten Verordnungen erfasst sind. Sie haben dabei zur Verf\u00fcgung zu stellen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Etiketten nach Ma\u00dfgabe der Anforderungen nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anlage 1 Nummer 3 und 7,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anlage 1 Nummer 4 oder nach den in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 genannten Verordnungen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datenbl\u00e4tter nach Ma\u00dfgabe der Anforderungen nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anlage 1 Nummer 3 und 7,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anlage 1 Nummer 5 oder nach den in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 genannten Verordnungen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Lieferanten haben den H\u00e4ndlern zus\u00e4tzlich elektronische Etiketten und Datenbl\u00e4tter unentgeltlich zur Verf\u00fcgung zu stellen, wenn sie Produkte in Verkehr bringen, die von einer in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 genannten Verordnung erfasst sind. Sie haben dabei Etiketten und Datenbl\u00e4tter nach den Anforderungen derjenigen vorgenannten Verordnung zur Verf\u00fcgung zu stellen, die f\u00fcr die jeweilige Produktgruppe ma\u00dfgeblich ist.</P><P>(3) Lieferanten haben, wenn sie Produkte in Verkehr bringen, die Datenbl\u00e4tter in alle Produktbrosch\u00fcren aufzunehmen, in denen das jeweilige Produktmodell aufgef\u00fchrt wird. Wenn die Lieferanten dabei keine derartigen Produktbrosch\u00fcren herstellen, haben sie die Datenbl\u00e4tter mit den Unterlagen zur Verf\u00fcgung zu stellen, die sie zu den energieverbrauchsrelevanten Produkten mitliefern. Satz 2 ist nicht anzuwenden f\u00fcr elektrische Lampen, die von der in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 Nummer 7 genannten Verordnung erfasst sind. Bei diesen Lampen ist das mitgelieferte Etikett als Datenblatt anzusehen, wenn keine Produktbrosch\u00fcren bereitgestellt werden.</P><P>(4) H\u00e4ndler haben die Etiketten nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 deutlich sichtbar an den Stellen anzubringen, die in der Richtlinie nach Anlage 1 oder den Verordnungen nach Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 vorgesehen sind, wenn sie energieverbrauchsrelevante Produkte nach Absatz 1 Satz 1 ausstellen. Die Etiketten d\u00fcrfen nicht durch sonstige Angaben, Aufdrucke oder Hinweise verdeckt werden.</P><P>(5) H\u00e4ndler d\u00fcrfen abweichend von Absatz 4 Satz 1 die folgenden Produkte ausstellen, wenn diese Produkte jeweils vom Lieferanten mit dem nach \u00a7 4b Absatz 1 Nummer 4 erforderlichen Etikett versehen sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">elektrische Lampen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von der in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 Nummer 7 genannten Delegierten Verordnung erfasst sind und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Einzelprodukt auf den Markt der Europ\u00e4ischen Union oder eines Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum gebracht werden, und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lichtquellen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von der in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 Nummer 17 genannten Delegierten Verordnung erfasst sind und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich nicht in einem sie umgebenden Produkt befinden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(6) H\u00e4ndler haben die in Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 Buchstabe b genannten Datenbl\u00e4tter zur Abgabe an den Endnutzer bereitzuhalten, wenn sie energieverbrauchsrelevante Produkte nach Absatz 1 Satz 1 ausstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE001701118",
        "name": "\u00a7 4a",
        "title": "Etiketten f\u00fcr Produkte nach Anlage 1",
        "parent": null,
        "body": "<P>Lieferanten d\u00fcrfen f\u00fcr die von der Richtlinie nach Anlage 1 erfassten Produkte ein eigenes Lieferverfahren f\u00fcr die Etiketten w\u00e4hlen. Sie d\u00fcrfen das Etikett insbesondere auch geteilt liefern, und zwar geteilt in ein Grundetikett, das keine ger\u00e4tespezifische Angaben enth\u00e4lt, und in einen Datenstreifen, der die ger\u00e4tespezifischen Angaben aufweist. Die Lieferanten m\u00fcssen dabei sicherstellen, dass die Etiketten jedem H\u00e4ndler auf Anforderung unverz\u00fcglich zur Verf\u00fcgung stehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE001802128",
        "name": "\u00a7 4b",
        "title": "Etiketten f\u00fcr Produkte nach Anlage 2",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der jeweilige Lieferant hat f\u00fcr die Produkte, die von einer der in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 genannten Delegierten Verordnungen erfasst sind, die erforderlichen Etiketten mitzuliefern.</P><P>(2) Bei den Produkten, die von einer der in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 Nummer 7, 9, 10, 11 und 14 genannten Delegierten Verordnungen erfasst sind, sind vom jeweiligen Lieferanten folgende besondere Vorgaben einzuhalten, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>beim Inverkehrbringen von Raumheizger\u00e4ten mit W\u00e4rmepumpe oder von Warmwasserbereitern mit W\u00e4rmepumpe das Etikett in der Verpackung des W\u00e4rmeerzeugers zu liefern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>beim Inverkehrbringen von Raumheizger\u00e4ten, die in Verbundanlagen aus Raumheizger\u00e4ten, Temperaturreglern und Solareinrichtungen eingesetzt werden sollen, f\u00fcr jedes Raumheizger\u00e4t ein zweites Etikett zu liefern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>beim Inverkehrbringen von Warmwasserbereitern, die in Verbundanlagen aus Warmwasserbereitern und Solareinrichtungen eingesetzt werden sollen, f\u00fcr jeden Warmwasserbereiter ein zweites Etikett zu liefern,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>beim Inverkehrbringen von elektrischen Lampen als Einzelprodukt, die \u00fcber eine Verkaufsstelle verkauft werden sollen, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Etikett auf der Einzelverpackung jeder Lampe anzubringen oder aufzudrucken oder der Verpackung beizuf\u00fcgen, wobei das Etikett nicht durch sonstige Angaben, Aufdrucke oder Hinweise verdeckt sein darf, und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>au\u00dferhalb des Etiketts die Nennleistung der Lampe anzugeben,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>beim Inverkehrbringen von Back\u00f6fen mit mehreren Garr\u00e4umen ein Etikett f\u00fcr jeden Garraum mitzuliefern,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>beim Inverkehrbringen von Festbrennstoffkesseln, die in Verbundanlagen aus Festbrennstoffkesseln, Zusatzheizger\u00e4ten, Temperaturreglern und Solareinrichtungen eingesetzt werden sollen, f\u00fcr jeden Festbrennstoffkessel ein zweites Etikett zu liefern und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>beim Inverkehrbringen von Lichtquellen, die als eigenst\u00e4ndiges Produkt in einer Verpackung in Verkehr gebracht werden, diese Lichtquellen in einer Verpackung zu liefern, auf die das Etikett aufgedruckt ist.</LA></DD></DL>Der Lieferant hat sicherzustellen, dass die erforderlichen Etiketten jedem H\u00e4ndler auf Anforderung unverz\u00fcglich zur Verf\u00fcgung stehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE000603118",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Nicht ausgestellte Produkte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Werden Produkte, die von der in Anlage 1 Satz 1 genannten Richtlinie oder den in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 genannten Verordnungen erfasst sind, \u00fcber den Versandhandel, in Katalogen, \u00fcber das Internet, \u00fcber Telefonmarketing oder auf einem anderen Weg durch Lieferanten und H\u00e4ndler angeboten, bei dem Interessenten die Produkte nicht ausgestellt sehen, haben die Lieferanten und H\u00e4ndler den Interessenten vor Vertragsschluss Kenntnis von den erforderlichen Angaben nach Anlage 1 Nummer 3, 6 und 7 oder den vorgenannten Verordnungen zu geben.</P><P>(2) Werden Produkte, die von einer in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 genannten Verordnung erfasst sind, \u00fcber das Internet zum Verkauf, zur Vermietung oder zum Mietkauf angeboten, haben die H\u00e4ndler die elektronischen Etiketten und Datenbl\u00e4tter nach \u00a7 4 Absatz 2 auf dem Anzeigemechanismus in der N\u00e4he des Produktpreises darzustellen. Sie haben dabei Etiketten und Datenbl\u00e4tter nach den Anforderungen derjenigen vorgenannten Verordnung darzustellen, die f\u00fcr die jeweilige Produktgruppe ma\u00dfgeblich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE000701310",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Technische Dokumentation",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit eine Kennzeichnungspflicht nach \u00a7 3 besteht, hat der Lieferant f\u00fcr das einzelne Produktmodell eine technische Dokumentation nach Ma\u00dfgabe der Ziffer 8 der Anlage 1 oder nach Ma\u00dfgabe der in Anlage 2 genannten Verordnungen der Europ\u00e4ischen Union zu erstellen, anhand derer die Richtigkeit der auf dem Etikett und im Datenblatt gemachten Angaben \u00fcberpr\u00fcft werden kann.</P><P>(2) F\u00fcr die Erstellung der technischen Dokumentation d\u00fcrfen Unterlagen verwendet werden, die bereits auf Grund von Rechtsvorschriften der Europ\u00e4ischen Union vorgeschrieben sind. Der Lieferant hat die Dokumentation f\u00fcr die Dauer von f\u00fcnf Jahren nach dem Ende der Herstellung des einzelnen Produktmodells f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung bereitzuhalten. Nach Ablauf von f\u00fcnf Jahren ist eine Aufbewahrung der technischen Dokumentation nicht l\u00e4nger erforderlich.</P><P>(3) Der Lieferant stellt die technische Dokumentation den zust\u00e4ndigen Markt\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden, den Markt\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union oder eines Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum und der Europ\u00e4ischen Kommission auf Verlangen nach Eingang eines Antrags innerhalb von zehn Arbeitstagen in elektronischer Form zur Verf\u00fcgung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE001402128",
        "name": "\u00a7 6a",
        "title": "Anforderungen an die Werbung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Sofern in der Werbung f\u00fcr ein bestimmtes Produktmodell Informationen \u00fcber den Energieverbrauch oder \u00fcber den Preis angegeben werden, haben die Lieferanten und H\u00e4ndler sicherzustellen, dass bei der Werbung f\u00fcr dieses Produktmodell hingewiesen wird <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf die Energieeffizienzklasse des Produktmodells und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf das Spektrum der Effizienzklassen, das f\u00fcr dieses Produktmodell auf dem Etikett nach der einschl\u00e4gigen der in Anlage 2 Abschnitt 1 genannten Delegierten Verordnungen angegeben werden muss.</LA></DD></DL>Bei Leuchten, die von der in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 Nummer 7 genannten Verordnung erfasst sind, haben Lieferanten und H\u00e4ndler lediglich sicherzustellen, dass bei Werbung nach Satz 1 die Informationen, die das Etikett enth\u00e4lt, nach Ma\u00dfgabe der vorgenannten Verordnung bereitgestellt werden. Bei Haushaltsback\u00f6fen und -dunstabzugshauben, die von der in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 Nummer 11 genannten Verordnung erfasst sind, ist Satz 1 bei H\u00e4ndlern nur auf Werbung f\u00fcr den Fernabsatz und f\u00fcr die Fernvermarktung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE001502128",
        "name": "\u00a7 6b",
        "title": "Anforderungen an technische Werbeschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>Sofern in der technischen Werbeschrift f\u00fcr ein Produktmodell die spezifischen technischen Parameter des Produktmodells beschrieben werden, haben Lieferanten und H\u00e4ndler sicherzustellen, dass in derselben technischen Werbeschrift auch <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Informationen \u00fcber den Energieverbrauch zur Verf\u00fcgung gestellt werden oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>hingewiesen wird <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf die Energieeffizienzklasse des Produktmodells und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf das Spektrum der Effizienzklassen, das f\u00fcr dieses Produktmodell auf dem Etikett nach der einschl\u00e4gigen der in Anlage 2 Abschnitt 1 genannten Delegierten Verordnungen angegeben werden muss.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Bei Leuchten, die von der in Anlage 2 Abschnitt 1 Absatz 1 Nummer 7 genannten Verordnung erfasst sind, haben Lieferanten und H\u00e4ndler lediglich sicherzustellen, dass in technischen Werbeschriften nach Satz 1 die Informationen, die das Etikett enth\u00e4lt, nach Ma\u00dfgabe der vorgenannten Verordnung bereitgestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE000801310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Missbr\u00e4uchliche Verwendung von Bezeichnungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Es ist verboten, Marken, Symbole, Beschriftungen oder andere Etiketten zu verwenden, die nicht im Einklang mit den Anforderungen an die Kennzeichnung nach \u00a7 3 Absatz 1 stehen und die geeignet sind, beim Endverbraucher zur Verwechslung mit einer Kennzeichnung nach \u00a7 3 Absatz 1 zu f\u00fchren oder beim Endverbraucher zu einer Irref\u00fchrung oder Unklarheit hinsichtlich des Verbrauchs an Energie oder an anderen wichtigen Ressourcen w\u00e4hrend des Gebrauchs f\u00fchren. Dieses Verbot gilt nicht f\u00fcr von der Europ\u00e4ischen Union vorgegebene oder einzelstaatliche Umweltkennzeichnungsregelungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE000904128",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 15 Absatz 1 Nummer 1 des Energieverbrauchskennzeichnungsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 Buchstabe b oder Nummer 2 Buchstabe b ein Etikett oder ein Datenblatt nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig zur Verf\u00fcgung stellt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Absatz 2 Satz 2 ein elektronisches Etikett oder ein elektronisches Datenblatt nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig zur Verf\u00fcgung stellt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Absatz 3 Satz 1 ein Datenblatt nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig in eine Produktbrosch\u00fcre aufnimmt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Absatz 3 Satz 2 ein Datenblatt nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig zur Verf\u00fcgung stellt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Absatz 4 Satz 1 ein Etikett nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig anbringt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Absatz 4 Satz 2 ein Etikett verdeckt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Absatz 5 Nummer 1 eine Lampe ausstellt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Absatz 5 Nummer 2 Buchstabe b nicht sicherstellt, dass die dort genannten Informationen ausgewiesen werden,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Absatz 6 ein Datenblatt nicht oder nicht richtig bereith\u00e4lt,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4a Satz 3 oder \u00a7 4b Absatz 2 nicht sicherstellt, dass ein Etikett zur Verf\u00fcgung steht,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4b Absatz 1 Nummer 1 bis 4, Nummer 6, 7 oder 8 ein Etikett nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig mitliefert,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 5 Absatz 1 einem Interessenten eine dort genannte Angabe nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig gibt,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 5 Absatz 2 Satz 2 ein elektronisches Etikett oder ein elektronisches Datenblatt nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig darstellt,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 6 Absatz 3 eine technische Dokumentation nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig zur Verf\u00fcgung stellt,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 6a Satz 1 nicht sicherstellt, dass ein dort genannter Hinweis gegeben wird,</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 6b Satz 1 nicht sicherstellt, dass eine dort genannte Information zur Verf\u00fcgung gestellt oder ein dort genannter Hinweis gegeben wird, oder</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 7 Satz 1 eine dort genannte Bezeichnung verwendet.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE001005118",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE001100305",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE001200305",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE001306118",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Wasch-Trockenautomaten",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2014, 1653 \u2014 1654)</kommentar></noindex></P><P>Die Bestimmungen dieser Anlage dienen der Umsetzung der Richtlinie 96/60/EG der Kommission vom 19. September 1996 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 92/75/EWG des Rates betreffend die Energieetikettierung f\u00fcr kombinierte Haushalts-Wasch-Trockenautomaten (ABl. L 266 vom 18.10.1996, S. 1), die zuletzt durch die Richtlinie 2006/80/EG (ABl. L 362 vom 20.12.2006, S. 67) ge\u00e4ndert worden ist, nachfolgend RL 96/60/EG.</P><P><SP><SP>1.\u00a0Zu kennzeichnende Ger\u00e4tearten</SP></SP></P><P>Die netzbetriebenen elektrischen Wasch-Trockenautomaten nach der RL 96/60/EG unterliegen der Kennzeichnungspflicht nach \u00a7 3. Hiervon ausgenommen sind Ger\u00e4temodelle, die aus anderen Energiequellen, etwa Batterien, betrieben werden.</P><P><SP>2.\u00a0Beginn der Kennzeichnungspflicht</SP></P><P>Die Kennzeichnungspflicht nach \u00a7 3 beginnt zum 1. Januar 1998.</P><P><SP>3.\u00a0Ermittlung der erforderlichen Angaben</SP></P><P>Die nach dieser Anlage erforderlichen Angaben sind anhand der harmonisierten Normen EN 50229:2007 Elektrische Wasch-Trockner f\u00fcr den Hausgebrauch \u2013 Pr\u00fcfverfahren zur Bestimmung der Gebrauchseigenschaft der europ\u00e4ischen Normungsorganisation CENELEC zu ermitteln.</P><P><SP>4.\u00a0Etiketten</SP></P><P>Die Etiketten m\u00fcssen den Anforderungen des Anhangs I der RL 96/60/EG entsprechen. Im Text des Etiketts ist die unter dem Wortlaut \u201eEnergieverbrauch\u201c (Randnummer V) stehende Erkl\u00e4rung \u201e(f\u00fcr Waschen und Trockner der vollen Waschkapazit\u00e4t)\u201c durch die Erl\u00e4uterung \u201e(Zum Waschen und Trocknen der vollen Waschkapazit\u00e4t bei 60 Grad Celsius)\u201c zu ersetzen. Sofern in den vorgenannten Anh\u00e4ngen von Richtlinien mehrere Sprachfassungen wiedergegeben sind, ist die deutschsprachige Fassung zu verwenden.</P><P><SP>5.\u00a0Datenbl\u00e4tter</SP></P><P>Die Datenbl\u00e4tter m\u00fcssen den Anforderungen nach Anhang II der RL 96/60/EG entsprechen. Sie sind in deutscher Sprache abzufassen.</P><P><SP>6.\u00a0Nicht ausgestellte Ger\u00e4te</SP></P><P>Bei Ger\u00e4ten nach \u00a7 5 m\u00fcssen die Angaben den Anforderungen nach Anhang III der RL 96/60/EG entsprechen.</P><P><SP>7.\u00a0Klasseneinteilung</SP></P><P>Die Klassen f\u00fcr die Energieeffizienz und die Klassen f\u00fcr die Waschwirkung der Ger\u00e4temodelle sind nach Anhang IV der RL 96/60/EG zu ermitteln.</P><P><SP>8.\u00a0Technische Dokumentation</SP></P><P>Die technische Dokumentation nach \u00a7 6 hat die folgenden Angaben zu enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift des Lieferanten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine allgemeine, f\u00fcr eine Identifizierung ausreichende Beschreibung des Ger\u00e4temodells,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben und gegebenenfalls Zeichnungen zu den wesentlichen konstruktiven Merkmalen des Ger\u00e4temodells, insbesondere zu den Eigenschaften, die sich sp\u00fcrbar auf seinen Energieverbrauch auswirken,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berichte \u00fcber Messungen, die auf Grundlage der europ\u00e4ischen Normen durchgef\u00fchrt wurden, die nach Ma\u00dfgabe der Nummer 3 dieser Anlage f\u00fcr die jeweilige Ger\u00e4teart ma\u00dfgeblich sind,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedienungsanleitungen, wenn sie zu dem Ger\u00e4t mitgeliefert werden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261600997BJNE001604128",
        "name": "Anlage 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 311 - 313)</kommentar><BR /><BR /></noindex></P><Title Align=\"auto\">Abschnitt 1:<BR />Kennzeichnungspflicht f\u00fcr energieverbrauchsrelevante Produkte</Title><BR /><P>(1) Die Bestimmungen der Anlage 2 gelten f\u00fcr folgende Delegierten Verordnungen der Europ\u00e4ischen Union: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) Nr. 1059/2010 der Kommission vom 28. September 2010 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Kennzeichnung von Haushaltsgeschirrsp\u00fclern in Bezug auf den Energieverbrauch (ABl. L 314 vom 30.11.2010, S. 1; L 78 vom 24.3.2011, S. 70), die zuletzt durch die Delegierte Verordnung (EU) 2020/1059 (ABl. L 232 vom 20.7.2020, S. 28) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) Nr. 1060/2010 der Kommission vom 28. September 2010 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Kennzeichnung von Haushaltsk\u00fchlger\u00e4ten in Bezug auf den Energieverbrauch (ABl. L 314 vom 30.11.2010, S. 17; L 78 vom 24.3.2011, S. 70), die zuletzt durch die Delegierte Verordnung (EU) 2020/1059 (ABl. L 232 vom 20.7.2020, S. 28) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) Nr. 1061/2010 der Kommission vom 28. September 2010 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Kennzeichnung von Haushaltswaschmaschinen in Bezug auf den Energieverbrauch (ABl. L 314 vom 30.11.2010, S. 47; L 78 vom 24.3.2011, S. 69; L 297 vom 16.11.2011, S. 72), die zuletzt durch die Delegierte Verordnung (EU) 2020/1059 (ABl. L 232 vom 20.7.2020, S. 28) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) Nr. 1062/2010 der Kommission vom 28. September 2010 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Kennzeichnung von Fernsehger\u00e4ten in Bezug auf den Energieverbrauch (ABl. L 314 vom 30.11.2010, S. 64; L 78 vom 24.3.2011, S. 69; L 55 vom 2.3.2017, S. 38), die zuletzt durch die Delegierte Verordnung (EU) 2020/1059 (ABl. L 232 vom 20.7.2020, S. 28) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) Nr. 626/2011 der Kommission vom 4. Mai 2011 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Kennzeichnung von Luftkonditionierern in Bezug auf den Energieverbrauch (ABl. L 178 vom 6.7.2011, S. 1), die zuletzt durch die Delegierte Verordnung (EU) 2020/1059 (ABl. L 232 vom 20.7.2020, S. 28) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) Nr. 392/2012 der Kommission vom 1. M\u00e4rz 2012 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Kennzeichnung von Haushaltsw\u00e4schetrocknern in Bezug auf den Energieverbrauch (ABl. L 123 vom 9.5.2012, S. 1; L 124 vom 11.5.2012, S. 56), die zuletzt durch die Delegierte Verordnung (EU) 2020/1059 (ABl. L 232 vom 20.7.2020, S. 28) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) Nr. 874/2012 der Kommission vom 12. Juli 2012 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Energieverbrauchskennzeichnung von elektrischen Lampen und Leuchten (ABl. L 258 vom 26.9.2012, S. 1), die zuletzt durch die Delegierte Verordnung (EU) 2020/1059 (ABl. L 232 vom 20.7.2020, S. 28) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) Nr. 811/2013 der Kommission vom 18. Februar 2013 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Energiekennzeichnung von Raumheizger\u00e4ten, Kombiheizger\u00e4ten, Verbundanlagen aus Raumheizger\u00e4ten, Temperaturreglern und Solareinrichtungen sowie von Verbundanlagen aus Kombiheizger\u00e4ten, Temperaturreglern und Solareinrichtungen (ABl. L 239 vom 6.9.2013, S. 1; L 25 vom 31.1.2017, S. 37), die zuletzt durch die Delegierte Verordnung (EU) 2017/254 (ABl. L 38 vom 15.2.2017, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) Nr. 812/2013 der Kommission vom 18. Februar 2013 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Energieeffizienzkennzeichnung von Warmwasserbereitern, Warmwasserspeichern und Verbundanlagen aus Warmwasserbereitern und Solareinrichtungen (ABl. L 239 vom 6.9.2013, S. 83; L 71 vom 16.3.2017, S. 23; L 71 vom 16.3.2017, S. 25), die zuletzt durch die Delegierte Verordnung (EU) 2018/543 (ABl. L 90 vom 6.4.2018, S. 63) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) Nr. 65/2014 der Kommission vom 1. Oktober 2013 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Energieverbrauchskennzeichnung von Haushaltsback\u00f6fen und -dunstabzugshauben (ABl. L 29 vom 31.1.2014, S. 1; L 61 vom 5.3.2015, S. 26), die durch die Delegierte Verordnung (EU) 2017/254 (ABl. L 38 vom 15.2.2017, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) Nr. 1254/2014 der Kommission vom 11. Juli 2014 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Kennzeichnung von Wohnrauml\u00fcftungsger\u00e4ten in Bezug auf den Energieverbrauch (ABl. L 337 vom 25.11.2014, S. 27; L 75 vom 19.3.2018, S. 41), die zuletzt durch die Delegierte Verordnung (EU) 2020/1059 (ABl. L 232 vom 20.7.2020, S. 28) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) 2015/1094 der Kommission vom 5. Mai 2015 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Energieverbrauchskennzeichnung von gewerblichen K\u00fchllagerschr\u00e4nken (ABl. L 177 vom 8.7.2015, S. 2), die durch die Delegierte Verordnung (EU) 2017/254 (ABl. L 38 vom 15.2.2017, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) 2015/1187 der Kommission vom 27. April 2015 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Energieverbrauchskennzeichnung von Festbrennstoffkesseln und Verbundanlagen aus einem Festbrennstoffkessel, Zusatzheizger\u00e4ten, Temperaturreglern und Solareinrichtungen (ABl. L 193 vom 21.7.2015, S. 43), die durch die Delegierte Verordnung (EU) 2017/254 (ABl. L 38 vom 15.2.2017, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) 2015/1186 der Kommission vom 24. April 2015 zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie 2010/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Energieverbrauchskennzeichnung von Einzelraumheizger\u00e4ten (ABl. L 193 vom 21.7.2015, S. 20), die durch die Delegierte Verordnung (EU) 2017/254 (ABl. L 38 vom 15.2.2017, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) 2019/2013 der Kommission vom 11. M\u00e4rz 2019 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) 2017/1369 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates in Bezug auf die Energieverbrauchskennzeichnung elektronischer Displays und zur Aufhebung der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 1062/2010 der Kommission (ABl. L 315 vom 5.12.2019, S. 1; L 50 vom 24.2.2020, S. 18);</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) 2019/2014 der Kommission vom 11. M\u00e4rz 2019 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) 2017/1369 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates in Bezug auf die Energieverbrauchskennzeichnung von Haushaltswaschmaschinen und Haushaltswaschtrocknern sowie zur Aufhebung der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 1061/2010 der Kommission und der Richtlinie 96/60/EG der Kommission (ABl. L 315 vom 5.12.2019, S. 29; L 50 vom 24.2.2020, S. 19);</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) 2019/2015 der Kommission vom 11. M\u00e4rz 2019 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) 2017/1369 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates in Bezug auf die Energieverbrauchskennzeichnung von Lichtquellen und zur Aufhebung der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 874/2012 der Kommission (ABl. L 315 vom 5.12.2019, S. 68);</LA></DD><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) 2019/2016 der Kommission vom 11. M\u00e4rz 2019 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) 2017/1369 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Energieverbrauchskennzeichnung von K\u00fchlger\u00e4ten und zur Aufhebung der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 1060/2010 der Kommission (ABl. L 315 vom 5.12.2019, S. 102; L 50 vom 24.2.2020, S. 21);</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) 2019/2017 der Kommission vom 11. M\u00e4rz 2019 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) 2017/1369 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates in Bezug auf die Energieverbrauchskennzeichnung von Haushaltsgeschirrsp\u00fclern und zur Aufhebung der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 1059/2010 der Kommission (ABl. L 315 vom 5.12.2019, S. 134; L 50 vom 24.2.2020, S. 22);</LA></DD><DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) 2019/2018 der Kommission vom 11. M\u00e4rz 2019 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) 2017/1369 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Energieverbrauchskennzeichnung von K\u00fchlger\u00e4ten mit Direktverkaufsfunktion (ABl. L 315 vom 5.12.2019, S. 155).</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Inhalte der Kennzeichnungspflicht ergeben sich aus den Bestimmungen der in Absatz 1 genannten Delegierten Verordnungen der Europ\u00e4ischen Union.</P><BR /><Title Align=\"auto\">Abschnitt 2:<BR />Beginn der Kennzeichnungspflicht</Title><BR /><P>Die Kennzeichnungspflicht nach Abschnitt 1 beginnt zu dem Zeitpunkt, der in den dort genannten Delegierten Verordnungen der Europ\u00e4ischen Union bestimmt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
