{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR200890972",
    "firstPublished": "1971-10-23",
    "sourceTimestamp": "20120625152255",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Abkommen zwischen dem Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Finanzen der\nBundesrepublik Deutschland und dem Vice-Premier Ministre des Affaires\nEconomiques du Royaume de Belgique \u00fcber die gegenseitige Anrechnung von\nBest\u00e4nden an Erd\u00f6l und Erd\u00f6lerzeugnissen",
    "abbreviation": "E\u00d6lAnrAbk BEL",
    "slug": "eoelanrabk_bel",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1972, 89",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Inkraft gem. Bek. v. 21.2.1972 II 89 mWv 23.10.1971</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": []
  }
}
