{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR616400020",
    "firstPublished": "2020-06-10",
    "sourceTimestamp": "20210901213526",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Sicherung der Ausbildungen in den Gesundheitsfachberufen w\u00e4hrend einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite",
    "abbreviation": "EpiGesAusbSichV",
    "slug": "epigesausbsichv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 12.06.2020 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 2 G v. 29.3.2021 I 370",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 1 u. 2 idF d. V v. 10.6.2020 BAnz AT 12.06.2020 V1 ein Jahr nach Aufhebung der Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite oder sp\u00e4testens mit Ablauf des 31.3.2022 au\u00dfer Kraft; die Geltung dieser V ist durch \u00a7 8 Abs. 2 idF d. Art. 2 Nr. 2 G v. 29.3.2021 I 370 \u00fcber den 31. M\u00e4rz 2022 hinaus verl\u00e4ngert worden",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.5.2020 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 6 Abs. 3 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR616400020BJNE000101116",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 5 Absatz 2 Satz 1 Nummer 10 in Verbindung mit Satz 2 des Infektionsschutzgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 3 Buchstabe a Doppelbuchstabe ee und ff des Gesetzes vom 19. Mai 2020 (BGBl. I S. 1018) angef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR616400020BJNE000201116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ausbildungssicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Ausbildungen und Pr\u00fcfungen in den in \u00a7 5 Absatz 2 Satz 2 des Infektionsschutzgesetzes genannten Gesundheitsfachberufen werden durch diese Verordnung w\u00e4hrend einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite sichergestellt.</P><P>(2) Bei Anwendung dieser Verordnung m\u00fcssen zur Sicherung der Ausbildungsqualit\u00e4t das Erreichen des jeweiligen Ausbildungsziels und dessen zuverl\u00e4ssige \u00dcberpr\u00fcfung gew\u00e4hrleistet werden.</P><P>(3) Ma\u00dfnahmen nach dieser Verordnung sind nur zul\u00e4ssig, sofern sie auf Grund der epidemischen Lage von nationaler Tragweite erforderlich sind. Dies gilt auch im Fall des Fortgeltens dieser Verordnung \u00fcber den Zeitpunkt der Feststellung einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite hinaus.</P><P>(4) F\u00fcr Gesundheitsfachberufe, f\u00fcr die die Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22; L 271 vom 16.10.2007, S. 18; L 93 vom 4.4.2008, S. 28; L 33 vom 3.2.2009, S. 49; L 305 vom 24.10.2014, S. 115), die zuletzt durch den Delegierten Beschluss (EU) 2019/608 (ABl. L 104 vom 15.4.2019, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist, Mindestanforderungen an die Ausbildung enth\u00e4lt, ist die Einhaltung dieser Mindestanforderungen bei beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen auf der Grundlage dieser Verordnung zu gew\u00e4hrleisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR616400020BJNE000301116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Unterrichtsgestaltung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den theoretischen und praktischen Unterricht k\u00f6nnen f\u00fcr die jeweiligen Gesundheitsfachberufe digitale oder andere geeignete Unterrichtsformate genutzt werden. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann das N\u00e4here zur Ausgestaltung dieser Unterrichtsformate regeln.</P><P>(2) Sofern die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des praktischen Teils der staatlichen Pr\u00fcfung Abweichungen nach \u00a7 5 vorgibt, soll das danach festgelegte Pr\u00fcfungsformat in geeigneter Weise in die Unterrichtsgestaltung und in die Pr\u00fcfungsvorbereitung integriert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR616400020BJNE000401116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Verl\u00e4ngerung der Ausbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ist das Erreichen des Ausbildungsziels auf Grund der epidemischen Lage von nationaler Tragweite in der vorgesehenen Ausbildungszeit nicht m\u00f6glich, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde auf Antrag der oder des Auszubildenden die Ausbildung \u00fcber die vorgesehene Dauer hinaus verl\u00e4ngern.</P><P>(2) Die Verl\u00e4ngerung der Ausbildung erfolgt in dem zeitlichen Umfang, der erforderlich ist, um das Ausbildungsziel zu erreichen.</P><P>(3) Die Ausbildung darf um h\u00f6chstens sechs Monate verl\u00e4ngert werden. Weitergehende M\u00f6glichkeiten zur Verl\u00e4ngerung der Ausbildung nach den Berufsgesetzen der Gesundheitsfachberufe bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR616400020BJNE000501116",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Zusammensetzung der Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Von den jeweiligen Regelungen zur Zusammensetzung des Pr\u00fcfungsausschusses kann hinsichtlich der Anzahl und hinsichtlich der erforderlichen Qualifikation der Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer abgewichen werden. Die Zusammensetzung der Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse muss sicherstellen, dass das Erreichen des jeweiligen Ausbildungsziels \u00fcberpr\u00fcft werden kann. Der Pr\u00fcfungsausschuss muss insgesamt aus mindestens drei Personen bestehen. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde beachtet bei der Bestellung der Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse die Vorgaben in Satz 2 und 3.</P><P>(2) Im Fall einer Verkleinerung des Pr\u00fcfungsausschusses hat die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde Aufgaben, die bestimmten Mitgliedern des Pr\u00fcfungsausschusses zugewiesen sind, den verbleibenden Mitgliedern zuzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 4 Abs. 2: Zur Geltung vgl. \u00a7 6 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR616400020BJNE000601116",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Durchf\u00fchrung des praktischen Teils der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von den jeweiligen Regelungen zum praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung, die einen Patientenkontakt vorsehen, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde vorgeben, dass dieser Pr\u00fcfungsteil mit geeigneten Modellen, Simulationspersonen oder Fallvorstellungen durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(2) Abweichend von den jeweiligen Regelungen zum praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung, der in Laboratorien durchzuf\u00fchren ist, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde vorgeben, dass dieser Pr\u00fcfungsteil zeitlich verk\u00fcrzt oder teilweise in anderen geeigneten Formaten durchgef\u00fchrt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR616400020BJNE000701116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Eignungs- oder Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von den jeweiligen Regelungen zum praktischen Teil der Eignungs- oder Kenntnispr\u00fcfung, die einen Patientenkontakt vorsehen, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde vorgeben, dass dieser Pr\u00fcfungsteil mit geeigneten Modellen, Simulationspersonen oder Fallvorstellungen durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(2) Von den jeweiligen Regelungen zur Zusammensetzung des Pr\u00fcfungsausschusses der Eignungs- oder Kenntnispr\u00fcfung kann mit Zustimmung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde hinsichtlich der Anzahl und der erforderlichen Qualifikation der Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer abgewichen werden. Die Zusammensetzung der Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse muss sicherstellen, dass das Erreichen des Pr\u00fcfungsziels festgestellt werden kann. Der Pr\u00fcfungsausschuss muss insgesamt aus mindestens drei Personen bestehen. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde beachtet bei der Bestellung der Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse die Vorgaben in Satz 2 und 3.</P><P>(3) \u00a7 4 Absatz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR616400020BJNE000801116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Qualifikation der Praxisanleitung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von Regelungen, die f\u00fcr die T\u00e4tigkeit als praxisanleitende Person eine berufsp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation in einem bestimmten Umfang vorsehen, kann befristet bis zum 30. September 2022 Praxisanleitung auch durch Personen erfolgen, deren berufsp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation begonnen hat und bis zum 30. September 2022 abgeschlossen werden kann.</P><P>(2) Der Beginn und der geplante Zeitpunkt des Abschlusses der berufsp\u00e4dagogischen Zusatzqualifikation sind der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR616400020BJNE000901116",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 23. Mai 2020 in Kraft.</P><P>(2) Diese Verordnung tritt ein Jahr nach der Aufhebung der Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite durch den Deutschen Bundestag nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 2 des Infektionsschutzgesetzes au\u00dfer Kraft. Der Tag des Au\u00dferkrafttretens ist im Bundesanzeiger bekannt zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
