{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR173100999",
    "firstPublished": "1999-08-02",
    "sourceTimestamp": "20200301213039",
    "titleShort": "Ergotherapeuten-Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung",
    "titleLong": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Ergotherapeutinnen und Ergotherapeuten",
    "abbreviation": "ErgThAPrV",
    "slug": "ergthaprv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1999, 1731",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 31 G v. 15.8.2019 I 1307",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 7.2000 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE000100301",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 5 des Ergotherapeutengesetzes vom 25. Mai 1976 (BGBl. I S. 1246), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 8 des Gesetzes vom 16. Juni 1998 (BGBl. I S. 1311), verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE000200301",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ausbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die dreij\u00e4hrige Ausbildung f\u00fcr Ergotherapeutinnen und Ergotherapeuten umfa\u00dft mindestens den in der Anlage 1 aufgef\u00fchrten theoretischen und praktischen Unterricht von 2.700 Stunden und die aufgef\u00fchrte praktische Ausbildung von 1.700 Stunden. Sie steht unter der Gesamtverantwortung einer Schule f\u00fcr Ergotherapeuten (Schule). Im Unterricht mu\u00df den Sch\u00fclern ausreichende M\u00f6glichkeit gegeben werden, die erforderlichen praktischen F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten zu entwickeln und einzu\u00fcben.</P><P>(2) Die Schulen haben die praktische Ausbildung im Rahmen einer Vereinbarung mit Krankenh\u00e4usern oder anderen geeigneten Einrichtungen sicherzustellen. Der in Anlage 1 B Nr. 3 genannte Bereich der praktischen Ausbildung soll unter der Anleitung von Ergotherapeutinnen oder Ergotherapeuten durchgef\u00fchrt werden; in den \u00fcbrigen in Anlage 1 B genannten Bereichen hat sie unter der Anleitung von Ergotherapeutinnen oder Ergotherapeuten stattzufinden.</P><P>(3) Die regelm\u00e4\u00dfige und erfolgreiche Teilnahme an den Ausbildungsveranstaltungen nach Absatz 1 ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 2 nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE000300301",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 des Ergotherapeutengesetzes umfa\u00dft einen schriftlichen, einen m\u00fcndlichen und einen praktischen Teil.</P><P>(2) Der Pr\u00fcfling legt die Pr\u00fcfung bei der Schule ab, an der er die Ausbildung abschlie\u00dft. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, in deren Bereich die Pr\u00fcfung oder ein Teil der Pr\u00fcfung abgelegt werden soll, kann aus wichtigem Grund Ausnahmen zulassen. Die Vorsitzenden der beteiligten Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse sind vorher zu h\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE000401116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Pr\u00fcfungsausschu\u00df",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei jeder Schule wird ein Pr\u00fcfungsausschu\u00df gebildet. Er besteht aus mindestens vier Mitgliedern, und zwar: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem fachlich geeigneten Vertreter der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder einer von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit der Wahrnehmung dieser Aufgabe betrauten fachlich geeigneten Person als Vorsitzender,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer von der Schulverwaltung betrauten Person, wenn die Schule nach den Schulgesetzes eines Landes der staatlichen Aufsicht durch die Schulverwaltung untersteht, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fachpr\u00fcfern, die an der Schule unterrichten und von denen mindestens<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Pr\u00fcfer Arzt und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Pr\u00fcfer Ergotherapeut, Besch\u00e4ftigungs- und Arbeitstherapeut, Diplom-Medizinp\u00e4dagoge oder Medizinp\u00e4dagoge mit einer abgeschlossenen Ausbildung als Ergotherapeut oder Besch\u00e4ftigungs- und Arbeitstherapeut sein mu\u00df.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Als Fachpr\u00fcfer sollen die Lehrkr\u00e4fte bestellt werden, die den Pr\u00fcfling in diesem Fachgebiet \u00fcberwiegend ausgebildet haben.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bestellt die Mitglieder nach Absatz 1 Satz 2 Nr. 1 und 3 sowie ihre Vertreter. F\u00fcr jedes Mitglied ist mindestens ein Vertreter zu bestimmen. Vor der Bestellung der Mitglieder nach Absatz 1 Satz 2 Nr. 3 und ihrer Vertreter ist die Schulleitung anzuh\u00f6ren.</P><P>(3) Das Mitglied nach Absatz 1 Satz 2 Nr. 1 sitzt dem Pr\u00fcfungsausschu\u00df vor. Die Beh\u00f6rde kann bestimmen, da\u00df das Mitglied nach Absatz 1 Satz 2 Nr. 2 den Vorsitz f\u00fchrt.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann Sachverst\u00e4ndige und Beobachter zur Teilnahme an allen Pr\u00fcfungsvorg\u00e4ngen entsenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE000502310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Zulassung zur Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Vorsitzende entscheidet auf Antrag des Pr\u00fcflings \u00fcber die Zulassung zur Pr\u00fcfung und setzt die Pr\u00fcfungstermine im Benehmen mit der Schulleitung fest. Der Pr\u00fcfungsbeginn soll nicht fr\u00fcher als zwei Monate vor dem Ende der Ausbildung liegen.</P><P>(2) Die Zulassung zur Pr\u00fcfung wird erteilt, wenn folgende Nachweise vorliegen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Personalausweis oder Reisepass in amtlich beglaubigter Abschrift,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bescheinigung nach \u00a7 1 Abs. 3 \u00fcber die Teilnahme an den Ausbildungsveranstaltungen.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Die Zulassung sowie die Pr\u00fcfungstermine sollen dem Pr\u00fcfling sp\u00e4testens zwei Wochen vor Pr\u00fcfungsbeginn schriftlich mitgeteilt werden.</P><P>(4) Die besonderen Belange behinderter Pr\u00fcflinge sind zur Wahrung ihrer Chancengleichheit bei Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE000600301",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Schriftlicher Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende F\u00e4chergruppen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeine Krankheitslehre; Spezielle Krankheitslehre einschlie\u00dflich diagnostischer, therapeutischer, pr\u00e4ventiver und rehabilitativer Ma\u00dfnahmen sowie psychosoziale Aspekte; Grundlagen der Arbeitsmedizin;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Psychologie und P\u00e4dagogik; Behindertenp\u00e4dagogik; Berufs-, Gesetzes- und Staatskunde;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Motorisch-funktionelle Behandlungsverfahren; Neurophysiologische Behandlungsverfahren; Neuropsychologische Behandlungsverfahren; Psychosoziale Behandlungsverfahren; Arbeitstherapeutische Verfahren.</LA></DD> </DL>Der Pr\u00fcfling hat in den drei F\u00e4chergruppen in jeweils einer Aufsichtsarbeit schriftlich gestellte Fragen zu beantworten. Die Aufsichtsarbeiten dauern jeweils 180 Minuten. Die schriftliche Pr\u00fcfung ist an drei Tagen durchzuf\u00fchren. Die Aufsichtsf\u00fchrenden werden von der Schulleitung bestellt.</P><P>(2) Die Aufgaben f\u00fcr die Aufsichtsarbeiten werden von dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses auf Vorschlag der Schule ausgew\u00e4hlt. Jede Aufsichtsarbeit ist von mindestens zwei Fachpr\u00fcfern zu benoten. Aus den Noten der Fachpr\u00fcfer bildet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcfern die Note f\u00fcr die einzelne Aufsichtsarbeit sowie aus den Noten der drei Aufsichtsarbeiten die Pr\u00fcfungsnote f\u00fcr den schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung. Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn jede der drei Aufsichtsarbeiten mindestens mit \"ausreichend\" benotet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE000700301",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "M\u00fcndlicher Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende F\u00e4cher: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Biologie, beschreibende und funktionelle Anatomie, Physiologie,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Medizinsoziologie und Gerontologie,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundlagen der Ergotherapie.</LA></DD> </DL>Die Pr\u00fcflinge werden einzeln oder in Gruppen bis zu f\u00fcnf gepr\u00fcft. Ein Pr\u00fcfling soll in jedem Fach nicht l\u00e4nger als 15 Minuten gepr\u00fcft werden.</P><P>(2) Jedes Fach wird von mindestens einem Fachpr\u00fcfer abgenommen und benotet. Der Vorsitzende ist berechtigt, sich in allen F\u00e4chern an der Pr\u00fcfung zu beteiligen; er kann auch selbst pr\u00fcfen. Aus den Noten der Fachpr\u00fcfer bildet der Vorsitzende im Benehmen mit den Fachpr\u00fcfern die Pr\u00fcfungsnote f\u00fcr den m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung. Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn jedes Fach mindestens mit \"ausreichend\" benotet wird.</P><P>(3) Der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses kann die Anwesenheit von Zuh\u00f6rern beim m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung gestatten, wenn ein berechtigtes Interesse besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE000800301",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Praktischer Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im praktischen Teil der Pr\u00fcfung hat der Pr\u00fcfling <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gem\u00e4\u00df eines von ihm vorher zu erstellenden Arbeitsplanes unter Aufsicht ein Werkst\u00fcck, eine Schiene, ein Hilfsmittel oder einen anderen therapeutischen Gegenstand anzufertigen und die therapeutische Einsatzm\u00f6glichkeit zu analysieren und zu begr\u00fcnden sowie</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit einem Patienten oder mit einer Patientengruppe eine ergotherapeutische Behandlung durchzuf\u00fchren, die auf der Grundlage eines schriftlichen Pr\u00fcfungsberichtes \u00fcber die ergotherapeutische Befunderhebung, die Behandlungsplanung und deren Durchf\u00fchrung beruht.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Pr\u00fcfung nach Absatz 1 Nr. 1 soll an zwei Tagen durchgef\u00fchrt werden und zw\u00f6lf Stunden nicht \u00fcberschreiten. F\u00fcr die Pr\u00fcfung nach Absatz 1 Nr. 2 sind dem Pr\u00fcfling die Patienten sp\u00e4testens vier Tage vor der Pr\u00fcfung zuzuweisen. Die Auswahl der Patienten erfolgt durch einen Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 3 Abs. 1 Satz 2 Nr. 3 im Einvernehmen mit dem Patienten und dem f\u00fcr den Patienten verantwortlichen Fachpersonal. Nach der ergotherapeutischen Behandlung sollen in einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch Fragen zum Ablauf der Behandlung sowie dem Pr\u00fcfungsbericht gestellt werden. Die Behandlung und das Gespr\u00e4ch sollen an einem Tag abgeschlossen sein und nicht l\u00e4nger als zwei Stunden dauern.</P><P>(3) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung nach Absatz 1 Nr. 1 und 2 wird jeweils von mindestens zwei Fachpr\u00fcfern, darunter mindestens einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 3 Abs. 1 Satz 2 Nr. 3 Buchstabe b, abgenommen und benotet. Aus den Noten der Fachpr\u00fcfer bildet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcfern jeweils die Note f\u00fcr die Pr\u00fcfungen nach Absatz 1 Nr. 1 und 2 sowie aus diesen Noten die Pr\u00fcfungsnote f\u00fcr den praktischen Teil der Pr\u00fcfung. Der praktische Teil der Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Pr\u00fcfungen nach Absatz 1 Nr. 1 und 2 jeweils mindestens mit \"ausreichend\" benotet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE000900301",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Niederschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00dcber die Pr\u00fcfung ist eine Niederschrift zu fertigen, aus der Gegenstand, Ablauf und Ergebnisse der Pr\u00fcfung und etwa vorkommende Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten hervorgehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE001000301",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Benotung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die schriftlichen Aufsichtsarbeiten sowie die Leistungen in der m\u00fcndlichen und praktischen Pr\u00fcfung werden wie folgt benotet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"sehr gut\" (1), wenn die Leistung den Anforderungen in besonderem Ma\u00dfe entspricht,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"gut\" (2), wenn die Leistung den Anforderungen voll entspricht,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"befriedigend\" (3), wenn die Leistung im allgemeinen den Anforderungen entspricht,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"ausreichend\" (4), wenn die Leistung zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im ganzen den Anforderungen noch entspricht,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"mangelhaft\" (5), wenn die Leistung den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4\u00dft, da\u00df die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnen,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"ungen\u00fcgend\" (6), wenn die Leistung den Anforderungen nicht entspricht und selbst die Grundkenntnisse so l\u00fcckenhaft sind, da\u00df die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE001100301",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Bestehen und Wiederholung der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn jeder der nach \u00a7 2 Abs. 1 vorgeschriebenen Pr\u00fcfungsteile bestanden ist.</P><P>(2) \u00dcber die bestandene staatliche Pr\u00fcfung wird ein Zeugnis nach dem Muster der Anlage 3 erteilt. \u00dcber das Nichtbestehen erh\u00e4lt der Pr\u00fcfling vom Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses eine schriftliche Mitteilung, in der die Pr\u00fcfungsnoten anzugeben sind.</P><P>(3) Der Pr\u00fcfling kann jede Aufsichtsarbeit der schriftlichen Pr\u00fcfung, jedes Fach der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung sowie in der praktischen Pr\u00fcfung die Pr\u00fcfung nach \u00a7 7 Abs. 1 Nr. 1 und die Pr\u00fcfung nach \u00a7 7 Abs. 1 Nr. 2 einmal wiederholen, wenn er die Note \"mangelhaft\" oder \"ungen\u00fcgend\" erhalten hat.</P><P>(4) Hat der Pr\u00fcfling die gesamte praktische Pr\u00fcfung oder in der praktischen Pr\u00fcfung die Pr\u00fcfung nach \u00a7 7 Abs. 1 Nr. 1 oder 2 zu wiederholen, so darf er zur Wiederholungspr\u00fcfung nur zugelassen werden, wenn er an einer weiteren Ausbildung teilgenommen hat, deren Dauer und Inhalt vom Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcfern bestimmt werden. Dem Antrag des Pr\u00fcflings auf Zulassung zur Wiederholungspr\u00fcfung ist ein Nachweis \u00fcber die Teilnahme an der weiteren Ausbildung beizuf\u00fcgen. Die Wiederholungspr\u00fcfung soll sp\u00e4testens zw\u00f6lf Monate nach der letzten Pr\u00fcfung abgeschlossen sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE001200301",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "R\u00fccktritt von der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Tritt ein Pr\u00fcfling nach seiner Zulassung von der Pr\u00fcfung oder einem Teil der Pr\u00fcfung zur\u00fcck, so hat er die Gr\u00fcnde f\u00fcr seinen R\u00fccktritt unverz\u00fcglich dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses schriftlich mitzuteilen. Genehmigt der Vorsitzende den R\u00fccktritt, so gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht unternommen. Die Genehmigung ist zu erteilen, wenn wichtige Gr\u00fcnde vorliegen. Im Falle einer Krankheit kann die Vorlage einer \u00e4rztlichen Bescheinigung verlangt werden.</P><P>(2) Wird die Genehmigung f\u00fcr den R\u00fccktritt nicht erteilt oder unterl\u00e4\u00dft es der Pr\u00fcfling, die Gr\u00fcnde f\u00fcr seinen R\u00fccktritt unverz\u00fcglich mitzuteilen, so gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht bestanden. \u00a7 10 Abs. 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE001300301",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Vers\u00e4umnisfolgen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Vers\u00e4umt ein Pr\u00fcfling einen Pr\u00fcfungstermin oder gibt er eine Aufsichtsarbeit nicht oder nicht rechtzeitig ab oder unterbricht er die Pr\u00fcfung, so gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht bestanden, wenn nicht ein wichtiger Grund vorliegt; \u00a7 10 Abs. 3 gilt entsprechend. Liegt ein wichtiger Grund vor, so gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht unternommen.</P><P>(2) Die Entscheidung dar\u00fcber, ob ein wichtiger Grund vorliegt, trifft der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses. \u00a7 11 Abs. 1 Satz 1 und 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE001400301",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Ordnungsverst\u00f6\u00dfe und T\u00e4uschungsversuche",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses kann bei Pr\u00fcflingen, die die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung in erheblichem Ma\u00dfe gest\u00f6rt oder sich eines T\u00e4uschungsversuchs schuldig gemacht haben, den betreffenden Teil der Pr\u00fcfung f\u00fcr \"nicht bestanden\" erkl\u00e4ren; \u00a7 10 Abs. 3 gilt entsprechend. Eine solche Entscheidung ist im Falle der St\u00f6rung der Pr\u00fcfung nur bis zum Abschlu\u00df der gesamten Pr\u00fcfung, im Falle eines T\u00e4uschungsversuchs nur innerhalb von drei Jahren nach Abschlu\u00df der Pr\u00fcfung zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE001500301",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Pr\u00fcfungsunterlagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Antrag ist dem Pr\u00fcfungsteilnehmer nach Abschlu\u00df der Pr\u00fcfung Einsicht in seine Pr\u00fcfungsunterlagen zu gew\u00e4hren. Schriftliche Aufsichtsarbeiten sind drei, Antr\u00e4ge auf Zulassung zur Pr\u00fcfung und Pr\u00fcfungsniederschriften zehn Jahre aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE001600301",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Erlaubnisurkunde",
        "parent": null,
        "body": "<P>Liegen die Voraussetzungen nach \u00a7 2 des Ergotherapeutengesetzes f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 des Gesetzes vor, so stellt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Erlaubnisurkunde nach dem Muster der Anlage 4 aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE001704116",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Sonderregelungen f\u00fcr Inhaber von Ausbildungsnachweisen aus einem anderen Vertragsstaat des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Abs. 1 des Ergotherapeutengesetzes beantragen, k\u00f6nnen zum Nachweis, dass die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2 dieses Gesetzes vorliegen, eine von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Herkunftsmitgliedstaats ausgestellte entsprechende Bescheinigung oder einen von einer solchen Beh\u00f6rde ausgestellten Strafregisterauszug oder, wenn ein solcher nicht beigebracht werden kann, einen gleichwertigen Nachweis vorlegen. Hat die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde berechtigte Zweifel, kann sie von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eines Mitgliedstaats eine Best\u00e4tigung verlangen, aus der sich ergibt, dass dem Antragsteller die Aus\u00fcbung des Berufs, der dem des Ergotherapeuten entspricht, nicht auf Grund eines schwerwiegenden standeswidrigen Verhaltens oder einer Verurteilung wegen strafbarer Handlungen dauerhaft oder vor\u00fcbergehend untersagt worden ist. Hat die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in den F\u00e4llen des Satzes 1 oder des Satzes 2 von Tatbest\u00e4nden Kenntnis, die au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Gesetzes eingetreten sind und im Hinblick auf die Voraussetzungen des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2 des Gesetzes von Bedeutung sein k\u00f6nnen, so hat sie die zust\u00e4ndige Stelle des Herkunftsmitgliedstaats zu unterrichten und sie zu bitten, diese Tatbest\u00e4nde zu \u00fcberpr\u00fcfen und ihr das Ergebnis und die Folgerungen, die sie hinsichtlich der von ihr ausgestellten Bescheinigungen und Nachweise daraus zieht, mitzuteilen. Die in den S\u00e4tzen 1 bis 3 genannten Bescheinigungen und Mitteilungen sind vertraulich zu behandeln. Sie d\u00fcrfen der Beurteilung nur zugrunde gelegt werden, wenn bei der Vorlage die Ausstellung nicht mehr als drei Monate zur\u00fcckliegt.</P><P>(2) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Abs. 1 des Ergotherapeutengesetzes beantragen, k\u00f6nnen zum Nachweis, dass die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 dieses Gesetzes vorliegen, einen entsprechenden Nachweis ihres Herkunftsmitgliedstaats vorlegen. Wird im Herkunftsmitgliedstaat ein solcher Nachweis nicht verlangt, ist eine von einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde dieses Staates ausgestellte Bescheinigung anzuerkennen, aus der sich ergibt, dass die Voraussetzungen des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 des Ergotherapeutengesetzes erf\u00fcllt sind. Absatz 1 Satz 4 und 5 gilt entsprechend.</P><P>(3) Antragsteller, die \u00fcber einen Ausbildungsnachweis im Beruf des Ergotherapeuten verf\u00fcgen, der in einem anderen Vertragsstaat des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes erworben worden ist, f\u00fchren nach der Anerkennung ihrer Berufsqualifikation die Berufsbezeichnung \u201eErgotherapeutin\u201c oder \u201eErgotherapeut\u201c.</P><P>(4) Werden von der zust\u00e4ndigen Stelle des Herkunftsmitgliedstaats die in Absatz 1 Satz 1 genannten Bescheinigungen nicht ausgestellt oder die nach Absatz 1 Satz 2 oder Satz 3 nachgefragten Mitteilungen innerhalb von zwei Monaten nicht gemacht, kann der Antragsteller sie durch Vorlage einer Bescheinigung \u00fcber die Abgabe einer eidesstattlichen Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Herkunftsmitgliedstaats ersetzen.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat den Dienstleistungserbringer bei der erstmaligen Anzeige einer Dienstleistungserbringung im Sinne des \u00a7 5a des Ergotherapeutengesetzes binnen eines Monats nach Eingang der Meldung und der Begleitdokumente \u00fcber das Ergebnis ihrer Nachpr\u00fcfung zu unterrichten und ihm dabei mitzuteilen, ob sie die Erbringung der Dienstleistung erlaubt oder von ihm verlangt, eine Eignungspr\u00fcfung abzulegen. Ist der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eine Nachpr\u00fcfung innerhalb eines Monats nach Eingang der Meldung und der Begleitdokumente in besonderen Ausnahmef\u00e4llen nicht m\u00f6glich, unterrichtet sie den Dienstleister innerhalb dieser Frist \u00fcber die Gr\u00fcnde der Verz\u00f6gerung; sie hat die der Verz\u00f6gerung zugrunde liegenden Schwierigkeiten binnen eines Monats nach dieser Mitteilung zu beheben und sp\u00e4testens innerhalb von zwei Monaten nach der Behebung der der Verz\u00f6gerung zugrunde liegenden Schwierigkeiten \u00fcber die Dienstleistungserbringung zu entscheiden. Erh\u00e4lt der Dienstleistungserbringer innerhalb der in den S\u00e4tzen 1 und 2 genannten Fristen keine R\u00fcckmeldung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, darf die Dienstleistung erbracht werden.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten entsprechend f\u00fcr Drittstaatsdiplome, f\u00fcr deren Anerkennung sich nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union eine Gleichstellung ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE002900116",
        "name": "\u00a7 16a",
        "title": "Anerkennungsregelungen f\u00fcr Ausbildungsnachweise aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 des Ergotherapeutengesetzes beantragen, haben einen Anpassungslehrgang nach Absatz 2 zu absolvieren oder eine Eignungspr\u00fcfung nach Absatz 3 abzulegen, wenn sie \u00fcber einen Ausbildungsnachweis verf\u00fcgen, der in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum erworben worden ist, und ihre Ausbildung wesentliche Unterschiede zu der deutschen Ausbildung aufweist, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde im Rahmen der Pr\u00fcfung ihres Antrags auf Erteilung der Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung festgestellt worden sind und nicht durch Kenntnisse und F\u00e4higkeiten ausgeglichen werden konnten, die die Antragsteller im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufspraxis oder durch lebenslanges Lernen nach \u00a7 2 Absatz 3 Satz 7 des Ergotherapeutengesetzes erworben haben.</P><P>(2) Der Anpassungslehrgang dient dem Ausgleich der von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten wesentlichen Unterschiede (Lehrgangsziel). Er wird entsprechend dem Lehrgangsziel in Form von theoretischem und praktischem Unterricht, einer praktischen Ausbildung mit theoretischer Unterweisung oder beidem an Einrichtungen nach \u00a7 4 Absatz 1 des Ergotherapeutengesetzes oder an Einrichtungen durchgef\u00fchrt, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannt wurden. An der theoretischen Unterweisung sollen Personen nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 Buchstabe b in angemessenem Umfang beteiligt werden. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Dauer und die Inhalte des Anpassungslehrgangs so fest, dass das Lehrgangsziel erreicht werden kann. Die Ableistung des Anpassungslehrgangs ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 4a nachzuweisen.</P><P>(3) Bei der Eignungspr\u00fcfung haben die Antragsteller nachzuweisen, dass sie \u00fcber die zum Ausgleich der von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten wesentlichen Unterschiede erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen. Sie besteht aus einer praktischen Pr\u00fcfung. Dabei hat der Pr\u00fcfling an mindestens einem und h\u00f6chstens drei Patienten aus den in Anlage 1 Teil B genannten Bereichen einen ergotherapeutischen Befund zu erheben, einen Behandlungsplan und dessen Durchf\u00fchrung mit den dazugeh\u00f6rigen Er\u00f6rterungen und Begr\u00fcndungen in einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch darzustellen sowie eine ergotherapeutische Behandlung entsprechend dem Behandlungsplan durchzuf\u00fchren. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Bereiche, in denen die Eignungspr\u00fcfung durchgef\u00fchrt wird, gem\u00e4\u00df den festgestellten wesentlichen Unterschieden fest. Die Eignungspr\u00fcfung soll f\u00fcr jeden Bereich h\u00f6chstens 120 Minuten dauern. Sie wird von zwei Fachpr\u00fcfern, darunter mindestens einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 Buchstabe b, abgenommen und bewertet. W\u00e4hrend der Eignungspr\u00fcfung sind den Pr\u00fcfern Nachfragen gestattet, die sich auf das konkrete praktische Vorgehen beziehen. Die Eignungspr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcfer sie \u00fcbereinstimmend mit \u201ebestanden\u201c bewerten. Das Bestehen setzt mindestens voraus, dass die Leistung des Pr\u00fcflings trotz ihrer M\u00e4ngel noch den Anforderungen gen\u00fcgt. Kommen die Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, entscheidet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses nach R\u00fccksprache mit den Fachpr\u00fcfern \u00fcber das Bestehen. Die Eignungspr\u00fcfung soll mindestens zweimal j\u00e4hrlich angeboten werden. Sie darf einmal wiederholt werden. \u00dcber die bestandene Eignungspr\u00fcfung wird eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 4b erteilt.</P><P>(4) Absatz 3 gilt entsprechend f\u00fcr Personen, die sich gem\u00e4\u00df \u00a7 5a Absatz 3 Satz 6 des Ergotherapeutengesetzes einer Eignungspr\u00fcfung zu unterziehen haben. Abweichend von Absatz 3 Satz 11 ist dabei sicherzustellen, dass die Eignungspr\u00fcfung innerhalb eines Monats nach der Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Absatz 5 Satz 1 oder Satz 2 abgelegt werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE002502116",
        "name": "\u00a7 16b",
        "title": "Anerkennungsregelungen f\u00fcr Ausbildungsnachweise aus einem Drittstaat",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 des Ergotherapeutengesetzes beantragen, haben einen Anpassungslehrgang nach Absatz 2 zu absolvieren, der mit einer Pr\u00fcfung \u00fcber den Inhalt des Anpassungslehrgangs abschlie\u00dft, oder eine Kenntnispr\u00fcfung nach Absatz 3 abzulegen, wenn sie \u00fcber einen Ausbildungsnachweis verf\u00fcgen, der in einem Drittstaat erworben worden ist und ihre Ausbildung wesentliche Unterschiede zu der deutschen Ausbildung aufweist, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde im Rahmen der Pr\u00fcfung ihres Antrags auf Erteilung der Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung festgestellt worden sind und nicht durch Kenntnisse und F\u00e4higkeiten ausgeglichen werden konnten, die die Antragsteller im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufspraxis erworben haben. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr F\u00e4lle, in denen eine Pr\u00fcfung der Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes auf Grund der in \u00a7 2 Absatz 2 Satz 5 des Ergotherapeutengesetzes vorliegenden Umst\u00e4nde nicht durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(2) Der Anpassungslehrgang dient zusammen mit dem Abschlussgespr\u00e4ch der Feststellung, dass die Antragsteller \u00fcber die zur Aus\u00fcbung des Berufs des Ergotherapeuten erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen (Lehrgangsziel). Er wird entsprechend dem Lehrgangsziel in Form von theoretischem und praktischem Unterricht, einer praktischen Ausbildung mit theoretischer Unterweisung oder beidem an Einrichtungen nach \u00a7 4 Absatz 1 des Ergotherapeutengesetzes oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt und schlie\u00dft mit einer Pr\u00fcfung \u00fcber den Inhalt des Anpassungslehrgangs ab. An der theoretischen Unterweisung sollen Personen nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 Buchstabe b in angemessenem Umfang beteiligt werden. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Dauer und die Inhalte des Anpassungslehrgangs so fest, dass das Lehrgangsziel erreicht werden kann. Die erfolgreiche Ableistung des Anpassungslehrgangs ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 5 nachzuweisen. Die Bescheinigung wird erteilt, wenn in der Pr\u00fcfung, die in Form eines Abschlussgespr\u00e4chs durchgef\u00fchrt wird, festgestellt worden ist, dass die Antragsteller das Lehrgangsziel erreicht haben. Das Abschlussgespr\u00e4ch wird von einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 gemeinsam mit der Person nach Satz 3, die die Antragsteller w\u00e4hrend des Lehrgangs mit betreut hat, gef\u00fchrt und soll nicht l\u00e4nger als 60 Minuten dauern. Ergibt sich in dem Abschlussgespr\u00e4ch, dass die Antragsteller den Anpassungslehrgang nicht erfolgreich abgeleistet haben, entscheidet der Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 im Benehmen mit der an dem Gespr\u00e4ch teilnehmenden Person nach Satz 3 \u00fcber eine angemessene Verl\u00e4ngerung des Anpassungslehrgangs. Eine Verl\u00e4ngerung ist nur einmal zul\u00e4ssig. Der Verl\u00e4ngerung folgt ein weiteres Abschlussgespr\u00e4ch. Kann auch nach dem Ergebnis dieses Gespr\u00e4chs die Bescheinigung nach Satz 5 nicht erteilt werden, darf der Anpassungslehrgang nur einmal wiederholt werden.</P><P>(3) Bei der Kenntnispr\u00fcfung haben die Antragsteller nachzuweisen, dass sie \u00fcber die zur Aus\u00fcbung des Berufs des Ergotherapeuten erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen. Die Kenntnispr\u00fcfung umfasst jeweils einen m\u00fcndlichen und praktischen Teil. Sie ist erfolgreich abgeschlossen, wenn jeder der beiden Pr\u00fcfungsteile bestanden ist.</P><P>(4) Der m\u00fcndliche Teil der Kenntnispr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende F\u00e4cher: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufs- und Gesetzeskunde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Spezielle Krankheitslehre einschlie\u00dflich diagnostischer, therapeutischer, pr\u00e4ventiver und rehabilitativer Ma\u00dfnahmen sowie psychosozialer Aspekte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundlagen der Ergotherapie.</LA></DD></DL>Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung soll f\u00fcr den einzelnen Pr\u00fcfling mindestens 15 und nicht l\u00e4nger als 60 Minuten dauern. Er wird von zwei Fachpr\u00fcfern nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 abgenommen und bewertet. Der m\u00fcndliche Teil der Kenntnispr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcfer ihn in einer Gesamtbetrachtung \u00fcbereinstimmend mit \u201ebestanden\u201c bewerten. Das Bestehen setzt mindestens voraus, dass die Leistung des Pr\u00fcflings trotz ihrer M\u00e4ngel noch den Anforderungen gen\u00fcgt. Kommen die Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, entscheidet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses nach R\u00fccksprache mit den Fachpr\u00fcfern \u00fcber das Bestehen.</P><P>(5) F\u00fcr den praktischen Teil der Kenntnispr\u00fcfung gilt \u00a7 16a Absatz 3 Satz 2 bis 10 entsprechend.</P><P>(6) Die Kenntnispr\u00fcfung soll mindestens zweimal j\u00e4hrlich angeboten werden und darf im m\u00fcndlichen Teil sowie jedem Bereich, der Gegenstand der Pr\u00fcfung war und nicht bestanden wurde, einmal wiederholt werden.</P><P>(7) \u00dcber die bestandene Kenntnispr\u00fcfung wird eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 6 erteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE002602116",
        "name": "\u00a7 16c",
        "title": "Fristen, Bescheide, Durchf\u00fchrungsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat \u00fcber Antr\u00e4ge auf Erteilung einer Erlaubnis als Ergotherapeutin oder Ergotherapeut nach \u00a7 1 Absatz 1 des Ergotherapeutengesetzes in Verbindung mit \u00a7 2 Absatz 2, 3, 3a oder Absatz 4 des Ergotherapeutengesetzes kurzfristig, sp\u00e4testens vier Monate, nach Vorlage der f\u00fcr Entscheidungen nach \u00a7 2 des Ergotherapeutengesetzes erforderlichen Unterlagen zu entscheiden. Im Falle des \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes soll die Entscheidung innerhalb von zwei Monaten erfolgen.</P><P>(2) \u00dcber die Feststellung wesentlicher Unterschiede, die zur Auferlegung von Anpassungsma\u00dfnahmen nach den \u00a7\u00a7 16a oder 16b f\u00fchren, ist den Antragstellern ein rechtsmittelf\u00e4higer Bescheid zu erteilen, der folgende Angaben enth\u00e4lt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Niveau der in Deutschland verlangten Qualifikation und das Niveau der von den Antragstellern vorgelegten Qualifikation gem\u00e4\u00df der Klassifizierung in Artikel 11 der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22, L 271 vom 16.10.2007, S. 18) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die F\u00e4cher oder Ausbildungsbestandteile, bei denen wesentliche Unterschiede festgestellt wurden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine inhaltliche Erl\u00e4uterung der wesentlichen Unterschiede sowie die Begr\u00fcndung, warum diese dazu f\u00fchren, dass die Antragsteller nicht in ausreichender Form \u00fcber die in Deutschland zur Aus\u00fcbung des Berufs des Ergotherapeuten notwendigen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Begr\u00fcndung, warum die wesentlichen Unterschiede nicht durch Kenntnisse und F\u00e4higkeiten ausgeglichen werden konnten, die die Antragsteller im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufspraxis oder durch lebenslanges Lernen im Sinne des \u00a7 2 Absatz 3 Satz 7 des Ergotherapeutengesetzes erworben haben.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Pr\u00fcfungen nach \u00a7 16a Absatz 3 und \u00a7 16b Absatz 3 finden in Form einer staatlichen Pr\u00fcfung vor einer staatlichen Pr\u00fcfungskommission statt. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zur Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen die regul\u00e4ren Pr\u00fcfungstermine der staatlichen Pr\u00fcfung nach \u00a7 2 Absatz 1 nutzen; sie haben dabei sicherzustellen, dass die Antragsteller die Pr\u00fcfungen innerhalb von sechs Monaten nach der Entscheidung nach Absatz 1 ablegen k\u00f6nnen. Soweit in den \u00a7\u00a7 16a und 16b nichts anderes bestimmt ist, gelten die \u00a7\u00a7 8, 11 bis 14 f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen nach Satz 1 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE001800301",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>Eine vor Inkrafttreten dieser Verordnung begonnene Ausbildung zur \"Besch\u00e4ftigungs- und Arbeitstherapeutin\", zum \"Besch\u00e4ftigungs- und Arbeitstherapeuten\", zur \"Ergotherapeutin\" oder zum \"Ergotherapeuten\" wird nach den bisher geltenden Vorschriften abgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE001900301",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Juli 2000 in Kraft. Gleichzeitig tritt, soweit sich nicht aus \u00a7 17 etwas anderes ergibt, die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr Besch\u00e4ftigungs- und Arbeitstherapeuten vom 23. M\u00e4rz 1977 (BGBl. I S. 509), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 2 der Verordnung vom 6. Dezember 1994 (BGBl. I S. 3770), au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE002000301",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE002100301",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 1 Abs. 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle: BGBl. I 1999, 1735 - 1739 </kommentar></P><P> <BR /> <table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"55*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"10*\" />\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\n\t\t\t\t\t\t<B>A</B>\n\t\t\t\t\t</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">\n\t\t\t\t\t\t<B>Theoretischer und praktischer Unterricht</B>\n\t\t\t\t\t</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\n\t\t\t\t\t\t<B> Stunden</B>\n\t\t\t\t\t</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berufs-, Gesetzes- und Staatskunde</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"10\" valign=\"top\">40</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">1.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berufskunde und Ethik, Geschichte des Berufs</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">1.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Das Gesundheitswesen in der Bundesrepublik Deutschland und internationale Zusammenarbeit im Gesundheitswesen einschlie\u00dflich der Gesundheitsprogramme internationaler Organisationen wie insbesondere Weltgesundheitsorganisation und Europarat</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">1.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aktuelle berufs- und gesundheitspolitische Fragen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">1.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ergotherapeutengesetz; gesetzliche Regelungen f\u00fcr die sonstigen Berufe des Gesundheitswesens und ihre Abgrenzung zueinander</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">1.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeits- und berufsrechtliche Regelungen, soweit sie f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung von Bedeutung sind</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">1.6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrung in das Arbeits- und Arbeitsschutzrecht</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">1.7</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrung in das Sozial- und Rehabilitationsrecht</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">1.8</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrung in das Krankenhaus- und Seuchenrecht sowie das Arznei- und Bet\u00e4ubungsmittelrecht</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">1.9</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Strafrechtliche, b\u00fcrgerlich-rechtliche und \u00f6ffentlich-rechtliche Vorschriften, die bei der Berufsaus\u00fcbung von Bedeutung sind; Rechtsstellung des Patienten oder seiner Sorgeberechtigten, Datenschutz</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">1.10</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Die Grundlagen der staatlichen Ordnung in der Bundesrepublik Deutschland</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachsprache, Einf\u00fchrung in das wissenschaftliche Arbeiten</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"8\" valign=\"top\">80</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">2.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrung in die fachbezogene Terminologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">2.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berichten und Beschreiben</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">2.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beurteilen und Charakterisieren</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">2.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Referieren und Argumentieren</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">2.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrung in die Statistik und fachbezogene Anwendung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">2.6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachenglisch</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">2.7</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Benutzung und Auswertung von deutscher und fremdsprachiger Fachliteratur</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">2.8</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erarbeiten einer schriftlichen Abhandlung auf der Grundlage einer Problemuntersuchung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Medizinische Grundlagen</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der Gesundheitslehre und Hygiene</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"6\" valign=\"top\">30</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">3.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesundheit und ihre Einflu\u00dffaktoren</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">3.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesundheit und Lebensalter</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">3.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ma\u00dfnahmen der Gesundheitsf\u00f6rderung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">3.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Hygiene, Individualhygiene und Umweltschutz</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">3.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Krankheitserreger und \u00fcbertragbare Krankheiten</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">3.6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Desinfektion und Sterilisation</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Biologie, beschreibende und funktionelle Anatomie, Physiologie</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"11\" valign=\"top\">180</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">4.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zelle, Zellstoffwechsel und Zellvermehrung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">4.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vererbungslehre, Humangenetik und Gentechnologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">4.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Strukturelemente, Richtungsbezeichnungen und K\u00f6rperorientierungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">4.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">St\u00fctz- und Bewegungsapparat</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">4.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Herz- und Blutgef\u00e4\u00dfsystem</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">4.6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Atmungssystem</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">4.7</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verdauungssystem</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">4.8</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Urogenitalsystem</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">4.9</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Nervensystem und Sinnesorgane</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">4.10</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Haut und Hautanhangsorgane</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">4.11</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Endokrinologisches System</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Krankheitslehre</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" valign=\"top\">30</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">5.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesundheit, Krankheit, Krankheitsursachen, Krankheitszeichen, Krankheitsverlauf</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">5.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pathologie der Zelle, Wachstum und seine St\u00f6rungen, Entwicklungsst\u00f6rungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">5.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00d6rtliche und allgemeine Kreislaufst\u00f6rungen, Blutungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">5.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Entz\u00fcndungen, \u00d6deme, Erkrankungen des Immunsystems</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Spezielle Krankheitslehre einschlie\u00dflich diagnostischer, therapeutischer, pr\u00e4ventiver und rehabilitativer Ma\u00dfnahmen sowie psychosozialer Aspekte</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"10\" valign=\"top\">280</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">6.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Orthop\u00e4die</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">6.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rheumatologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">6.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Innere Medizin und Geriatrie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">6.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Chirurgie/Traumatologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">6.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Onkologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">6.6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Neurologie einschlie\u00dflich der neuropsychologischen St\u00f6rungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">6.7</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Psychosomatik</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">6.8</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Psychiatrie/Gerontopsychiatrie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">6.9</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kinder- und Jugendpsychiatrie einschlie\u00dflich der Grundlagen der Normalentwicklung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">6.10</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">P\u00e4diatrie und Neurop\u00e4diatrie einschlie\u00dflich der intrauterinen und der statomotorischen Entwicklungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">7</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arzneimittellehre</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" valign=\"top\">20</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">7.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Herkunft, Bedeutung und Wirkung von Arzneimitteln</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">7.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arzneiformen und ihre Verabreichung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">7.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Umgang mit Arzneimitteln</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">7.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arzneimittelgruppen und Zuordnung ausgew\u00e4hlter Arzneimittel</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">7.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundkenntnisse der Pharmakologie und Toxikologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">8</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der Arbeitsmedizin</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"6\" valign=\"top\">30</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">8.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsphysiologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">8.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ergonomie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">8.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsplatzbedingungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">8.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsplatzanalyse</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">8.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gewerbehygiene</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">8.6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berufsbelastungen und Berufserkrankungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">9</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erste Hilfe</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"7\" valign=\"top\">20</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">9.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeines Verhalten bei Notf\u00e4llen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">9.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erstversorgung von Verletzten</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">9.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Blutstillung und Wundversorgung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">9.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ma\u00dfnahmen bei Schockzust\u00e4nden und Wiederbelebung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">9.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versorgung von Knochenbr\u00fcchen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">9.6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Transport von Verletzten</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">9.7</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verhalten bei Arbeitsunf\u00e4llen und sonstigen Notf\u00e4llen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sozialwissenschaftliche Grundlagen</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Psychologie und P\u00e4dagogik</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"27\" valign=\"top\">210</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundbegriffe und Grundfragen derP\u00e4dagogik</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.1.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Notwendigkeit und M\u00f6glichkeit von Erziehung und Lernen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.1.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lehren und Lernen im p\u00e4dagogischen Bezug</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.1.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Funktion von Erziehungszielen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.1.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erziehungsma\u00dfnahmen und Erziehungsstile</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.1.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">P\u00e4dagogische Aspekte der therapeutischen Arbeit</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundbegriffe und Grundfragen der Psychologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine und Entwicklungspsychologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.3.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Hauptperioden der kognitiven, emotionalen und sozialen Entwicklung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.3.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Denken und Sprache</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.3.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lernen einschlie\u00dflich soziales Lernen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.3.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Motivationen und Emotionen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.3.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">P\u00e4dagogische Konsequenzen und ergotherapeutische Ans\u00e4tze einschlie\u00dflich praktischer \u00dcbungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sozialpsychologie und Pers\u00f6nlichkeitspsychologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.4.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pers\u00f6nlichkeitsmodelle</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.4.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Personenwahrnehmung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.4.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Interaktion in Gruppen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.4.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einstellungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.4.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">P\u00e4dagogische Konsequenzen und ergotherapeutische Ans\u00e4tze einschlie\u00dflich praktischer \u00dcbungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundbegriffe der Psychotherapie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.5.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">P\u00e4dagogische Konsequenzen und Bedeutung f\u00fcr die Ergotherapie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeits- und Betriebspsychologie; Organisationspsychologie; berufliche Sozialisation aus soziologischer und psychologischer Sicht</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.6.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bedeutung und Funktion der Arbeit in der Gesellschaft</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.6.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeit und Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.6.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Personale Schwierigkeiten im Arbeits- und Anpassungsproze\u00df</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.6.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der Organisationspsychologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">10.6.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeit und Behinderung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">11</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Behindertenp\u00e4dagogik</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" valign=\"top\">40</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">11.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geschichte der Behindertenp\u00e4dagogik</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">11.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Systematik der Behinderungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">11.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Familie und Behinderung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">11.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sonderp\u00e4dagogische Diagnostik</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">11.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ergotherapeutische Aufgaben</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">12</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Medizinsoziologie und Gerontologie</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"10\" valign=\"top\">70</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">12.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Medizinsoziologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">12.1.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Naturwissenschaftliches und sozialwissenschaftliches Krankheitsverst\u00e4ndnis</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">12.1.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Institutssoziologie und Rollensoziologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">12.1.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesellschaftliche Bewertung von chronischer Krankheit und Behinderung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">12.1.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verarbeitung und Bew\u00e4ltigung von Krankheit und Behinderung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">12.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gerontologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">12.2.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Alterstheorien</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">12.2.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche, M\u00f6glichkeiten und Grenzen im Alter, Glaubens- und Sinnfragen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">12.2.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ver\u00e4nderung der Rollen, Selbst- und Fremdbilder im Alter</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">12.2.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ver\u00e4nderung der geistigen F\u00e4higkeiten</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ergotherapeutische Mittel</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Handwerkliche und gestalterische Techniken mit verschiedenen Materialien</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"12\" valign=\"top\">500</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Material- und Werkzeugkunde</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitstechniken</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13.2.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konstruktiv strukturierende Elemente</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13.2.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gestalterisch kreative Elemente</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsprozesse</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13.3.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einfache und komplexe Aufgabenstellungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13.3.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einzelarbeit und Gruppenarbeit</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13.3.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeiten nach Anleitung und freies Planen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13.3.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Selbst\u00e4ndige Erarbeitung einer Technik</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13.3.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Manuelle und maschinelle Arbeit</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsorganisation einschlie\u00dflich Planung, Vorbereitung, Arbeitsplatzgestaltung, Ergonomie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">13.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Therapeutische Anwendung der Techniken und Patientenanleitung, Kriterien f\u00fcr die Therapierelevanz einer handwerklichen Technik</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Spiele, Hilfsmittel, Schienen und technische Medien</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"14\" valign=\"top\">200</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Spiele und ihr therapeutischer Einsatz</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.1.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Selbsterarbeitete und adaptierte Spiele</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rollst\u00fchle, Hilfsmittel und Schienen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.2.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundkenntnisse \u00fcber Hilfsmittel und Rollst\u00fchle</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.2.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Selbsterfahrung mit Hilfsmitteln und Rollst\u00fchlen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.2.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Herstellung und Adaption von Hilfsmitteln</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.2.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schienenkunde</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.2.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schienenherstellung, Ver\u00e4nderung standardisierter Schienen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Technische Medien und ihr Einsatz</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.3.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Audiovisuelle Medien und ihre therapeutische Bedeutung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.3.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der Computertechnik</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.3.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">EDV und ergotherapeutische Dokumentation</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.3.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ergotherapeutisch relevante Software und ihre Anwendung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">14.3.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Adaption von elektronischen Hilfen f\u00fcr die Arbeit am Computer und ihre therapeutische Anwendung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ergotherapeutische Verfahren</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der Ergotherapie</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"12\" valign=\"top\">140</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bedeutung medizinischer und sozialwissenschaftlicher Grundlagen f\u00fcr die Ergotherapie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konzeptionelle Modelle der Ergotherapie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Selbstwahrnehmung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lernen \u00fcber Handeln, handlungstheoretische Ans\u00e4tze</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vermittlung und Anleitung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15.6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen therapeutischer Arbeit mit Gruppen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15.7</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrung in die klientenzentrierte Gespr\u00e4chsf\u00fchrung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15.8</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Therapeutisches Handeln</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15.9</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Therapeutische Rolle und Pers\u00f6nlichkeit</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15.10</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterst\u00fctzung, Beratung und Einbeziehung von Angeh\u00f6rigen in die Therapie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15.11</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der Qualit\u00e4tssicherung; Struktur, Proze\u00df- und Ergebnisqualit\u00e4t</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">15.12</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schl\u00fcsselqualifikationen f\u00fcr die Teamarbeit</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Motorisch-funktionelle Behandlungsverfahren</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"13\" valign=\"top\">100</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Theoretische Grundlagen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.1.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Funktionelle Bewegungslehre</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.1.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">K\u00f6rperliche Beeintr\u00e4chtigung und deren psychische Ursachen und Folgen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befunderhebung, Diagnostik und Dokumentation</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.2.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Standardisierte Testverfahren, beobachtende Verfahren</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.2.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sicht- und Tastbefund, Muskelfunktionspr\u00fcfung, Sensibilit\u00e4tspr\u00fcfung, Gelenkmessung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.2.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bewegungsanalyse</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methoden und Durchf\u00fchrungsmodalit\u00e4ten</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.3.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gelenkmobilisation</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.3.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Muskelkr\u00e4ftigung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.3.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Koordinationstraining</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.3.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Belastungstraining</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">16.3.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sensibilit\u00e4tstraining</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">17</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Neurophysiologische Behandlungsverfahren</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"9\" valign=\"top\">100</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">17.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Theoretische Grundlagen der sensomotorischen Entwicklung und sensorische Integration</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">17.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verst\u00e4ndnis der Wahrnehmungsprozesse</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">17.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Neurophysiologische Behandlungskonzepte im \u00dcberblick</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">17.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befunderhebung, Diagnostik und Dokumentation</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">17.4.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bewegungs- und Entwicklungsanalyse, Reflexstatus</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">17.4.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Standardisierte Testverfahren und klinische Beobachtung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">17.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methoden und Durchf\u00fchrungsmodalit\u00e4ten</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">17.5.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen verschiedener Behandlungskonzepte, wie nach Bobath, Affolter, Ayres, Perfetti</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">17.5.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Praktische Anwendung bei Kindern und Erwachsenen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Neuropsychologische Behandlungsverfahren</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"12\" valign=\"top\">100</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Theoretische Grundlagen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18.1.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Neuropsychologische Funktionen und St\u00f6rbilder</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18.1.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Funktionelle Bedeutung der h\u00f6heren kortikalen Funktionen des Menschen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18.1.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterschiede bei erworbenen und angeborenen Sch\u00e4digungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befunderhebung, Diagnostik und Dokumentation</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18.2.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Standardisierte Testverfahren, beobachtende Verfahren, computergesteuerte Me\u00dfverfahren</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18.2.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ergotherapeutische Funktionsanalysen und Testverfahren</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methoden und Durchf\u00fchrungsmodalit\u00e4ten</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18.3.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Hirnleistungstraining</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18.3.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Training der Kulturtechniken</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18.3.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Realit\u00e4tsorientierungstraining</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">18.3.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geistiges Aktivierungstraining</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Psychosoziale Behandlungsverfahren</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"17\" valign=\"top\">100</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Theoretische Grundlagen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.1.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Individualgenetisch deutende Verfahren</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.1.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kommunikativ spiegelnde Verfahren</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.1.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lerntheoretisch trainierende Verfahren</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.1.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Theorie zur Gruppendynamik</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.1.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Multidimensionale Krankheits- und Therapiekonzepte von Psychosen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befunderhebung, Diagnostik und Dokumentation</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.2.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erhebung und Auswertung von Informationen; sozial Anamnese</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.2.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verhaltensbeobachtung auf der Handlungs- und Beziehungsebene sowie im individuellen Ausdruck</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.2.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Analyse und Gewichtung der Prozesse, ihrer Resultate und Produkte</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methoden und Durchf\u00fchrungsmodalit\u00e4ten</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.3.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Symptombezogen-regulierende Methoden</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.3.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Subjektbezogen-ausdruckszentrierte Methoden</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.3.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Soziozentriert-interaktionelle Methoden</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.3.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kompetenzzentrierte, lebenspraktische und alltagsorientierte Methoden</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.3.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wahrnehmungsbezogene und handlungsorientierte Methoden</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">19.3.6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einbeziehung von angrenzenden psychotherapeutisch orientierten Methoden</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitstherapeutische Verfahren</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"18\" valign=\"top\">100</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Theoretische Grundlagen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.1.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Historische Ans\u00e4tze und Entwicklungen der Arbeitstherapie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.1.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Relevante Ans\u00e4tze, insbesondere aus der Arbeitsphysiologie, Arbeitspsychologie, Arbeitssoziologie, Verhaltenstherapie und Handlungstheorie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.1.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ergonomie; Arbeitsplatzgestaltung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.1.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Analyse realer Arbeitsbedingungen f\u00fcr den Einsatz von Behinderten</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufbau und Struktur einer Arbeitstherapie im ambulanten, teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren Bereich</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitstherapie als Element der medizinischen, psychosozialen und beruflichen Rehabilitation</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befunderhebung, Diagnostik und Dokumentation</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.4.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anforderungs- und Leistungsprofile</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.4.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Test- und Analyseverfahren</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.4.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berufs- und Arbeitsanamnese</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.4.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Individuelle Arbeitsplatzanalyse</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.4.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beobachten des Arbeitsverhaltens</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.4.6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beurteilen des Arbeitsverhaltens und Aussagen zur k\u00fcnftigen Leistungsf\u00e4higkeit</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methoden und Durchf\u00fchrungsmodalit\u00e4ten</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.5.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00f6rderung von instrumentellen und sozioemotionalen Fertigkeiten</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.5.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stufenweise F\u00f6rderung in Trainingsgruppen bis zur Wiederaufnahme der Arbeit</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">20.5.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Differenzierte Arbeitstherapieangebote in den verschiedenen medizinischen Bereichen, praktische Umsetzung und Gestaltung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Adaptierende Verfahren in der Ergotherapie</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"14\" valign=\"top\">40</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Theoretische Grundlagen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.1.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bedeutung von Selbst\u00e4ndigkeit und Lebensqualit\u00e4t</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.1.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Analyse und Anforderungen im Alltag</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.1.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kriterien zu Funktionstraining und Kompensationstechniken</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.1.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Hilfsmittel- und Rollstuhlversorgung unter Ber\u00fccksichtigung der gesetzlichen Grundlagen, der Kostenregelung und des Verordnungsweges</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befunderhebung, Diagnostik und Dokumentation</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.2.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Standardisierte Testverfahren, beobachtende Verfahren</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.2.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ergotherapeutische Funktionsanalyse</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methoden, Durchf\u00fchrungsmodalit\u00e4ten</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.3.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Funktionstraining und Entwicklung von Kompensationsm\u00f6glichkeiten zur Verbesserung von Aktivit\u00e4ten des t\u00e4glichen Lebens</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.3.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beratung, Vergabe und Anleitung beim Einsatz spezifischer Hilfsmittel und Rollst\u00fchle unter Ber\u00fccksichtigung der Kostenregelung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.3.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Funktionstraining bei Prothesen und Schienen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.3.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gelenkschutzunterweisung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">21.3.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beratung und Adaption zur Wohnraumanpassung und Arbeitsplatzanpassung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">22</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00e4vention und Rehabilitation</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"7\" valign=\"top\">40</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">22.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Theoretische Grundlagen der Pr\u00e4vention und praktische Anwendung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">22.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einsatz ergotherapeutischer Verfahren in der Pr\u00e4vention; praktische Anwendung</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">22.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Theoretische Grundlagen der Rehabilitation</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">22.4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrung in die Rehabilitationspsychologie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">22.5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ziele der Rehabilitation unter Ber\u00fccksichtigung der unterschiedlichen Behinderungen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">22.6</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einrichtungen und Dienste der Rehabilitation</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">22.7</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rehabilitationsplanung im interdisziplin\u00e4ren Team</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Zur Verteilung auf die F\u00e4cher 1-22</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">250</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">-------</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Stundenzahl insgesamt</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.700</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\n\t\t\t\t\t\t<B>B</B>\n\t\t\t\t\t</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">\n\t\t\t\t\t\t<B>Praktische Ausbildung f\u00fcr Ergotherapeuten</B>\n\t\t\t\t\t</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\n\t\t\t\t\t\t<B>Stunden</B>\n\t\t\t\t\t</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Praktische Ausbildung im</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">psychosozialen (psychiatrischen/psychosomatischen) Bereich</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">400</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">motorisch-funktionellen, neurophysiologischen oder neuropsychologischen Bereich</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">400</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">arbeitstherapeutischen Bereich</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">400</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Zur Verteilung auf die Bereiche 1. bis 3.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">500</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">-------</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Stunden insgesamt</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.700</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Dabei soll sich jeweils ein praktischer Einsatz auf die ergotherapeutische Arbeit mit Kindern oder Jugendlichen, mit Erwachsenen und mit \u00e4lteren Menschen erstrecken.</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE002200301",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 1 Abs. 3)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1999, 1740)</kommentar></P><P><BR /><pre xml:space=\"preserve\">-------------------------<BR />(Bezeichnung der Schule)<BR /> <BR />                            Bescheinigung<BR />          \u00fcber die Teilnahme an den Ausbildungsveranstaltungen<BR /> <BR />Name, Vorname<BR /> <BR />------------------------------------------------------------------------<BR />Geburtsdatum                   Geburtsort<BR /> <BR />------------------------------------------------------------------------<BR /> <BR />hat in der Zeit vom .......... bis .......... regelm\u00e4\u00dfig und mit Erfolg<BR />an dem theoretischen und praktischen Unterricht und der praktischen<BR />Ausbildung nach \u00a7 1 Abs. 1 ErgThAPrV teilgenommen.<BR />Die Ausbildung ist - nicht - \u00fcber die nach \u00a7 4 Abs. 3 des<BR />Ergotherapeutengesetzes zul\u00e4ssigen Fehlzeiten hinaus - um ..... Tage *)<BR />- unterbrochen worden.<BR /> <BR />Ort, Datum<BR /> <BR />-------------------------        (Stempel)<BR /> <BR />-------------------------<BR />(Unterschrift(en) der<BR />Schulleitung)<BR />----------<BR /><small>*) Nichtzutreffendes streichen.</small></pre></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE002300301",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 10 Abs. 2 Satz 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1999, 1741)</kommentar></P><P><BR /><pre xml:space=\"preserve\">Der Vorsitzende<BR />des Pr\u00fcfungsausschusses<BR /> <BR />                               Zeugnis<BR />                      \u00fcber die staatliche Pr\u00fcfung<BR />               f\u00fcr Ergotherapeutinnen und Ergotherapeuten<BR /> <BR />Name, Vorname<BR /> <BR />------------------------------------------------------------------------<BR />Geburtsdatum                   Geburtsort<BR /> <BR />------------------------------------------------------------------------<BR /> <BR />hat am ....................... die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 2 Abs. 1<BR />Nr. 1 des Ergotherapeutengesetzes vor dem staatlichen Pr\u00fcfungsausschu\u00df<BR />bei der<BR /> <BR />------------------------------------------------------------------------<BR /> <BR />in ........................... bestanden.<BR /> <BR />Sie/Er hat folgende Pr\u00fcfungsnoten erhalten:<BR />1. im schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung \"....................\"<BR />2. im m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung    \"....................\"<BR />3. im praktischen Teil der Pr\u00fcfung   \"....................\"<BR /> <BR />Ort, Datum<BR /> <BR />-------------------------        (Siegel)<BR /> <BR />-------------------------<BR />(Unterschrift des<BR />Vorsitzenden des<BR />Pr\u00fcfungsausschusses)</pre></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE002400301",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 15)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1999, 1742)</kommentar></P><P><BR /><pre xml:space=\"preserve\">                              Urkunde<BR />                         \u00fcber die Erlaubnis<BR />                   zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung<BR /> <BR />Name, Vorname<BR /> <BR />------------------------------------------------------------------------<BR />geboren am                     in<BR /> <BR />------------------------------------------------------------------------<BR />erh\u00e4lt auf Grund des \u00a7 2 Abs. 1 des Ergotherapeutengesetzes mit Wirkung<BR />vom heutigen Tage die Erlaubnis, die Berufsbezeichnung<BR /> <BR />                    \"..............................\"<BR />zu f\u00fchren.<BR /> <BR />Ort, Datum<BR /> <BR />-------------------------        (Siegel)<BR /> <BR />-------------------------<BR />(Unterschrift)</pre></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE003000116",
        "name": "Anlage 4a",
        "title": "(zu \u00a7 16a Absatz 2)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 906)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><Split Leader=\"1\" />....................................................................................<BR /><small>(Bezeichnung der Einrichtung)</small></P><P><B>Bescheinigung<BR /> \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</B></P><P>Name, Vorname</P><P><Split Leader=\"1\" />.......................................................................................................................<BR /> Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort</P><P><Split Leader=\"1\" />.......................................................................................................................</P><P>hat in der Zeit vom <Split Leader=\"1\" />..................... bis <Split Leader=\"1\" />.....................<BR />regelm\u00e4\u00dfig an dem nach \u00a7 16a Absatz 2 der Ergotherapeuten-Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorgeschriebenen Anpassungslehrgang teilgenommen.</P><P>Ort, Datum</P><P><Split Leader=\"1\" />..................................................................... \u00a0(Stempel)</P><P><Split Leader=\"1\" />.....................................................................<BR /><small>Unterschrift(en) der Einrichtung</small></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE003100116",
        "name": "Anlage 4b",
        "title": "(zu \u00a7 16a Absatz 3)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 907)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die/Der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</P><P><B>Bescheinigung<BR /> \u00fcber die staatliche Eignungspr\u00fcfung</B><BR /> f\u00fcr<BR /><BR /> .................................................................................</P><P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><Split Leader=\"1\" /><Split Leader=\"1\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\" /></row></tbody></tgroup></table></entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Name, Vorname</P><P><Split Leader=\"1\" />.......................................................................................................................<BR /> Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort</P><P><Split Leader=\"1\" />.......................................................................................................................</P><P>hat am <Split Leader=\"1\" />............................................................... die staatliche Eignungspr\u00fcfung nach \u00a7 16a Absatz 3 der<BR /> Ergotherapeuten-Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung bestanden/nicht bestanden*.<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"229.07pt\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35.43*\" /><colspec colname=\"COLSPEC0\" colwidth=\"284.57*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col1\"><small>* Nichtzutreffendes streichen.</small></entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Ort, Datum</P><P><Split Leader=\"1\" />........................................................................................ (Siegel)</P><P><Split Leader=\"1\" />........................................................................................<BR /><small>(Unterschrift(en) der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</small></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE002701116",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 16b Absatz 2)",
        "parent": null,
        "body": "<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">(Bezeichnung der Einrichtung)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Bescheinigung<BR /> \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">hat in der Zeit vom . . . . . . . . . . \u00a0bis . . . . . . . . . . regelm\u00e4\u00dfig an dem nach \u00a7 16b Absatz 2 der<BR />Ergotherapeuten-Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorgeschriebenen<BR />Anpassungslehrgang teilgenommen.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Das Abschlussgespr\u00e4ch hat sie/er bestanden/nicht bestanden.<FnR ID=\"F781546_01_BJNR173100999BJNE002701116\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">(Stempel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Unterschrift(en) der Einrichtung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">(Stempel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Unterschrift(en) der Personen nach \u00a7 16b Absatz 2 Satz 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table><FnArea Line=\"1\" Size=\"normal\"><FnR ID=\"F781546_01_BJNR173100999BJNE002701116\" /></FnArea>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"manuell\" ID=\"F781546_01_BJNR173100999BJNE002701116\" Pos=\"normal\">Nicht Zutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR173100999BJNE002801116",
        "name": "Anlage 6",
        "title": "(zu \u00a7 16b Absatz 7)",
        "parent": null,
        "body": "<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Die/der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Bescheinigung<BR /> \u00fcber die staatliche Kenntnispr\u00fcfung<BR />f\u00fcr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">hat am . . . . . . . . . . \u00a0die staatliche Kenntnispr\u00fcfung nach \u00a7 16b Absatz 3 der Ergotherapeuten-<BR /> Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung bestanden/nicht bestanden<FnR ID=\"F781546_01_BJNR173100999BJNE002801116\" />.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><FnArea Line=\"1\" Size=\"normal\"><FnR ID=\"F781546_01_BJNR173100999BJNE002801116\" /></FnArea></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">(Unterschrift(en) der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"manuell\" ID=\"F781546_01_BJNR173100999BJNE002801116\" Pos=\"normal\">Nicht Zutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
