{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR009380992",
    "firstPublished": "1992-04-23",
    "sourceTimestamp": "20160712215504",
    "titleShort": "Erstreckungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Erstreckung von gewerblichen Schutzrechten",
    "abbreviation": "ErstrG",
    "slug": "erstrg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1992, 938",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 14 Abs. 2 G v. 4.4.2016 I 558",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.5.1992 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 71/98 (CELEX Nr: 398L0071) vgl. G v. 13.12.2001 I 3656 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE001503377",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P> <table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"95*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Teil 1</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Erstreckung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B> Abschnitt 1</B></entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B> Erstreckung auf das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet</B></entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erstreckung von gewerblichen Schutzrechten und Schutzrechtsanmeldungen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">L\u00f6schung von eingetragenen Warenzeichen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Widerspruch gegen angemeldete Warenzeichen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B> Abschnitt 2</B></entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B> Erstreckung der in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet bestehenden gewerblichen Schutzrechte auf das \u00fcbrige Bundesgebiet</B></entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Unterabschnitt 1</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Vorschriften</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erstreckung von gewerblichen Schutzrechten und Schutzrechtsanmeldungen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 5</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anzuwendendes Recht</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Unterabschnitt 2</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besondere Vorschriften f\u00fcr Patente</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 6</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkung erteilter Patente</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 6a</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Patentdauer</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 7</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirtschaftspatente</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 8</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Nicht in deutscher Sprache vorliegende Patente</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 9</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Benutzungsrechte an Ausschlie\u00dfungspatenten</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 10</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Patentanmeldungen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 11</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Recherche</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 12</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfung erteilter Patente</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 13</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einspruchsverfahren in besonderen F\u00e4llen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 14</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcberleitung von Berichtigungsverfahren</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 15</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abzweigung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Unterabschnitt 3</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7\u00a7 16 bis 19 (weggefallen)</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Unterabschnitt 4</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besondere Vorschriften f\u00fcr Marken</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 20</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">L\u00f6schung eingetragener Marken nach \u00a7 10 Abs. 2 des Warenzeichengesetzes</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 21</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">L\u00f6schung eingetragener Marken nach \u00a7 11 des Warenzeichengesetzes</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 22</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfung angemeldeter Marken</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 23</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bekanntmachung angemeldeter Marken; Widerspruch</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 24</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schutzdauer</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 25</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbertragung einer Marke; Warenzeichenverb\u00e4nde</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B> Abschnitt 3</B></entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B> \u00dcbereinstimmende Rechte; Vorbenutzungs- und Weiterbenutzungsrechte</B></entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Unterabschnitt 1</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erfindungen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 26</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammentreffen von Rechten</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 27</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorbenutzungsrechte</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 28</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Weiterbenutzungsrechte</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 29</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammentreffen mit Benutzungsrechten nach \u00a7 23 des Patentgesetzes</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Unterabschnitt 2</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Warenzeichen, Marken und sonstige Kennzeichen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 30</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Warenzeichen und Marken</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 31</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sonstige Kennzeichenrechte</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 32</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Weiterbenutzungsrecht</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Teil 2</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Umwandlung von Herkunftsangaben in Verbandszeichen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 33</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Umwandlung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 34</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Antrag auf Umwandlung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 35</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anwendung des Warenzeichengesetzes</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 36</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammentreffen von umgewandelten Herkunftsangaben und Warenzeichen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 37</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schutzf\u00e4higkeit umgewandelter Herkunftsangaben</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 38</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Weiterbenutzungsrecht</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Teil 3</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7\u00a7 39 bis 46 (weggefallen)</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Teil 4</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\">\u00c4nderung von Gesetzen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 47</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4nderung des Warenzeichengesetzes</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 48</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Geb\u00fchren des Patentamts und des Patentgerichts</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Teil 5</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\">\u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 49</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitnehmererfindungen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 50</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcberleitung von Schlichtungsverfahren</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 51</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcberleitung von Beschwerde- und Nichtigkeitsverfahren</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 52</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fristen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 53</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geb\u00fchren</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 54</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anwendung des Gesetzes gegen den unlauteren Wettbewerb und sonstiger Rechtsvorschriften</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 55</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Inkrafttreten</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG000100314",
        "name": "Teil 1",
        "title": "Erstreckung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG000200314",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Erstreckung auf das in\nArtikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000100314"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE001601377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Erstreckung von gewerblichen Schutzrechten und\nSchutzrechtsanmeldungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Die am 1. Mai 1992 in der Bundesrepublik Deutschland mit Ausnahme des in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiets bestehenden gewerblichen Schutzrechte (Patente, Gebrauchsmuster, Halbleiterschutzrechte, Warenzeichen und Dienstleistungsmarken) und Anmeldungen von solchen Schutzrechten werden unter Beibehaltung ihres Zeitrangs auf das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet erstreckt.</P><P>(2) Das gleiche gilt f\u00fcr die auf Grund internationaler Abkommen mit Wirkung f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland mit Ausnahme des in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiets eingereichten Anmeldungen und eingetragenen oder erteilten Schutzrechte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE001700314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "L\u00f6schung von eingetragenen Warenzeichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00f6schung eines nach \u00a7 1 erstreckten Warenzeichens, das auf Grund einer in der Zeit vom 1. Juli bis zum Ablauf des 2. Oktober 1990 eingereichten Anmeldung eingetragen worden ist, kann ein Dritter nach \u00a7 11 Abs. 1 Nr. 1 des Warenzeichengesetzes auch dann beantragen, wenn das Zeichen f\u00fcr ihn auf Grund einer beim ehemaligen Patentamt der Deutschen Demokratischen Republik eingereichten Anmeldung mit \u00e4lterem Zeitrang f\u00fcr gleiche oder gleichartige Waren oder Dienstleistungen eingetragen und nach \u00a7 4 erstreckt worden ist. Einer solchen Eintragung steht eine nach \u00a7 4 erstreckte international registrierte Marke nach dem Madrider Abkommen \u00fcber die internationale Registrierung von Marken gleich.</P><P>(2) Absatz 1 ist auf Antr\u00e4ge auf Entziehung des Schutzes einer nach \u00a7 1 erstreckten international registrierten Marke gem\u00e4\u00df \u00a7 10 der Verordnung \u00fcber die internationale Registrierung von Fabrik- oder Handelsmarken entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE001800314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Widerspruch gegen angemeldete Warenzeichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Gegen die Eintragung eines in der Zeit vom 1. Juli bis zum Ablauf des 2. Oktober 1990 beim Deutschen Patentamt angemeldeten Zeichens, das nach \u00a7 1 erstreckt worden ist, kann Widerspruch nach \u00a7 5 Abs. 4 oder \u00a7 6a Abs. 3 des Warenzeichengesetzes auch erheben, wer f\u00fcr gleiche oder gleichartige Waren oder Dienstleistungen ein mit dem angemeldeten Zeichen \u00fcbereinstimmendes Zeichen (\u00a7 31 des Warenzeichengesetzes) mit \u00e4lterem Zeitrang, das nach \u00a7 4 erstreckt worden ist, beim ehemaligen Patentamt der Deutschen Demokratischen Republik angemeldet hat. Einer solchen Anmeldung steht eine nach \u00a7 4 erstreckte international registrierte Marke nach dem Madrider Abkommen \u00fcber die internationale Registrierung von Marken gleich.</P><P>(2) Hat das Deutsche Patentamt ein in Absatz 1 genanntes Zeichen nach \u00a7 5 Abs. 2 des Warenzeichengesetzes bekanntgemacht und ist die Widerspruchsfrist nach \u00a7 5 Abs. 4 oder \u00a7 6a Abs. 3 des Warenzeichengesetzes am 1. Mai 1992 noch nicht abgelaufen, so kann Widerspruch auf Grund eines in Absatz 1 genannten fr\u00fcheren Zeichens noch bis zum Ablauf von drei Monaten nach diesem Zeitpunkt erhoben werden.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 sind auf Widerspr\u00fcche nach \u00a7 2 der Verordnung \u00fcber die internationale Registrierung von Fabrik- oder Handelsmarken, die gegen eine nach \u00a7 1 erstreckte international registrierte Marke erhoben werden, entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG000300314",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Erstreckung der in dem in\nArtikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet bestehenden\ngewerblichen Schutzrechte auf das \u00fcbrige Bundesgebiet",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000100314"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG000400314",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000300314"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE001901377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Erstreckung von gewerblichen Schutzrechten und\nSchutzrechtsanmeldungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000400314"
        },
        "body": "<P>(1) Die am 1. Mai 1992 in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet bestehenden gewerblichen Schutzrechte (Ausschlie\u00dfungspatente und Wirtschaftspatente, Marken) und Anmeldungen von solchen Schutzrechten werden unter Beibehaltung ihres Zeitrangs auf das \u00fcbrige Bundesgebiet erstreckt.</P><P>(2) Das gleiche gilt f\u00fcr die auf Grund internationaler Abkommen mit Wirkung f\u00fcr das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet eingereichten Anmeldungen und eingetragenen oder erteilten Schutzrechte.</P><P>(3) F\u00fcr  Herkunftsangaben, die mit Wirkung f\u00fcr das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet eingetragen oder angemeldet sind, gelten die \u00a7\u00a7 33 bis 38.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE002000314",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anzuwendendes Recht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000400314"
        },
        "body": "<P>Unbeschadet der nachfolgenden Bestimmungen sind auf die nach \u00a7 4 erstreckten gewerblichen Schutzrechte und Schutzrechtsanmeldungen die bisher f\u00fcr sie geltenden Rechtsvorschriften (Anlage I Kapitel III Sachgebiet E Abschnitt II Nr. 1 \u00a7 3 Abs. 1 des Einigungsvertrages vom 31. August 1990, BGBl. 1990 II S. 885, 961) nur noch anzuwenden, soweit es sich um die Voraussetzungen der Schutzf\u00e4higkeit und die Schutzdauer handelt. Im \u00fcbrigen unterliegen sie den mit dem Einigungsvertrag \u00fcbergeleiteten Vorschriften des Bundesrechts.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG000500314",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Besondere Vorschriften\nf\u00fcr Patente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000300314"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE002100314",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Wirkung erteilter Patente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000500314"
        },
        "body": "<P>Die Erteilung eines Patents nach den Rechtsvorschriften der Deutschen Demokratischen Republik steht der Ver\u00f6ffentlichung der Erteilung des Patents nach \u00a7 58 Abs. 1 des Patentgesetzes gleich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE007000307",
        "name": "\u00a7 6a",
        "title": "Patentdauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000500314"
        },
        "body": "<P>Die Dauer der nach \u00a7 4 erstreckten Patente, die am 31. Dezember 1995 noch nicht abgelaufen sind, betr\u00e4gt 20 Jahre, die mit dem auf die Anmeldung folgenden Tag beginnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE002201377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Wirtschaftspatente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000500314"
        },
        "body": "<P>(1) Nach \u00a7 4 erstreckte Wirtschaftspatente gelten als Patente, f\u00fcr die eine Lizenzbereitschaftserkl\u00e4rung nach \u00a7 23 Abs. 1 Satz 1 des Patentgesetzes abgegeben worden ist. Dies gilt auch f\u00fcr Wirtschaftspatente, die auf Grund des Abkommens vom 18. Dezember 1976 \u00fcber die gegenseitige Anerkennung von Urheberscheinen und anderen Schutzdokumenten f\u00fcr Erfindungen (GBl. II Nr. 15 S. 327) mit Wirkung f\u00fcr das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet anerkannt worden sind.</P><P>(2) Der Inhaber eines auf das Vorliegen aller Schutzvoraussetzungen gepr\u00fcften Patents kann zu jedem Zeitpunkt schriftlich gegen\u00fcber dem Deutschen Patent- und Markenamt erkl\u00e4ren, da\u00df die Lizenzbereitschaftserkl\u00e4rung nach Absatz 1 als widerrufen gelten soll. Ein Hinweis auf diese Erkl\u00e4rung wird im Patentblatt ver\u00f6ffentlicht. Wird der Unterschiedsbetrag nicht innerhalb der Frist des Satzes 2 gezahlt, so kann er mit dem Versp\u00e4tungszuschlag noch bis zum Ablauf einer Frist von weiteren vier Monaten gezahlt werden. \u00a7 17 Abs. 3 Satz 2 und 3 des Patentgesetzes ist entsprechend anzuwenden mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df an die Stelle der F\u00e4lligkeit der Ablauf der Monatsfrist des Satzes 3 tritt.</P><P>(3) Wer vor der Ver\u00f6ffentlichung des Hinweises auf die Erkl\u00e4rung nach Absatz 2 Satz 2 dem Patentinhaber die Absicht mitgeteilt hat, die Erfindung zu benutzen, und diese in Benutzung genommen oder die zur Benutzung erforderlichen Veranstaltungen getroffen hat, bleibt auch weiterhin zur Benutzung in der von ihm in der Anzeige angegebenen Weise berechtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE002301377",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Nicht in deutscher Sprache vorliegende Patente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000500314"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein nach \u00a7 4 erstrecktes Patent nicht in deutscher Sprache ver\u00f6ffentlicht worden, so kann der Patentinhaber die Rechte aus dem Patent erst von dem Tag an geltend machen, an dem eine von ihm eingereichte deutsche \u00dcbersetzung der Patentschrift auf seinen Antrag vom Deutschen Patentamt ver\u00f6ffentlicht worden ist.</P><P>(2) Ein Hinweis auf die Ver\u00f6ffentlichung der \u00dcbersetzung ist im Patentblatt zu ver\u00f6ffentlichen und im Patentregister zu vermerken.</P><P>(3) Ist die \u00dcbersetzung der Patentschrift fehlerhaft, so kann der Patentinhaber die Ver\u00f6ffentlichung einer von ihm eingereichten berichtigten \u00dcbersetzung beantragen. Absatz 2 ist entsprechend anzuwenden.</P><P>(4) Der Wortlaut der Patentschrift stellt die verbindliche Fassung dar. Ist die \u00dcbersetzung der Patentschrift fehlerhaft, so darf derjenige, der in gutem Glauben die Erfindung in Benutzung genommen oder wirkliche und ernsthafte Veranstaltungen zur Benutzung der Erfindung getroffen hat, auch nach Ver\u00f6ffentlichung der berichtigten \u00dcbersetzung die Benutzung f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse seines eigenen Betriebs in eigenen oder fremden Werkst\u00e4tten im gesamten Bundesgebiet unentgeltlich fortsetzen, wenn die Benutzung keine Verletzung des Patents in der fehlerhaften \u00dcbersetzung der Patentschrift darstellen w\u00fcrde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE002400314",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Benutzungsrechte an Ausschlie\u00dfungspatenten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000500314"
        },
        "body": "<P>Das in Artikel 3 Abs. 4 Satz 1 des Gesetzes zur \u00c4nderung des Patentgesetzes und des Gesetzes \u00fcber Warenkennzeichen der Deutschen Demokratischen Republik vom 29. Juni 1990 (GBl. I Nr. 40 S. 571) vorgesehene Recht, eine durch ein in ein Ausschlie\u00dfungspatent umgewandeltes Wirtschaftspatent gesch\u00fctzte Erfindung weiterzubenutzen, bleibt bestehen und wird auf das \u00fcbrige Bundesgebiet erstreckt. Der Patentinhaber hat Anspruch auf eine angemessene Verg\u00fctung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE002502123",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Patentanmeldungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000500314"
        },
        "body": "<P>(1) Ist f\u00fcr eine nach \u00a7 4 erstreckte Patentanmeldung eine der Offensichtlichkeitspr\u00fcfung nach \u00a7 42 des Patentgesetzes entsprechende Pr\u00fcfung noch nicht erfolgt, so ist die Offensichtlichkeitspr\u00fcfung nachzuholen.</P><P>(2) Liegt die Anmeldung nicht in deutscher Sprache vor, so fordert das Deutsche Patent- und Markenamt den Anmelder auf, eine deutsche Fassung der Anmeldung innerhalb von drei Monaten nachzureichen. Wird die deutsche Fassung nicht innerhalb der Frist vorgelegt, so gilt die Anmeldung als zur\u00fcckgenommen.</P><P>(3) Bei einer nach \u00a7 4 erstreckten Patentanmeldung wird, sofern die Erteilung des Patents noch nicht beschlossen worden ist, die freie Einsicht in die Akten nach \u00a7 31 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 des Patentgesetzes gew\u00e4hrt und die Anmeldung als Offenlegungsschrift ver\u00f6ffentlicht.</P><P>(4) Ist f\u00fcr eine nach \u00a7 4 erstreckte Patentanmeldung ein Pr\u00fcfungsantrag wirksam gestellt worden, so wird er weiterbehandelt. Ist die Pr\u00fcfung von Amts wegen begonnen worden, so wird die Pr\u00fcfung nur fortgesetzt, wenn der Anmelder den Pr\u00fcfungsantrag nach \u00a7 44 Abs. 1 und 2 des Patentgesetzes stellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE002601377",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Recherche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000500314"
        },
        "body": "<P>Auf Antrag des Patentinhabers oder eines Dritten ermittelt das Deutsche Patentamt zu einem nach \u00a7 4 erstreckten Patent die \u00f6ffentlichen Druckschriften, die f\u00fcr die Beurteilung der Patentf\u00e4higkeit der Erfindung in Betracht zu ziehen sind (Recherche). \u00a7 43 Abs. 3 bis 6 und 7 Satz 1 des Patentgesetzes ist entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE002701377",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Pr\u00fcfung erteilter Patente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000500314"
        },
        "body": "<P>(1) Ein nach \u00a7 4 erstrecktes Patent, das nicht auf das Vorliegen aller Schutzvoraussetzungen gepr\u00fcft ist, wird auf Antrag von der Pr\u00fcfungsstelle des Deutschen Patent- und Markenamt gepr\u00fcft. Der Antrag kann vom Patentinhaber und jedem Dritten gestellt werden. \u00a7 44 Abs. 1, 2 und 4 Satz 1 und \u00a7 45 des Patentgesetzes sind entsprechend anzuwenden; \u00a7 44 Abs. 3 Satz 1 und 2 des Patentgesetzes ist entsprechend anzuwenden, wenn ein Antrag nach \u00a7 11 gestellt worden ist.</P><P>(2) Ein f\u00fcr ein nach \u00a7 4 erstrecktes Patent bereits wirksam gestellter Pr\u00fcfungsantrag wird von der Pr\u00fcfungsstelle weiterbehandelt. Eine von Amts wegen bereits begonnene Pr\u00fcfung eines Patents wird fortgesetzt.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfung nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 f\u00fchrt zur Aufrechterhaltung oder zum Widerruf des Patents. \u00a7 58 Abs. 1 Satz 1 und 2 des Patentgesetzes ist entsprechend anzuwenden. Gegen die Aufrechterhaltung kann Einspruch nach \u00a7 59 des Patentgesetzes erhoben werden.</P><P>(4) Auf Patente im Sinne des Absatzes 1 ist \u00a7 81 Abs. 2 des Patentgesetzes nicht anzuwenden.</P><P>(5) \u00a7 130 des Patentgesetzes ist auf Pr\u00fcfungsverfahren nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE002800314",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Einspruchsverfahren in besonderen F\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000500314"
        },
        "body": "<P>Ist vom Deutschen Patentamt ein nach \u00a7 4 erstrecktes Patent nach \u00a7 18 Abs. 1 oder 2 des Patentgesetzes der Deutschen Demokratischen Republik best\u00e4tigt oder erteilt worden, so kann bis zum Ablauf des 31. Juli 1992 noch Einspruch beim Deutschen Patentamt erhoben werden. Die \u00a7\u00a7 59 bis 62 des Patentgesetzes sind anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE002900314",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "\u00dcberleitung von Berichtigungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000500314"
        },
        "body": "<P>Berichtigungsverfahren nach \u00a7 19 des Patentgesetzes der Deutschen Demokratischen Republik, die am 1. Mai 1992 beim Deutschen Patentamt noch anh\u00e4ngig sind, werden in der Lage, in der sie sich befinden, als Beschr\u00e4nkungsverfahren nach \u00a7 64 des Patentgesetzes weitergef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE003000314",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Abzweigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000500314"
        },
        "body": "<P>(1) Die Erkl\u00e4rung nach \u00a7 5 Abs. 1 Satz 1 des Gebrauchsmustergesetzes kann auch in bezug auf nach \u00a7 4 erstreckte Patente oder Patentanmeldungen abgegeben werden. Dies gilt nicht f\u00fcr Patente, die vom ehemaligen Patentamt der Deutschen Demokratischen Republik nach Pr\u00fcfung auf das Vorliegen aller Schutzvoraussetzungen erteilt oder best\u00e4tigt worden sind.</P><P>(2) Bei den in Absatz 1 genannten Patenten kann die Erkl\u00e4rung bis zum Ablauf von zwei Monaten nach dem Ende des Monats, in dem ein etwaiges Pr\u00fcfungsverfahren oder ein etwaiges Einspruchsverfahren abgeschlossen ist, jedoch l\u00e4ngstens bis zum Ablauf des zehnten Jahres nach dem Anmeldetag des Patents abgegeben werden.</P><P>(3) Rechte nach \u00a7 9 oder auf Grund von \u00a7 7 Abs. 1 und 3, die Erfindung gegen Zahlung einer angemessenen Verg\u00fctung zu benutzen, und Weiterbenutzungsrechte nach \u00a7 28 gelten auch gegen\u00fcber einem nach Absatz 1 abgezweigten Gebrauchsmuster.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG000601377",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000300314"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE003102377",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 16 bis 19",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000601377"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG000700314",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "Besondere Vorschriften\nf\u00fcr Marken",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000300314"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE003500314",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "L\u00f6schung eingetragener Marken nach \u00a7 10 Abs. 2 des\nWarenzeichengesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000700314"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00f6schung einer nach \u00a7 4 erstreckten Marke erfolgt von Amts wegen oder auf Antrag nach \u00a7 10 Abs. 2 Nr. 2 des Warenzeichengesetzes nur dann, wenn die Marke sowohl nach den bisher anzuwendenden Rechtsvorschriften als auch nach den Vorschriften des Warenzeichengesetzes nicht schutzf\u00e4hig ist.</P><P>(2) Absatz 1 ist auf Antr\u00e4ge auf Entziehung des Schutzes einer nach \u00a7 4 erstreckten international registrierten Marke gem\u00e4\u00df \u00a7 10 der Verordnung \u00fcber die internationale Registrierung von Fabrik- oder Handelsmarken entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE003600314",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "L\u00f6schung eingetragener Marken nach \u00a7 11 des\nWarenzeichengesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000700314"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00f6schung einer nach \u00a7 4 erstreckten Marke, die auf Grund einer in der Zeit vom 1. Juli bis zum Ablauf des 2. Oktober 1990 eingereichten Anmeldung eingetragen worden ist, kann ein Dritter nach \u00a7 11 Abs. 1 Nr. 1 des Warenzeichengesetzes auch dann beantragen, wenn das Zeichen f\u00fcr ihn auf Grund einer Anmeldung mit \u00e4lterem Zeitrang f\u00fcr gleiche oder gleichartige Waren in der Zeichenrolle eingetragen steht und nach \u00a7 1 erstreckt worden ist. Einer solchen Eintragung steht eine nach \u00a7 1 erstreckte international registrierte Marke nach dem Madrider Abkommen \u00fcber die internationale Registrierung von Marken gleich.</P><P>(2) Absatz 1 ist auf Antr\u00e4ge auf Entziehung des Schutzes einer nach \u00a7 4 erstreckten international registrierten Marke gem\u00e4\u00df \u00a7 10 der Verordnung \u00fcber die internationale Registrierung von Fabrik- oder Handelsmarken entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE003700314",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Pr\u00fcfung angemeldeter Marken",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000700314"
        },
        "body": "<P>(1) Auf nach \u00a7 4 erstreckte Markenanmeldungen sind die Vorschriften des Warenzeichengesetzes anzuwenden, soweit nachfolgend nichts anderes bestimmt ist.</P><P>(2) Die Versagung der Eintragung kann nicht darauf gest\u00fctzt werden, da\u00df es sich bei dem angemeldeten Zeichen um eine nach dem Warenzeichengesetz nicht eintragbare Markenform handelt.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 sind auf nach \u00a7 4 erstreckte international registrierte Marken nach dem Madrider Abkommen \u00fcber die internationale Registrierung von Marken entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE003800314",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Bekanntmachung angemeldeter Marken, Widerspruch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000700314"
        },
        "body": "<P>(1) Nach \u00a7 4 erstreckte Markenanmeldungen werden, auch soweit eine Pr\u00fcfung nach den bisher anzuwendenden Rechtsvorschriften bereits stattgefunden hat, nach \u00a7 5 Abs. 2 oder \u00a7 6a Abs. 3 des Warenzeichengesetzes bekanntgemacht.</P><P>(2) Gegen die Eintragung der in Absatz 1 genannten angemeldeten Zeichen kann nach \u00a7 5 Abs. 4 Satz 1 Nr. 1 des Warenzeichengesetzes Widerspruch nur erheben, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer f\u00fcr gleiche oder gleichartige Waren oder Dienstleistungen ein mit dem angemeldeten Zeichen \u00fcbereinstimmendes Zeichen (\u00a7 31 des Warenzeichengesetzes) mit \u00e4lterem Zeitrang, das nach \u00a7 4 erstreckt worden ist, beim ehemaligen Patentamt der Deutschen Demokratischen Republik angemeldet hat oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer, soweit das bekanntgemachte Zeichen in der Zeit vom 1. Juli bis zum Ablauf des 2. Oktober 1990 beim ehemaligen Patentamt der Deutschen Demokratischen Republik angemeldet worden ist, f\u00fcr gleiche oder gleichartige Waren ein mit dem angemeldeten Zeichen \u00fcbereinstimmendes Zeichen (\u00a7 31 des Warenzeichengesetzes) mit \u00e4lterem Zeitrang, das nach \u00a7 1 erstreckt worden ist, beim Deutschen Patentamt angemeldet hat.</LA></DD> </DL>Den in Nummer 1 und Nummer 2 bezeichneten fr\u00fcheren Anmeldungen stehen nach \u00a7 1 oder \u00a7 4 erstreckte international registrierte Marken nach dem Madrider Abkommen \u00fcber die internationale Registrierung von Marken gleich.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 sind auf Widerspr\u00fcche nach \u00a7 2 der Verordnung \u00fcber die internationale Registrierung von Fabrik- oder Handelsmarken, die gegen eine nach \u00a7 4 erstreckte international registrierte Marke erhoben werden, entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE003900314",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Schutzdauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000700314"
        },
        "body": "<P>Auf die Berechnung der Dauer des Schutzes von nach \u00a7 4 erstreckten Marken ist \u00a7 9 Abs. 1 des Warenzeichengesetzes anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE004000314",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "\u00dcbertragung einer Marke, Warenzeichenverb\u00e4nde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000700314"
        },
        "body": "<P>(1) Eine vor dem 1. Mai 1992 vorgenommene \u00dcbertragung der sich aus einer Marke oder Markenanmeldung, die nach \u00a7 4 erstreckt worden ist, ergebenden Rechte ist abweichend von \u00a7 17 Abs. 1 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber Warenkennzeichen vom 30. November 1984 (GBl. I Nr. 33 S. 397), das durch Artikel 2 des Gesetzes vom 29. Juni 1990 (GBl. I Nr. 40 S. 571) ge\u00e4ndert worden ist, auch ohne entsprechende Eintragung in Register wirksam.</P><P>(2) Die L\u00f6schung eines nach \u00a7 1 erstreckten Verbandszeichens oder einer nach \u00a7 4 erstreckten Kollektivmarke oder die Versagung der Eintragung eines solchen Zeichens kann nicht darauf gest\u00fctzt werden, da\u00df der Verband, f\u00fcr den das Zeichen eingetragen oder angemeldet ist, nicht rechtsf\u00e4hig ist, wenn dieser am 1. Mai 1992 in das Verbandsregister nach \u00a7 7 des Gesetzes \u00fcber Warenkennzeichen eingetragen war und er oder derjenige, dem das durch die Anmeldung oder Eintragung des Zeichens begr\u00fcndete Recht von dem Verband \u00fcbertragen worden ist, dem Deutschen Patentamt bis zum Ablauf des 30. April 1993 nachweist, da\u00df er die Voraussetzungen f\u00fcr die Anmeldung eines Verbandszeichens nach \u00a7 17 Abs. 1 oder 2 und \u00a7 18 Satz 1 des Warenzeichengesetzes erf\u00fcllt; \u00a7 20 des Warenzeichengesetzes ist insoweit nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG000800314",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "\u00dcbereinstimmende Rechte,\nVorbenutzungs- und Weiterbenutzungsrechte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000100314"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG000901377",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Erfindungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000800314"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE004101377",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Zusammentreffen von Rechten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000901377"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit Patente, Patentanmeldungen oder Gebrauchsmuster, die nach diesem Gesetz auf das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet oder das \u00fcbrige Bundesgebiet erstreckt werden, in ihrem Schutzbereich \u00fcbereinstimmen und infolge der Erstreckung zusammentreffen, k\u00f6nnen die Inhaber dieser Schutzrechte oder Schutzrechtsanmeldungen ohne R\u00fccksicht auf deren Zeitrang Rechte aus den Schutzrechten oder Schutzrechtsanmeldungen weder gegeneinander noch gegen die Personen, denen der Inhaber des anderen Schutzrechts oder der anderen Schutzrechtsanmeldung die Benutzung gestattet hat, geltend machen.</P><P>(2) Der Gegenstand des Schutzrechts oder der Schutzrechtsanmeldung darf jedoch in dem Gebiet, auf das das Schutzrecht oder die Schutzrechtsanmeldung erstreckt worden ist, nicht oder nur unter Einschr\u00e4nkung benutzt werden, soweit die uneingeschr\u00e4nkte Benutzung zu einer wesentlichen Beeintr\u00e4chtigung des Inhabers des anderen Schutzrechts oder der anderen Schutzrechtsanmeldung oder der Personen, denen er die Benutzung des Gegenstands seines Schutzrechts oder seiner Schutzrechtsanmeldung gestattet hat, f\u00fchren w\u00fcrde, die unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde des Falles und bei Abw\u00e4gung der berechtigten Interessen der Beteiligten unbillig w\u00e4re.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE004200314",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Vorbenutzungsrechte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000901377"
        },
        "body": "<P>(1) Ist die Wirkung eines nach \u00a7 1 oder \u00a7 4 erstreckten Patents oder Gebrauchsmusters durch ein Vorbenutzungsrecht eingeschr\u00e4nkt (\u00a7 12 des Patentgesetzes, \u00a7 13 Abs. 3 des Gebrauchsmustergesetzes, \u00a7 13 Abs. 1 des Patentgesetzes der Deutschen Demokratischen Republik), so gilt dieses Vorbenutzungsrecht mit den sich aus \u00a7 12 des Patentgesetzes ergebenden Schranken im gesamten Bundesgebiet.</P><P>(2) Absatz 1 ist entsprechend anzuwenden, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung eines Vorbenutzungsrechts in dem Gebiet vorliegen, in dem das Schutzrecht bisher nicht galt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE004301377",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Weiterbenutzungsrechte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000901377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Wirkung eines nach \u00a7 1 oder \u00a7 4 erstreckten Patents oder Gebrauchsmusters tritt gegen denjenigen nicht ein, der die Erfindung in dem Gebiet, in dem das Schutzrecht bisher nicht galt, nach dem f\u00fcr den Zeitrang der Anmeldung ma\u00dfgeblichen Tag und vor dem 1. Juli 1990 rechtm\u00e4\u00dfig in Benutzung genommen hat. Dieser ist befugt, die Erfindung im gesamten Bundesgebiet f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse seines eigenen Betriebs in eigenen oder fremden Werkst\u00e4tten mit den sich aus \u00a7 12 des Patentgesetzes ergebenden Schranken auszunutzen, soweit die Benutzung nicht zu einer wesentlichen Beeintr\u00e4chtigung des Inhabers des Schutzrechts oder der Personen, denen er die Benutzung des Gegenstandes seines Schutzrechts gestattet hat, f\u00fchrt, die unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde des Falles und bei Abw\u00e4gung der berechtigten Interessen der Beteiligten unbillig w\u00e4re.</P><P>(2) Bei einem im Ausland hergestellten Erzeugnis steht dem Benutzer ein Weiterbenutzungsrecht nach Absatz 1 nur zu, wenn durch die Benutzung im Inland ein schutzw\u00fcrdiger Besitzstand begr\u00fcndet worden ist, dessen Nichtanerkennung unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde des Falles f\u00fcr den Benutzer eine unbillige H\u00e4rte darstellen w\u00fcrde.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE004400314",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Zusammentreffen mit Benutzungsrechten nach \u00a7 23 des\nPatentgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000901377"
        },
        "body": "<P>Soweit Patente oder Patentanmeldungen, f\u00fcr die eine Lizenzbereitschaftserkl\u00e4rung nach \u00a7 23 des Patentgesetzes abgegeben worden ist oder nach \u00a7 7 als abgegeben gilt, mit Patenten, Patentanmeldungen oder Gebrauchsmustern in ihrem Schutzbereich \u00fcbereinstimmen und infolge der Erstreckung nach diesem Gesetz zusammentreffen, k\u00f6nnen die Inhaber der zuletzt genannten Patente, Patentanmeldungen oder Gebrauchsmuster die Rechte aus diesen Schutzrechten oder Schutzrechtsanmeldungen ohne R\u00fccksicht auf deren Zeitrang gegen denjenigen geltend machen, der nach \u00a7 23 Abs. 3 Satz 4 des Patentgesetzes berechtigt ist, die Erfindung zu benutzen. \u00a7 28 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG001000314",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Warenzeichen, Marken\nund sonstige Kennzeichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG000800314"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE004500314",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Warenzeichen und Marken",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001000314"
        },
        "body": "<P>(1) Trifft ein Warenzeichen, das nach \u00a7 1 auf das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet erstreckt wird, infolge der Erstreckung mit einer \u00fcbereinstimmenden Marke zusammen, die nach \u00a7 4 auf das \u00fcbrige Bundesgebiet erstreckt wird, so darf jedes der Zeichen in dem Gebiet, auf das es erstreckt wird, nur mit Zustimmung des Inhabers des anderen Zeichens benutzt werden.</P><P>(2) Das Zeichen darf auch ohne Zustimmung des Inhabers des anderen Zeichens in dem Gebiet, auf das es erstreckt wird, benutzt werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Werbung in \u00f6ffentlichen Bekanntmachungen oder in Mitteilungen, die f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Kreis von Personen bestimmt sind, wenn die Verbreitung dieser \u00f6ffentlichen Bekanntmachungen oder Mitteilungen nicht in zumutbarer Weise auf das Gebiet beschr\u00e4nkt werden kann, in dem das Zeichen bisher schon galt,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Inhaber des Zeichens glaubhaft macht, da\u00df ihm nach den Vorschriften des Verm\u00f6gensgesetzes ein Anspruch auf R\u00fcck\u00fcbertragung des anderen Zeichens oder des Unternehmens, zu dem das andere Zeichen geh\u00f6rt, zusteht,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit sich der Ausschlu\u00df von der Benutzung des Zeichens in diesem Gebiet unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde des Falles und bei Abw\u00e4gung der berechtigten Interessen der Beteiligten und der Allgemeinheit als unbillig erweist.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) In den F\u00e4llen des Absatzes 2 Nr. 1 und 3 kann der Zeicheninhaber von demjenigen, der das andere Zeichen benutzt, eine angemessene Entsch\u00e4digung verlangen, soweit er durch die Benutzung \u00fcber das zumutbare Ma\u00df hinaus beeintr\u00e4chtigt wird.</P><P>(4) Erweist sich im Falle des Absatzes 2 Nr. 2 der R\u00fcck\u00fcbertragungsanspruch als unbegr\u00fcndet, so ist der Inhaber des Warenzeichens verpflichtet, den Schaden zu ersetzen, der dem Inhaber der \u00fcbereinstimmenden Marke dadurch entstanden ist, da\u00df das Zeichen in dem Gebiet, auf das es erstreckt worden ist, ohne seine Zustimmung benutzt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE004600314",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Sonstige Kennzeichenrechte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001000314"
        },
        "body": "<P>Treffen Warenzeichen oder Marken, die nach diesem Gesetz auf das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet oder auf das \u00fcbrige Bundesgebiet erstreckt werden, infolge der Erstreckung mit einem Namen, einer Firma, einer besonderen Bezeichnung eines Unternehmens oder einem sonstigen durch Benutzung erworbenen Kennzeichenrecht zusammen, so ist \u00a7 30 entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE004700314",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Weiterbenutzungsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001000314"
        },
        "body": "<P>Die Wirkung einer nach \u00a7 4 auf das \u00fcbrige Bundesgebiet erstreckten eingetragenen Marke oder Markenanmeldung, die nach \u00a7 1 oder \u00a7 4 Abs. 1 oder Abs. 2 Nr. 1 des Warenzeichengesetzes von der Eintragung ausgeschlossen w\u00e4re, tritt gegen denjenigen nicht ein, der ein mit der Marke \u00fcbereinstimmendes Zeichen f\u00fcr gleiche oder gleichartige Waren oder Dienstleistungen im \u00fcbrigen Bundesgebiet bereits vor dem 1. Juli 1990 rechtm\u00e4\u00dfig benutzt hat. Dieser ist befugt, das Zeichen im gesamten Bundesgebiet zu benutzen, soweit die Benutzung nicht zu einer wesentlichen Beeintr\u00e4chtigung des Markeninhabers oder der Personen, denen er die Benutzung der Marke gestattet hat, f\u00fchrt, die unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde des Falles und bei Abw\u00e4gung der berechtigten Interessen der Beteiligten und der Allgemeinheit unbillig w\u00e4re.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG001100314",
        "name": "Teil 2",
        "title": "Umwandlung von Herkunftsangaben\nin Verbandszeichen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE004800314",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Umwandlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001100314"
        },
        "body": "<P>(1) Die in das Register f\u00fcr Herkunftsangaben eingetragenen Herkunftsangaben und die zur Eintragung in dieses Register angemeldeten Herkunftsangaben werden auf Antrag gem\u00e4\u00df den nachfolgenden Bestimmungen in Verbandszeichen (\u00a7\u00a7 17 bis 23 des Warenzeichengesetzes) umgewandelt.</P><P>(2) Die in Verbandszeichen umgewandelten Herkunftsangaben erhalten im \u00fcbrigen Bundesgebiet denselben Zeitrang wie in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE004900314",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Antrag auf Umwandlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001100314"
        },
        "body": "<P>(1) Der Antrag auf Umwandlung kann nur von den in \u00a7 17 des Warenzeichengesetzes aufgef\u00fchrten rechtsf\u00e4higen Verb\u00e4nden oder juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts gestellt werden.</P><P>(2) Der Antrag auf Umwandlung ist bis zum Ablauf des 30. April 1993 zu stellen. Der Antrag ist geb\u00fchrenfrei. Gegen die Vers\u00e4umung der Frist findet keine Wiedereinsetzung in den vorigen Stand statt.</P><P>(3) Wird der Antrag nicht innerhalb der in Absatz 2 genannten Frist gestellt, so erlischt das Recht aus der Eintragung in das Register f\u00fcr Herkunftsangaben oder das mit der Anmeldung der Herkunftsangabe begr\u00fcndete Recht. Das Erl\u00f6schen ist in dem Register oder in den Akten der Anmeldung zu vermerken.</P><P>(4) Das Erl\u00f6schen von Rechten gem\u00e4\u00df Absatz 3 beeintr\u00e4chtigt nicht die Befugnis, Anspr\u00fcche hinsichtlich der betroffenen Herkunftsangaben nach den allgemeinen Vorschriften geltend zu machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE005000314",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Anwendung des Warenzeichengesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001100314"
        },
        "body": "<P>Der Antrag auf Umwandlung wird, soweit nachfolgend nichts anders bestimmt ist, als Anmeldung eines Verbandszeichens nach den \u00a7\u00a7 17 bis 23 des Warenzeichengesetzes behandelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE005100314",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Zusammentreffen von umgewandelten Herkunftsangaben\nund Warenzeichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001100314"
        },
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 2 und 3, 20 bis 24 und 30 bis 32 sind auf Antr\u00e4ge auf Umwandlung von Herkunftsangaben in Verbandszeichen und als Verbandszeichen eingetragene umgewandelte Herkunftsangaben entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE005200314",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Schutzf\u00e4higkeit umgewandelter Herkunftsangaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001100314"
        },
        "body": "<P>Liegen die Voraussetzungen f\u00fcr die Eintragung eines Verbandszeichens im \u00fcbrigen vor, so kann die Umwandlung einer eingetragenen oder angemeldeten Herkunftsangabe in ein Verbandszeichen nicht mit der Begr\u00fcndung abgelehnt werden, da\u00df es sich nicht um eine Herkunftsangabe handelt, es sei denn, da\u00df die Bezeichnung ihre urspr\u00fcngliche Bedeutung als geographische Angabe verloren hat und von den in Betracht kommenden Verkehrskreisen im gesamten Bundesgebiet ausschlie\u00dflich als Warenname oder als Bezeichnung einer Sorte oder Art eines Erzeugnisses aufgefa\u00dft wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE005300314",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Weiterbenutzungsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001100314"
        },
        "body": "<P>(1) Trifft eine in ein Verbandszeichen umgewandelte Herkunftsangabe im \u00fcbrigen Bundesgebiet auf eine \u00fcbereinstimmende Bezeichnung, die dort vor dem 1. Juli 1990 rechtm\u00e4\u00dfig als Gattungsbezeichnung benutzt worden ist, so darf die Bezeichnung zur Kennzeichnung von Waren oder Verpackungen oder in Ank\u00fcndigungen, Preislisten, Gesch\u00e4ftsbriefen, Empfehlungen, Rechnungen und dergleichen noch bis zum Ablauf von zwei Jahren nach der Eintragung des Verbandszeichens benutzt werden. Nach Ablauf dieser Frist noch vorhandene, so gekennzeichnete Waren oder Verpackungen oder vorhandene Ank\u00fcndigungen, Preislisten, Gesch\u00e4ftsbriefe, Empfehlungen, Rechnungen oder dergleichen d\u00fcrfen noch bis zum Ablauf von weiteren zwei Jahren abgesetzt und aufgebraucht werden.</P><P>(2) Trifft eine in ein Verbandszeichen umgewandelte Herkunftsangabe im \u00fcbrigen Bundesgebiet auf eine \u00fcbereinstimmende Bezeichnung, die dort vor dem 1. Juli 1990 rechtm\u00e4\u00dfig von einem Unternehmen benutzt worden ist, das hinsichtlich der Benutzung dieser Bezeichnung die Tradition eines urspr\u00fcnglich in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet ans\u00e4ssigen Gesch\u00e4ftsbetriebs fortf\u00fchrt, so ist Absatz 1 entsprechend anzuwenden mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df die Frist zur Weiterbenutzung nach Satz 1 zehn Jahre betr\u00e4gt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG001201307",
        "name": "Teil 3",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE005401307",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 39 bis 46",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001201307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG001300314",
        "name": "Teil 4",
        "title": "\u00c4nderung von Gesetzen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE006200314",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 47 und 48",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001300314"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR009380992BJNG001400314",
        "name": "Teil 5",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE006300314",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Arbeitnehmererfindungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001400314"
        },
        "body": "<P>Auf Erfindungen, die vor dem 3. Oktober 1990 in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gemacht worden sind, sind die Vorschriften des Gesetzes \u00fcber Arbeitnehmererfindungen \u00fcber das Entstehen und die F\u00e4lligkeit des Verg\u00fctungsanspruchs bei unbeschr\u00e4nkter Inanspruchnahme einer Diensterfindung, soweit bis zum 1. Mai 1992 der Verg\u00fctungsanspruch noch nicht entstanden ist, sowie die Vorschriften \u00fcber das Schiedsverfahren und das gerichtliche Verfahren anzuwenden. Im \u00fcbrigen verbleibt es bei den bisher f\u00fcr sie geltenden Vorschriften (Anlage I Kapitel III Sachgebiet E Abschnitt II Nr. 1 \u00a7 11 des Einigungsvertrages vom 31. August 1990, BGBl. 1990 II S. 885, 962).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE006400314",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "\u00dcberleitung von Schlichtungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001400314"
        },
        "body": "<P>Verfahren, die am 1. Mai 1992 bei der Schlichtungsstelle f\u00fcr Verg\u00fctungsstreitigkeiten des Deutschen Patentamts noch anh\u00e4ngig sind, gehen in der Lage, in der sie sich befinden, auf die beim Deutschen Patentamt nach dem Gesetz \u00fcber Arbeitnehmererfindungen errichtete Schiedsstelle \u00fcber.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE006500314",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "\u00dcberleitung von Beschwerde- und Nichtigkeitsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001400314"
        },
        "body": "<P>(1) Verfahren, die am 1. Mai 1992 bei einer Beschwerdespruchstelle oder einer Spruchstelle f\u00fcr Nichtigerkl\u00e4rung des Deutschen Patentamts noch anh\u00e4ngig sind, gehen in der Lage, in der sie sich befinden, auf das Bundespatentgericht \u00fcber.</P><P>(2) Verfahren, die am 1. Mai 1992 bei einer Spruchstelle f\u00fcr die L\u00f6schung von Warenkennzeichen des Deutschen Patentamts noch anh\u00e4ngig sind, werden von der Warenzeichenabteilung des Deutschen Patentamts fortgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE006600314",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Fristen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001400314"
        },
        "body": "<P>Ist Gegenstand des Verfahrens ein nach \u00a7 4 erstrecktes Schutzrecht oder eine nach \u00a7 4 erstreckte Schutzrechtsanmeldung, so richtet sich der Lauf einer verfahrensrechtlichen Frist, der vor dem 1. Mai 1992 begonnen hat, nach den bisher anzuwendenden Rechtsvorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE006700314",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Geb\u00fchren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001400314"
        },
        "body": "<P>(1) Geb\u00fchren f\u00fcr nach \u00a7 4 erstreckte Schutzrechte und Schutzrechtsanmeldungen, die vor dem 1. Mai 1992 f\u00e4llig geworden sind, sind nach den bisher anzuwendenden Rechtsvorschriften zu entrichten.</P><P>(2) Ist eine Geb\u00fchr, die ab dem 1. Mai 1992 f\u00e4llig wird, bereits vor diesem Zeitpunkt nach den bisherigen Geb\u00fchrens\u00e4tzen wirksam entrichtet worden, so gilt die Geb\u00fchrenschuld als getilgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE006800314",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Anwendung des Gesetzes gegen den unlauteren Wettbewerb\nund sonstiger Rechtsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001400314"
        },
        "body": "<P>Die Anwendung des Gesetzes gegen den unlauteren Wettbewerb und der allgemeinen Vorschriften \u00fcber den Erwerb oder die Aus\u00fcbung von Rechten, wie insbesondere \u00fcber den Rechtsmi\u00dfbrauch, wird durch die Bestimmungen dieses Gesetzes nicht ber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009380992BJNE006900314",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR009380992BJNG001400314"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am ersten Tage des auf die Verk\u00fcndung folgenden Kalendermonats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
