{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR257100012",
    "firstPublished": "2012-12-12",
    "sourceTimestamp": "20130411215521",
    "titleShort": "EU-Fahrgastrechte-Schifffahrt-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Durchsetzung von Fahrgastrechten der Europ\u00e4ischen Union in der Schifffahrt",
    "abbreviation": "EU-FahrgRSchV",
    "slug": "eu_fahrgrschv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 2571",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.12.2012 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Durchf\u00fchrung der<BR />       EUV 1177/2010           (CELEX Nr: 32010R1177) vgl. \u00a7 1 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR257100012BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Satz 1 Nummer 2 und 4 und des \u00a7 9 Absatz 4 des EU-Fahrgastrechte-Schifffahrt-Gesetzes vom 5. Dezember 2012 (BGBl. I S. 2454) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR257100012BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung dient der Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) Nr. 1177/2010 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 24. November 2010 \u00fcber die Fahrgastrechte im See- und Binnenschiffsverkehr und zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 2006/2004 (ABl. L 334 vom 17.12.2010, S. 1) sowie der Ausf\u00fchrung des EU-Fahrgastrechte-Schifffahrt-Gesetzes vom 5. Dezember 2012 (BGBl. I S. 2454).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR257100012BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Subsidi\u00e4re Beschwerde",
        "parent": null,
        "body": "<P>Beschwerden nach Artikel 24 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1177/2010 sind zun\u00e4chst unmittelbar beim Bef\u00f6rderer einzureichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR257100012BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Berichterstattung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach \u00a7 3 Absatz 1 des EU-Fahrgastrechte-Schifffahrt-Gesetzes ver\u00f6ffentlicht jeweils f\u00fcr den Zeitraum von zwei Kalenderjahren, sp\u00e4testens zwei Monate nach deren Ablauf, einen f\u00fcr ihren Bereich erstellten Bericht \u00fcber die Durchsetzung der Verordnung (EU) Nr. 1177/2010 in nicht personenbezogener Form mit folgenden Angaben:<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Inhalt der von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zur Durchsetzung der Verordnung (EU) Nr. 1177/2010 getroffenen Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl, Art und Inhalt der Beschwerden von Fahrg\u00e4sten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl, Art und Inhalt der Antworten der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde aufgrund von Beschwerden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl, Art und Inhalt der getroffenen Sanktionen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zur Durchsetzung der Verordnung (EU) Nr. 1177/2010.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die erstmalige Ver\u00f6ffentlichung von Angaben nach Absatz 1 erfolgt nach Ma\u00dfgabe der Verordnung (EU) Nr. 1177/2010 am 1. Juni 2015 und danach jeweils im Zweijahresrhythmus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR257100012BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 9 Absatz 1 des EU-Fahrgastrechte-Schifffahrt-Gesetzes handelt, wer gegen die Verordnung (EU) Nr. 1177/2010 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 24. November 2010 \u00fcber die Fahrgastrechte im See- und Binnenschiffsverkehr und zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 2006/2004 (ABl. L 334 vom 17.12.2010, S. 1) verst\u00f6\u00dft, indem er vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 7 Absatz 1 sich weigert, eine Buchung vorzunehmen, einen Fahrschein auszustellen oder auf sonstige Weise zur Verf\u00fcgung zu stellen oder eine Person an Bord des Schiffes zu nehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 8 Absatz 3 Satz 1 einer dort genannten Person oder Begleitperson einen Anspruch auf Erstattung des Fahrpreises oder auf eine anderweitige Bef\u00f6rderung nicht oder nicht rechtzeitig anbietet,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 8 Absatz 4 Satz 2 eine Begleitperson nicht kostenlos bef\u00f6rdert,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 8 Absatz 5 Satz 1 den behinderten Menschen oder die Person mit eingeschr\u00e4nkter Mobilit\u00e4t nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig \u00fcber die spezifischen Gr\u00fcnde unterrichtet,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 9 Absatz 1 dort genannte nichtdiskriminierende Zugangsbedingungen nicht vorh\u00e4lt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 9 Absatz 2 Satz 1 dort genannte Qualit\u00e4tstandards nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht in der vorgeschriebenen Weise zur Kenntnis bringt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 9 Absatz 4 Satz 1 nicht gew\u00e4hrleistet, dass die dort genannten Informationen verf\u00fcgbar sind,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 10 Satz 1 eine dort genannte Hilfeleistung nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig anbietet,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 12 Absatz 1 Satz 1 eine dort genannte Ma\u00dfnahme nicht trifft,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 12 Absatz 2 eine dort genannte Meldung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig weiterleitet,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 14 Buchstabe a oder b nicht sicherstellt, dass die dort genannten Mitarbeiter eine dort genannte Unterweisung oder Instruktionen erhalten haben,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 16 Absatz 1 eine dort genannte Information nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig gibt,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 16 Absatz 3 nicht daf\u00fcr sorgt, dass behinderte Menschen oder Personen mit eingeschr\u00e4nkter Mobilit\u00e4t die dort genannten Informationen erhalten,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 17 Absatz 1 oder Absatz 2 Satz 1 oder Artikel 18 Absatz 1 eine dort genannte Leistung nicht, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig anbietet,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 23 Absatz 1 Satz 1 in Verbindung mit Satz 2 nicht sicherstellt, dass Informationen \u00fcber die Fahrgastrechte \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind, oder</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 23 Absatz 3 eine dort genannte Angabe zur Kontaktaufnahme mit einer dort bezeichneten Durchsetzungsstelle nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig erteilt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten ist das Eisenbahn-Bundesamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR257100012BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 17. Dezember 2012 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
