{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR409800013",
    "firstPublished": "2013-12-11",
    "sourceTimestamp": "20131218220102",
    "titleShort": "EU-Fahrgastrechte-Kraftomnibus-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Durchsetzung von Fahrgastrechten der Europ\u00e4ischen Union im Kraftomnibusverkehr",
    "abbreviation": "EU-FahrgRBusV",
    "slug": "eu_fahrgrbusv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 4098",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.12.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR409800013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 2 und 3 des EU-Fahrgastrechte-Kraftomnibus-Gesetzes vom 23. Juli 2013 (BGBl. I S. 2547) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR409800013BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Berichterstattung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Eisenbahn-Bundesamt ver\u00f6ffentlicht jeweils f\u00fcr den Zeitraum von zwei Kalenderjahren nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 2 einen Bericht \u00fcber seine Wahrnehmung der Aufgaben bei der Durchsetzung der Verordnung (EU) Nr. 181/2011 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. Februar 2011 \u00fcber die Fahrgastrechte im Kraftomnibusverkehr und zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 2006/2004 (ABl. L 55 vom 28.2.2011, S. 1) in nicht personenbezogener Form mit folgenden Angaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Inhalt der vom Eisenbahn-Bundesamt zur Durchsetzung der Verordnung (EU) Nr. 181/2011 getroffenen Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl, Art und Inhalt der Beschwerden von Fahrg\u00e4sten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl, Art und Inhalt der Antworten des Eisenbahn-Bundesamtes auf Grund von Beschwerden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl, Art und Inhalt der getroffenen Sanktionen des Eisenbahn-Bundesamtes zur Durchsetzung der Verordnung (EU) Nr. 181/2011.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der erste Bericht im Sinne des Absatzes 1, der den Zeitraum ab dem 27. Juli 2013 bis zum 31. Dezember 2014 erfasst, ist bis zum 1. Juni 2015 zu ver\u00f6ffentlichen. Die nachfolgenden Berichte f\u00fcr die sich jeweils anschlie\u00dfenden Zeitr\u00e4ume sind jeweils bis 1. M\u00e4rz des Jahres zu ver\u00f6ffentlichen, das dem Berichtszeitraum folgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR409800013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 9 Absatz 1 des <NB>EU-Fahrgastrechte-Kraftomnibus-Gesetzes</NB> handelt, wer gegen die Verordnung (EU) Nr. 181/2011 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. Februar 2011 \u00fcber die Fahrgastrechte im Kraftomnibusverkehr und zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 2006/2004 (ABl. L 55 vom 28.2.2011, S. 1) verst\u00f6\u00dft, indem er vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 9 Absatz 1 sich weigert, eine Reservierung vorzunehmen, einen Fahrschein auszustellen oder auf sonstige Weise zur Verf\u00fcgung zu stellen oder eine Person an Bord des Fahrzeugs zu nehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 9 Absatz 2 eine Reservierung oder einen Fahrschein nicht richtig anbietet,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 10 Absatz 3 Satz 1 ein dort genanntes Angebot nicht oder nicht rechtzeitig macht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 10 Absatz 4 Unterabsatz 2 erster Halbsatz eine Begleitperson nicht richtig bef\u00f6rdert,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 10 Absatz 5 den behinderten Menschen oder die Person mit eingeschr\u00e4nkter Mobilit\u00e4t nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig unterrichtet,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 11 Absatz 5 Satz 1 nicht gew\u00e4hrleistet, dass die dort genannten Informationen verf\u00fcgbar sind,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 13 eine dort genannte Hilfeleistung nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig anbietet,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 15 eine dort genannte Meldung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig weiterleitet,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 16 Absatz 1 nicht sicherstellt, dass die dort genannten Mitarbeiter, die keine Fahrer sind, eine dort genannte Schulung oder Instruktionen erhalten haben,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 19 Absatz 1 oder Artikel 21 Satz 1 Buchstabe a oder Buchstabe b Satz 1 eine dort genannte Leistung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig anbietet,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 20 Absatz 1 eine dort genannte Information nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig gibt,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 20 Absatz 3 nicht daf\u00fcr sorgt, dass behinderte Menschen oder Personen mit eingeschr\u00e4nkter Mobilit\u00e4t die dort genannten Informationen in zug\u00e4nglicher Form erhalten, oder</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 25 Absatz 1 Satz 1 in Verbindung mit Satz 4 nicht gew\u00e4hrleistet, dass die Fahrg\u00e4ste die dort genannten Informationen erhalten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR409800013BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
