{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR075420996",
    "firstPublished": "1996-05-02",
    "sourceTimestamp": "20131008093648",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Beschlu\u00df des Obersten Rates\ndes Europ\u00e4ischen Hochschulinstituts Nr. 8/93 vom\n2. Dezember 1993 und zu dem Beschlu\u00df der St\u00e4ndigen\nKommission von Eurocontrol vom 28. Oktober 1994",
    "abbreviation": "EuHSchul/EUROCONTROLBeschlG",
    "slug": "euhschul_eurocontrolbeschlg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 754",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  9. 5.1996 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075420996BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075420996BJNE000200310",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Den folgenden Beschl\u00fcssen wird zugestimmt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem in Florenz am 2. Dezember 1993 durch den Obersten Rat des Europ\u00e4ischen Hochschulinstituts gefa\u00dften Beschlu\u00df Nr. 8/93, mit dem Artikel 37 der Gemeinsamen Vorschriften f\u00fcr das Lehrpersonal und das Verwaltungspersonal erg\u00e4nzt wird,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem in Br\u00fcssel am 28. Oktober 1994 durch die St\u00e4ndige Kommission von Eurocontrol gefa\u00dften Beschlu\u00df, mit dem Artikel 11 und 12 Anhang IV des Verwaltungsstatuts des festangestellten Personals der Agentur Eurocontrol bzw. Artikel 11 und 12 Anhang IV der Allgemeinen Besch\u00e4ftigungsbedingungen f\u00fcr die Bediensteten der Eurocontrolzentrale Maastricht erg\u00e4nzt werden.</LA></DD> </DL>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, den beiden Organisationen die formelle Annahme der in den genannten Beschl\u00fcssen geregelten Verfahren mitzuteilen.</P><P>(2) Die in Absatz 1 genannten Beschl\u00fcsse und Bestimmungen werden nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075420996BJNE000300310",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates entsprechende Bestimmungen oder Vereinbarungen \u00fcber die \u00dcbertragung von Versorgungsanwartschaften \u00fcberstaatlicher und zwischenstaatlicher Organisationen innerstaatlich in Kraft zu setzen. Die Regelungen gem\u00e4\u00df Satz 1 m\u00fcssen nach Zielsetzung und Inhalt dem Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Europ\u00e4ischen Gemeinschaften f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Artikels 11 des Anhangs VIII des Statuts der Beamten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften (BGBl. 1994 II S. 622) entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075420996BJNE000400310",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Die Tage, an denen die in Artikel 1 genannten Beschl\u00fcsse f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft treten, sind im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
