{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR215029997",
    "firstPublished": "1997-12-16",
    "sourceTimestamp": "20210731213057",
    "titleShort": "Europol-Gesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Anwendung der Verordnung (EU) 2016/794 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 11. Mai 2016 \u00fcber die Agentur der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr die Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Strafverfolgung (Europol) und zur Ersetzung und Aufhebung der Beschl\u00fcsse 2009/371/JI, 2009/934/JI, 2009/935/JI, 2009/936/JI und 2009/968/JI des Rates",
    "abbreviation": "EuropolG",
    "slug": "europolg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 2150",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 8 G v. 25.6.2021 I 2083",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung des \u00a7 8 (bezeichnet als Art. 2 \u00a7 8) durch Art. 10 Abs. 1 G v. 30.10.2017 I 3618 ist aufgrund bereits erfolgter Aufhebung der \u00a7\u00a7 8 bis 10 durch Art. 1 Nr. 10 G v. 23.6.2017 I 1882 gegenstandslos und mithin nicht ausf\u00fchrbar.",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "Art. 2 \u00a7\u00a7 1 bis 8 (nach Aufhebung der Angabe \"Artikel 2\" durch Art. 1 Nr. 2 G v. 23.6.2017 I 1882 jetzt \u00a7\u00a7 1 bis 8) treten gem. Art. 3 Abs. 1 Satz 2 an dem Tage in Kraft, an dem das \u00dcbereinkommen nach seinem Art. 45 Abs. 3 in Kraft tritt. Das \u00dcbereinkommen ist gem. Bek. v. 9.10.1998 II 2930 mWv 1.10.1998 in Kraft getreten.",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.12.1997 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 G v. 23.6.2017 I 1882 mWv 30.6.2017</P><P><BR /> Die Angabe \"Artikel 2\" f\u00fcr dieses G wird gem. Art. 1 Nr. 2 G v. 23.6.2017 I 1882 mWv 30.6.2017 aufgehoben.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR215029997BJNG000400377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeiten und Aufgaben",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundeskriminalamt ist zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde im Rahmen der Verordnung (EU) 2016/794 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 11. Mai 2016 \u00fcber die Agentur der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr die Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Strafverfolgung (Europol) und zur Ersetzung und Aufhebung der Beschl\u00fcsse 2009/371/JI, 2009/934/JI, 2009/935/JI, 2009/936/JI und 2009/968/JI des Rates (ABl.\u00a0L 135 vom 24.5.2016, S. 53) <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als nationale Stelle nach Artikel 7 Absatz 2 Satz 1 der Verordnung (EU) 2016/794,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als nationale Beh\u00f6rde nach Artikel 36 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2016/794.</LA></DD></DL>Tr\u00e4gt nach \u00a7 2 Absatz 2 innerstaatlich eine andere Stelle f\u00fcr die von einem Antrag auf Auskunftserteilung betroffenen Daten die datenschutzrechtliche Verantwortung, nimmt das Bundeskriminalamt die nach Artikel 36 Absatz 5 der Verordnung (EU) 2016/794 vorgesehene Mitwirkung im Einvernehmen mit dieser Stelle wahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR215029997BJNG000502311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Informationsverarbeitung im Zusammenhang mit Europol",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Polizei- und Zollbeh\u00f6rden sowie die mit der Steuerfahndung betrauten Dienststellen der Landesfinanzbeh\u00f6rden sind nach Ma\u00dfgabe des entsprechend anzuwendenden \u00a7 32 Absatz 1 und 3 des Bundeskriminalamtgesetzes verpflichtet, Informationen an das Bundeskriminalamt zu \u00fcbermitteln, soweit dies zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben als nationale Stelle erforderlich ist; \u00a7 3 Absatz 3 Satz 2, Absatz 5 des Bundeskriminalamtgesetzes bleibt unber\u00fchrt. Das Bundeskriminalamt unterrichtet die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder unverz\u00fcglich \u00fcber die sie betreffenden Informationen und die in Erfahrung gebrachten Zusammenh\u00e4nge von Straftaten, \u00fcber die es durch Europol gem\u00e4\u00df Artikel 22 der Verordnung (EU) 2016/794 Kenntnis erh\u00e4lt. \u00a7 28 des Bundeskriminalamtgesetzes gilt entsprechend.</P><P>(2) Das Bundeskriminalamt kann Daten, die an Europol \u00fcbermittelt werden sollen oder \u00fcbermittelt worden sind, in seinem Informationssystem verarbeiten, soweit dies zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben als nationale Stelle erforderlich ist.</P><P>(3) Zur Unterst\u00fctzung des Informationsaustausches im Rahmen der Verh\u00fctung und Verfolgung von Straftaten k\u00f6nnen die Beh\u00f6rden der Bundespolizei und des Zollfahndungsdienstes, die Polizeien der L\u00e4nder sowie die mit der Steuerfahndung betrauten Dienststellen der Landesfinanzbeh\u00f6rden unmittelbar mit den deutschen Verbindungsbeamten bei Europol gem\u00e4\u00df Artikel 8 Absatz 3 und 4 der Verordnung (EU) 2016/794 Daten austauschen, soweit dies zur Beschleunigung des Gesch\u00e4ftsganges erforderlich und ein nationaler Koordinierungsbedarf nicht erkennbar ist. Das Bundeskriminalamt ist nachrichtlich zu beteiligen.</P><P>(4) Die datenschutzrechtliche Verantwortung nach Artikel 38 Absatz 2 Buchstabe a, Absatz 5 Buchstabe a und Absatz 7 der Verordnung (EU) 2016/794 f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Erhebung, die Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung an Europol, die \u00dcbermittlung an das Bundeskriminalamt sowie die Zuverl\u00e4ssigkeit der Quelle, Richtigkeit und Aktualit\u00e4t der Daten obliegt innerstaatlich der \u00fcbermittelnden Stelle. Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit des Zugriffs auf Daten bei Europol tr\u00e4gt innerstaatlich die zugreifende Stelle. Die datenschutzrechtliche Verantwortung des Bundeskriminalamts als nationale Stelle bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(5) Den Polizeien der L\u00e4nder gleichgestellt sind die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung, sofern sie im Einzelfall zur Verfolgung von Straftaten, die mit einem der in \u00a7 2 Absatz 1 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes vom 23. Juli 2004 (BGBl. I S. 1842), das zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 21. Oktober 2016 (BGBl. I S. 2372) ge\u00e4ndert worden ist, genannten Pr\u00fcfgegenst\u00e4nde unmittelbar zusammenh\u00e4ngen, t\u00e4tig werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR215029997BJNG000602311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Informationsverarbeitung bei Europol zu Zwecken des Abgleichs und der Analyse",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Unbeschadet des \u00a7 1 Nr. 1 sind die Beh\u00f6rden der Bundespolizei und des Zollfahndungsdienstes, die Polizeien der L\u00e4nder sowie die mit der Steuerfahndung betrauten Dienststellen der Landesfinanzbeh\u00f6rden innerstaatlich befugt, \u00fcber das Bundeskriminalamt Daten an Europol zum Zweck der Verarbeitung nach Artikel 18 Absatz 2 Buchstabe a bis c der Verordnung (EU) 2016/794 zu \u00fcbermitteln und nach Ma\u00dfgabe des Artikels 20 Absatz 1 und 2 der Verordnung (EU) 2016/794 auf zu diesem Zweck \u00fcbermittelte Daten zuzugreifen. Nur die \u00fcbermittelnde Stelle ist befugt, die \u00fcbermittelten Daten zu \u00e4ndern, zu berichtigen oder zu l\u00f6schen; die datenschutzrechtliche Verantwortung des Bundeskriminalamts als Zentralstelle bleibt unber\u00fchrt. Hat eine zur \u00dcbermittlung berechtigte Stelle Anhaltspunkte daf\u00fcr, da\u00df Daten unrichtig sind, teilt sie dies umgehend der \u00fcbermittelnden Stelle mit, die verpflichtet ist, diese Mitteilung unverz\u00fcglich zu pr\u00fcfen und erforderlichenfalls die Daten unverz\u00fcglich zu \u00e4ndern, zu berichtigen oder zu l\u00f6schen.</P><P>(2) Von Personen nach Buchstabe A Absatz 1 Buchstabe a des Anhangs 2 zur Verordnung (EU) 2016/794 d\u00fcrfen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Personen, die einer Straftat verd\u00e4chtig sind, die in Buchstabe A Absatz 2 und 3 des Anhangs 2 zur Verordnung (EU) 2016/794 genannten Daten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Verurteilten und Beschuldigten, die in Buchstabe A Absatz 3 Buchstabe b und d des Anhangs 2 zur Verordnung (EU) 2016/794 genannten Daten</LA></DD></DL>nur \u00fcbermittelt werden, soweit die Weiterverarbeitung der Daten erforderlich ist, weil wegen der Art oder Ausf\u00fchrung der Tat, der Pers\u00f6nlichkeit der betroffenen Person oder sonstiger Erkenntnisse Grund zu der Annahme besteht, dass zuk\u00fcnftige Strafverfahren gegen sie zu f\u00fchren sind.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR215029997BJNG000702311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Anwendung anderer Vorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit dieses Gesetz keine besonderen Regelungen trifft, gelten die Befugnisse und Verpflichtungen des Bundeskriminalamts als Zentralstelle und die Verpflichtungen anderer Beh\u00f6rden, namentlich der Beh\u00f6rden der Bundespolizei und des Zollfahndungsdienstes, der Polizeien der L\u00e4nder sowie die mit der Steuerfahndung betrauten Dienststellen der Landesfinanzbeh\u00f6rden, zur Zusammenarbeit mit dem Bundeskriminalamt entsprechend.</P><P>(2) Bei der \u00dcbermittlung von Informationsersuchen nach Artikel 12 der Richtlinie (EU) 2019/1153 des Europ\u00e4ischen Parlamentes und des Rates vom 20. Juni 2019 zur Festlegung von Vorschriften zur Erleichterung der Nutzung von Finanz- und sonstigen Informationen f\u00fcr die Verh\u00fctung, Aufdeckung, Untersuchung oder Verfolgung bestimmter Straftaten und zur Aufhebung des Beschlusses 2000/642/JI des Rates an Europol gilt f\u00fcr das Bundeskriminalamt \u00a7 81 Absatz 4 des Bundeskriminalamtgesetzes entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR215029997BJNG000800377",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Datenschutzkontrolle und Haftung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die oder der Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit nimmt die Aufgaben der nationalen Kontrollbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df Artikel 42 der Verordnung (EU) 2016/794 wahr. Die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Datenschutzkontrolle in den L\u00e4ndern bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die oder der Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit ernennt den Vertreter f\u00fcr den Beirat f\u00fcr die Zusammenarbeit gem\u00e4\u00df Artikel 45 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/794. Soweit die T\u00e4tigkeit des Beirats f\u00fcr die Zusammenarbeit Interessen der L\u00e4nder ber\u00fchrt, ber\u00fccksichtigt der Vertreter die Stellungnahme eines vom Bundesrat ernannten Vertreters der L\u00e4nder.</P><P>(3) Der von der oder dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit ernannte Vertreter ist bei der Wahrnehmung dieser Aufgabe unabh\u00e4ngig und nur dem Recht unterworfen und untersteht einer Dienstaufsicht nur, soweit nicht seine Unabh\u00e4ngigkeit beeintr\u00e4chtigt wird. Er kann gegen seinen Willen nur durch Entscheidung eines Gerichts abberufen werden. Die \u00a7\u00a7 21, 24 Abs. 1 Nr. 2 und 4, Abs. 3 mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df der Antrag auf gerichtliche Entscheidung durch die Bundesbeauftragte oder den Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit gestellt wird, und \u00a7 24 Abs. 5 der Verwaltungsgerichtsordnung gelten entsprechend. \u00d6rtlich zust\u00e4ndig ist das Oberverwaltungsgericht, in dessen Bezirk die oder der Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit ihren oder seinen Sitz hat.</P><P>(4) Der Bundesrat ernennt einen Ersatzvertreter. Absatz 2 Satz 2 und Absatz 3 gelten entsprechend.</P><P>(5) F\u00fcr Schadensersatzanspr\u00fcche gem\u00e4\u00df Artikel 50 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/794 haftet die Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch das Bundeskriminalamt. Ist die Bundesrepublik Deutschland zum Ersatz des Schadens verpflichtet oder erstattet die Bundesrepublik Deutschland Europol Schadensersatzleistungen nach Artikel 50 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2016/794 und ist der Schaden der datenschutzrechtlichen Verantwortung der eingebenden oder \u00fcbermittelnden Stelle eines Landes zuzurechnen, ist diese der Bundesrepublik Deutschland zum Ausgleich verpflichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR215029997BJNG000900377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Verwaltungsrat",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium des Innern benennt ein Mitglied nach Artikel 10 Absatz 1 Satz 1 der Verordnung (EU) 2016/794 und ein stellvertretendes Mitglied nach Artikel 10 Absatz 3 Satz 1 der Verordnung (EU) 2016/794 zur Teilnahme an den Sitzungen des Verwaltungsrates. Ein vom Bundesrat benannter Vertreter der L\u00e4nder kann nach Artikel 14 Absatz 5 der Verordnung (EU) 2016/794 an den Sitzungen des Verwaltungsrates als Sachverst\u00e4ndiger teilnehmen.</P><P>(2) Soweit im Zusammenhang mit der Aufgabenwahrnehmung des Verwaltungsrates nach den Artikeln 11 und 12 der Verordnung (EU) 2016/794 Interessen der L\u00e4nder ber\u00fchrt sind, ber\u00fccksichtigt der Vertreter des Bundes im Verwaltungsrat die Stellungnahme des Vertreters der L\u00e4nder.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
