{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR212510992",
    "firstPublished": "1992-12-28",
    "sourceTimestamp": "20131008093845",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zum Vertrag vom 7. Februar 1992 \u00fcber die Europ\u00e4ische Union",
    "abbreviation": "EUVtrG",
    "slug": "euvtrg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1992, 1251",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 31.12.1992 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212510992BJNE000100333",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen; Artikel 79 Abs. 2 des Grundgesetzes ist eingehalten:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212510992BJNE000200333",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem in Maastricht am 7. Februar 1992 von der Bundesrepublik Deutschland unterzeichneten Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union einschlie\u00dflich der 17 Protokolle sowie den Erkl\u00e4rungen, wie sie in der Schlu\u00dfakte vom selben Tage aufgef\u00fchrt sind, wird zugestimmt. Der Vertrag, die Protokolle und die Schlu\u00dfakte einschlie\u00dflich der Erkl\u00e4rungen werden nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212510992BJNE000300333",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Verpflichtungen der Bundesrepublik Deutschland aus Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft nach Artikel 104c des Vertrags zur Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft sind in den Haushalten von Bund und L\u00e4ndern unter Beachtung des Artikels 109 Abs. 1 des Grundgesetzes und gem\u00e4\u00df der ihnen nach Artikel 109 Abs. 2 des Grundgesetzes obliegenden Ber\u00fccksichtigung der Erfordernisse des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts auf der Grundlage einer Abstimmung zwischen Bund und L\u00e4ndern zu erf\u00fcllen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212510992BJNE000400333",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem der Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union nach seinem Artikel R Abs. 2 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
