{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR031300993",
    "firstPublished": "1993-03-12",
    "sourceTimestamp": "20130405130337",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union",
    "abbreviation": "EUZBLG",
    "slug": "euzblg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1993, 313",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 22.9.2009 I 3031",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Texnachweis ab: 1.11.1993 +++)</P><P><BR /> G tritt nach seinem \u00a7 16 Satz 1 iVm d. Bek. v. 25.10.1993 I 1780 mWv 1.11.1993 in Kraft; \u00a7 5 Abs. 3 tritt mWv 1.11.1993 in Kraft</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE000200307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>In Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union wirken die L\u00e4nder durch den Bundesrat mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE000300307",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung unterrichtet den Bundesrat unbeschadet des Artikels 2 des Gesetzes zu den Vertr\u00e4gen vom 25. M\u00e4rz 1957 zur Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft vom 27. Juli 1957 (BGBl. II S. 753) umfassend und zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt \u00fcber alle Vorhaben im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union, die f\u00fcr die L\u00e4nder von Interesse sein k\u00f6nnten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE000400307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Vor der Festlegung der Verhandlungsposition zu einem Vorhaben der Europ\u00e4ischen Union gibt die Bundesregierung dem Bundesrat rechtzeitig Gelegenheit zur Stellungnahme binnen angemessener Frist, soweit Interessen der L\u00e4nder ber\u00fchrt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE000500307",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit der Bundesrat an einer entsprechenden innerstaatlichen Ma\u00dfnahme mitzuwirken h\u00e4tte oder soweit die L\u00e4nder innerstaatlich zust\u00e4ndig w\u00e4ren, beteiligt die Bundesregierung vom Bundesrat benannte Vertreter der L\u00e4nder an Beratungen zur Festlegung der Verhandlungsposition zu dem Vorhaben.</P><P>(2) Gegenstand der Beratungen nach Absatz 1 ist auch die Anwendung der \u00a7\u00a7 5 und 6 auf das Vorhaben. Dabei ist zwischen Bund und L\u00e4ndern ein Einvernehmen anzustreben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE000601160",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit in einem Bereich ausschlie\u00dflicher Zust\u00e4ndigkeiten des Bundes Interessen der L\u00e4nder ber\u00fchrt sind oder soweit im \u00fcbrigen der Bund das Recht zur Gesetzgebung hat, ber\u00fccksichtigt die Bundesregierung die Stellungnahme des Bundesrates bei der Festlegung der Verhandlungsposition zu dem Vorhaben.</P><P>(2) Wenn bei einem Vorhaben im Schwerpunkt Gesetzgebungsbefugnisse der L\u00e4nder betroffen sind und der Bund kein Recht zur Gesetzgebung hat oder ein Vorhaben im Schwerpunkt die Einrichtung der Beh\u00f6rden der L\u00e4nder oder ihre Verwaltungsverfahren betrifft, ist insoweit bei Festlegung der Verhandlungsposition durch die Bundesregierung die Stellungnahme des Bundesrates ma\u00dfgeblich zu ber\u00fccksichtigen; im \u00fcbrigen gilt Absatz 1. Die gesamtstaatliche Verantwortung des Bundes, einschlie\u00dflich au\u00dfen-, verteidigungs- und integrationspolitisch zu bewertender Fragen, ist zu wahren. Stimmt die Auffassung der Bundesregierung nicht mit der Stellungnahme des Bundesrates \u00fcberein, ist ein Einvernehmen anzustreben. Zur Herbeif\u00fchrung dieses Einvernehmens erfolgt erneute Beratung der Bundesregierung mit Vertretern der L\u00e4nder. Kommt ein Einvernehmen nicht zustande und best\u00e4tigt der Bundesrat daraufhin seine Auffassung mit einem mit zwei Dritteln seiner Stimmen gefa\u00dften Beschlu\u00df, so ist die Auffassung des Bundesrates ma\u00dfgebend. Die Zustimmung der Bundesregierung ist erforderlich, wenn Entscheidungen zu Ausgabenerh\u00f6hungen oder Einnahmeminderungen f\u00fcr den Bund f\u00fchren k\u00f6nnen.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE000701377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei einem Vorhaben, bei dem der Bundesrat an einer entsprechenden innerstaatlichen Ma\u00dfnahme mitzuwirken h\u00e4tte oder bei dem die L\u00e4nder innerstaatlich zust\u00e4ndig w\u00e4ren oder das sonst wesentliche Interessen der L\u00e4nder ber\u00fchrt, zieht die Bundesregierung auf Verlangen Vertreter der L\u00e4nder zu den Verhandlungen in den Beratungsgremien der Kommission und des Rates hinzu, soweit ihr dies m\u00f6glich ist. Die Verhandlungsf\u00fchrung liegt bei der Bundesregierung; Vertreter der L\u00e4nder k\u00f6nnen mit Zustimmung der Verhandlungsf\u00fchrung Erkl\u00e4rungen abgeben.</P><P>(2) Wenn im Schwerpunkt ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungsbefugnisse der L\u00e4nder auf den Gebieten der schulischen Bildung, der Kultur oder des Rundfunks betroffen sind, \u00fcbertr\u00e4gt die Bundesregierung die Verhandlungsf\u00fchrung in den Beratungsgremien der Kommission und des Rates und bei Ratstagungen in der Zusammensetzung der Minister auf einen Vertreter der L\u00e4nder. F\u00fcr diese Ratstagungen kann vom Bundesrat nur ein Mitglied einer Landesregierung im Ministerrang benannt werden. Die Aus\u00fcbung der Rechte durch den Vertreter der L\u00e4nder erfolgt unter Teilnahme von und in Abstimmung mit dem Vertreter der Bundesregierung. Die Abstimmung der Verhandlungsposition mit dem Vertreter der Bundesregierung im Hinblick auf eine sich \u00e4ndernde Verhandlungslage erfolgt entsprechend den f\u00fcr die interne Willensbildung geltenden Regeln und Kriterien. Der Bundesrat kann f\u00fcr Ratstagungen in der Zusammensetzung der Minister, bei denen Vorhaben behandelt werden, die nicht im Schwerpunkt ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungsbefugnisse der L\u00e4nder in den Bereichen schulische Bildung, Kultur oder Rundfunk, jedoch sonstige ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungsbefugnisse der L\u00e4nder betreffen, als Vertreter der L\u00e4nder Mitglieder von Landesregierungen im Ministerrang benennen, die berechtigt sind, in Abstimmung mit dem Vertreter der Bundesregierung Erkl\u00e4rungen abzugeben. Betrifft ein Vorhaben ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungsbefugnisse der L\u00e4nder, jedoch nicht im Schwerpunkt die Bereiche schulische Bildung, Kultur oder Rundfunk, so \u00fcbt die Bundesregierung die Verhandlungsf\u00fchrung in den Beratungsgremien der Kommission und des Rates und bei Ratstagungen in der Zusammensetzung der Minister in Abstimmung mit dem Vertreter der L\u00e4nder aus.</P><P>(3) Absatz 2 gilt nicht f\u00fcr die Rechte, die der Bundesrepublik Deutschland als Vorsitz im Rat zustehen. Bei der Aus\u00fcbung dieser Rechte setzt sich die Bundesregierung, soweit Vorhaben im Sinne des Absatzes 2 Satz 1 betroffen sind, mit dem Vertreter der L\u00e4nder ins Benehmen.</P><P>(4) Auf Tagesordnungspunkte der Ratstagungen, die der Rat ohne Aussprache genehmigt, findet Absatz 2 keine Anwendung, wenn diese Behandlung mit dem Vertreter der L\u00e4nder abgestimmt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE000801377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung macht auf Verlangen des Bundesrates unbeschadet eigener Klagerechte der L\u00e4nder von dem im Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union vorgesehenen Klagem\u00f6glichkeiten Gebrauch, soweit die L\u00e4nder durch ein Handeln oder Unterlassen von Organen der Union in Bereichen ihrer Gesetzgebungsbefugnisse betroffen sind und der Bund kein Recht zur Gesetzgebung hat. Dabei ist die gesamtstaatliche Verantwortung des Bundes, einschlie\u00dflich au\u00dfen-, verteidigungs- und integrationspolitisch zu bewertender Fragen, zu wahren.</P><P>(2) Absatz 1 gilt entsprechend, wenn die Bundesregierung im Verfahren vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof Gelegenheit zur Stellungnahme hat.</P><P>(3) Hinsichtlich der Proze\u00dff\u00fchrung vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof stellt die Bundesregierung in den in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten F\u00e4llen sowie f\u00fcr Vertragsverletzungsverfahren, in denen die Bundesrepublik Deutschland Partei ist, mit dem Bundesrat Einvernehmen her, soweit Gesetzgebungsbefugnisse der L\u00e4nder betroffen sind und der Bund kein Recht zur Gesetzgebung hat.</P><P>(4) \u00dcber die Einlegung des zul\u00e4ssigen Rechtsmittels beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof gegen eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Finanzkorrektur der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften stellt die Bundesregierung mit den betroffenen L\u00e4ndern Einvernehmen her. Wird das Einvernehmen nicht erzielt, ist die Bundesregierung auf ausdr\u00fcckliches Verlangen betroffener L\u00e4nder zur Einlegung des Rechtsmittels verpflichtet. In diesem Fall werden die Kosten des Rechtsmittelverfahrens von den L\u00e4ndern getragen, welche die Einlegung des Rechtsmittels verlangt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE000900307",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die L\u00e4nder k\u00f6nnen unmittelbar zu Einrichtungen der Europ\u00e4ischen Union st\u00e4ndige Verbindungen unterhalten, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer staatlichen Befugnisse und Aufgaben nach dem Grundgesetz dient. Die L\u00e4nderb\u00fcros erhalten keinen diplomatischen Status. Stellung und Aufgaben der St\u00e4ndigen Vertretung in Br\u00fcssel als Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei den Europ\u00e4ischen Gemeinschaften gelten uneingeschr\u00e4nkt auch in den F\u00e4llen, in denen die Wahrnehmung der Rechte, die der Bundesrepublik Deutschland als Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union zustehen, auf einen Vertreter der L\u00e4nder \u00fcbertragen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE001002160",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Einzelheiten der Unterrichtung und Beteiligung der L\u00e4nder nach diesem Gesetz sowie nach dem Integrationsverantwortungsgesetz vom 22. September 2009 (BGBl. I S. 3022) sind in der Anlage geregelt. Weitere Einzelheiten bleiben einer Vereinbarung zwischen Bund und L\u00e4ndern vorbehalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE001101160",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei Vorhaben der Europ\u00e4ischen Union ist das Recht der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde zur Regelung der Angelegenheiten der \u00f6rtlichen Gemeinschaft zu wahren und sind ihre Belange zu sch\u00fctzen.</P><P>(2) Nimmt der Bundesrat bei Vorhaben der Europ\u00e4ischen Union zu Fragen der kommunalen Daseinsvorsorge Stellung, ist die Stellungnahme von der Bundesregierung unter den Voraussetzungen des \u00a7 5 zu ber\u00fccksichtigen. Die Beteiligungsrechte des Bundesrates gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Absatz 2 bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE001200307",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nicht f\u00fcr den Bereich der Gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der Europ\u00e4ischen Union.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE001300307",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt auch f\u00fcr Vorhaben, die auf Beschl\u00fcsse des Rates und der im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten gerichtet sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE001400307",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 9 genannte Vereinbarung kann weitere F\u00e4lle vorsehen, in denen die L\u00e4nder entsprechend diesem Gesetz mitwirken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE001501160",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Vor der Zustimmung zu einem Beschluss \u00fcber die Zusammensetzung des Ausschusses der Regionen nach Artikel 305 Absatz 2 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union stellt die Bundesregierung das Einvernehmen mit dem Bundesrat her. Die gesamtstaatliche Verantwortung des Bundes ist zu wahren.</P><P>(2) Die Bundesregierung schl\u00e4gt dem Rat als Mitglieder des Ausschusses der Regionen und deren Stellvertreter die von den L\u00e4ndern benannten Vertreter vor. Die L\u00e4nder regeln ein Beteiligungsverfahren f\u00fcr die Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, das sichert, da\u00df diese auf Vorschlag der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde mit drei gew\u00e4hlten Vertretern im Regionalausschu\u00df vertreten sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE001600307",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE001700307",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt mit dem Tage der Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Union in Kraft. Dieser Tag ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben. Abweichend von Satz 1 tritt \u00a7 5 Abs. 3 am 1. Januar 1993 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031300993BJNE001900160",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 9)",
        "parent": null,
        "body": "<P><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2009, 3032 - 3035)</kommentar></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"Roman\"><DT>I)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeine Bestimmungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Regierungen von Bund und L\u00e4ndern stellen durch geeignete institutionelle und organisatorische Vorkehrungen sicher, dass die Handlungsf\u00e4higkeit der Bundesrepublik Deutschland und eine flexible Verhandlungsf\u00fchrung in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union gew\u00e4hrleistet sind. Bund und L\u00e4nder setzen sich bei Gespr\u00e4chen auf Ebene der Europ\u00e4ischen Union nicht in Widerspruch zu abgestimmten Positionen. Im Sinne einer Fr\u00fchwarnung unterrichten Bund und L\u00e4nder einander \u00fcber Entwicklungen in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union, die in beidseitigem Interesse liegen.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Informations- und Mitwirkungsrechte der L\u00e4nder im Hinblick auf Vorhaben der Europ\u00e4ischen Union beschr\u00e4nken sich nicht auf rechtsverbindliche Handlungsinstrumente der Europ\u00e4ischen Union, sondern erstrecken sich auch auf Gr\u00fcnb\u00fccher, Wei\u00dfb\u00fccher, Aktionsprogramme, Mitteilungen und Empfehlungen. Vorhaben sind auch so genannte Gemischte Beschl\u00fcsse und die Vorbereitung und der Abschluss v\u00f6lkerrechtlicher Abkommen.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterrichtet die Bundesregierung den Bundestag oder die deutschen Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments schriftlich \u00fcber Vorhaben der Europ\u00e4ischen Union in Bereichen, in denen die L\u00e4nder die Verhandlungsf\u00fchrung haben, erfolgt diese Unterrichtung in Absprache mit den vom Bundesrat benannten Vertretern der L\u00e4nder.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterrichtung des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundesregierung unterrichtet den Bundesrat nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes umfassend, zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt, fortlaufend und in der Regel schriftlich \u00fcber alle Vorhaben, die f\u00fcr die L\u00e4nder von Interesse sein k\u00f6nnten. Dies geschieht insbesondere durch \u00dcbersendung von der Bundesregierung vorliegenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dokumenten <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Europ\u00e4ischen Kommission, soweit sie an den Rat gerichtet oder der Bundesregierung auf sonstige Weise offiziell zug\u00e4nglich gemacht worden sind. Die Bundesregierung tr\u00e4gt daf\u00fcr Sorge, dass bei Vorhaben, die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungsmaterien der L\u00e4nder betreffen oder deren wesentliche Interessen ber\u00fchren, dem Bundesrat auch der Bundesregierung vorliegende vorbereitende Papiere der Kommission zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die f\u00fcr die Meinungsbildung des Bundesrates von Bedeutung sein k\u00f6nnen. Dies gilt auch f\u00fcr inoffizielle Dokumente (so genannte \u201enon papers\u201c);</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Europ\u00e4ischen Rates, des Rates, der informellen Ministertreffen und der Ratsgremien.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berichten und Mitteilungen von Organen der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber Sitzungen <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Europ\u00e4ischen Rates, des Rates und der informellen Ministertreffen;</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Ausschusses der St\u00e4ndigen Vertreter und sonstiger Aussch\u00fcsse oder Arbeitsgruppen des Rates;</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Beratungsgremien bei der Europ\u00e4ischen Kommission.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berichten der St\u00e4ndigen Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sitzungen des Rates und der Ratsgruppen (einschlie\u00dflich der Berichte \u00fcber Sitzungen der Freunde der Pr\u00e4sidentschaft sowie der Antici-Gruppe), der informellen Ministertreffen und des Ausschusses der St\u00e4ndigen Vertreter;</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sitzungen des Europ\u00e4ischen Parlaments und seiner Aussch\u00fcsse;</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entscheidungen der Europ\u00e4ischen Kommission;</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geplante Rechtsakte.</LA></DD></DL>Die Empf\u00e4nger haben daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass diese Berichte nur an einen begrenzten Personenkreis in den jeweils zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden weitergeleitet werden.</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dokumenten und Informationen \u00fcber Initiativen, Stellungnahmen und Erl\u00e4uterungen der Bundesregierung f\u00fcr Organe der Europ\u00e4ischen Union, einschlie\u00dflich der Sammelweisung f\u00fcr den deutschen Vertreter im Ausschuss der St\u00e4ndigen Vertreter sowie Initiativen der Regierungen von Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union gegen\u00fcber Rat und Europ\u00e4ischer Kommission, die der Bundesregierung offiziell zug\u00e4nglich gemacht werden und die f\u00fcr die Meinungsbildung der L\u00e4nder von Bedeutung sind.</LA><LA Size=\"normal\">Die Unterrichtung umfasst auch Vorhaben, die auf Beschl\u00fcsse der im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten gerichtet sind.</LA><LA Size=\"normal\">Im \u00dcbrigen erfolgt die Unterrichtung m\u00fcndlich.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit der Unterrichtung nach \u00a7 2 und nach dieser Anlage \u00fcbermittelt die Bundesregierung dem Bundesrat die Angaben der Europ\u00e4ischen Kommission und die ihr vorliegenden Angaben der Mitgliedstaaten im Rahmen der Gesetzesfolgenabsch\u00e4tzung zu den Folgen des Vorhabens insbesondere in rechtlicher, wirtschaftlicher, finanzieller, sozialer und \u00f6kologischer Hinsicht.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Berichtsb\u00f6gen zu Vorhaben der Europ\u00e4ischen Union und die Umfassenden Bewertungen zu Gesetzgebungsakten, die dem Bundestag nach \u00a7 7 des Gesetzes \u00fcber die Zusammenarbeit von Bundesregierung und Deutschem Bundestag in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union \u00fcbermittelt werden, l\u00e4sst die Bundesregierung dem Bundesrat gleichzeitig zukommen.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Ministerien des Bundes und der L\u00e4nder er\u00f6ffnen sich untereinander und dem Bundesrat im Rahmen der geltenden Datenschutzvorschriften Zugang zu ressort\u00fcbergreifenden Dokumentendatenbanken zu Vorhaben im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union. Die Bundesregierung wird sich bem\u00fchen, dass Dokumentendatenbanken der Europ\u00e4ischen Union, die den Regierungen der Mitgliedstaaten zug\u00e4nglich sind, auch dem Bundesrat und den Regierungen der L\u00e4nder zug\u00e4nglich gemacht werden. Einzelheiten m\u00fcssen gesondert geregelt werden.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Dokumente der Europ\u00e4ischen Union werden grunds\u00e4tzlich offen weitergegeben. Die Sicherheitseinstufung der Organe der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber eine besondere Vertraulichkeit wird vom Bundesrat beachtet. Eine f\u00fcr diese Dokumente oder f\u00fcr andere im Rahmen dieses Gesetzes an den Bundesrat zu \u00fcbermittelnde Informationen, Berichte und Mitteilungen eventuell erforderliche nationale Einstufung als vertraulich wird vor Versendung von der Bundesregierung vorgenommen und vom Bundesrat beachtet. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Einstufung sind auf Anforderung zu erl\u00e4utern.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>III)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorbereitende Beratungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundesregierung l\u00e4dt die L\u00e4ndervertreter zu Beratungen zur Festlegung der Verhandlungsposition zu Vorhaben ein, soweit der Bundesrat an einer entsprechenden innerstaatlichen Ma\u00dfnahme mitzuwirken h\u00e4tte oder soweit die L\u00e4nder innerstaatlich zust\u00e4ndig w\u00e4ren. Dabei soll auch Einvernehmen \u00fcber die Anwendung von den \u00a7\u00a7 5 und 6 auf ein Vorhaben angestrebt werden.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei der Einordnung eines Vorhabens unter die Regelungen dieses Gesetzes ist auf den konkreten Inhalt der Vorlage der Europ\u00e4ischen Union abzustellen. Die Zuordnung der Zust\u00e4ndigkeit des Bundes oder der L\u00e4nder folgt aus der innerstaatlichen Kompetenzordnung.</LA><LA Size=\"normal\">Bei Beurteilung der Frage, ob bei einem Vorhaben der Bund im nationalen Bereich das Recht zur Gesetzgebung hat, ist in den in Artikel 72 Absatz 2 des Grundgesetzes genannten Gebieten der konkurrierenden Gesetzgebung auch darauf abzustellen, ob eine Erforderlichkeit bundesgesetzlicher Regelung im Sinne von Artikel 72 Absatz 2 des Grundgesetzes bestehen w\u00fcrde.</LA><LA Size=\"normal\">In den Bereichen, in denen die L\u00e4nder das Recht der Abweichungsgesetzgebung nach Artikel 72 Absatz 3 des Grundgesetzes haben, ber\u00fccksichtigt die Bundesregierung die Stellungnahme des Bundesrates bei der Festlegung der Verhandlungsposition. Stimmt die Auffassung der Bundesregierung nicht mit der Stellungnahme des Bundesrates \u00fcberein, unterrichtet die Bundesregierung den Bundesrat und l\u00e4dt die vom Bundesrat benannten L\u00e4ndervertreter zur Beratung ein, um eine \u00fcbereinstimmende Haltung anzustreben.</LA><LA Size=\"normal\">Hinsichtlich des Regelungsschwerpunkts des Vorhabens ist darauf abzustellen, ob eine Materie im Mittelpunkt des Vorhabens steht oder ganz \u00fcberwiegend Regelungsgegenstand ist. Das ist nicht nur quantitativ bestimmbar, sondern auch das Ergebnis einer qualitativen Beurteilung.</LA><LA Size=\"normal\">Stimmt die Auffassung der Bundesregierung dar\u00fcber, ob bei einem Vorhaben der Europ\u00e4ischen Union im Schwerpunkt Gesetzgebungsbefugnisse der L\u00e4nder, die Einrichtung ihrer Beh\u00f6rden oder ihre Verwaltungsverfahren betroffen sind, nicht mit der Haltung des Bundesrates \u00fcberein, unterrichtet die Bundesregierung den Bundesrat und l\u00e4dt unverz\u00fcglich die vom Bundesrat benannten L\u00e4ndervertreter zur Beratung ein, um eine \u00fcbereinstimmende Haltung zu erzielen.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In den F\u00e4llen, in denen innerstaatlich eine Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern vorgesehen ist, ist bei der Festlegung der Verhandlungsposition \u2013 auch auf Ebene der Europ\u00e4ischen Union \u2013 ein gemeinsames Vorgehen anzustreben; Bund und L\u00e4nder streben im Bereich der Forschungspolitik entsprechend der Regelung des Artikels 91b des Grundgesetzes auch im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union ein gemeinsames Vorgehen an. Entsprechend wird bei Festlegung der Verhandlungsposition verfahren, wenn der Regelungsschwerpunkt des Vorhabens nur schwer feststellbar ist.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bund und L\u00e4nder nutzen regelm\u00e4\u00dfige Sitzungen des Ausschusses f\u00fcr Fragen der Europ\u00e4ischen Union des Bundesrates \u2013 bei Bedarf beziehungsweise Verlangen einer Seite auch in politischer Besetzung \u2013 zu einem fr\u00fchzeitigen Austausch \u00fcber aktuelle Entwicklungen auf Ebene der Europ\u00e4ischen Union.</LA><LA Size=\"normal\">Die Willensbildung der L\u00e4nder bleibt dem Bundesratsverfahren vorbehalten. Ein neuer Sachstand auf Ebene der Europ\u00e4ischen Union kann eine erneute Befassung erforderlich machen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>IV)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stellungnahme des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Um die rechtzeitige Abgabe einer Stellungnahme zu erm\u00f6glichen, informiert die Bundesregierung den Bundesrat bei allen Vorhaben, die Interessen der L\u00e4nder ber\u00fchren, \u00fcber den zeitlichen Rahmen der Behandlung in den Ratsgremien.</LA><LA Size=\"normal\">Je nach Verhandlungslage teilt die Bundesregierung dem Bundesrat auch mit, bis zu welchem Zeitpunkt eine Stellungnahme wegen der sich aus dem Verfahrensablauf der Europ\u00e4ischen Union ergebenden zeitlichen Vorgaben noch ber\u00fccksichtigt werden kann.</LA><LA Size=\"normal\">Ist aus Sicht der Bundesregierung bereits im Vorfeld von Vorhaben der Europ\u00e4ischen Union die Einbringung einer deutschen Position angezeigt, fordert die Bundesregierung den Bundesrat auf, Stellung zu nehmen.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Bundesrat kann seine Stellungnahme im Verlauf der Beratung des Vorhabens in den Gremien der Europ\u00e4ischen Union anpassen und erg\u00e4nzen. Zu diesem Zweck unterrichtet die Bundesregierung den Bundesrat durch st\u00e4ndige Kontakte \u2013 in einer der Sache jeweils angemessenen Form \u2013 und weist darauf hin, wenn sich die Beschlussgrundlage wesentlich ge\u00e4ndert hat und deshalb eine aktualisierte Stellungnahme des Bundesrates erforderlich ist.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stimmt in den F\u00e4llen von \u00a7 5 Absatz 2 die Auffassung der Bundesregierung nicht mit der Stellungnahme des Bundesrates \u00fcberein, unterrichtet sie den Bundesrat und l\u00e4dt unverz\u00fcglich die vom Bundesrat benannten L\u00e4ndervertreter zur erneuten Beratung ein, um m\u00f6glichst Einvernehmen zu erzielen. Die L\u00e4nder weisen darauf hin, dass das Einvernehmen gegebenenfalls unter den Vorbehalt einer Beschlussfassung des Bundesrates zu stellen ist. Kommt dieses Einvernehmen nicht zustande, beschlie\u00dft der Bundesrat unverz\u00fcglich dar\u00fcber, ob seine Stellungnahme aufrechterhalten wird.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Weicht die Bundesregierung von einer Stellungnahme des Bundesrates ab, so teilt sie auf Verlangen des Bundesrates nach Abschluss eines Vorhabens die ma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde mit.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>V)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umsetzung von Recht der Europ\u00e4ischen Union <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundesregierung nimmt im Interesse einer rechtzeitigen Ergreifung der erforderlichen Verfahrensschritte f\u00fcr Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union, f\u00fcr deren Umsetzung ausschlie\u00dflich die L\u00e4nder zust\u00e4ndig sind, sowie f\u00fcr Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union, die von Bund und L\u00e4ndern durch jeweils eigene Umsetzungsma\u00dfnahmen gemeinsam umzusetzen sind, fr\u00fchzeitig Kontakt mit den L\u00e4ndern auf. Die Bundesregierung l\u00e4sst die Listen mit dem aktuellen Stand der umzusetzenden Rechtsakte, die sie dem Bundestag \u00fcbermittelt, dem Bundesrat gleichzeitig zukommen.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundesregierung unterrichtet den Bundesrat \u00fcber die Einleitung von Vertragsverletzungsverfahren nach den Artikeln 258, 260 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union durch \u00dcbermittlung von Mahnschreiben und mit Gr\u00fcnden versehenen Stellungnahmen, soweit diese Verfahren die Nichtumsetzung von Richtlinien durch ein Land oder mehrere L\u00e4nder betreffen. In diesen F\u00e4llen fertigt die Bundesregierung ihre Stellungnahmen in Abstimmung mit den betroffenen L\u00e4ndern.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>VI)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verfahren vor den Europ\u00e4ischen Gerichten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Hinblick auf die hier zu wahrenden Verfahrensfristen unterrichtet die Bundesregierung den Bundesrat unverz\u00fcglich von allen Dokumenten und Informationen \u00fcber Verfahren vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof und dem Gericht erster Instanz, an denen die Bundesregierung beteiligt ist. Dies gilt auch f\u00fcr Urteile zu Verfahren, an denen sich die Bundesregierung beteiligt.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Macht die Bundesregierung bei Vorliegen der Voraussetzungen von \u00a7 7 Absatz 1 auf Beschluss des Bundesrates von den im Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union und im Vertrag \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union vorgesehenen Klagem\u00f6glichkeiten Gebrauch, so fertigt sie die Klageschrift in Abstimmung mit den L\u00e4ndern. Von den L\u00e4ndern wird hierf\u00fcr rechtzeitig eine ausf\u00fchrliche Stellungnahme zur Sache zur Verf\u00fcgung gestellt. Die Prozessf\u00fchrung erfolgt in Abstimmung mit den L\u00e4ndern.</LA><LA Size=\"normal\">Entsprechendes gilt, wenn die Bundesregierung das zul\u00e4ssige Rechtsmittel beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof gegen eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Finanzkorrektur der Europ\u00e4ischen Union im Einvernehmen mit den betroffenen L\u00e4ndern oder auf ausdr\u00fcckliches Verlangen betroffener L\u00e4nder nach \u00a7 7 Absatz 4 einlegt. Bei Vertragsverletzungsverfahren gegen die Bundesrepublik Deutschland, bei denen eine Haftung eines oder mehrerer L\u00e4nder gegen\u00fcber dem Bund nach Artikel 104a Absatz 6 Satz 1 des Grundgesetzes in Betracht kommt, erfolgt die Prozessf\u00fchrung insoweit ebenfalls in Abstimmung mit den L\u00e4ndern.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nummer 2 gilt entsprechend, wenn die Bundesregierung in Verfahren vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof Gelegenheit zur Stellungnahme hat.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>VII)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertragsrevision, Beitritt und Assoziierungsverhandlungen der Europ\u00e4ischen Union <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinsichtlich des Artikels 48 des Vertrags \u00fcber die Europ\u00e4ische Union gilt:</LA><LA Size=\"normal\">Beabsichtigt der Rat, einen Beschluss zur Aufnahme von Verhandlungen zu \u00c4nderungen der vertraglichen Grundlagen der Europ\u00e4ischen Union zu fassen, informiert die Bundesregierung den Bundesrat und unterrichtet \u00fcber ihre Willensbildung.</LA><LA Size=\"normal\">Der Bundesrat wird \u00fcber die Verhandlungen unterrichtet, soweit L\u00e4nderinteressen betroffen sein k\u00f6nnten. Das gilt auch f\u00fcr den Fall, dass die Verhandlungen wiederum von Pers\u00f6nlichen Beauftragten gef\u00fchrt werden sollten.</LA><LA Size=\"normal\">Die Bundesregierung ber\u00fccksichtigt die Stellungnahme des Bundesrates bei den Verhandlungen in entsprechender Anwendung von \u00a7 5.</LA><LA Size=\"normal\">Die L\u00e4nder k\u00f6nnen mit einem Beobachter \u2013 maximal zwei Beobachtern, falls ausschlie\u00dfliche L\u00e4nderkompetenzen betroffen sind \u2013 an Ressortgespr\u00e4chen zur Vorbereitung der Regierungskonferenzen sowie \u2013 soweit m\u00f6glich von Fall zu Fall \u2013 an den Regierungskonferenzen selbst teilnehmen.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinsichtlich des Artikels 49 des Vertrags \u00fcber die Europ\u00e4ische Union gilt:</LA><LA Size=\"normal\">Beabsichtigt der Rat, einen Beschluss zur Aufnahme von Verhandlungen zur Vorbereitung von Beitritten zur Europ\u00e4ischen Union zu fassen, informiert die Bundesregierung den Bundesrat und unterrichtet \u00fcber ihre Willensbildung.</LA><LA Size=\"normal\">Der Bundesrat wird \u00fcber die Verhandlungen unterrichtet, soweit L\u00e4nderinteressen betroffen sein k\u00f6nnten. Die Bundesregierung informiert auf Wunsch den Ausschuss f\u00fcr Fragen der Europ\u00e4ischen Union des Bundesrates \u00fcber die Entwicklung von Beitrittsverhandlungen.</LA><LA Size=\"normal\">Die Bundesregierung ber\u00fccksichtigt die Stellungnahme des Bundesrates bei den Verhandlungen in entsprechender Anwendung von \u00a7 5.</LA><LA Size=\"normal\">Die L\u00e4nder k\u00f6nnen mit einem L\u00e4ndervertreter an Ressortabstimmungen der Verhandlungsposition sowie \u2013 soweit m\u00f6glich \u2013 an der Ratsarbeitsgruppe \u201eErweiterung\u201c teilnehmen, wenn der konkret zu behandelnde Fragenbereich die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder oder deren wesentliche Interessen ber\u00fchrt.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinsichtlich des Artikels 217 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union sowie f\u00fcr die Abkommen nach Artikel 207 Absatz 3 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union gelten die Regelungen dieses Gesetzes mit der Ausnahme, dass sich die Teilnahme des L\u00e4ndervertreters auf die Verhandlungen in der Ratsgruppe zur Aushandlung des Mandats f\u00fcr die Kommission beschr\u00e4nkt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
