{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "DDNR090120976",
    "firstPublished": "1976-09-20",
    "sourceTimestamp": "20130405133201",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber Ehrenpensionen f\u00fcr K\u00e4mpfer gegen den Faschismus und f\u00fcr\nVerfolgte des Faschismus sowie f\u00fcr deren Hinterbliebene",
    "abbreviation": "FEhrPensAnO",
    "slug": "fehrpensano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "[nicht amtlich ver\u00f6ffentlicht]",
        "periodical": "NV"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Im beigetretenen Gebiet fortgeltendes Recht der ehem. Deutschen Demokratischen Republik gem. Anlage II Kap. VIII Sachg. H Abschn. III Nr. 5 nach Ma\u00dfgabe d. Art. 9 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1214 mWv 3.10.1990. <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:                 3.10.1990 +++) <BR />(+++ Stand: \u00c4nderung durch Art. 3 G v. 22. 4.1992 I 906 +++) <BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr vgl. FEhrPensAnO Anhang EV +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE000100301",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Unsere sozialistische Gesellschaft und ihr Staat achten und ehren die M\u00e4nner und Frauen, die Jahrzehnte ihres Lebens dem Kampf gegen Faschismus und Militarismus verschrieben und mithalfen, den Boden zu bereiten auf dem wachsen konnte, was in der Deutschen Demokratischen Republik verwirklicht wird. <BR />Die Verdienste der K\u00e4mpfer gegen den Faschismus und die vielj\u00e4hrigen physischen und psychischen Drangsale der Verfolgten des Faschismus w\u00fcrdigend, wird in \u00dcbereinstimmung mit der Zentralleitung des Komitees der Antifaschistischen Widerstandsk\u00e4mpfer der Deutschen Demokratischen Republik und dem Bundesvorstand des Freien Deutschen Gewerkschaftsbundes folgendes angeordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE000300301",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE000500301",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE000700301",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) <BR />(2)</P><P>(3) ... F\u00fcr den Anspruch auf Kinderzuschlag gelten die Bestimmungen des \u00a7 7.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE000900301",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE001000301",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Pensionsalter wird von Frauen mit Vollendung des 55. Lebensjahres und von M\u00e4nnern mit Vollendung des 60. Lebensjahres erreicht.</P><P>(2) F\u00fcr die Feststellung der Invalidit\u00e4t gelten die Bestimmungen der Sozialversicherung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE001100301",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Als arbeitsunf\u00e4hig gelten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Witwe mit Vollendung des 55. Lebensjahres,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Witwer mit Vollendung des 60. Lebensjahres,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Witwe (der Witwer) bei Vorliegen von Invalidit\u00e4t,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Witwe mit einem Kind unter 3 Jahren oder 2 Kindern unter 8 Jahren.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Bei Wiederverheiratung erlischt der Anspruch auf Hinterbliebenenpension.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE001200301",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Als anspruchsberechtigte Voll- oder Halbwaisen von K\u00e4mpfern gegen den Faschismus oder Verfolgten des Faschismus gelten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die leiblichen oder an Kindes Statt angenommenen Kinder,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Stief- und Enkelkinder sowie Pflegekinder, denen vom K\u00e4mpfer gegen den Faschismus oder Verfolgten des Faschismus vor seinem Tode der \u00fcberwiegende Unterhalt gew\u00e4hrt wurde.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Hinterbliebenenpension an Voll- oder Halbwaisen wird bis zur Vollendung des 18. Lebensjahres, dar\u00fcber hinaus bis zum Abschlu\u00df der Berufsausbildung oder des Studiums oder f\u00fcr die Dauer der Invalidit\u00e4t gezahlt.</P><P>(3) Heiratet eine Voll- oder Halbwaise w\u00e4hrend der Berufsausbildung oder des Studiums, wird die Hinterbliebenenpension bis zum Abschlu\u00df der Berufsausbildung oder des Studiums weitergezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE001400301",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE001500301",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Besteht Anspruch auf zwei Pensionen nach dieser Anordnung, wird nur die h\u00f6here gezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE001700301",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE001900301",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE002100301",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE002200301",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Arbeit und L\u00f6hne</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR090120976BJNE888800301",
        "name": "Anhang EV",
        "title": "Auszug aus EinigVtr Anlage II Kapitel VIII Sachgebiet H Abschnitt III<BR />(BGBl. II 1990, 885, 1214)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex> Abschnitt III <BR />Folgendes Recht der Deutschen Demokratischen Republik bleibt mit folgenden Ma\u00dfgaben in Kraft: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis 4. ...</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anordnung \u00fcber Ehrenpensionen f\u00fcr K\u00e4mpfer gegen den Faschismus und f\u00fcr Verfolgte des Faschismus und f\u00fcr deren Hinterbliebene vom 20. September 1976, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Rentenangleichungsgesetz vom 28. Juni 1990 (GBl. I Nr. 38 S. 495),</LA><LA Size=\"normal\">mit folgenden Ma\u00dfgaben:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Anordnung ist bis zum 31. Dezember 1991 anzuwenden. Die zu diesem Zeitpunkt laufenden Leistungen an Berechtigte und sich daraus ableitende Leistungen an Hinterbliebene werden weitergezahlt.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(aufgehoben)</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis 9. ...</LA></DD></DL></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
