{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR311300011",
    "firstPublished": "2011-12-16",
    "sourceTimestamp": "20180524213049",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Zweite Verordnung \u00fcber Ausnahmen von den Vorschriften der Fahrerlaubnis-Verordnung",
    "abbreviation": "FeV2010AusnV 2",
    "slug": "fev2010ausnv_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 3113",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 11 G v. 1.6.2017 I 1354",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 31.12.2011 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR311300011BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe w in Verbindung mit \u00a7 6 Absatz 3 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes, von denen \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe w durch Artikel 1 Buchstabe a Doppelbuchstabe cc des Gesetzes vom 3. Mai 2005 (BGBl. I S. 1221) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung nach Anh\u00f6rung der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR311300011BJNE000201116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 6 Absatz 1 der Fahrerlaubnis-Verordnung d\u00fcrfen die in Anhang II Teil A Absatz 5 Ziffer 2 der Richtlinie 2007/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5. September 2007 zur Schaffung eines Rahmens f\u00fcr die Genehmigung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge (ABl. L 263 vom 9.10.2007, S. 1) genannten beschussgesch\u00fctzten Fahrzeuge mit einer zul\u00e4ssigen Gesamtmasse von mehr als 3\u00a0500 kg bis einschlie\u00dflich 4\u00a0100 kg mit einer Fahrerlaubnis der Klasse B gef\u00fchrt werden, sofern sie als Fahrzeuge f\u00fcr den Personenschutz vom Bundeskriminalamt nach \u00a7 6 des Bundeskriminalamtgesetzes oder den Polizeien der L\u00e4nder eingesetzt werden und die in der Anlage aufgef\u00fchrten Anforderungen erf\u00fcllt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR311300011BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR311300011BJNE000401305",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 3114;<BR />bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex></P><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">1.\u00a0Anforderungen an die Fahrer</Title><P>Der Kraftfahrzeugf\u00fchrer muss eine vom Bundeskriminalamt oder von den Polizeien der L\u00e4nder durchgef\u00fchrte zus\u00e4tzliche Fahrausbildung nachgewiesen haben. An der zus\u00e4tzlichen Fahrausbildung k\u00f6nnen nur Inhaber der Fahrerlaubnis der Klasse B teilnehmen, die zu Beginn der zus\u00e4tzlichen Fahrausbildung nicht mit Punkten im Fahreignungsregister belastet sind. Der Nachweis erfolgt durch Vorlage eines Auszuges aus dem Fahreignungsregister, der nicht \u00e4lter als sechs Monate sein darf.<BR /><BR /></P><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">2.\u00a0Anforderungen an die zus\u00e4tzliche Fahrausbildung</Title><P><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Ausbildung umfasst mindestens drei Tage mit jeweils acht Stunden Unterricht.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Ausbildung enth\u00e4lt einen theoretischen und einen praktischen Teil. In beiden Ausbildungsteilen sind die besonderen Fahreigenschaften der Fahrzeuge sowohl bei Routine- als auch bei konkreten Gefahrensituationen mit unterschiedlichen Geschwindigkeiten, Sichtverh\u00e4ltnissen und Stra\u00dfenzust\u00e4nden sowie Bremsvorg\u00e4ngen zu schulen.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der erfolgreiche Abschluss der zus\u00e4tzlichen Fahrausbildung ist durch eine vom Bundeskriminalamt oder den Polizeien der L\u00e4nder ausgestellte Bescheinigung nachzuweisen, die beim F\u00fchren des Kraftfahrzeuges mitzuf\u00fchren und zust\u00e4ndigen Personen auf Verlangen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen ist.</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nach erfolgreichem Abschluss der zus\u00e4tzlichen Fahrausbildung hat der Fahrer einmal im Jahr an einem Wiederholungs- und Vertiefungskurs teilzunehmen.</LA></DD></DL></P><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">3.\u00a0Anforderungen an die Fahrzeuge</Title><P><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die eingesetzten Sonderschutzfahrzeuge m\u00fcssen \u00fcber eine europ\u00e4ische Typgenehmigung oder eine Einzelgenehmigung gem\u00e4\u00df Artikel 24 der Richtlinie 2007/46/EG verf\u00fcgen.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Fahrzeuge m\u00fcssen die Anforderungen an Bremssysteme nach Anhang I Nummer 2.2.1 der Richtlinie 71/320/EWG des Rates vom 21. Juli 1971 zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten \u00fcber die Bremsanlagen bestimmter Klassen von Fahrzeugen und deren Anh\u00e4ngern (ABl. L 202 vom 6.9.1971, S. 37) erf\u00fcllen.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Abmessungen der Fahrzeuge sollen denen eines Personenkraftwagens der Klasse M1, AA Limousine im Sinne von Anhang II Teil C Ziffer 1 der Richtlinie 2007/46/EG bei der Breite, L\u00e4nge und Wendekreis entsprechen.</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Sichtverh\u00e4ltnisse der eingesetzten Sonderschutzfahrzeuge m\u00fcssen denen eines Personenkraftwagens der Klasse M1, AA Limousine im Sinne von Anhang II Teil C der Richtlinie 2007/46/EG entsprechen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
