{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR012200018",
    "firstPublished": "2018-01-04",
    "sourceTimestamp": "20181009214015",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Beauftragung des Flughafenkoordinators",
    "abbreviation": "FHKBeauftrV",
    "slug": "fhkbeauftrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 122",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ersetzt V 96-1-29 v. 17.12.1992 I 2072 (FPKBeauftrV)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.2.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012200018BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 31a des Luftverkehrsgesetzes, der zuletzt durch Artikel 567 Nummer 1 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012200018BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Beauftragung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mit der Wahrnehmung der Flughafenkoordinierung gem\u00e4\u00df \u00a7 27a Absatz 1 des Luftverkehrsgesetzes wird die im Handelsregister, Abteilung B des Amtsgerichts Frankfurt am Main unter der Nummer 110551 eingetragene Fluko Flughafenkoordination Deutschland GmbH beauftragt.</P><P>(2) Die Bestellung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Gesellschaft erfolgt im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012200018BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Februar 2018 in Kraft. Gleichzeitig tritt die Verordnung zur Beauftragung des Flughafenkoordinators vom 17. Dezember 1992 (BGBl. I S. 2072), die zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung vom 22. Juli 2011 (BGBl. I S. 1526) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
