{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006979966",
    "firstPublished": "1966-12-23",
    "sourceTimestamp": "20150907215634",
    "titleShort": "Finanzplanungsgesetz",
    "titleLong": "Erstes Gesetz zur \u00dcberleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrj\u00e4hrige Finanzplanung",
    "abbreviation": "FinPlG",
    "slug": "finplg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1966, 697",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert Art. 244 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1. 1.1967 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006979966BJNG000100319",
        "name": "Art 1 und 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006979966BJNG000200319",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006979966BJNG000300319",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006979966BJNG000401160",
        "name": "Art 5",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006979966BJNG000500319",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006979966BJNG000600319",
        "name": "Art 7",
        "title": "Gesetz \u00fcber Arbeitsvermittlung und\nArbeitslosenversicherung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006979966BJNE001400319",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006979966BJNG000600319"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006979966BJNE001503377",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006979966BJNG000600319"
        },
        "body": "<P>Das Gesetz \u00fcber Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung gilt mit folgenden Ma\u00dfgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abweichend von \u00a7 1 Abs. 1 S\u00e4tze 2 und 3 tr\u00e4gt die Bundesanstalt die Aufwendungen, die durch die Gew\u00e4hrung von Unterst\u00fctzung aus der Arbeitslosenhilfe in den F\u00e4llen des \u00a7 145 Abs. 1 Nr. 4 Buchstabe a entstehen.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abweichend von \u00a7 149 Abs. 4 Satz 3 bewirkt die Anzeige nach dieser Vorschrift in den F\u00e4llen des \u00a7 145 Abs. 1 Nr. 4 Buchstabe a, da\u00df die Anspr\u00fcche auf die Bundesanstalt \u00fcbergehen.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die \u00a7\u00a7 154 und 167 gelten nicht in den F\u00e4llen des \u00a7 145 Abs. 1 Nr. 4 Buchstabe a.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundesanstalt ist Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die institutionelle und individuelle Leistungs- und Aufstiegsf\u00f6rderung, die in den<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Richtlinien des Bundesministers f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Beihilfen zur beruflichen Fortbildung (Individuelles F\u00f6rderungsprogramm) vom 6. September 1965 (Bundesanzeiger Nr. 170 vom 10. September 1965),</LA><LA Size=\"normal\">den</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Richtlinien des Bundesministers f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung \u00fcber die Vergabe von Bundesmitteln zur beruflichen F\u00f6rderung der unselbst\u00e4ndigen Mittelschichten vom 19. Mai 1959 (Bundesanzeiger Nr. 231 vom 2. Dezember 1959 mit Berichtigung im Bundesanzeiger Nr. 236 vom 9. Dezember 1959),</LA><LA Size=\"normal\">sowie den</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Richtlinien des Bundesschatzministers f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Zuwendungen zur Finanzierung von Einrichtungen f\u00fcr die berufliche Leistungsf\u00f6rderung in der Wirtschaft aus Mitteln des \"Sonderverm\u00f6gens f\u00fcr die berufliche Leistungsf\u00f6rderung\" (Institutionelle F\u00f6rderung) vom 26. Juli 1965 (Bundesanzeiger Nr. 143 vom 4. August 1965)</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">vorgesehen sind.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Soweit nach den unter Nummer 2 genannten Richtlinien f\u00fcr Antragstellung, Entscheidung \u00fcber Antr\u00e4ge und die Gew\u00e4hrung von Beihilfen nicht bereits Dienststellen der Bundesanstalt zust\u00e4ndig sind, geht die Zust\u00e4ndigkeit auf die Hauptstelle der Bundesanstalt \u00fcber.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung die unter Nummer 2 genannten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die institutionelle und individuelle Leistungs- und Aufstiegsf\u00f6rderung im Rahmen ihrer Zweckbestimmung neu zu regeln; die Rechtsverordnung bedarf nicht der Zustimmung des Bundesrates.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle Forderungen und Verbindlichkeiten des Bundes und des \"Sonderverm\u00f6gens f\u00fcr berufliche Leistungsf\u00f6rderung\", die bei der Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen der individuellen Aufstiegs- und Leistungsf\u00f6rderung nach den unter Nummer 2 Buchstabe a genannten Richtlinien bis zum 31. Dezember 1966 entstanden sind, gehen mit Inkrafttreten der Nummern 2 bis 4 auf die Bundesanstalt \u00fcber. Damit sind alle Anspr\u00fcche der Bundesanstalt auf Erstattung der Verwaltungskosten abgegolten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006979966BJNG000700319",
        "name": "Art 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006979966BJNG000800319",
        "name": "Art 9 bis 12",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006979966BJNG000900319",
        "name": "Art 13",
        "title": "Stra\u00dfenbaufinanzierungsgesetz",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006979966BJNG001000319",
        "name": "Art 14 und 15",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006979966BJNG001100319",
        "name": "Art 16",
        "title": "Erm\u00e4chtigung zu Neubekanntmachungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006979966BJNG001201160",
        "name": "Art 17",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006979966BJNG001300319",
        "name": "Art 18",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bestimmungen der Artikel 1 und 2, 5 bis 7 und 9 bis 12 treten am 1. Januar 1967 in Kraft. Im \u00fcbrigen tritt dieses Gesetz am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
