{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR172900996",
    "firstPublished": "1996-11-13",
    "sourceTimestamp": "20131202132709",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die deutschen Flaggen",
    "abbreviation": "FlaggAnO 1996",
    "slug": "flaggano_1996",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 1729",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch AnO v. 22.11.2005 I 3181",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 21.11.1996 +++)</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_1996_j1732_0060.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/flaggano_1996/bgbl1_1996_j1732_0060.jpg",
      "bgbl1_1996_j1730_0040.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/flaggano_1996/bgbl1_1996_j1730_0040.jpg",
      "bgbl1_1996_j1730_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/flaggano_1996/bgbl1_1996_j1730_0020.jpg",
      "bgbl1_1996_j1732_0030.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/flaggano_1996/bgbl1_1996_j1732_0030.jpg",
      "bgbl1_1996_j1730_0030.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/flaggano_1996/bgbl1_1996_j1730_0030.jpg",
      "bgbl1_1996_j1730_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/flaggano_1996/bgbl1_1996_j1730_0010.jpg",
      "bgbl1_1996_j1732_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/flaggano_1996/bgbl1_1996_j1732_0020.jpg",
      "bgbl1_1996_j1732_0040.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/flaggano_1996/bgbl1_1996_j1732_0040.jpg",
      "bgbl1_1996_j1732_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/flaggano_1996/bgbl1_1996_j1732_0010.jpg",
      "bgbl1_1996_j1732_0050.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/flaggano_1996/bgbl1_1996_j1732_0050.jpg",
      "bgbl1_1996_j1730_0050.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/flaggano_1996/bgbl1_1996_j1730_0050.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR172900996BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Vorschlag der Bundesregierung bestimme ich zur Form und F\u00fchrung der deutschen Flaggen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR172900996BJNE000200310",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundesflagge besteht aus drei gleich breiten Querstreifen, oben schwarz, in der Mitte rot, unten goldfarben, Verh\u00e4ltnis der H\u00f6he zur L\u00e4nge des Flaggentuches wie 3 zu 5. Die Bundesflagge kann auch in Form eines Banners gef\u00fchrt werden. Das Banner besteht aus drei gleich breiten L\u00e4ngsstreifen, links schwarz, in der Mitte rot, rechts goldfarben.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Standarte des Bundespr\u00e4sidenten oder der Bundespr\u00e4sidentin ist ein gleichseitiges, rotger\u00e4ndertes, goldfarbenes Rechteck, darin der Bundesadler, schwebend, nach der Stange gewendet, Verh\u00e4ltnis der Breite des roten Randes zur H\u00f6he der Standarte wie 1 zu 12.</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Dienstflagge der Bundesbeh\u00f6rden (Bundesdienstflagge) hat die gleichen Querstreifen wie die Bundesflagge, darauf, etwas nach der Stange hin verschoben, in den schwarzen und den goldfarbenen Streifen je bis zu einem F\u00fcnftel \u00fcbergreifend, den Bundesschild, den Adler nach der Stange gewendet, Verh\u00e4ltnis der H\u00f6he zur L\u00e4nge des Flaggentuches wie 3 zu 5. Wird die Bundesdienstflagge in Bannerform verwendet, ist der Bundesschild, den Adler zum schwarzen Streifen hin gewendet, parallel zu den L\u00e4ngsstreifen ausgerichtet, etwas nach der Stange hin verschoben, in den schwarzen und den goldfarbenen Teil je bis zu einem F\u00fcnftel \u00fcbergreifend.</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Muster zu den Nummern 1 bis 3 sind in Anhang 1 wiedergegeben.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR172900996BJNE000300310",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Alle Stellen des Bundes f\u00fchren die Bundesdienstflagge. Der Bundespr\u00e4sident oder die Bundespr\u00e4sidentin f\u00fchrt die Standarte am jeweiligen Amtssitz. Dienstgeb\u00e4ude des Bundes k\u00f6nnen mit der Bundesflagge oder mit der Bundesdienstflagge beflaggt werden; dies gilt auch f\u00fcr Wasserfahrzeuge im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR172900996BJNE000400310",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>An Dienstkraftfahrzeugen k\u00f6nnen bei dienstlichen Fahrten die in den Anh\u00e4ngen 2 und 3 beschriebenen Flaggen gef\u00fchrt werden, wenn sich der Amtsinhaber oder die Amtsinhaberin oder in den in Nummer 2 des Anhangs 2 bezeichneten F\u00e4llen der Stellvertreter oder die Stellvertreterin im Fahrzeug befindet. Die Flagge ist am rechten Kotfl\u00fcgel anzubringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR172900996BJNE000500310",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00dcber \u00c4nderungen des Anhangs 2 sowie bei Zweifeln hinsichtlich der Berechtigung zum F\u00fchren der Bundesdienstflagge oder des anzuwendenden Musters nach Anhang 3 entscheidet das Bundesministerium des Innern im Benehmen mit dem jeweils zust\u00e4ndigen Verfassungsorgan oder Bundesministerium.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR172900996BJNE000601377",
        "name": "V.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die F\u00fchrung der Bundesdienstflagge an Dienstkraftfahrzeugen der deutschen Vertretungen im Ausland regelt das Ausw\u00e4rtige Amt.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Flaggenf\u00fchrung bei der Bundeswehr und bei der Bundespolizei wird besonders geregelt.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR172900996BJNE000700310",
        "name": "VI.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR172900996BJNE000800310",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundespr\u00e4sident</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR172900996BJNE000900310",
        "name": "Anhang 1",
        "title": "Flaggen der Bundesrepublik Deutschland",
        "parent": null,
        "body": "<P><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1996, S. 1730)</kommentar></P><BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1996_j1730_0010.jpg\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Standarte des Bundespr\u00e4sidenten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1996_j1730_0020.jpg\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1996_j1730_0030.jpg\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bundesflagge</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" rowsep=\"0\">Bundesdienstflagge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1996_j1730_0040.jpg\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1996_j1730_0050.jpg\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\">Bundesflagge in Bannerform</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Bundesdienstflagge in Bannerform</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR172900996BJNE001000310",
        "name": "Anhang 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) An Dienstkraftfahrzeugen f\u00fchren <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"100*\" />\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">der Bundespr\u00e4sident oder die Bundespr\u00e4sidentin die Standarte gem\u00e4\u00df Abschnitt I Nr. 2 der Anordnung,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Pr\u00e4sident oder die Pr\u00e4sidentin des Deutschen Bundestages,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"7\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Pr\u00e4sident oder die Pr\u00e4sidentin des Bundesrates</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in der Gr\u00f6\u00dfe 30 x 30 cm (Muster I),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Vizepr\u00e4sidenten und Vizepr\u00e4sidentinnen des Deutschen Bundestages,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Vizepr\u00e4sidenten und Vizepr\u00e4sidentinnen des Bundesrates</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in der Gr\u00f6\u00dfe 25 x 25 cm (Muster II),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Direktor oder die Direktorin beim Deutschen Bundestag,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Direktor oder die Direktorin des Bundesrates</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in der Gr\u00f6\u00dfe 15 x 25 cm (Muster IV),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Bundeskanzler oder die Bundeskanzlerin</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"13\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in der Gr\u00f6\u00dfe 30 x 30 cm (Muster I),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesminister und Bundesministerinnen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in der Gr\u00f6\u00dfe 25 x 25 cm (Muster II),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Staatssekret\u00e4re und Staatssekret\u00e4rinnen des Bundes,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Chef oder die Chefin des Bundespr\u00e4sidialamtes,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Pr\u00e4sident oder die Pr\u00e4sidentin des Bundesrechnungshofes,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Pr\u00e4sident oder die Pr\u00e4sidentin der Deutschen Bundesbank</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in der Gr\u00f6\u00dfe 18 x 25 cm (Muster III),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Leiter und Leiterinnen der Bundesoberbeh\u00f6rden</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in der Gr\u00f6\u00dfe 15 x 25 cm (Muster IV),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Leiter und Leiterinnen der Bundesmittelbeh\u00f6rden</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in Doppelstanderform in der Gr\u00f6\u00dfe 15 x 25 cm (Muster V),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Leiter und Leiterinnen der Bundesunterbeh\u00f6rden</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in Standerform in der Gr\u00f6\u00dfe 15 x 25 cm (Muster VI),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Pr\u00e4sident oder die Pr\u00e4sidentin des Bundesverfassungsgerichts</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"10\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in der Gr\u00f6\u00dfe 30 x 30 cm (Muster I),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Vizepr\u00e4sident oder die Vizepr\u00e4sidentin des Bundesverfassungsgerichts </entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in der Gr\u00f6\u00dfe 25 x 25 cm (Muster II),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Pr\u00e4sidenten und Pr\u00e4sidentinnen der obersten Gerichtsh\u00f6fe des Bundes</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in der Gr\u00f6\u00dfe 18 x 25 cm (Muster III),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Pr\u00e4sident oder die Pr\u00e4sidentin des Bundespatentgerichts,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Pr\u00e4sident oder die Pr\u00e4sidentin des Bundesdisziplinargerichts,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Generalbundesanwalt oder die Generalbundesanw\u00e4ltin beim Bundesgerichtshof,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Oberbundesanwalt oder die Oberbundesanw\u00e4ltin beim Bundesverwaltungsgericht,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Bundesdisziplinaranwalt oder die Bundesdisziplinaranw\u00e4ltin</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Bundesdienstflagge in der Gr\u00f6\u00dfe 15 x 25 cm (Muster IV).</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P><P>(2) Absatz 1 Nr. 3 Buchstabe c bis f und Nr. 4 Buchstabe a, c und d gilt entsprechend f\u00fcr die Stellvertreter und Stellvertreterinnen, wenn sie die Vertretung aus\u00fcben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR172900996BJNE001100310",
        "name": "Anhang 3",
        "title": "Flaggen f\u00fcr Dienstkraftfahrzeuge",
        "parent": null,
        "body": "<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1996_j1732_0010.jpg\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1996_j1732_0020.jpg\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Muster I</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Muster II</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1996_j1732_0030.jpg\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1996_j1732_0040.jpg\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Muster III</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Muster IV</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1996_j1732_0050.jpg\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1996_j1732_0060.jpg\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Muster V</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Muster VI</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><small>Ma\u00dfangaben in Zentimetern</small></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
