{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR207200995",
    "firstPublished": "1995-12-20",
    "sourceTimestamp": "20210817213228",
    "titleShort": "Fl\u00e4chenerwerbsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den Erwerb land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen und das Verfahren nach dem Ausgleichsleistungsgesetz",
    "abbreviation": "FlErwV",
    "slug": "flerwv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1995, 2072",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 135 G v. 10.8.2021 I 3436",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 30.12.1995 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: Bezeichnung idF d. Art. 2 Nr. 1 G v. 3.7.2009 I 1688 mWv 11.7.2009</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE000600310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 3 des Ausgleichsleistungsgesetzes vom 27. September 1994 (BGBl. I S. 2624, 2628) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR207200995BJNG000100310",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Inhalt und Umfang der\nBerechtigung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE000704160",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000100310"
        },
        "body": "<P>(1) Berechtigter ist, wer auf Grund des \u00a7 3 des Ausgleichsleistungsgesetzes oder des \u00a7 1 Abs. 1 Satz 6 des Entsch\u00e4digungsgesetzes in Verbindung mit dieser Rechtsverordnung land- und forstwirtschaftliche Fl\u00e4chen erwerben kann.</P><P>(2) Fl\u00e4chen im Sinne des \u00a7 3 Abs. 1, 5, 8 und 9 des Ausgleichsleistungsgesetzes sind land- und forstwirtschaftliche Fl\u00e4chen einschlie\u00dflich \u00d6d- und Unland, die der Treuhandanstalt nach der 3. Durchf\u00fchrungsverordnung zum Treuhandgesetz vom 29. August 1990 (GBl. I S. 1333) zugewiesen worden sind, einschlie\u00dflich der Fl\u00e4chen der ehemals volkseigenen G\u00fcter, deren Verm\u00f6gen der Treuhandanstalt nach \u00a7 1 der 3. Durchf\u00fchrungsverordnung zum Treuhandgesetz zur treuh\u00e4nderischen Verwaltung \u00fcbertragen worden ist. Ausgenommen sind Fl\u00e4chen, die der Restitution nach \u00a7 3 oder 6 des Verm\u00f6gensgesetzes oder nach \u00a7 11 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes unterliegen oder unterliegen k\u00f6nnen, es sei denn, der Antrag erscheint offensichtlich unbegr\u00fcndet oder der Restitutionsberechtigte erwirbt die Fl\u00e4chen gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Ausgleichsleistungsgesetzes. Als landwirtschaftliche Fl\u00e4chen gelten auch Gartenbaufl\u00e4chen, Weinbaufl\u00e4chen und Fl\u00e4chen der Binnenfischerei. Fl\u00e4chen, die f\u00fcr andere als land- oder forstwirtschaftliche Zwecke genutzt werden oder die f\u00fcr eine andere Nutzung vorgesehen sind, stehen f\u00fcr den Fl\u00e4chenerwerb nach \u00a7 3 des Ausgleichsleistungsgesetzes nicht zur Verf\u00fcgung. Fl\u00e4chen sind f\u00fcr eine andere Nutzung vorgesehen, wenn vor Abschlu\u00df des Kaufvertrages f\u00fcr sie nach dem Fl\u00e4chennutzungsplan eine andere als land- oder forstwirtschaftliche Nutzung dargestellt ist oder sie nach \u00a7 30, 33 oder 34 des Baugesetzbuchs oder nach \u00a7 7 des Ma\u00dfnahmengesetzes zum Baugesetzbuch anders als land- oder forstwirtschaftlich genutzt werden k\u00f6nnen; das gleiche gilt, wenn die Gemeinde beschlossen hat, einen Bauleitplan, eine Satzung \u00fcber den Vorhaben- und Erschlie\u00dfungsplan oder eine sonstige st\u00e4dtebauliche Satzung aufzustellen und der k\u00fcnftige Bauleitplan, die Satzung \u00fcber den Vorhaben- und Erschlie\u00dfungsplan oder die k\u00fcnftige sonstige st\u00e4dtebauliche Satzung eine andere als land- oder forstwirtschaftliche Nutzung darstellt, festsetzt oder bezweckt. Ebenso stehen Fl\u00e4chen f\u00fcr einen Erwerb nicht zur Verf\u00fcgung, die sonstigen au\u00dferland- oder au\u00dferforstwirtschaftlichen Zwecken dienen, soweit vor Abschlu\u00df des Kaufvertrages eine Umwidmung erfolgt ist oder ein Planungs- oder Zulassungsverfahren mit dem Ziel einer Umwidmung eingeleitet worden ist. Au\u00dferland- und au\u00dferforstwirtschaftliche Zwecke im Sinne dieser Vorschrift sind auch gegeben, wenn Fl\u00e4chen als Naturschutzfl\u00e4chen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">festgesetzt oder einstweilig gesichert sind oder das Unterschutzstellungsverfahren f\u00f6rmlich eingeleitet ist und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre land- und forstwirtschaftliche Nutzung ausgeschlossen ist oder ausgeschlossen werden soll.</LA></DD></DL></P><P>(3) Hauptwohnsitz im Sinne dieser Verordnung ist der Lebensmittelpunkt des Berechtigten.</P><P>(4) Wiedereinrichter ist auch der Erbe und Erbeserbe des urspr\u00fcnglichen Betriebsinhabers. Diese k\u00f6nnen die Fl\u00e4chenerwerbsm\u00f6glichkeit an den Ehegatten, den Lebenspartner, sowie auf die in \u00a7 1924 Absatz 1, \u00a7 1925 Absatz 1, \u00a7 1926 Absatz 1 und \u00a7 1928 Absatz 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs genannten Personen \u00fcbertragen. Die \u00dcbertragung ist unter Bezugnahme auf diese Vorschrift unwiderruflich und \u00f6ffentlich beglaubigt zu erkl\u00e4ren. Satz 3 gilt auch f\u00fcr die \u00dcbertragung nach \u00a7 3 Abs. 5 Satz 8 und 9 des Ausgleichsleistungsgesetzes.</P><P>(5) Als juristische Person des Privatrechts im Sinne des \u00a7 3 des Ausgleichsleistungsgesetzes gilt auch eine Kommanditgesellschaft, bei der kein pers\u00f6nlich haftender Gesellschafter eine nat\u00fcrliche Person ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE000802160",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Erwerbsm\u00f6glichkeit des P\u00e4chters landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000100310"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Pachtverh\u00e4ltnis im Sinne des \u00a7 3 Abs. 1 des Ausgleichsleistungsgesetzes liegt vor, wenn zum Zeitpunkt des Kaufvertrages ein f\u00fcr mindestens sechs Jahre abgeschlossener Pachtvertrag \u00fcber von der Treuhandanstalt zu privatisierende landwirtschaftliche Fl\u00e4chen ungek\u00fcndigt besteht. Berechtigt ist nicht, wer Fl\u00e4chen auf Grund eines Unterpachtvertrages bewirtschaftet. \u00dcber Kaufantr\u00e4ge von Berechtigten, die Fl\u00e4chen unterverpachtet haben, kann erst entschieden werden, wenn der P\u00e4chter die Selbstbewirtschaftung aufgenommen hat. Selbstbewirtschaftung liegt insbesondere vor, wenn dem P\u00e4chter das wirtschaftliche Ergebnis des landwirtschaftlichen Betriebes unmittelbar zum Vor- oder Nachteil gereicht und er die f\u00fcr die F\u00fchrung des Betriebes wesentlichen Entscheidungen selbst trifft. Der Vorrang des P\u00e4chters gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 5 Satz 8 des Ausgleichsleistungsgesetzes bleibt bestehen, solange er wegen zul\u00e4ssiger Unterverpachtung die Selbstbewirtschaftung im Sinne des Satzes 4 noch nicht aufgenommen hat.</P><P>(2) Ein Kaufvertrag kann erst abgeschlossen werden, wenn der Hauptwohnsitz des Berechtigten, bei juristischen Personen des Privatrechts der Betriebssitz, in der N\u00e4he der Betriebsst\u00e4tte nachgewiesen ist. Berechtigte im Sinne des \u00a7 3 Abs. 2 des Ausgleichsleistungsgesetzes m\u00fcssen, soweit dies nicht bereits gegeben ist, ihren Hauptwohnsitz oder Betriebssitz bis sp\u00e4testens zwei Jahre nach Pachtbeginn, jedoch nicht vor dem 30. September 1998 in die N\u00e4he der Betriebsst\u00e4tte verlegen und dort f\u00fcr die Dauer von 15 Jahren beibehalten. Sofern Berechtigte dies gegen\u00fcber der Privatisierungsstelle nachweisen, wird auf die Ortsans\u00e4ssigkeitsverpflichtung der Zeitraum angerechnet, in dem Berechtigte seit Abschluss eines langfristigen Pachtvertrages gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 des Ausgleichsleistungsgesetzes bereits ortsans\u00e4ssig im Sinne des \u00a7 1 Abs. 3 waren. Bis zur fristgerechten Begr\u00fcndung des Hauptwohnsitzes oder Betriebssitzes bleibt der Vorrang des P\u00e4chters gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 5 Satz 8 des Ausgleichsleistungsgesetzes gewahrt.</P><P>(3) Soweit Landwirtschaftliche Produktionsgenossenschaften, die nach formwechselnder Umwandlung in neuer Rechtsform fortbestehen, oder ihre Rechtsnachfolger die Erwerbsm\u00f6glichkeit wahrnehmen wollen, k\u00f6nnen sie dies nur, wenn die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde der Privatisierungsstelle ihre Feststellung \u00fcber die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Verm\u00f6genszuordnung gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 44ff. des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes mitgeteilt hat. Das gleiche gilt f\u00fcr Unternehmen, die aus oder im Zusammenhang mit der Liquidation eines in Satz 1 genannten Unternehmens gegr\u00fcndet worden sind, hinsichtlich der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Durchf\u00fchrung des Liquidationsverfahrens. Bei der Feststellung nach Satz 2 kann die Landesbeh\u00f6rde auf tats\u00e4chliche Erkenntnisse zur\u00fcckgreifen, die an der \u00dcberpr\u00fcfung der Liquidationser\u00f6ffnungsbilanzen beteiligte Stellen gewonnen haben. Eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Verm\u00f6genszuordnung kann nicht festgestellt werden, solange gerichtliche Verfahren \u00fcber Antr\u00e4ge nach \u00a7 28 Abs. 2, \u00a7 37 Abs. 2 und den \u00a7\u00a7 42, 44, 45, 47, 49 oder 51a des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes oder Rechtsstreitigkeiten \u00fcber Anspr\u00fcche nach \u00a7 48 des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes anh\u00e4ngig sind. Bis zum Eingang der Mitteilung nach Satz 1 bleibt der Vorrang des P\u00e4chters gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 5 Satz 8 des Ausgleichsleistungsgesetzes bestehen.</P><P>(4) Sofern sich die Treuhandanstalt gegen\u00fcber einem P\u00e4chter bereit erkl\u00e4rt hat, die verpachteten Fl\u00e4chen an ihn nach Ma\u00dfgabe noch zu erlassender Programme zu ver\u00e4u\u00dfern, kann der P\u00e4chter auf Grund dieser Erkl\u00e4rung Fl\u00e4chen nur in dem sich aus \u00a7 3 Abs. 3 des Ausgleichsleistungsgesetzes ergebenden Umfang nach Ma\u00dfgabe dieser Verordnung erwerben.</P><P>(5) F\u00fcr die Feststellung des nach \u00a7 3 Abs. 3 Satz 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes ma\u00dfgeblichen Eigentumsanteils kommt es auf das Eigentum an landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che an, das in dem in \u00a7 3 Abs. 2 dieses Gesetzes genannten Betrieb des Berechtigten am 1. Oktober 1994 vorhanden war und auf die zum Zeitpunkt des Kaufantrages von diesem Betrieb bewirtschaftete landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che. Eigentumsfl\u00e4chen, die in der N\u00e4he des Betriebes liegen und am 1. Oktober 1994 von Dritten genutzt worden sind, werden bei der Berechnung des Eigentumsanteils mit ber\u00fccksichtigt.</P><P>(6) Umwandlungen landwirtschaftlicher Unternehmen, die nach dem Abschlu\u00df eines langfristigen Pachtvertrages vorgenommen werden, lassen Grund und H\u00f6he des Erwerbsanspruchs unber\u00fchrt. Im Fall der Umwandlung zur Aufnahme sind die durch die Umwandlung \u00fcbertragenen Verm\u00f6gensteile f\u00fcr die Zwecke des Fl\u00e4chenerwerbs dem \u00fcbertragenden Rechtstr\u00e4ger zuzurechnen. Das \u00fcbernehmende Unternehmen erh\u00e4lt jedoch nicht mehr, als ihm vor der Umwandlung zustand. Die bewirtschaftete landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che wird nach den Verh\u00e4ltnissen vor der Umwandlung ermittelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE000900310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erwerb landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen durch den\nnicht selbstbewirtschaftenden fr\u00fcheren Eigent\u00fcmer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000100310"
        },
        "body": "<P>Ein Berechtigter nach \u00a7 3 Abs. 5 Satz 1 des Ausgleichsleistungsgesetzes kann landwirtschaftliche Fl\u00e4chen nach \u00a7 3 Abs. 5 Satz 2 des Ausgleichsleistungsgesetzes nur f\u00fcr den Teil seiner Ausgleichsleistung erwerben, den er f\u00fcr den Verlust land- und forstwirtschaftlichen Verm\u00f6gens erhalten hat. Soweit der Berechtigte ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Verlust forstwirtschaftlichen Verm\u00f6gens Ausgleichsleistungen erhalten hat, ist der Erwerb landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE001003377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Erwerbsm\u00f6glichkeit von Waldfl\u00e4chen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000100310"
        },
        "body": "<P>(1) Berechtigte nach \u00a7 3 Abs. 8 Satz 1 des Ausgleichsleistungsgesetzes sind nat\u00fcrliche Personen, die land- und forstwirtschaftliches Verm\u00f6gen durch Zwangsma\u00dfnahmen nach \u00a7 1 Abs. 1, 3, 6, 7 oder 8 Buchstabe a des Verm\u00f6gensgesetzes verloren haben und diese nicht zur\u00fcckerhalten k\u00f6nnen, oder deren Erben und Erbeserben.</P><P>(2) Soweit Erbengemeinschaften nach \u00a7 3 Abs. 8 Satz 1 des Ausgleichsleistungsgesetzes berechtigt sind, kann die Erwerbsm\u00f6glichkeit auf ein Mitglied \u00fcbertragen oder auf mehrere Mitglieder aufgeteilt werden. \u00a7 1 Abs. 4 gilt entsprechend.</P><P>(3) Berechtigte haben Vorrang vor sonstigen Bewerbern. Berechtigte, die Waldfl\u00e4chen nach \u00a7 3 Abs. 5 des Ausgleichsleistungsgesetzes erwerben wollen, sind, vorbehaltlich der Regelung des Absatzes 6, gegen\u00fcber Berechtigten nach \u00a7 3 Abs. 8 des Ausgleichsleistungsgesetzes vorrangig zu ber\u00fccksichtigen. Bewerben sich mehrere Berechtigte nach \u00a7 3 Absatz 5 des Ausgleichsleistungsgesetzes um dieselbe Fl\u00e4che, ist Absatz 5 entsprechend anzuwenden.</P><P>(4) Berechtigte nach \u00a7 3 Absatz 5 des Ausgleichsleistungsgesetzes, deren Ausgleichsleistung nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 des Entsch\u00e4digungsgesetzes nicht ausreicht, um eine ausgeschriebene Waldfl\u00e4che zu erwerben, k\u00f6nnen diese unter Einsatz ihrer Ausgleichsleistung im \u00dcbrigen nach \u00a7 3 Absatz 8 des Ausgleichsleistungsgesetzes erwerben (Kombinationsberechtigte). In diesem Fall haben sie Vorrang vor Berechtigten nach \u00a7 3 Absatz 8 des Ausgleichsleistungsgesetzes. Bewerben sich mehrere Kombinationsberechtigte um dieselbe Waldfl\u00e4che, so hat der Berechtigte mit der h\u00f6chsten einzusetzenden Ausgleichsleistung Vorrang.</P><P>(5) Bewerben sich mehrere Berechtigte nach \u00a7 3 Absatz 8 des Ausgleichsleistungsgesetzes, trifft die Privatisierungsstelle ihre Entscheidung nach den folgenden Kriterien und in der genannten Rang- und Reihenfolge: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Waldfl\u00e4chen stammen \u00fcberwiegend aus dem ehemaligen Eigentum eines Berechtigten;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Berechtigter hat im Gegensatz zu dem oder den Mitbewerbern noch keine forstwirtschaftlichen Fl\u00e4chen beg\u00fcnstigt erworben;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Berechtigter hat im Verh\u00e4ltnis zum Umfang der ihm enteigneten land- und forstwirtschaftlichen Fl\u00e4chen weniger forstwirtschaftliche Fl\u00e4chen als der oder die Mitbewerber beg\u00fcnstigt erworben;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Waldfl\u00e4chen liegen in enger r\u00e4umlicher N\u00e4he zum ehemaligen Eigentum.</LA></DD></DL></P><P>(6) Es kann weder die Bildung bestimmter Verkaufseinheiten noch die Zerteilung forstbetrieblich sinnvoll zusammengeh\u00f6render Waldfl\u00e4chen verlangt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE001103377",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Kaufpreis f\u00fcr landwirtschaftliche Fl\u00e4chen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000100310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verkehrswert f\u00fcr landwirtschaftliche Fl\u00e4chen nach \u00a7 3 Abs. 7 Satz 1, Satz 6 und \u00a7 3a Abs. 2 des Ausgleichsleistungsgesetzes wird ermittelt nach den Vorgaben der Wertermittlungsverordnung vom 6. Dezember 1988 (BGBl. I S. 2209), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 18. August 1997 (BGBl. I S. 2081, 2110). Soweit f\u00fcr Acker- und Gr\u00fcnland regionale Wertans\u00e4tze vorliegen, soll der Wert hiernach bestimmt werden. Die regionalen Wertans\u00e4tze werden vom Bundesminister der Finanzen im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht. Wenn tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass die regionalen Wertans\u00e4tze als Ermittlungsgrundlage ungeeignet sind, unterbreitet die Privatisierungsstelle ein die Wertentwicklung ber\u00fccksichtigendes Angebot. Kommt eine Einigung nicht zustande, k\u00f6nnen der Kaufbewerber oder die Privatisierungsstelle eine Bestimmung des Verkehrswertes durch ein Verkehrswertgutachten des nach \u00a7 192 des Baugesetzbuches eingerichteten und \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Gutachterausschusses oder eines \u00f6ffentlich bestellten und vereidigten Sachverst\u00e4ndigen, bei dem auch die aktuelle Wertentwicklung nach Bieterverfahren f\u00fcr vergleichbare Fl\u00e4chen f\u00fcr die Verkehrswertermittlung heranzuziehen ist, verlangen.</P><P>(2) Die Privatisierungsstelle kann verlangen, da\u00df unbebaute Fl\u00e4chen sowie Wohn- und Wirtschaftsgeb\u00e4ude miterworben werden, die aufgrund des r\u00e4umlichen Zusammenhangs mit den nach \u00a7 3 des Ausgleichsleistungsgesetzes zu erwerbenden Fl\u00e4chen nicht anderweitig verwertet werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE001202160",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Kaufpreis f\u00fcr Waldfl\u00e4chen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000100310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Kaufpreis f\u00fcr Waldfl\u00e4chen, mit einem Anteil hiebsreifer Best\u00e4nde von weniger als zehn vom Hundert ist auf der Grundlage der 10. Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Feststellungsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 622-1-DV 10, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung unter Ber\u00fccksichtigung der nachfolgenden Ma\u00dfgaben zu ermitteln. Die Daten f\u00fcr den gegenw\u00e4rtigen Waldbestand werden dem j\u00e4hrlich aktualisierten Datenspeicher Waldfonds entnommen. Holzartengruppen sind nach \u00a7 3 der 10. Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Feststellungsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 622-1-DV 10, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung zu bilden; f\u00fcr Hochwald werden die Werte nach \u00a7 5, f\u00fcr Niederwald und Nichtwirtschaftswald nach \u00a7 6 sowie f\u00fcr Mittelwald nach \u00a7 7 der 10. Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Feststellungsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 622-1-DV 10, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung ermittelt. Die Wertgruppen nach \u00a7 2 Abs. 3 Nr. 3 der 10. Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Feststellungsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 622-1-DV 10, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung sind au\u00dfer bei der Holzartengruppe Kiefer der Spalte 4 der Anlage 2 (Kreisverzeichnis mit Angabe der Wertgruppen) zur 2. Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Beweissicherungs- und Feststellungsgesetzes vom 13. Mai 1967 (BGBl. I S. 291) zu entnehmen. Bei der Holzartengruppe Kiefer ist die Wertgruppe aus dem Kreisverzeichnis auf die der n\u00e4chsth\u00f6heren folgende volle Stufe heraufzusetzen. Abschl\u00e4ge f\u00fcr etwaige Bestandssch\u00e4den zum Beispiel Sch\u00e4lsch\u00e4den sind nicht zul\u00e4ssig. Kaufpreis ist vorbehaltlich der Absatz 3 bis 5 das Dreifache des nach Satz 1 bis 6 ermittelten Wertes.</P><P>(2) Hiebsreife Best\u00e4nde sind alle Waldbest\u00e4nde, die \u00e4lter als Umtriebszeit abz\u00fcglich 10 Jahre sind. Umtriebszeiten im Sinne von Satz 1 sind f\u00fcr die Holzartengruppe Fichte 100 Jahre, f\u00fcr Kiefer 130 Jahre, f\u00fcr Buche und Laubh\u00f6lzer mit hohem Umtrieb 140 Jahre, f\u00fcr Eiche 180 Jahre, f\u00fcr Laubh\u00f6lzer mit niedrigem Umtrieb 80 Jahre.</P><P>(3) \u00a7 5 Abs. 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR207200995BJNG000200310",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Verfahren",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE001301160",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inhalt des Kaufantrages",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000200310"
        },
        "body": "<P>Kaufantr\u00e4ge sind schriftlich bei der von der Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderaufgaben beauftragten Stelle f\u00fcr die Privatisierung land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen (Privatisierungsstelle) einzureichen. Dabei sind Nachweise, soweit sie der Privatisierungsstelle nicht bereits vorliegen, gem\u00e4\u00df den Anlagen zu erbringen. Sie sind subventionserheblich im Sinne des \u00a7 264 des Strafgesetzbuches. Vor Abschluss des notariell beurkundeten Kaufvertrages ist der Privatisierungsstelle ein den Anlagen entsprechender aktueller Finanzierungsnachweis vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE001401308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Antragsfrist",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000200310"
        },
        "body": "<P>Kaufantr\u00e4ge nach \u00a7 3 Abs. 1 bis 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes sind bis sp\u00e4testens 31. August 2001 einzureichen (Ausschlu\u00dffrist), soweit sich nicht aus \u00a7 9 Abs. 2 ein fr\u00fcherer Fristablauf ergibt. Kaufinteressenten, die nach Ablauf der in Satz 1 genannten Frist einen langfristigen Pachtvertrag nach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 \u00fcber nach \u00a7 3 Abs. 1 des Ausgleichsleistungsgesetzes zu privatisierende landwirtschaftliche Fl\u00e4chen abschlie\u00dfen, k\u00f6nnen den Kaufantrag innerhalb eines Jahres nach Beschluss des langfristigen Pachtvertrages stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE001501160",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Vorbereitung des Fl\u00e4chenerwerbs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000200310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Privatisierungsstelle \u00fcberpr\u00fcft die Berechtigung des Kaufbewerbers und den Umfang seiner Berechtigung. Sie schl\u00e4gt die zu erwerbenden Fl\u00e4chen vor und ermittelt den Kaufpreis nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 5 und 6.</P><P>(2) In den F\u00e4llen des \u00a7 3 Abs. 5 des Ausgleichsleistungsgesetzes teilt die Privatisierungsstelle dem betroffenen P\u00e4chter die f\u00fcr den Erwerb benannten Fl\u00e4chen mit und setzt ihm die Frist nach \u00a7 3 Abs. 5 Satz 7 des Ausgleichsleistungsgesetzes. Diese Frist gilt auch f\u00fcr die Erkl\u00e4rung des P\u00e4chters nach \u00a7 3 Abs. 6 Satz 2 des Ausgleichsleistungsgesetzes. Der P\u00e4chter ist darauf hinzuweisen, da\u00df seine Erkl\u00e4rung nach \u00a7 3 Abs. 5 Satz 7 des Ausgleichsleistungsgesetzes sowie eine Verweigerung der Zustimmung nach \u00a7 3 Abs. 6 Satz 2 des Ausgleichsleistungsgesetzes nur ber\u00fccksichtigt werden, wenn er vor Fristablauf den Kauf ihm zustehender Fl\u00e4chen beantragt.</P><P>(3) Die Privatisierungsstelle leitet ihr begr\u00fcndetes Pr\u00fcfungsergebnis der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde zu. Diese kann sich innerhalb von zwei Monaten hierzu \u00e4u\u00dfern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE001602160",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Verkaufsangebot",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000200310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Privatisierungsstelle \u00fcbermittelt nach Pr\u00fcfung der Erwerbsvoraussetzungen dem allein oder vorrangig zu ber\u00fccksichtigenden Bewerber ein privatschriftliches Vertragsangebot. Die Privatisierungsstelle ist berechtigt, einen Erwerbsantrag abzulehnen, wenn der Berechtigte aus von ihm zu vertretenden Gr\u00fcnden die erforderlichen Nachweise nach Aufforderung durch die Privatisierungsstelle nicht innerhalb der gesetzten Frist vorlegt oder ein privatschriftliches Angebot der Privatisierungsstelle nicht innerhalb der hierzu gesetzten Frist zum Abschluss eines notariell beurkundeten Kaufvertrages f\u00fchrt. Kaufbewerber nach \u00a7 3 Abs. 5 des Ausgleichsleistungsgesetzes werden aufgefordert, den Entsch\u00e4digungs- oder Ausgleichsleistungsbescheid als Voraussetzung f\u00fcr den Abschlu\u00df des Kaufvertrages vorzulegen. Nicht ber\u00fccksichtigten Bewerbern teilt sie die Ablehnung sowie den vorgesehenen Termin f\u00fcr den Abschlu\u00df des Kaufvertrages mit dem ber\u00fccksichtigten Bewerber mit. Dieser Termin soll fr\u00fchestens auf einen Monat festgesetzt werden. Ist der nicht ber\u00fccksichtigte Bewerber Berechtigter, soll die Ablehnung mit der Einladung zur Fortsetzung der Kaufverhandlungen \u00fcber andere der Privatisierungsstelle verf\u00fcgbare Fl\u00e4chen verbunden werden.</P><P>(2) Gleichzeitig unterrichtet die Privatisierungsstelle die \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde \u00fcber ihre Entscheidung und den vorgesehenen Termin f\u00fcr den Vertragsabschlu\u00df.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR207200995BJNG000300310",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Kaufvertragliche Regelungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE001701160",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Abschlu\u00df des Kaufvertrages",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000300310"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr den Abschluss des Vertrages gelten die Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Rechts. Der Erwerber soll zur \u00dcbernahme der Erwerbskosten, insbesondere auch der Grunderwerbsteuer, verpflichtet werden. Dies gilt auch f\u00fcr die Kosten der notariellen Beurkundung der Zusage nach \u00a7 3 Abs. 1 Satz 3 des Ausgleichsleistungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE001803160",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Sicherung der Zweckbindung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000300310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Privatisierungsstelle soll in dem Vertrag vereinbaren, da\u00df der Ver\u00e4u\u00dferer von dem Vertrag zur\u00fccktreten kann, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor Ablauf von 15 Jahren nach Abschlu\u00df des Kaufvertrages<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich die Zusammensetzung der Gesellschafter einer juristischen Person in der Weise \u00e4ndert, da\u00df 25 vom Hundert der Anteilswerte oder mehr von nicht ortsans\u00e4ssigen Personen oder nicht nach \u00a7 1 Berechtigten gehalten werden, oder</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die land- und forstwirtschaftliche Nutzung f\u00fcr die erworbene Fl\u00e4che oder wesentliche Teile davon aufgegeben wird oder</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erwerber Gesellschafterwechsel nach Doppelbuchstabe aa oder Nutzungs\u00e4nderungen nach Doppelbuchstabe bb oder die Ver\u00e4u\u00dferung nach \u00a7 3 des Ausgleichsleistungsgesetzes erworbener Fl\u00e4chen der Privatisierungsstelle nicht anzeigt oder</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erwerber den f\u00fcr den Erwerb ma\u00dfgeblichen Hauptwohnsitz oder im Falle juristischer Personen den Betriebssitz oder die Selbstbewirtschaftung im Sinne des \u00a7 2 Abs. 1 aufgibt oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erwerb auf falschen Angaben des Erwerbers beruht oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Gr\u00fcnde vorliegen, die vergleichbar schwerwiegen. Solche Gr\u00fcnde sind insbesondere Verst\u00f6\u00dfe gegen die Regeln f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Liquidationsverfahrens.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zur \u00dcberpr\u00fcfung des Anspruchs nach Absatz 1 ist zu vereinbaren: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erwerber in der Rechtsform einer Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung m\u00fcssen auf die Dauer von 15 Jahren bei Ver\u00e4nderungen, sp\u00e4testens nach jeweils f\u00fcnf Jahren, zum 1. M\u00e4rz die Gesellschafterlisten gem\u00e4\u00df \u00a7 40 des Gesetzes betreffend die Gesellschaften mit beschr\u00e4nkter Haftung vorlegen. Die Anrechnung erfolgt ausschlie\u00dflich auf die Ortsans\u00e4ssigkeit.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erwerber in der Rechtsform der Genossenschaft m\u00fcssen auf die Dauer von 15 Jahren bei Ver\u00e4nderungen, sp\u00e4testens nach jeweils f\u00fcnf Jahren, zum 1. M\u00e4rz die Mitgliederlisten nach \u00a7 30 des Gesetzes betreffend die Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften vorlegen.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erwerber in der Rechtsform einer Aktiengesellschaft m\u00fcssen auf die Dauer von 15 Jahren bei Ver\u00e4nderungen, sp\u00e4testens nach jeweils f\u00fcnf Jahren, zum 1. M\u00e4rz einen Auszug des Aktienbuchs gem\u00e4\u00df \u00a7 67 des Aktiengesetzes vorlegen oder auf sonstige Weise nachweisen, da\u00df die Anteilswerte zu mehr als 75 vom Hundert in H\u00e4nden nat\u00fcrlicher Personen sind, die ortsans\u00e4ssig sind.</LA></DD></DL></P><P>(2a) Auf die Frist von 15 Jahren gem\u00e4\u00df Absatz 1 Buchstabe a und Absatz 2 wird der Zeitraum der vor Abschluss des Kaufvertrages gegebenen Ortsans\u00e4ssigkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 Satz 3 angerechnet. Dies gilt bei Gesellschaftern einer juristischen Person entsprechend. Die Anrechnung erfolgt ausschlie\u00dflich auf die Ortsans\u00e4ssigkeit.</P><P>(3) In dem Vertrag soll zur Erg\u00e4nzung des Ver\u00e4u\u00dferungsverbots nach \u00a7 3 Abs. 10 des Ausgleichsleistungsgesetzes und f\u00fcr dessen Dauer ferner vereinbart werden, da\u00df auch jede andere Verf\u00fcgung nur zul\u00e4ssig ist, wenn ihr zugestimmt worden ist. Die Zustimmung ist zu erteilen, wenn die Zweckbindung nicht gef\u00e4hrdet ist.</P><P>(3a) Die Privatisierungsstelle kann auf Antrag des Erwerbers eine L\u00f6sung von den in den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 normierten Zweckbindungen vor dem Ablauf von f\u00fcnf Jahren nur unter der Voraussetzung gestatten, dass die Differenz zwischen dem Erwerbspreis und dem zum Zeitpunkt der Entscheidung der Privatisierungsstelle ermittelten Verkehrswert gezahlt wird. Nach dem Ablauf von f\u00fcnf Jahren hat die Privatisierungsstelle auf Antrag des Erwerbers eine L\u00f6sung von den Zweckbindungen unter der Voraussetzung zu gestatten, dass die Differenz zwischen dem Erwerbspreis und dem zum Zeitpunkt der Entscheidung der Privatisierungsstelle ermittelten Verkehrswert gezahlt wird, wobei dem Erwerber ab dem vollendeten f\u00fcnften Jahr, sowie danach f\u00fcr jedes weitere vollendete Jahr, jeweils ein Betrag in H\u00f6he von 9,09 Prozent der ermittelten Differenz verbleibt. Dies gilt nicht, wenn ein R\u00fccktrittsgrund vorliegt. Die Privatisierungsstelle kann in diesem Fall jedoch von der R\u00fcckabwicklung und den Zweckbindungen absehen, sofern eine Zahlung nach Ma\u00dfgabe von Satz 1 erfolgt. Die Privatisierungsstelle kann in allen F\u00e4llen vom Erwerber den Abschluss einer Vereinbarung verlangen, nach der bei einer Nutzung der Fl\u00e4che oder Teilen davon f\u00fcr au\u00dferland- und au\u00dferforstwirtschaftliche Zwecke die Differenz zwischen dem der Gestattung zu Grunde liegenden Verkehrswert und dem Verkehrswert der in ihrer Nutzung ge\u00e4nderten Fl\u00e4che an die Privatisierungsstelle zu entrichten ist. Diese Vereinbarung mit dem Erwerber darf einen Geltungszeitraum von f\u00fcnf Jahren ab der Gestattung durch die Privatisierungsstelle und den urspr\u00fcnglich vereinbarten Zeitablauf der Zweckbindungen nicht \u00fcberschreiten. Im Falle einer Weiterver\u00e4u\u00dferung gilt \u00a7 3 Abs. 10 des Ausgleichleistungsgesetzes entsprechend. F\u00fcr die Feststellung des Verkehrswertes gelten die Regelungen des \u00a7 3 Abs. 7 des Ausgleichleistungsgesetzes und der Fl\u00e4chenerwerbsverordnung entsprechend.</P><P>(4) In dem Vertrag soll auch vereinbart werden, da\u00df die Fl\u00e4chen zum Verkaufspreis vom Ver\u00e4u\u00dferer zur\u00fcckgekauft werden k\u00f6nnen, wenn die verkauften Fl\u00e4chen vor Ablauf von 15 Jahren nach Abschlu\u00df des Vertrages f\u00fcr einen der in \u00a7 1 Abs. 2 Satz 4 bis 6 genannten Zwecke nutzbar werden. F\u00fcr den R\u00fcckkaufsfall ist dem Erwerber Gelegenheit zur Beschaffung anderer Fl\u00e4chen einzur\u00e4umen und ein Ausgleich f\u00fcr einen dabei entstehenden angemessenen Mehraufwand vorzusehen. Die Zweckbindung der erworbenen Fl\u00e4chen ist sicherzustellen.</P><P>(5) Die Erwerber sollen verpflichtet werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nutzungs\u00e4nderungen, Betriebsaufgaben (Absatz 1 Buchstabe a Doppelbuchstabe bb) oder die Verpachtung von Fl\u00e4chen vor Ablauf von 15 Jahren nach Abschlu\u00df des Kaufvertrages,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ver\u00e4u\u00dferung von Fl\u00e4chen vor Ablauf von 15 Jahren nach dem Erwerb der Fl\u00e4chen</LA></DD></DL>der Privatisierungsstelle innerhalb eines Monats anzuzeigen.</P><P>(6) Die nach \u00a7 6 des Landpachtverkehrsgesetzes zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist verpflichtet, die Privatisierungsstelle zu unterrichten, wenn ihr die Verpachtung ehemals volkseigener landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen angezeigt wird.</P><P>(7) Unter Ber\u00fccksichtigung einer Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde kann von einem R\u00fccktritt auch aus agrarstrukturellen Gr\u00fcnden und in H\u00e4rtef\u00e4llen abgesehen werden. Dies ist insbesondere m\u00f6glich, wenn die erworbene Fl\u00e4che auf den Ehegatten, den Lebenspartner sowie auf die in \u00a7 1924 Absatz 1, \u00a7 1925 Absatz 1, \u00a7 1926 Absatz 1 und \u00a7 1928 Absatz 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs genannten Personen \u00fcbertragen wird, oder die von einer juristischen Person erworbenen Fl\u00e4chen auf deren Gesellschafter \u00fcbertragen werden, sofern diese ortsans\u00e4ssig sind oder Berechtigte im Sinne des \u00a7 1 sind.</P><P>(8) Ma\u00dfnahmen zur Durchf\u00fchrung einer Umwandlung nach den Vorschriften des Umwandlungsgesetzes oder aufgrund des \u00a7 38a des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes begr\u00fcnden f\u00fcr sich allein kein R\u00fccktrittsrecht.</P><P>(9) Im Fall des R\u00fccktritts soll jeder Teil verpflichtet werden, dem anderen Teil die empfangenen Leistungen zur\u00fcckzugew\u00e4hren; die Aus\u00fcbung des R\u00fccktrittsrechts kann auf Teile der empfangenen Leistung begrenzt werden. Den Wert der Nutzungen soll der Erwerber nur insoweit ersetzen m\u00fcssen, als im \u00dcberma\u00df Fr\u00fcchte gezogen sind. Der Erwerber soll Anspruch auf Verwendungsersatz gem\u00e4\u00df \u00a7 996 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE001902160",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Grundbuchvollzug",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000300310"
        },
        "body": "<P>(1) Im Kaufvertrag soll auch festgestellt werden, da\u00df die erworbenen Fl\u00e4chen dem in \u00a7 3 Abs. 10 Satz 1 des Ausgleichsleistungsgesetzes bestimmten Ver\u00e4u\u00dferungsverbot (Ver\u00e4u\u00dferungsverbot) unterliegen. Soweit das der Fall ist, stellt eine von der Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderaufgaben oder ihrem Rechtsnachfolger erm\u00e4chtigte Person oder Stelle dies in einer mit Dienstsiegel und Unterschrift versehenen Bescheinigung fest. Enth\u00e4lt der Kaufvertrag die Feststellung nach Satz 1 nicht, gilt das Grundst\u00fcck als von dem Ver\u00e4u\u00dferungsverbot nicht erfa\u00dft.</P><P>(2) Das Ver\u00e4u\u00dferungsverbot besteht f\u00fcr die Dauer von 15 Jahren nach Abschluss des Kaufvertrages. Es wird auf Antrag der Privatisierungsstelle bei Eintragung des Erwerbers in das Grundbuch eingetragen. Zum Nachweis der gesetzlichen Voraussetzung ist die Bescheinigung nach Absatz 2 Satz 2 erforderlich und gen\u00fcgend. Das Ver\u00e4u\u00dferungsverbot ist in der zweiten Abteilung des Grundbuchblatts des betroffenen Grundst\u00fccks einzutragen und wie folgt zu bezeichnen: \"Ver\u00e4u\u00dferungsverbot mit Genehmigungsvorbehalt gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 10 des Ausgleichsleistungsgesetzes bis (einsetzen: Datum nach Satz 1)\". Der Eintragung eines Beg\u00fcnstigten und der Zustimmung des Eigent\u00fcmers bedarf es nicht.</P><P>(3) Ist das Ver\u00e4u\u00dferungsverbot im Grundbuch eingetragen, erh\u00e4lt die Privatisierungsstelle eine Mitteilung \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Eintragung jeder Ver\u00e4u\u00dferung des Grundst\u00fccks oder von Teilen desselben durch den Erwerber,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jede Eintragung einer Vormerkung zur Sicherung von Anspr\u00fcchen auf eine Ver\u00e4u\u00dferung.</LA></DD></DL>Die Begr\u00fcndung von Miteigentum, auch im Zusammenhang mit der Begr\u00fcndung von Teil- und Wohnungseigentum steht der Ver\u00e4u\u00dferung gleich.</P><P>(4) Wird eine Ver\u00e4u\u00dferung nach \u00a7 3 Abs. 10 Satz 2 des Ausgleichsleistungsgesetzes genehmigt, bewilligt die von der Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderaufgaben oder ihrem Rechtsnachfolger erm\u00e4chtigte Person oder Stelle die L\u00f6schung eines eingetragenen Ver\u00e4u\u00dferungsverbots. Diese Bewilligung ist f\u00fcr die L\u00f6schung, die auf Antrag des Eigent\u00fcmers oder der Privatisierungsstelle erfolgt, erforderlich und gen\u00fcgend.</P><P>(5) Wird der Berechtigte eines dem Ver\u00e4u\u00dferungsverbot unterliegenden Grundst\u00fccks im Grundbuch eingetragen, ohne da\u00df ein Antrag nach Absatz 3 gestellt wird, so wird das Ver\u00e4u\u00dferungsverbot auf Antrag der Privatisierungsstelle an rangbereiter Stelle eingetragen. Dem Antrag ist eine Bescheinigung nach Absatz 2 Satz 2 beizuf\u00fcgen. Der Zustimmung des Eigent\u00fcmers bedarf es nicht.</P><P>(6) Die der Privatisierungsstelle obliegenden oder m\u00f6glichen Handlungen kann auch die Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderaufgaben wahrnehmen.</P><P>(7) Bei einem R\u00fccktritt des K\u00e4ufers nach \u00a7 3a Abs. 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes tr\u00e4gt die Privatisierungsstelle die Notar- und Grundbuchkosten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE002002160",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Privatisierungsstelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000300310"
        },
        "body": "<P>Die Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderaufgaben oder im Falle ihrer Aufl\u00f6sung ihr Rechtsnachfolger bestimmt die Privatisierungsstelle. Sie kann Ma\u00dfnahmen der Privatisierungsstelle von ihrer Zustimmung abh\u00e4ngig machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR207200995BJNG000401160",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE002301160",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Verkauf an Nichtberechtigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000401160"
        },
        "body": "<P>(1) Bis zum Abschlu\u00df des Fl\u00e4chenerwerbs nach \u00a7 3 Abs. 9 des Ausgleichsleistungsgesetzes sollen langfristig verpachtete landwirtschaftliche Fl\u00e4chen an Nichtberechtigte zu landwirtschaftlichen Zwecken nicht verkauft werden. Ausnahmsweise kann vom Bundesministerium der Finanzen zugelassen werden, da\u00df schon vor dem in Satz 1 genannten Zeitpunkt in begrenztem Umfang Fl\u00e4chen, die f\u00fcr Naturschutzprojekte von gesamtstaatlicher Bedeutung ben\u00f6tigt werden, an deren Tr\u00e4ger ver\u00e4u\u00dfert werden; \u00a7 3 Abs. 5 Satz 7 des Ausgleichsleistungsgesetzes gilt entsprechend. \u00dcber weitere Ausnahmen entscheidet das Bundesministerium der Finanzen auf Vorschlag der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde. Im Kaufvertrag ist vorzusehen, da\u00df der Ver\u00e4u\u00dferer bis zum 31. Dezember 2006 vom Vertrag zur\u00fccktreten kann, wenn die Fl\u00e4chen zur Erf\u00fcllung von Erwerbsantr\u00e4gen nach \u00a7 3 Abs. 5 des Ausgleichsleistungsgesetzes ben\u00f6tigt werden. \u00a7 12 Abs. 10 gilt entsprechend. Ein Ausgleich f\u00fcr naturschutzrechtliche Nutzungsbeschr\u00e4nkungen ist ausgeschlossen, soweit die Fl\u00e4chen im Rahmen eines Naturschutzprojektes von dessen Tr\u00e4ger erworben worden waren.</P><P>(2) Nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 4 Abs. 3 Satz 1 k\u00f6nnen Waldfl\u00e4chen an Nichtberechtigte bis zu einem Umfang von 40\u00a0000 Hektar pro Jahr verkauft werden. Verk\u00e4ufe von Waldfl\u00e4chen an Tr\u00e4ger von Naturschutzprojekten im Sinne des Absatzes 1 Satz 2 erster Halbsatz werden auf den in Satz 1 genannten H\u00f6chstbetrag nicht angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE002401160",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000401160"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE002500310",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000401160"
        },
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE002602160",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 7)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000401160"
        },
        "body": "<P><B>Erwerb land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen nach \u00a7 3 Abs. 1 bis 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes durch nat\u00fcrliche Personen</B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ungek\u00fcndigter, auf mindestens sechs Jahre abgeschlossener Pachtvertrag</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterlagen, aus denen die Selbstbewirtschaftung hervorgeht, z.B. ein die Selbstbewirtschaftung voraussetzender F\u00f6rderungsbescheid</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterlagen, aus denen sich die Wiedereinrichtung des urspr\u00fcnglichen Betriebes oder die Neueinrichtung eines Betriebes ergibt</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meldebescheinigung \u00fcber einen Hauptwohnsitz in der N\u00e4he der Betriebsstelle</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der Flurst\u00fccke, die der Kaufbewerber erwerben will</LA></DD><DT>5a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierungsnachweis einer Bank, die der Bankenaufsicht eines Staates der Europ\u00e4ischen Union, Liechtensteins oder der Schweiz unterliegt</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkl\u00e4rung, der Kaufantrag werde zu den Bedingungen der \u00a7\u00a7 3 und 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes sowie dieser Rechtsverordnung gestellt</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der am 1. Oktober 1994 im Eigentum des Berechtigten stehenden landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der bei Kaufantrag vom Betrieb bewirtschafteten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sofern Gesellschafter einer Personengesellschaft, die selbst P\u00e4chter der Fl\u00e4chen gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 und 2 des Ausgleichsleistungsgesetzes ist, zus\u00e4tzlich<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nachweis der zum Zeitpunkt des Kaufantrags geltenden Beteiligungsregelung</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nachweis \u00fcber die unbeschr\u00e4nkte Haftung des Bewerbers als Gesellschafter</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nachweis \u00fcber die Einigung mit den unbeschr\u00e4nkt haftenden Mitgesellschaftern betreffend die Aus\u00fcbung der Erwerbsm\u00f6glichkeit nach \u00a7 3 des Ausgleichsleistungsgesetzes</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung aller im Beitrittsgebiet im Eigentum der Gesellschaft und der Gesellschafter stehenden Fl\u00e4chen</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben \u00fcber eine etwaige Umwandlung des Unternehmens nach den Vorschriften des Umwandlungsgesetzes oder \u00a7 38a des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. Juli 1991 (BGBl. I S. 1418), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 19 des Gesetzes vom 28. Oktober 1994 (BGBl. I S. 3210)</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE002702160",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 7)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000401160"
        },
        "body": "<P><B>Erwerb land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen nach \u00a7 3 Abs. 1 bis 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes durch juristische Personen des Privatrechts</B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ungek\u00fcndigter, auf mindestens sechs Jahre abgeschlossener Pachtvertrag</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterlagen, aus denen die Selbstbewirtschaftung hervorgeht, z.B. ein die Selbstbewirtschaftung voraussetzender F\u00f6rderungsbescheid</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der Flurst\u00fccke, die der Kaufbewerber erwerben will</LA></DD><DT>3a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierungsnachweis einer Bank, die der Bankenaufsicht eines Staates der Europ\u00e4ischen Union, Liechtensteins oder der Schweiz unterliegt</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkl\u00e4rung, der Kaufantrag werde zu den Bedingungen der \u00a7\u00a7 3 und 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes sowie dieser Rechtsverordnung gestellt</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der am 1. Oktober 1994 im Eigentum der juristischen Person und ihrer Gesellschafter stehenden landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der bei Kaufantrag vom Betrieb bewirtschafteten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben \u00fcber eine etwaige Umwandlung des Unternehmens</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nachweis, da\u00df die Anteilswerte zu mehr als 75 vom Hundert in H\u00e4nden nat\u00fcrlicher Personen sind, die ortsans\u00e4ssig sind. Sind die Beteiligung am Kapital oder am Gewinn oder die Stimmrechte unterschiedlich geregelt, ist f\u00fcr den Nachweis nach Satz 1 jeweils der geringste Wert ma\u00dfgeblich. Der Nachweis kann bei Aktiengesellschaften, deren Inhaber im Aktienbuch gem\u00e4\u00df \u00a7 67 des Aktiengesetzes eingetragen werden, durch Vorlage des Aktienbuchs gef\u00fchrt werden. Die Privatisierungsstelle kann von der Richtigkeit des Aktienbuchs ausgehen. Der Vorstand der Gesellschaft mu\u00df versichern, da\u00df ihm keine Anhaltspunkte gegen die Richtigkeit des Aktienbuchs bekannt sind</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verpflichtungserkl\u00e4rung des Kaufbewerbers, jede Ver\u00e4nderung der Zusammensetzung der Gesellschaft im Sinne der Nummer 7 auf die Dauer von 15 Jahren unverz\u00fcglich der Privatisierungsstelle mitzuteilen</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE002802160",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 7)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000401160"
        },
        "body": "<P><B>Erwerb landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen nach \u00a7 3 Abs. 1 bis 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes durch Gesellschafter juristischer Personen des Privatrechts</B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ungek\u00fcndigter, auf mindestens sechs Jahre abgeschlossener Pachtvertrag, bezogen auf die Gesellschaft</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der Flurst\u00fccke, die der Kaufbewerber erwerben will</LA></DD><DT>2a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierungsnachweis einer Bank, die der Bankenaufsicht eines Staates der Europ\u00e4ischen Union, Liechtensteins oder der Schweiz unterliegt</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkl\u00e4rung, der Kaufantrag werde zu den Bedingungen der \u00a7\u00a7 3 und 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes sowie dieser Rechtsverordnung gestellt</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der am 1. Oktober 1994 im Eigentum der juristischen Person und ihrer Gesellschafter stehenden landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der bei Kaufantrag vom Betrieb bewirtschafteten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">-<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nachweis der zum Zeitpunkt des Kaufantrages geltenden Beteiligungsregelung</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nachweis \u00fcber die Einigung mit der Gesellschaft betreffend die gegebenenfalls anteilige Aus\u00fcbung der Erwerbsm\u00f6glichkeit nach \u00a7 3 Abs. 2 Satz 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Best\u00e4tigung der Gesellschaft \u00fcber die Stellung des Kaufbewerbers als Gesellschafter</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meldebest\u00e4tigung \u00fcber den Hauptwohnsitz in der N\u00e4he der Betriebsst\u00e4tte</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nachweise \u00fcber die hauptberufliche T\u00e4tigkeit des Kaufbewerbers in der Gesellschaft</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verpflichtungserkl\u00e4rung zur Verl\u00e4ngerung des zwischen der juristischen Person und der Privatisierungsstelle geschlossenen Pachtvertrages bis zu einer Gesamtlaufzeit von 18 Jahren</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verpflichtungserkl\u00e4rung, 15 Jahre f\u00fcr Verbindlichkeiten der Gesellschaft mit den erworbenen Fl\u00e4chen zu haften</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE002903160",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 7)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000401160"
        },
        "body": "<P><B>Erwerb land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen durch fr\u00fchere Eigent\u00fcmer (\u00a7 3 Abs. 5 des Ausgleichsleistungsgesetzes)</B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorlage einer Berechtigungsbescheinigung des f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Entsch\u00e4digung oder Ausgleichsleistung zust\u00e4ndigen Amtes oder Landesamtes zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen, aus der der Verlust landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen ersichtlich ist und<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der nach \u00a7 3 Abs. 1 des Entsch\u00e4digungsgesetzes zugrunde zu legende Einheitswert oder</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der im Verfahren nach dem Beweissicherungs- und Feststellungsgesetz ermittelte Ersatzeinheitswert oder</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Umfang der Fl\u00e4chen, f\u00fcr die Entsch\u00e4digung oder Ausgleichsleistung zu gew\u00e4hren ist,</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">hervorgeht</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gegebenenfalls Nachweise \u00fcber die \u00dcbertragung der Erwerbsm\u00f6glichkeiten nach \u00a7 3 Abs. 5 Satz 9 des Ausgleichsleistungsgesetzes (Ehegatten, Lebenspartner, oder in \u00a7 1924 Absatz 1, \u00a7 1925 Absatz 1, \u00a7 1926 Absatz 1 und \u00a7 1928 Absatz 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs genannten Angeh\u00f6rigen ersten bis vierten Grades)</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sofern Mitglied einer Erbengemeinschaft:</LA><LA Size=\"normal\">Nachweis der zustehenden beziehungsweise \u00fcbertragenen Erbanteile</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der Fl\u00e4chen, die der Kaufbewerber erwerben will</LA></DD><DT>4a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierungsnachweis einer Bank, die der Bankenaufsicht eines Staates der Europ\u00e4ischen Union, Liechtensteins oder der Schweiz unterliegt</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkl\u00e4rung, der Kaufantrag werde zu den Bedingungen der \u00a7\u00a7 3 und 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes sowie dieser Rechtsverordnung gestellt</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkl\u00e4rung, da\u00df der Kaufbewerber nicht die Erwerbsvoraussetzungen des \u00a7 3 Abs. 1 bis 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes erf\u00fcllt</LA></DD></DL><B>Bei Erwerb landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen zus\u00e4tzlich</B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verpflichtungserkl\u00e4rung, bestehende Pachtvertr\u00e4ge \u00fcber die zu erwerbenden Fl\u00e4chen bis zu einer Gesamtlaufzeit von 18 Jahren zu verl\u00e4ngern</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207200995BJNE003002160",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 7)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207200995BJNG000401160"
        },
        "body": "<P><B>Erwerb forstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen nach \u00a7 3 Abs. 8 des Ausgleichsleistungsgesetzes durch fr\u00fchere Eigent\u00fcmer</B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterlagen \u00fcber die Voraussetzungen der Berechtigung nach \u00a7 1 Abs. 1, 3, 6 oder 7 des Verm\u00f6gensgesetzes sowie \u00a7 1 des Ausgleichsleistungsgesetzes</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sofern Gesellschafter einer Personengesellschaft:</LA><LA Size=\"normal\">Best\u00e4tigung der Gesellschaft \u00fcber die Stellung des Kaufbewerbers als unbeschr\u00e4nkt haftender Gesellschafter</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sofern Mitglied einer Erbengemeinschaft:</LA><LA Size=\"normal\">Nachweis der zustehenden beziehungsweise \u00fcbertragenen Erbanteile</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der Fl\u00e4chen, die der Kaufbewerber erwerben will</LA></DD><DT>4a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierungsnachweis einer Bank, die der Bankenaufsicht eines Staates der Europ\u00e4ischen Union, Liechtensteins oder der Schweiz unterliegt</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkl\u00e4rung, der Kaufantrag werde zu den Bedingungen der \u00a7\u00a7 3 und 4 des Ausgleichsleistungsgesetzes sowie dieser Rechtsverordnung gestellt</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkl\u00e4rung, noch keine landwirtschaftlichen Treuhandfl\u00e4chen nach \u00a7 3 des Ausgleichsleistungsgesetzes verg\u00fcnstigt erworben zu haben und auf diesen Erwerb unwiderruflich zu verzichten</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
