{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR218700006",
    "firstPublished": "2006-09-28",
    "sourceTimestamp": "20210527212014",
    "titleShort": "Fleischuntersuchungsstatistik-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Durchf\u00fchrung einer Statistik \u00fcber die Schlachttier- \nund Fleischuntersuchung",
    "abbreviation": "FlUStatV",
    "slug": "flustatv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2006, 2187",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 18.7.2016 I 1848;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "ge\u00e4ndert durch Art. 4 V v. 19.6.2020 I 1480",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.3.2007 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700006BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 66 Abs. 2 des Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbuches in der Fassung der Bekanntmachung vom 26. April 2006 (BGBl. I S. 945) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700006BJNE000204119",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Erhebungsmerkmale, Berichtszeitraum, Periodizit\u00e4t",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die nach \u00a7 66 Absatz 1 des Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbuches zu f\u00fchrende Statistik erfasst <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ergebnisse der auf den Zweck des \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 des Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbuches gerichteten amtlichen Kontrollen nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 18 Absatz 2 Buchstabe a und b der Verordnung (EU) 2017/625 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. M\u00e4rz 2017 \u00fcber amtliche Kontrollen und andere amtliche T\u00e4tigkeiten zur Gew\u00e4hrleistung der Anwendung des Lebens- und Futtermittelrechts und der Vorschriften \u00fcber Tiergesundheit und Tierschutz, Pflanzengesundheit und Pflanzenschutzmittel, zur \u00c4nderung der Verordnungen (EG) Nr. 999/2001, (EG) Nr. 396/2005, (EG) Nr. 1069/2009, (EG) Nr. 1107/2009, (EU) Nr. 1151/2012, (EU) Nr. 652/2014, (EU) 2016/429 und (EU) 2016/2031 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Verordnungen (EG) Nr. 1/2005 und (EG) Nr. 1099/2009 des Rates sowie der Richtlinien 98/58/EG, 1999/74/EG, 2007/43/EG, 2008/119/EG und 2008/120/EG des Rates und zur Aufhebung der Verordnungen (EG) Nr. 854/2004 und (EG) Nr. 882/2004 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Richtlinien 89/608/EWG, 89/662/EWG, 90/425/EWG, 91/496/EEG, 96/23/EG, 96/93/EG und 97/78/EG des Rates und des Beschlusses 92/438/EWG des Rates (Verordnung \u00fcber amtliche Kontrollen) (ABl. L\u00a095 vom 7.4.2017, S. 1; L\u00a0137 vom 24.5.2017, S. 40; L\u00a048 vom 21.2.2018, S. 44; L\u00a0322 vom 18.12.2018, S. 85), die zuletzt durch die Delegierte Verordnung (EU) 2019/2127 (ABl. L\u00a0321 vom 12.12.2019, S. 111) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit Artikel 11 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2019/627 der Kommission vom 15. M\u00e4rz 2019 zur Festlegung einheitlicher praktischer Modalit\u00e4ten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der amtlichen Kontrollen in Bezug auf f\u00fcr den menschlichen Verzehr bestimmte Erzeugnisse tierischen Ursprungs gem\u00e4\u00df der Verordnung (EU) 2017/625 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates und zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 2074/2005 der Kommission in Bezug auf amtliche Kontrollen (ABl. L\u00a0131 vom 17.5.2019, S. 51) und auch in Verbindung mit Artikel 4 und 5 der Delegierten Verordnung (EU) 2019/624 der Kommission vom 8. Februar 2019 mit besonderen Bestimmungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung amtlicher Kontrollen der Fleischerzeugung sowie von Erzeugungs- und Umsetzgebieten f\u00fcr lebende Muscheln gem\u00e4\u00df der Verordnung (EU) 2017/625 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (ABl. L 131 vom 17.5.2019, S. 1),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 18 Absatz 2 Buchstabe c der Verordnung (EU) 2017/625 in Verbindung mit Artikel 12 bis 34 und 37 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2019/627,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 10 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2019/627,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die auf den Zweck des \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 des Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbuches gerichteten <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen nach Artikel 39 bis 43, 45 und 47 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2019/627,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anordnungen nach Artikel 138 Absatz 2 Buchstabe k der Verordnung (EU) 2017/625,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ergebnisse der amtlichen Untersuchung auf Trichinen nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 der Tierische Lebensmittel-\u00dcberwachungsverordnung vom 8. August 2007 (BGBl. I S. 1816, 1864) in der jeweils geltenden Fassung und die diesbez\u00fcgliche Beurteilung nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 2 der Tierische Lebensmittel-\u00dcberwachungsverordnung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ergebnisse der amtlichen Schlachttieruntersuchung, amtlichen Fleischuntersuchung und amtlichen Untersuchung auf Trichinen und die Entscheidungen nach \u00a7 7a Absatz 1 der Tierische Lebensmittel-\u00dcberwachungsverordnung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ergebnisse der amtlichen Untersuchung auf Trichinen nach \u00a7 7a Absatz 2 in Verbindung mit \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 der Tierische Lebensmittel-\u00dcberwachungsverordnung und die diesbez\u00fcgliche Beurteilung nach \u00a7 7a Absatz 2 in Verbindung mit \u00a7 6 Absatz 1 Satz 2 der Tierische Lebensmittel-\u00dcberwachungsverordnung.</LA></DD></DL>Die Statistik wird f\u00fcr die Jahre 2007 und 2008 jeweils f\u00fcr das Kalenderjahr, danach jeweils f\u00fcr die Kalenderhalbjahre durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700006BJNE000301311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "\u00dcbermittlung der Erhebungskataloge",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Statistische Bundesamt stellt den f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der in \u00a7 1 Satz 1 genannten Untersuchungen und Kontrollen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden mindestens zwei Monate vor Beginn des jeweiligen Zeitraums nach \u00a7 1 Satz 2 einen Katalog der nach \u00a7 1 Satz 1 zu \u00fcbermittelnden Angaben (Erhebungskatalog) zur Verf\u00fcgung. Der Erhebungskatalog wird f\u00fcr die Jahre 2007 und 2008 in Papierform und elektronisch, danach nur elektronisch zur Verf\u00fcgung gestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700006BJNE000401311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Auskunftspflichtige, erg\u00e4nzende Angaben, Form der \u00dcbermittlung an das Statistische Bundesamt",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die f\u00fcr die in \u00a7 1 Satz 1 genannten Untersuchungen und Kontrollen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcbermitteln dem Statistischen Bundesamt unter Angabe ihrer Bezeichnung sowie der Anschrift der zust\u00e4ndigen Arbeitseinheit einschlie\u00dflich ihrer Telekommunikationsanschlussnummer und Adresse f\u00fcr elektronische Post die Angaben zum Erhebungskatalog f\u00fcr die Zeitr\u00e4ume nach \u00a7 1 Satz 2 sp\u00e4testens sechs Wochen nach deren jeweiligem Ablauf. Das Statistische Bundesamt l\u00f6scht die beh\u00f6rdenbezogenen Angaben sp\u00e4testens zehn Jahre nach Abschluss der Erhebung.</P><P>(2) Die \u00dcbermittlung nach Absatz 1 erfolgt f\u00fcr die Zeitr\u00e4ume nach 2008 ausschlie\u00dflich elektronisch. Das Statistische Bundesamt kann die Datensatzformate, die technischen \u00dcbermittlungsformate und die \u00dcbermittlungsverfahren festlegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700006BJNE000502311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Aufbereitung der Ergebnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Statistische Bundesamt bereitet die Ergebnisse der Statistik, auch nach L\u00e4ndern gegliedert, auf und ver\u00f6ffentlicht sie.</P><P>(2) Ergebnisse unterhalb der Landesebene werden vom Statistischen Bundesamt auf Anforderung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft f\u00fcr das Bundesgebiet und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden und den f\u00fcr die in \u00a7 1 Satz 1 genannten Untersuchungen und Kontrollen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden jeweils f\u00fcr ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich</LA></DD></DL>\u00fcbermittelt. Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft darf die ihm nach Absatz 2 Nummer 1 \u00fcbermittelten Daten an das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung zur Erstellung von wissenschaftlichen Ausarbeitungen, Gutachten und Stellungnahmen im Rahmen der Risikobewertung \u00fcbermitteln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700006BJNE000601311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "(Inkrafttreten)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700006BJNE000700000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
