{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR085420008",
    "firstPublished": "2008-08-26",
    "sourceTimestamp": "20120625145940",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Fakultativprotokoll vom 18. Dezember 2002 zum \u00dcbereinkommen gegen Folter und andere grausame, unmenschliche oder erniedrigende Behandlung oder Strafe",
    "abbreviation": "Folt\u00dcbkFakProtG",
    "slug": "foltuebkfakprotg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 854",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 3.9.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085420008BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085420008BJNE000200160",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem in New York am 20. September 2006 von der Bundesrepublik Deutschland unterzeichneten Fakultativprotokoll vom 18. Dezember 2002 zum \u00dcbereinkommen vom 10. Dezember 1984 gegen Folter und andere grausame, unmenschliche oder erniedrigende Behandlung oder Strafe (BGBl. 1990 II S. 246) wird zugestimmt. Das Protokoll wird nachstehend mit einer amtlichen deutschen \u00dcbersetzung ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085420008BJNE000300160",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Aufgaben des Nationalen Pr\u00e4ventionsmechanismus nach Artikel 3 des Protokolls werden im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der L\u00e4nder durch eine von diesen einzurichtende Kommission und im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Bundes durch eine vom Bundesministerium der Justiz einzurichtende Bundesstelle wahrgenommen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085420008BJNE000400160",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tag nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem das Fakultativprotokoll nach seinem Artikel 28 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekannt zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
