{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR171300009",
    "firstPublished": "2009-07-07",
    "sourceTimestamp": "20120625150942",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Aufhebung der Freih\u00e4fen Emden und Kiel",
    "abbreviation": "FrHfEmd/KielAufhG",
    "slug": "frhfemd_kielaufhg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 1713",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2010 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171300009BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Freih\u00e4fen Emden und Kiel werden aufgehoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171300009BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am 1. Januar 2010 in Kraft. Gleichzeitig treten das Gesetz zur \u00c4nderung der Grenze des Freihafens Emden vom 19. Dezember 2000 (BGBl. I S. 1762) sowie die Verordnung \u00fcber die \u00c4nderung des Umfangs des Feihafens Kiel vom 25. Juli 1955 (BAnz. Nr. 147 vom 3. August 1955), die zuletzt durch die Verordnung vom 29. Oktober 1992 (BAnz. S. 8789) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
