{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR018090989",
    "firstPublished": "1989-09-28",
    "sourceTimestamp": "20211231214623",
    "titleShort": "FS-An- und Abflug-Kostenverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Erhebung von Kosten f\u00fcr die Inanspruchnahme von Diensten und Einrichtungen der Flugsicherung beim An- und Abflug",
    "abbreviation": "FSAAKV",
    "slug": "fsaakv",
    "extraAbbreviations": [
      "FlusAAGV"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1989, 1809",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 17.12.2020 I 3015",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 1 V v. 9.8.2021 I 3568 (Nr. 54) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 1 V v. 21.12.2021 I 5254 (Nr. 86) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.1990 +++)<BR /><BR /></pre>(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund des EinigVtr vgl. FlusAAGV Anhang EV; nicht mehr anzuwenden gem. Art. 109 Nr. 5 Buchst. c DBuchst. dd G v. 8.12.2010 I 1864 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 V v. 20.12.2007 I 2878</P><P><BR /> Die V gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Abs. 4 G v. 25.9.1990 I 2106 iVm Bek. v. 3.10.1990 I 2153 mWv 3.10.1990 auch in Berlin (West)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018090989BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 32 Abs. 1 Satz 1 Nr. 14 und Satz 4 des Luftverkehrsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. Januar 1981 (BGBl. I S. 61), ge\u00e4ndert durch Artikel 4 des Gesetzes vom 2. Februar 1984 (BGBl. II S. 69), wird im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018090989BJNE000206360",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Inanspruchnahme von Diensten und Einrichtungen der Flugsicherung durch Luftfahrzeuge beim An- und Abflug an den Flugh\u00e4fen Berlin Brandenburg, Bremen, Dresden, D\u00fcsseldorf, Erfurt-Weimar, Frankfurt Main, Hamburg, Hannover, K\u00f6ln/Bonn, Leipzig/Halle, M\u00fcnchen, M\u00fcnster/Osnabr\u00fcck, N\u00fcrnberg, Saarbr\u00fccken und Stuttgart werden Kosten (Geb\u00fchren und Auslagen) erhoben (Geb\u00fchrenbereich 1).</P><P>(1a) Ferner werden f\u00fcr die Inanspruchnahme von Diensten und Einrichtungen der Flugsicherung durch Luftfahrzeuge beim An- und Abflug an den Flugpl\u00e4tzen Allendorf-Eder, Augsburg, Bautzen, Bayreuth, Braunschweig-Wolfsburg, Coburg-Brandensteinsebene, Donaueschingen-Villingen, Donauw\u00f6rth HEL, Dortmund, Eggenfelden, Emden, Frankfurt-Hahn, Friedrichshafen, Giebelstadt, Hamburg-Finkenwerder, Hassfurt-Schweinfurt, Heringsdorf, Hof-Plauen, Karlsruhe/ Baden-Baden, Kassel-Calden, Kiel-Holtenau, Lahr, Leipzig-Altenburg Airport, L\u00fcbeck-Blankensee, Magdeburg/City, Mannheim City, Memmingen, Mengen-Hohentengen, M\u00f6nchengladbach, Neubrandenburg, Niederrhein, Oberpfaffenhofen, Paderborn/Lippstadt, Sch\u00f6nhagen, Schw\u00e4bisch Hall, Siegerland, Straubing, Strausberg, Sylt, Wilhelmshaven Jadeweser Airport und Zweibr\u00fccken Kosten (Geb\u00fchren und Auslagen) erhoben (Geb\u00fchrenbereich 2).</P><P>(1b) Die Art des notwendigen Flugsicherungsdienstes bestimmt sich nach der Anlage.</P><P>(2) Zu den nach \u00a7 10 Abs. 1 des Verwaltungskostengesetzes in der bis zum 14. August 2013 geltenden Fassung zu erhebenden Auslagen ist die auf die Kosten nach den Abs\u00e4tzen 1 und 1a entfallende, gesetzlich geschuldete Umsatzsteuer hinzuzurechnen.</P><P>(3) An- und Abflug sowie wiederholte Durchstartanfl\u00fcge gelten als eine einzige Inanspruchnahme. Z\u00e4hleinheit des Geb\u00fchrenbereichs 1 ist der Abflug. Z\u00e4hleinheit des Geb\u00fchrenbereichs 2 ist die Landung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018090989BJNE000332360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Geb\u00fchrensatz f\u00fcr eine Inanspruchnahme durch ein Luftfahrzeug im Geb\u00fchrenbereich 1 betr\u00e4gt ab 1. Januar 2022 218,05 Euro. Die Berechnung des Geb\u00fchrensatzes f\u00fcr die Flugh\u00e4fen des Geb\u00fchrenbereichs 1 sowie der daraus resultierenden Geb\u00fchr richtet sich nach der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2019/317 der Kommission vom 11. Februar 2019 zur Festlegung eines Leistungssystems und einer Geb\u00fchrenregelung f\u00fcr den einheitlichen europ\u00e4ischen Luftraum und zur Aufhebung der Durchf\u00fchrungsverordnungen (EU) Nr. 390/2013 und (EU) Nr. 391/2013 (ABl. L 56 vom 25.2.2019, S. 1).</P><P>(2) Der Geb\u00fchrensatz f\u00fcr eine Inanspruchnahme durch ein Luftfahrzeug im Geb\u00fchrenbereich 2 betr\u00e4gt ab 1. Januar 2022 218,05 Euro. Zur Ermittlung des Geb\u00fchrensatzes wird die algebraische Differenz aus den durch das Bundesaufsichtsamt f\u00fcr Flugsicherung anerkannten geplanten Kosten f\u00fcr die Flugsicherung an den Flugpl\u00e4tzen des Geb\u00fchrenbereichs 2 f\u00fcr das betreffende Kalenderjahr einerseits und den finanziellen Leistungen des Bundes zur Unterst\u00fctzung der Erbringung von geb\u00fchrenfinanzierten Flugsicherungsleistungen an den Flugpl\u00e4tzen des Geb\u00fchrenbereichs 2 f\u00fcr das betreffende Kalenderjahr andererseits durch die gem\u00e4\u00df Anhang VIII Nummer 2 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2019/317 berechnete voraussichtliche Gesamtzahl der An- und Abflugdiensteinheiten f\u00fcr das betreffende Kalenderjahr geteilt. Die Geb\u00fchr f\u00fcr die einzelne Inanspruchnahme entspricht dem Produkt aus dem Geb\u00fchrensatz nach Satz 1 und der An- und Abflugdiensteinheit gem\u00e4\u00df Anhang VIII Nummer 2 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2019/317 f\u00fcr diese Inanspruchnahme.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018090989BJNE000402124",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Kostenschuldner ist der Luftraumnutzer im Sinne des Artikels 2 Nummer 5 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2019/317.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018090989BJNE000503305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr folgende Inanspruchnahmen werden keine Kosten erhoben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch milit\u00e4rische Luftfahrzeuge der NATO-Mitgliedstaaten;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch milit\u00e4rische Luftfahrzeuge anderer als NATO-Mitgliedstaaten, wenn auch von dem betreffenden Staat f\u00fcr Fl\u00fcge milit\u00e4rischer Luftfahrzeuge der Bundesrepublik Deutschland eine entsprechende Kostenbefreiung gew\u00e4hrt wird.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018090989BJNE000601308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018090989BJNE000700308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Juli 1990 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018090989BJNE000800308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt. <BR /> <BR /><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018090989BJNE000900360",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 1b)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, S. 3569)</kommentar></noindex><BR /><BR /></P><P><DL Font=\"normal\" Indent=\"4\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Flugpl\u00e4tze, an denen Flugverkehrskontrolldienst notwendig ist:</B></LA><LA Size=\"normal\">Augsburg</LA><LA Size=\"normal\">Berlin Brandenburg</LA><LA Size=\"normal\">Braunschweig-Wolfsburg</LA><LA Size=\"normal\">Bremen</LA><LA Size=\"normal\">Dortmund</LA><LA Size=\"normal\">Dresden</LA><LA Size=\"normal\">D\u00fcsseldorf</LA><LA Size=\"normal\">Erfurt-Weimar</LA><LA Size=\"normal\">Frankfurt-Hahn</LA><LA Size=\"normal\">Frankfurt Main</LA><LA Size=\"normal\">Friedrichshafen</LA><LA Size=\"normal\">Hamburg</LA><LA Size=\"normal\">Hamburg-Finkenwerder</LA><LA Size=\"normal\">Hannover</LA><LA Size=\"normal\">Heringsdorf</LA><LA Size=\"normal\">Hof-Plauen</LA><LA Size=\"normal\">Karlsruhe/Baden-Baden</LA><LA Size=\"normal\">Kassel-Calden</LA><LA Size=\"normal\">K\u00f6ln/Bonn</LA><LA Size=\"normal\">Lahr</LA><LA Size=\"normal\">Leipzig/Halle</LA><LA Size=\"normal\">L\u00fcbeck-Blankensee</LA><LA Size=\"normal\">Mannheim City</LA><LA Size=\"normal\">Memmingen</LA><LA Size=\"normal\">M\u00f6nchengladbach</LA><LA Size=\"normal\">M\u00fcnchen</LA><LA Size=\"normal\">M\u00fcnster/Osnabr\u00fcck</LA><LA Size=\"normal\">Niederrhein</LA><LA Size=\"normal\">N\u00fcrnberg</LA><LA Size=\"normal\">Oberpfaffenhofen</LA><LA Size=\"normal\">Paderborn/Lippstadt</LA><LA Size=\"normal\">Saarbr\u00fccken</LA><LA Size=\"normal\">Stuttgart</LA><LA Size=\"normal\">Sylt</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Flugpl\u00e4tze, an denen Flugplatzinformationsdienst notwendig ist:</B></LA><LA Size=\"normal\">Allendorf/Eder</LA><LA Size=\"normal\">Bautzen</LA><LA Size=\"normal\">Bayreuth</LA><LA Size=\"normal\">Coburg-Brandensteinsebene</LA><LA Size=\"normal\">Donaueschingen-Villingen</LA><LA Size=\"normal\">Donauw\u00f6rth HEL</LA><LA Size=\"normal\">Eggenfelden</LA><LA Size=\"normal\">Emden</LA><LA Size=\"normal\">Giebelstadt</LA><LA Size=\"normal\">Hassfurt-Schweinfurt</LA><LA Size=\"normal\">Kiel-Holtenau</LA><LA Size=\"normal\">Leipzig-Altenburg Airport</LA><LA Size=\"normal\">Magdeburg/City</LA><LA Size=\"normal\">Mengen-Hohentengen</LA><LA Size=\"normal\">Neubrandenburg</LA><LA Size=\"normal\">Sch\u00f6nhagen</LA><LA Size=\"normal\">Schw\u00e4bisch Hall</LA><LA Size=\"normal\">Siegerland</LA><LA Size=\"normal\">Straubing</LA><LA Size=\"normal\">Strausberg</LA><LA Size=\"normal\">Wilhelmshaven Jadeweser Airport</LA><LA Size=\"normal\">Zweibr\u00fccken</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018090989BJNE888800308",
        "name": "Anhang EV",
        "title": "Auszug aus EinigVtr Anlage I Kapitel XI Sachgebiet C Abschnitt III\n<BR />\n(BGBl. II 1990, 889, 1106)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex> Bundesrecht tritt in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet mit folgenden Ma\u00dfgaben in Kraft: <BR />1. bis 3. ... <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verordnung \u00fcber die Erhebung von Geb\u00fchren f\u00fcr die Inanspruchnahme von Diensten und Einrichtungen der Flugsicherung beim An- und Abflug vom 28. September 1989 (BGBl. I S. 1809)</LA><LA Size=\"normal\">jeweils mit folgender Ma\u00dfgabe:</LA><LA Size=\"normal\">Bei den unter Nummern 3 und 4 genannten Rechtsvorschriften sind Fl\u00fcge milit\u00e4rischer Luftfahrzeuge der Warschauer Vertragsstaaten denen der NATO-Mitgliedstaaten geb\u00fchrenrechtlich gleichgestellt.</LA></DD>   </DL></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
