{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR208600995",
    "firstPublished": "1995-12-19",
    "sourceTimestamp": "20171231215318",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung von \u00a7 5 Abs. 3 des Finanzverwaltungsgesetzes",
    "abbreviation": "FVG1971\u00a75Abs3DV",
    "slug": "fvg1971_5abs3dv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1995, 2086",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 12.7.2017 I 2360",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.1996 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208600995BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 5 Abs. 3 des Finanzverwaltungsgesetzes, der durch Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Oktober 1995 (BGBl. I S. 1250) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208600995BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Abrechnung durch das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Mitfinanzierungsanteile der L\u00e4nder und Gemeinden an den von den Familienkassen bei der Durchf\u00fchrung des Familienleistungsausgleichs nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 11 des Finanzverwaltungsgesetzes ausgezahlten Steuerverg\u00fctungen im Sinne des \u00a7 31 des Einkommensteuergesetzes sind zwischen Bund und L\u00e4ndern monatlich durch das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern abzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208600995BJNE000303360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "L\u00e4nderweise Aufteilung der L\u00e4nder- und Gemeindeanteile",
        "parent": null,
        "body": "<P>Grundlage f\u00fcr die l\u00e4nderweise Aufteilung der L\u00e4nder- und Gemeindeanteile an den gew\u00e4hrten Steuerverg\u00fctungen bilden die von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sowie vom Bundesverwaltungsamt dem Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern jeweils bis zum dritten Werktag nach Ablauf eines Kalendermonats \u00fcbermittelten l\u00e4nderweisen Aufstellungen \u00fcber die im Vormonat von den Familienkassen ausgezahlten Steuerverg\u00fctungen. Dabei sind auch R\u00fcckfl\u00fcsse von ausgezahlten Steuerverg\u00fctungen f\u00fcr den Monat des Zahlungseingangs zu erfassen. Bei der Zuordnung nach L\u00e4ndern ist auf den Wohnsitz des Gl\u00e4ubigers der Steuerverg\u00fctung abzustellen. Das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern leitet den Obersten Finanzbeh\u00f6rden der L\u00e4nder jeweils bis zum 10. des Monats eine monatliche Abrechnung \u00fcber die Erstattungsbetr\u00e4ge der einzelnen L\u00e4nder einschlie\u00dflich ihrer Gemeinden zu.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208600995BJNE000401360",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erstattung durch die L\u00e4nder",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die nach \u00a7 2 festgestellten Erstattungsbetr\u00e4ge der einzelnen L\u00e4nder einschlie\u00dflich ihrer Gemeinden sind von den L\u00e4ndern bis zum 15. des dem Zahlungsmonat folgenden Monats an die Bundeskasse Trier zugunsten des Lohnsteuertitels zu \u00fcberweisen. Der Abschlag nach \u00a7 5 Abs. 3 Satz 4 des Finanzverwaltungsgesetzes f\u00fcr den Monat Dezember ist jeweils bis zum 15. Dezember auf demselben Zahlungsweg zu leisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208600995BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1996 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208600995BJNE000600000",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
