{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR003610986",
    "firstPublished": "1986-03-20",
    "sourceTimestamp": "20120625151514",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Aussetzung der statistischen Erhebungen im Bereich der\nFilmwirtschaft",
    "abbreviation": "FWiStatV",
    "slug": "fwistatv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1986, 361",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 5.4.1986 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003610986BJNE000100326",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 72 Abs. 4 Nr. 2 des Filmf\u00f6rderungsgesetzes vom 25. Juni 1979 (BGBl. I S. 803) wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003610986BJNE000200326",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Durchf\u00fchrung der statistischen Erhebungen im Bereich der Filmwirtschaft gem\u00e4\u00df \u00a7 72 des Filmf\u00f6rderungsgesetzes wird f\u00fcr das Jahr 1985 ausgesetzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003610986BJNE000300326",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit \u00a7 76 Satz 2 des Filmf\u00f6rderungsgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003610986BJNE000400326",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003610986BJNE000500326",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
