{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR063000009",
    "firstPublished": "2009-03-18",
    "sourceTimestamp": "20170101222207",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Fahrzeuglieferungs-Meldepflichtverordnung",
    "abbreviation": "FzgLiefgMeldV",
    "slug": "fzgliefgmeldv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 630",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 21 Abs. 3 G v. 18.7.2016 I 1679",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.2010 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR063000009BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 18c Satz 1 und 2 Nr. 1 bis 4 des Umsatzsteuergesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 21. Februar 2005 (BGBl. I S. 386) verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR063000009BJNE000201377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gegenstand, Form und Frist der Meldung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die in \u00a7 3 genannten Verpflichteten haben die innergemeinschaftliche Lieferung (\u00a7 6a Abs. 1 und 2 des Umsatzsteuergesetzes) eines neuen Fahrzeuges im Sinne des \u00a7 1b Abs. 2 und 3 des Umsatzsteuergesetzes bis zum zehnten Tag nach Ablauf des Kalendervierteljahres, in dem die Lieferung ausgef\u00fchrt worden ist (Meldezeitraum), dem Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern nach \u00a7 2 zu melden, sofern der Abnehmer der Lieferung keine Umsatzsteuer-Identifikationsnummer eines anderen Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union verwendet. Die Meldung erfolgt nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz f\u00fcr jedes gelieferte Fahrzeug jeweils gesondert. Sind einem Unternehmer die Fristen f\u00fcr die Abgabe der Voranmeldungen um einen Monat verl\u00e4ngert worden (\u00a7\u00a7 46 bis 48 der Umsatzsteuer-Durchf\u00fchrungsverordnung) gilt diese Fristverl\u00e4ngerung auch f\u00fcr die Anzeigepflichten im Rahmen dieser Verordnung.</P><P>(2) F\u00fcr die Form der Mitteilung gilt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Unternehmer im Sinne des \u00a7 2 des Umsatzsteuergesetzes haben die Meldungen nach Absatz 1 nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz durch Datenfern\u00fcbertragung zu \u00fcbermitteln; auf Antrag kann das Finanzamt zur Vermeidung unbilliger H\u00e4rten auf eine elektronische \u00dcbermittlung verzichten;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeuglieferer nach \u00a7 2a des Umsatzsteuergesetzes k\u00f6nnen die Meldung nach Absatz 1 auf elektronischem Weg \u00fcbermitteln oder in Papierform abgeben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR063000009BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inhalt der Meldung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die abzugebende Meldung muss folgende Angaben enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Namen und die Anschrift des Lieferers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Steuernummer und bei Unternehmern im Sinne des \u00a7 2 des Umsatzsteuergesetzes zus\u00e4tzlich die Umsatzsteuer-Identifikationsnummer des Lieferers,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Namen und die Anschrift des Erwerbers,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Datum der Rechnung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Bestimmungsmitgliedstaat,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Entgelt (Kaufpreis),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Art des Fahrzeugs (Land-, Wasser- oder Luftfahrzeug),</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Fahrzeughersteller,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Fahrzeugtyp (Typschl\u00fcsselnummer),</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Datum der ersten Inbetriebnahme, wenn dieses vor dem Rechnungsdatum liegt,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Kilometerstand (bei motorbetriebenen Landfahrzeugen), die Zahl der bisherigen Betriebsstunden auf dem Wasser (bei Wasserfahrzeugen) oder die Zahl der bisherigen Flugstunden (bei Luftfahrzeugen), wenn diese am Tag der Lieferung \u00fcber Null liegen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Kraftfahrzeug-Identifizierungs-Nummer (bei motorbetriebenen Landfahrzeugen), die Schiffs-Identifikations-Nummer (bei Wasserfahrzeugen) oder die Werknummer (bei Luftfahrzeugen).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR063000009BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Meldepflichtiger",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zur Meldung verpflichtet ist der Unternehmer (\u00a7 2 des Umsatzsteuergesetzes) oder Fahrzeuglieferer (\u00a7 2a des Umsatzsteuergesetzes), der die Lieferung des Fahrzeugs ausf\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR063000009BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ordnungswidrigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 26a Abs. 1 Nr. 6 des Umsatzsteuergesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder leichtfertig entgegen \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 eine Meldung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig macht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR063000009BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Juli 2010 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR063000009BJNE000700000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
