{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR286500020",
    "firstPublished": "2020-12-09",
    "sourceTimestamp": "20211230214003",
    "titleShort": "Ganztagsfinanzierungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Errichtung des Sonderverm\u00f6gens \u201eAusbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter\u201c",
    "abbreviation": "GaFG",
    "slug": "gafg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 2865",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 20.12.2021 I 5248",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 15.12.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286500020BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Errichtung des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>Es wird ein Sonderverm\u00f6gen des Bundes mit der Bezeichnung \u201eAusbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter\u201c errichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286500020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zweck des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>Aus dem Sonderverm\u00f6gen werden den L\u00e4ndern Finanzhilfen f\u00fcr gesamtstaatlich bedeutsame Investitionen der L\u00e4nder und Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nde) in den quantitativen und qualitativen investiven Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote zur Umsetzung des Rechtsanspruchs auf Ganztagsbetreuung im Grundschulalter gew\u00e4hrt. Die Finanzhilfen werden durch Finanzhilfegesetz aufgrund von Artikel 104c des Grundgesetzes gew\u00e4hrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286500020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Stellung des Sonderverm\u00f6gens im Rechtsverkehr",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Sonderverm\u00f6gen ist nicht rechtsf\u00e4hig. Das Sonderverm\u00f6gen kann jedoch unter seinem Namen im Rechtsverkehr handeln, klagen und verklagt werden. Der allgemeine Gerichtsstand des Sonderverm\u00f6gens ist der Sitz der Bundesregierung.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung verwalten das Sonderverm\u00f6gen. Sie k\u00f6nnen sich bei der Verwaltung des Sonderverm\u00f6gens anderer Bundesbeh\u00f6rden oder Dritter bedienen.</P><P>(3) Das Sonderverm\u00f6gen ist von dem \u00fcbrigen Verm\u00f6gen des Bundes, seinen Rechten und Verbindlichkeiten zu trennen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286500020BJNE000402126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Finanzierung des Sonderverm\u00f6gens und Einsatz der Finanzmittel",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund stellt dem Sonderverm\u00f6gen die folgenden Betr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Basismittel in H\u00f6he von 2 Milliarden Euro, davon <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1 Milliarde Euro im Jahr 2020 und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1 Milliarde Euro im Jahr 2021,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bonusmittel im Jahr 2020 in H\u00f6he von 750 Millionen Euro und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum 31. Dezember 2020 den nach der Verwaltungsvereinbarung \u201eFinanzhilfen des Bundes f\u00fcr das Investitionsprogramm zum beschleunigten Infrastrukturausbau der Ganztagsbetreuung f\u00fcr Grundschulkinder\u201c mit einem Gesamtvolumen von 750 Millionen Euro bereitgestellten und bis zum 31. Dezember 2020 nicht verausgabten Betrag.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Bonusmittel werden im Jahr 2022 den Basismitteln zugef\u00fchrt.</P><P>(3) Verbleibt aus dem Betrag nach Absatz 1 Nummer 3 nach dem Ablauf des F\u00f6rderzeitraums am 31. Dezember 2022 noch ein Restbetrag, so wird er den Basismitteln zugef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286500020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "R\u00fccklagen des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen kann zur Erf\u00fcllung des gesetzlichen Zwecks R\u00fccklagen bilden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286500020BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Wirtschaftsplan f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen, Haushaltsrecht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Alle Einnahmen und Ausgaben des Sonderverm\u00f6gens werden in einem Wirtschaftsplan veranschlagt, der f\u00fcr das Jahr 2020 Anlage zu diesem Gesetz ist. Der Wirtschaftsplan ist einschlie\u00dflich der Vorbemerkungen verbindlich. Ab dem Wirtschaftsjahr 2021 wird der Wirtschaftsplan zusammen mit dem Haushaltsgesetz festgestellt und dem Einzelplan 17 als Anlage beigef\u00fcgt. Der Wirtschaftsplan ist in Einnahmen und Ausgaben auszugleichen. Der dem Sonderverm\u00f6gen zur Verf\u00fcgung gestellte Betrag verbleibt bis zur Auszahlung unverzinslich im Kassenbereich des Bundes und wird bedarfsgerecht \u00fcber das Sonderverm\u00f6gen ausgezahlt.</P><P>(2) Eine Kreditaufnahme durch das Sonderverm\u00f6gen ist nicht zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286500020BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Jahresrechnung f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung stellen am Schluss eines jeden Rechnungsjahres die Rechnung \u00fcber die Einnahmen und Ausgaben des Sonderverm\u00f6gens auf und f\u00fcgen sie den \u00dcbersichten zur Haushaltsrechnung des Bundes bei.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286500020BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Verwaltungskosten des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Kosten f\u00fcr die Verwaltung des Sonderverm\u00f6gens tr\u00e4gt der Bund.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286500020BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Aufl\u00f6sung des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Sonderverm\u00f6gen gilt am 31. Dezember des Jahres, in dem seine Mittel nach \u00a7 4 f\u00fcr die Erf\u00fcllung seiner gesetzlichen Aufgaben vollst\u00e4ndig verbraucht sind, als aufgel\u00f6st, sp\u00e4testens am 31. Dezember 2028.</P><P>(2) Ein verbleibendes Verm\u00f6gen f\u00e4llt dem Bund zu. Die Einzelheiten der Abwicklung des Sonderverm\u00f6gens nach seiner Aufl\u00f6sung bestimmt die Bundesregierung in einer Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286500020BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286500020BJNE001100000",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1)<BR />Wirtschaftsplan des Sonderverm\u00f6gens \u201eAusbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter\u201c",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2867 - 2869)</kommentar></noindex></P><P /><Title Align=\"left\"><B>Vorbemerkung</B></Title><P>Das Gesetz zur Errichtung des Sonderverm\u00f6gens \u201eAusbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter\u201c dient der Vorbereitung der Umsetzung des im Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD f\u00fcr die 19. Legislaturperiode vereinbarten Rechtsanspruchs auf Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder im Grundschulalter. Um ein entsprechendes bedarfsgerechtes Angebot zu gew\u00e4hrleisten, sind gemeinsame Anstrengungen aller staatlichen Ebenen notwendig. Der Bund stellt daher Finanzhilfen auf der Basis von Artikel 104c des Grundgesetzes in H\u00f6he von bis zu 3,5 Milliarden Euro zur F\u00f6rderung von gesamtstaatlich bedeutsamen Investitionen der L\u00e4nder, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde zur Steigerung der Leistungsf\u00e4higkeit der kommunalen Bildungsinfrastruktur zum Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote zur Verf\u00fcgung. Der quantitative und qualitative investive Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter ist in zweifacher Hinsicht wichtig. Zum einen bietet die Ganztagsbetreuung Bildungs- und Teilhabechancen f\u00fcr Kinder. Zum anderen erleichtern die Ganztagsangebote bei den Eltern die Vereinbarkeit von Beruf und Familie und f\u00f6rdern damit die tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern gem\u00e4\u00df Artikel 3 Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes. Infolgedessen haben ganzt\u00e4gige Bildungs- und Betreuungsangebote positive Effekte auf den Arbeitsmarkt und auf das Wirtschaftswachstum.<BR /> Um diese Ziele zu erreichen, wurden und werden gro\u00dfe Anstrengungen unternommen, die Angebote f\u00fcr Erziehung, Bildung und Betreuung zu verbessern. Betreuungspl\u00e4tze wurden und werden quantitativ und qualitativ ausgebaut. Ab dem vollendeten ersten Lebensjahr bis zum Schuleintritt besteht f\u00fcr Kinder ein Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung in einer Tageseinrichtung oder in der Kindertagespflege. Einen vergleichbaren bundesweiten Anspruch f\u00fcr Kinder im Grundschulalter gibt es jedoch bisher nicht. Damit stellt die Einschulung der Kinder eine Herausforderung f\u00fcr berufst\u00e4tige Eltern dar. Nach wie vor sind die Elternw\u00fcnsche nach ganzt\u00e4gigen Bildungs- und Betreuungsangeboten f\u00fcr ihre Grundschulkinder nicht bedarfsdeckend erf\u00fcllt.<BR /> Damit der Rechtsanspruch auf einen Ganztagsplatz f\u00fcr Grundschulkinder ab dem Jahr 2025 erf\u00fcllt werden kann, gilt es, vor Ort ein bedarfsgerechtes Angebot vorzuhalten. Die Investitionen der L\u00e4nder, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde in den hierf\u00fcr notwendigen quantitativen und qualitativen investiven Ausbau ben\u00f6tigen einen l\u00e4ngeren Vorlauf. Um diesen Umst\u00e4nden Rechnung zu tragen, errichtet der Bund ein Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr Finanzhilfen des Bundes an die L\u00e4nder f\u00fcr gesamtstaatlich bedeutsame Investitionen und f\u00fchrt diesem Sonderverm\u00f6gen in den Jahren 2020 und 2021 Basismittel in H\u00f6he von je 1 Milliarde Euro zu.<BR /> Zur Umsetzung des umfassenden Konjunktur- und Krisenbew\u00e4ltigungspaketes, das als Reaktion auf die Corona-Krise beschlossen worden ist, werden dem Sonderverm\u00f6gen weitere Investitionsmittel in H\u00f6he von 750 Millionen Euro im Jahr 2020 als Bonusmittel zugef\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus wird zum 31. Dezember 2020 dem Sonderverm\u00f6gen zur weiteren Umsetzung des Konjunktur- und Krisenbew\u00e4ltigungspaketes der Betrag, der aus den \u201eFinanzhilfen des Bundes f\u00fcr das Investitionsprogramm zum beschleunigten Infrastrukturausbau der Ganztagsbetreuung f\u00fcr Grundschulkinder\u201c bis dahin nicht verausgabt worden ist, zugef\u00fchrt. Der nach Ende des F\u00f6rderzeitraums (31. Dezember 2021) verbleibende Restbetrag flie\u00dft den Bonusmitteln zu. Ziel des Konjunktur- und Krisenbew\u00e4ltigungspaketes insgesamt ist es, <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Konjunktur zu st\u00e4rken, Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten und die Wirtschaftskraft Deutschlands zu beleben,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im weiteren Verlauf auftretende wirtschaftliche und soziale H\u00e4rten abzufedern,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">L\u00e4nder und Kommunen zu st\u00e4rken und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">junge Menschen und Familien zu unterst\u00fctzen.</LA></DD></DL></P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"20*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"125*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colwidth=\"20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Einnahmen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>Soll 2020 in T\u20ac</B></entry></row></tbody></tgroup></table></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\"><B>Verwaltungseinnahmen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">119 99-141</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vermischte Einnahmen<BR /> Haushaltsvermerk: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mehreinnahmen f\u00fcr den quantitativen und qualitativen investiven Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter sind nach dem Ganztagsfinanzhilfegesetz zweckgebunden. Sie dienen nur zur Leistung der Mehrausgaben bei folgenden Titeln: 611 01 und 882 01.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mehreinnahmen aus dem Konjunktur- und Krisenbew\u00e4ltigungspaket f\u00fcr die F\u00f6rderung von Investitionen zum beschleunigten Ausbau von Ganztagsschulen und der Ganztagsbetreuung sind nach dem Ganztagsfinanzhilfegesetz zweckgebunden. Sie dienen nur zur Leistung der Mehrausgaben bei folgenden Titeln: 611 01 und 882 02.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\"><B>\u00dcbrige Einnahmen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">154 01-141</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zinseinnahmen aus dem Sonderverm\u00f6gen \u201eAusbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter\u201c<BR /> Haushaltsvermerk:<BR /> Mehreinnahmen f\u00fcr den quantitativen und qualitativen investiven Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter sind nach dem Ganztagsfinanzhilfegesetz zweckgebunden. Sie dienen nur zur Leistung der Mehrausgaben bei folgendem Titel: 611 01.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">331 01-141</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zuweisung aus dem Bundeshaushalt f\u00fcr die F\u00f6rderung von Investitionen zum quantitativen und qualitativen investiven Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter<BR /> Haushaltsvermerk:<BR /> Ist-Einnahmen sind nach dem Ganztagsfinanzhilfegesetz zweckgebunden. Sie dienen nur zur Leistung der Ausgaben bei folgendem Titel: 882 01.<BR /> Erl\u00e4uterung:<BR /> Der Titel dient als Verbuchungsstelle f\u00fcr Zuweisungen aus Kapitel 1702 Titel 884 04 und Kapitel 3002 Titel 884 40.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1\u00a0000\u00a0000</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">331 02-141</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zuweisung aus dem Bundeshaushalt im Rahmen des Konjunktur- und Krisenbew\u00e4ltigungspaketes f\u00fcr die F\u00f6rderung von Investitionen zum beschleunigten Ausbau von Ganztagsschulen und der Ganztagsbetreuung<BR /> Haushaltsvermerk:<BR /> Ist-Einnahmen sind nach dem Ganztagsfinanzhilfegesetz sowie nach der Verwaltungsvereinbarung \u00fcber Finanzhilfen des Bundes f\u00fcr das Investitionsprogramm zum beschleunigten Infrastrukturausbau der Ganztagsbetreuung f\u00fcr Grundschulkinder in Verbindung mit dem Haushaltsgesetz 2020 zweckgebunden. Sie dienen nur zur Leistung der Ausgaben bei folgendem Titel: 882 02.<BR /> Erl\u00e4uterung:<BR /> Der Titel dient als Verbuchungsstelle f\u00fcr Zuweisungen aus Kapitel 3002 Titel 884\u00a041. Dieser Titel dient zus\u00e4tzlich als Verbuchungsstelle f\u00fcr die Zuweisungen aus dem Bundeshaushalt 2020 aus Kapitel 1702 Titel 884\u00a006 (nicht verausgabte Finanzhilfen aus Kapitel 1702 Titel 882 01). Dadurch k\u00f6nnen sich die Einnahmen um bis zu 750\u00a0000 T\u20ac erh\u00f6hen.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">750\u00a0000</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Ausgaben</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>Soll 2020 in T\u20ac</B></entry></row></tbody></tgroup></table></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\"><B>Zuweisungen und Zusch\u00fcsse (ohne Investitionen)</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">611 01-820</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abf\u00fchrung an den Bundeshaushalt<BR /> Haushaltsvermerk:<BR /> Mehrausgaben d\u00fcrfen bis zur H\u00f6he der zweckgebundenen Mehreinnahmen bei folgenden Titeln geleistet werden: 119 99 und 154 01.<BR /> Erl\u00e4uterung:<BR /> Abf\u00fchrungen von Zinsen aus Titel 154 01 sowie von Restmitteln ausgelaufener Programme aus Titel 119 99 an Kapitel 1702 Titel 234 02.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\"><B>Ausgaben f\u00fcr Investitionen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">882 01-141</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Finanzhilfen nach Artikel 104c GG an die L\u00e4nder zum quantitativen und qualitativen investiven Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter<BR /> Haushaltsvermerk: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsparungen dienen zur Deckung von Mehrausgaben bei folgendem Titel: 919 01.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mehrausgaben d\u00fcrfen bis zur H\u00f6he der zweckgebundenen Mehreinnahmen bei folgendem Titel geleistet werden: 119 99.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausgaben d\u00fcrfen bis zur H\u00f6he der zweckgebundenen Ist-Einnahmen bei folgendem Titel geleistet werden: 331 01.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1\u00a0000\u00a0000</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">882 02-141</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Finanzhilfen nach Artikel 104c GG an die L\u00e4nder im Rahmen des Konjunktur- und Krisenbew\u00e4ltigungspaketes f\u00fcr die F\u00f6rderung von Investitionen zum beschleunigten Ausbau von Ganztagsschulen und der Ganztagsbetreuung<BR /> Haushaltsvermerk: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Ausgaben sind gesperrt.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsparungen dienen zur Deckung von Mehrausgaben bei folgendem Titel: 919 02. Dies gilt auch f\u00fcr gesperrte Ausgaben.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mehrausgaben d\u00fcrfen bis zur H\u00f6he der zweckgebundenen Mehreinnahmen bei folgendem Titel geleistet werden: 119 99.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausgaben d\u00fcrfen bis zur H\u00f6he der zweckgebundenen Ist-Einnahmen bei folgendem Titel geleistet werden: 331 02.</LA></DD></DL>Erl\u00e4uterung:<BR /> Die Mittel sind bestimmt f\u00fcr Investitionen zum beschleunigten Ausbau von Ganztagsschulen und der Ganztagsbetreuung. L\u00e4nder, die Basismittel nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 1 GaFG f\u00fcr Investitionen in den Jahren 2020 und 2021 abrufen, erhalten gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Absatz 2 GaFG die gleiche Summe in den sp\u00e4teren Jahren der Laufzeit ab dem Jahr 2022 zus\u00e4tzlich.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">750\u00a0000</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\"><B>Besondere Finanzierungsausgaben</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">919 01-850</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zuf\u00fchrung an die R\u00fccklage f\u00fcr den quantitativen und qualitativen investiven Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter<BR /> Haushaltsvermerk:<BR /> Mehrausgaben d\u00fcrfen bis zur H\u00f6he der Einsparungen bei folgendem Titel geleistet werden: 882 01.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">919 02-850</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zuf\u00fchrung an die R\u00fccklage aus dem Konjunktur- und Krisenbew\u00e4ltigungspaket f\u00fcr die F\u00f6rderung von Investitionen zum beschleunigten Ausbau von Ganztagsschulen und der Ganztagsbetreuung<BR /> Haushaltsvermerk:<BR /> Mehrausgaben d\u00fcrfen bis zur H\u00f6he der Einsparungen bei folgendem Titel geleistet werden: 882 02.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
