{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR460300021",
    "firstPublished": "2021-10-02",
    "sourceTimestamp": "20211230214004",
    "titleShort": "Ganztagsfinanzhilfegesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber Finanzhilfen des Bundes zum Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter",
    "abbreviation": "GaFinHG",
    "slug": "gafinhg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 4602, 4603",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 2 G v. 20.12.2021 I 5248",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 12.10.2021 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 3 des G v. 2.10.2021 I 4602 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 7 Abs. 1 dieses G am 12.10.2021 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460300021BJNE000101126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "F\u00f6rderziel und F\u00f6rdervolumen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund gew\u00e4hrt den L\u00e4ndern aus dem Sonderverm\u00f6gen \u201eAusbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter\u201c Finanzhilfen nach Artikel 104c des Grundgesetzes f\u00fcr Investitionen in den quantitativen und qualitativen investiven Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Grundschulkinder.</P><P>(2) Der Bund stellt in den Jahren 2020 und 2021 je 1 Milliarde Euro Finanzhilfen als Basismittel zur Verf\u00fcgung.</P><P>(3) Der Bund stellt im Jahr 2020 zus\u00e4tzlich 750 Millionen Euro als Bonusmittel f\u00fcr den beschleunigten Ausbau von ganzt\u00e4gigen Bildungs- und Betreuungsangeboten f\u00fcr Grundschulkinder zur Verf\u00fcgung. Die Basismittel erh\u00f6hen sich um den nach dem 31. Dezember 2022 verbleibenden Restbetrag aus den \u201eFinanzhilfen des Bundes f\u00fcr das Investitionsprogramm zum beschleunigten Infrastrukturausbau der Ganztagsbetreuung f\u00fcr Grundschulkinder\u201c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460300021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "F\u00f6rderzeitraum",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00f6rderf\u00e4hig sind Ma\u00dfnahmen, die ab dem Inkrafttreten dieses Gesetzes begonnen und bis zum 31. Dezember 2027 abgeschlossen werden. Ma\u00dfnahmen sind auch selbst\u00e4ndige Abschnitte eines Vorhabens. Alle gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen sind bis zum 30. Juni 2028 abzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460300021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "F\u00f6rderbereiche",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Finanzhilfen des Bundes werden tr\u00e4gerneutral gew\u00e4hrt f\u00fcr zus\u00e4tzliche investive Ma\u00dfnahmen der L\u00e4nder, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde zum quantitativen oder qualitativen Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote. F\u00f6rderf\u00e4hig sind Investitionen f\u00fcr den Neubau, den Umbau, die Erweiterung, die Ausstattung sowie die Sanierung der kommunalen Bildungsinfrastruktur, die der Bildung und Betreuung von Kindern im Grundschulalter dienen, soweit dadurch Bildungs- und Betreuungspl\u00e4tze oder r\u00e4umliche Kapazit\u00e4ten geschaffen oder erhalten werden, um eine zeitgem\u00e4\u00dfe Ganztagsbetreuung zu erm\u00f6glichen. Pl\u00e4tze im Sinne dieses Gesetzes sind solche, die entweder neu entstehen oder solche ersetzen, die ohne Erhaltungsma\u00dfnahmen wegfallen. Nicht f\u00f6rderf\u00e4hig sind diesbez\u00fcglich Sanierungsaufwendungen, die ausschlie\u00dflich der Instandhaltung und dem Werterhalt der Bausubstanz und nicht dem Ziel des Gesetzes dienen. Gef\u00f6rdert werden auch besondere, mit diesen Investitionen unmittelbar verbundene, befristete Ausgaben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460300021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "F\u00f6rderquote",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bund beteiligt sich gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Absatz 1 des Ganztagsfinanzierungsgesetzes vom 9. Dezember 2020 (BGBl. I S. 2865) mit einem Betrag von maximal 3,5 Milliarden Euro mit einer F\u00f6rderquote von h\u00f6chstens 70 Prozent, die L\u00e4nder beteiligen sich mit mindestens 30 Prozent am Gesamtvolumen des \u00f6ffentlichen Finanzierungsanteils der nach \u00a7 3 f\u00f6rderf\u00e4higen Ausgaben eines Landes im Sinne von Artikel 104c des Grundgesetzes. Die Eigenmittel freier Tr\u00e4ger k\u00f6nnen auf den Finanzierungsanteil der L\u00e4nder angerechnet werden, soweit der verbleibende Anteil des Landes am Gesamtvolumen des \u00f6ffentlichen Finanzierungsanteils mindestens 10 Prozent betr\u00e4gt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460300021BJNE000501126",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verteilung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der in \u00a7 1 Absatz 2 und 3 Satz 1 festgelegte Betrag (2,75 Milliarden Euro) wird gem\u00e4\u00df dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel in der zum 12. Oktober 2021 geltenden Fassung nach folgenden Prozents\u00e4tzen auf die L\u00e4nder verteilt:<BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Tabelle\" tocentry=\"%yes;\" vj=\"1\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"c1\" colwidth=\"65*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"c2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"c3\" colwidth=\"50*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Land</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel <BR /> f\u00fcr das Jahr 2019</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Tranchen in \u20ac</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">Baden-W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\">13,04061</entry><entry VJ=\"1\">358 616 775</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Bayern</entry><entry VJ=\"1\">15,56072</entry><entry VJ=\"1\">427 919 800</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Berlin</entry><entry VJ=\"1\">5,18995</entry><entry VJ=\"1\">142 723 625</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Brandenburg</entry><entry VJ=\"1\">3,02987</entry><entry VJ=\"1\">83 321 425</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Bremen</entry><entry VJ=\"1\">0,95379</entry><entry VJ=\"1\">26 229 225</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Hamburg</entry><entry VJ=\"1\">2,60343</entry><entry VJ=\"1\">71 594 325</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Hessen</entry><entry VJ=\"1\">7,43709</entry><entry VJ=\"1\">204 519 975</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Mecklenburg-Vorpommern</entry><entry VJ=\"1\">1,98045</entry><entry VJ=\"1\">54 462 375</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\">9,39533</entry><entry VJ=\"1\">258 371 575</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Nordrhein-Westfalen</entry><entry VJ=\"1\">21,07592</entry><entry VJ=\"1\">579 587 800</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Rheinland-Pfalz</entry><entry VJ=\"1\">4,81848</entry><entry VJ=\"1\">132 508 200</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Saarland</entry><entry VJ=\"1\">1,19827</entry><entry VJ=\"1\">32 952 425</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Sachsen</entry><entry VJ=\"1\">4,98208</entry><entry VJ=\"1\">137 007 200</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Sachsen-Anhalt</entry><entry VJ=\"1\">2,69612</entry><entry VJ=\"1\">74 143 300</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Schleswig-Holstein</entry><entry VJ=\"1\">3,40578</entry><entry VJ=\"1\">93 658 950</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Th\u00fcringen</entry><entry VJ=\"1\">2,63211</entry><entry VJ=\"1\">72 383 025</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Der Betrag nach \u00a7 1 Absatz 3 Satz 2 wird gem\u00e4\u00df dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel in der zum 12. Oktober 2021 geltenden Fassung auf die L\u00e4nder verteilt.</P><P>(3) Der Betrag der Mittel nach \u00a7 1 Absatz 2 und 3, der nicht bis zum Stichtag 31. Dezember 2026 bewilligt worden ist, wird umverteilt und flie\u00dft im Verh\u00e4ltnis des den L\u00e4ndern nach Absatz 1 zustehenden Anteils den L\u00e4ndern zu, die die zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel vollst\u00e4ndig bewilligt haben. Eine Umverteilung findet ab einem Gesamtvolumen von 65 000 Euro statt. Wird dieses Gesamtvolumen nicht erreicht, werden die nicht bewilligten Mittel an den Bundeshaushalt abgef\u00fchrt. Mittel, die den L\u00e4ndern nach dem 31. Dezember 2026 im Rahmen der Umverteilung bereitgestellt werden, m\u00fcssen vollst\u00e4ndig bis zum 30. Juni 2027 bewilligt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460300021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Bewirtschaftung und Gesch\u00e4ftsstelle",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund stellt die Finanzhilfen den L\u00e4ndern zur eigenen Bewirtschaftung nach dem jeweiligen Haushaltsrecht der L\u00e4nder zur Verf\u00fcgung. Den L\u00e4ndern obliegt die Regelung und Durchf\u00fchrung des Verfahrens zur Verwendung der Finanzhilfen des Bundes. Die zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder sind erm\u00e4chtigt, die Auszahlung der Bundesmittel anzuordnen, sobald sie zur Begleichung erforderlicher Zahlungen ben\u00f6tigt werden. Die L\u00e4nder leiten die Finanzhilfen des Bundes unverz\u00fcglich an die Letztempf\u00e4nger weiter. Die Letztempf\u00e4nger sind verpflichtet, angemessen auf die Bundesf\u00f6rderung hinzuweisen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung richten eine gemeinsame, parit\u00e4tisch besetzte Gesch\u00e4ftsstelle zur Wahrnehmung der Aufgaben des Bundes ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460300021BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Verbot der Doppelf\u00f6rderung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen nicht gleichzeitig Finanzhilfen des Bundes nach diesem Gesetz gew\u00e4hrt werden, wenn diese <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bereits nach anderen Gesetzen und Verwaltungsvereinbarungen im Wege der Anteilsfinanzierung durch den Bund gef\u00f6rdert werden oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit anderen F\u00f6rderprogrammen des Bundes gef\u00f6rdert werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Eigenanteile der L\u00e4nder einschlie\u00dflich der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde an der gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahme d\u00fcrfen nicht durch Mittel der Europ\u00e4ischen Union ersetzt werden. Auch d\u00fcrfen die Bundesmittel nicht zur Kofinanzierung von Programmen genutzt werden, die durch Mittel der Europ\u00e4ischen Union gef\u00f6rdert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460300021BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "\u00dcberpr\u00fcfung der Bundesmittelverwendung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung \u00fcberpr\u00fcfen f\u00fcr den Bund halbj\u00e4hrlich die zweckentsprechende Verwendung der Bundesmittel. Zu diesem Zweck berichten die L\u00e4nder dem Bund \u00fcber die zweckentsprechende Inanspruchnahme der Bundesmittel, insbesondere \u00fcber Anzahl und Art der gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460300021BJNE000901126",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "R\u00fcckzahlung von Bundesmitteln",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Betr\u00e4ge, die nicht entsprechend \u00a7 1 Absatz 1 und der \u00a7\u00a7 2, 3, 4 und 7 verwendet wurden, sind in H\u00f6he des Finanzierungsanteils des Bundes an den Bund zur\u00fcckzuzahlen. Wird die F\u00f6rderquote des Bundes gem\u00e4\u00df \u00a7 4 \u00fcberschritten, ist der \u00fcberschie\u00dfende Betrag an den Bund zur\u00fcckzuzahlen.</P><P>(2) Zur\u00fcckzuzahlende Bundesmittel sind zu verzinsen. Der Zins ist an den Bund abzuf\u00fchren. Werden Bundesmittel entgegen \u00a7 6 Absatz 1 Satz 3 zu fr\u00fch angewiesen, fallen f\u00fcr die Zeit der Auszahlung bis zur zweckentsprechenden Verwendung Zinsen an. Der Zinssatz entspricht dem zum Zeitpunkt des Bundesmittelabrufs g\u00fcltigen Zinssatz. Der Zinssatz bestimmt sich nach dem vom Bundesministerium der Finanzen jeweils durch Rundschreiben an die obersten Bundesbeh\u00f6rden bekannt gegebenen Zinssatz f\u00fcr Kredite des Bundes zur Deckung von Ausgaben. Der Zinssatz betr\u00e4gt jedoch mindestens 0,1 Prozent j\u00e4hrlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460300021BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Verwaltungsvereinbarung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Einzelheiten des Verfahrens zur Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes werden durch Verwaltungsvereinbarung zwischen Bund und L\u00e4ndern geregelt. Die Verwaltungsvereinbarung trifft insbesondere Bestimmungen \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die weitere Ausgestaltung der F\u00f6rderbereiche,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Aufnahme einer Mindestf\u00f6rdersumme,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausgestaltung der jeweiligen, im Einvernehmen mit dem Bund zu erstellenden L\u00e4nderprogramme zur Verwendung der Finanzhilfen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Antragsverfahren bei den L\u00e4ndern,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Bund-L\u00e4nder-Koordinierungsgremium,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die R\u00fcckzahlung von Bundesmitteln,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewirtschaftung und Abrechnung der Finanzhilfen des Bundes einschlie\u00dflich der Berichte zur \u00dcberpr\u00fcfung ihrer Verwendung und zur Entwicklung des Ausbaustands sowie</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Evaluation der Finanzhilfen des Bundes.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Finanzhilfen des Bundes k\u00f6nnen fr\u00fchestens ab Inkrafttreten der Verwaltungsvereinbarung in Anspruch genommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
