{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR300300021",
    "firstPublished": "2021-07-16",
    "sourceTimestamp": "20220131212508",
    "titleShort": "GAP-Direktzahlungen-Gesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik finanzierten Direktzahlungen",
    "abbreviation": "GAPDZG",
    "slug": "gapdzg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 3003",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.7.2021 +++)<BR /><BR /></pre>Gem. \u00a7 36 Abs. 1 treten die \u00a7\u00a7 1 und 2, \u00a7 5 Absatz 3, \u00a7 6 Absatz 2 und 3, \u00a7 9 Absatz 2, \u00a7 10 Absatz 4 und 5, \u00a7 15 Absatz 3 und 4, \u00a7 19 Absatz 2, \u00a7 20 Absatz 2 und 3, \u00a7 23 Absatz 2, \u00a7 24, \u00a7 27 Absatz 2, \u00a7 28, \u00a7 31 Absatz 2, \u00a7 33 Absatz 1  sowie die \u00a7\u00a7 34 und 35 am 23.7.2021 in Kraft. Gem. \u00a7 36 Abs. 2 tritt dieses Gesetz im \u00dcbrigen an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch  den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden  Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE000200000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><Ident Class=\"S2\">Teil 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Allgemeine und gemeinsame Bestimmungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anwendungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anwendbare Rechtsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Teil 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Direktzahlungen</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Einkommensgrundst\u00fctzung f\u00fcr Nachhaltigkeit</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Indikative Mittelzuweisung f\u00fcr die Einkommensgrundst\u00fctzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geplanter Einheitsbetrag f\u00fcr die Einkommensgrundst\u00fctzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Erg\u00e4nzende<BR /> Umverteilungseinkommensst\u00fctzung<BR /> f\u00fcr Nachhaltigkeit</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Indikative Mittelzuweisung f\u00fcr die Umverteilungseinkommensst\u00fctzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geplante Einheitsbetr\u00e4ge f\u00fcr die Umverteilungseinkommensst\u00fctzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Erg\u00e4nzende<BR /> Einkommensst\u00fctzung f\u00fcr Junglandwirte</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geplanter Einheitsbetrag f\u00fcr die Junglandwirte-Einkommensst\u00fctzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Regelungen f\u00fcr Klima und Umwelt</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittel f\u00fcr \u00d6ko-Regelungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Festlegung der \u00d6ko-Regelungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 5</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Gekoppelte Einkommensst\u00fctzung</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Gekoppelte Einkommensst\u00fctzung<BR /> f\u00fcr den Sektor Schaf- und Ziegenfleisch</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Indikative Mittelzuweisung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterschafe und -ziegen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Festlegungen f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterschafe und -ziegen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Gekoppelte Einkommensst\u00fctzung<BR /> f\u00fcr den Sektor Rind- und Kalbfleisch</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Indikative Mittelzuweisung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterk\u00fche</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Festlegungen f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterk\u00fche</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Teil 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Tats\u00e4chliche Einheitsbetr\u00e4ge</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berechnung der tats\u00e4chlichen Einheitsbetr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Teil 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Weitere Bestimmungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Horizontale Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR300300021BJNG000100000",
        "name": "Teil 1",
        "title": "Allgemeine und gemeinsame Bestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz dient der Durchf\u00fchrung der Rechtsvorschriften \u00fcber Direktzahlungen gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Absatz 1a des Marktorganisationsgesetzes in dem Rechtsakt der Europ\u00e4ischen Union, durch den die Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 mit Vorschriften \u00fcber Direktzahlungen an Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe im Rahmen von St\u00fctzungsregelungen der Gemeinsamen Agrarpolitik und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 637/2008 des Rates und der Verordnung (EG) Nr. 73/2009 des Rates (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S. 608) aufgehoben wird, in der jeweils geltenden Fassung sowie in den im Rahmen dieses Rechtsakts und zu seiner Durchf\u00fchrung erlassenen weiteren Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union (Unionsregelung).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anwendbare Rechtsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz ist ein Gesetz im Sinne des \u00a7\u00a01 Absatz 2 Nummer 4 des Marktorganisationsgesetzes mit den Ma\u00dfgaben, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nur die Vorschriften der Abschnitte 1 und 2 und die \u00a7\u00a7\u00a033 und 36 des Marktorganisationsgesetzes, soweit sich diese jeweils auf die Gew\u00e4hrung von Verg\u00fcnstigungen beziehen, anwendbar sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Rechtsverordnungen auf Grund der in Nummer 1 bezeichneten Vorschriften stets der Zustimmung des Bundesrates bed\u00fcrfen, es sei denn, sie werden von Landesregierungen oder obersten Landesbeh\u00f6rden erlassen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Rechtsverordnungen auf Grund der in Nummer 1 bezeichneten Vorschriften auch erlassen werden k\u00f6nnen, um die Unionsregelung und dieses Gesetz sachgerecht durchzuf\u00fchren, einschlie\u00dflich der Wahrnehmung der in der Unionsregelung enthaltenen Wahlm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Mitgliedstaaten, soweit die Aus\u00fcbung der Wahlm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Unionsregelung und dieses Gesetzes sachdienlich ist, es sei denn, in diesem Gesetz ist etwas anderes geregelt.</LA></DD></DL>Satz 1 Nummer 3 gilt nicht f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Direktzahlungen und die \u00dcbertragung von Mitteln auf die im Recht der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Deutschland festgesetzte Zuweisung aus dem Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE000500000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 3 und 3a",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 3 und 3a: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR300300021BJNG000200000",
        "name": "Teil 2",
        "title": "Direktzahlungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR300300021BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Einkommensgrundst\u00fctzung f\u00fcr Nachhaltigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE000700000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 4",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 4: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Indikative Mittelzuweisung f\u00fcr die Einkommensgrundst\u00fctzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft berechnet die indikative Mittelzuweisung f\u00fcr die Einkommensgrundst\u00fctzung, die sich f\u00fcr jedes Antragsjahr, beginnend mit dem Jahr 2023, ergibt.</P><P>(4) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 5 Abs. 1, 2 und 4: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Geplanter Einheitsbetrag f\u00fcr die Einkommensgrundst\u00fctzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) Die L\u00e4nder teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft die Zahl der mit G\u00fcltigkeit zum Antragsschlusstermin des Jahres 2020 bestehenden Zahlungsanspr\u00fcche f\u00fcr die Basispr\u00e4mie nach der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 mit.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft berechnet den geplanten Einheitsbetrag f\u00fcr die Einkommensgrundst\u00fctzung, der sich f\u00fcr jedes Antragsjahr, beginnend mit dem Jahr 2023, ergibt.</P><P>(4) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(5) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 6 Abs. 1, 4 und 5: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE001000000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 7",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 7: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR300300021BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Erg\u00e4nzende Umverteilungseinkommensst\u00fctzung f\u00fcr Nachhaltigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE001100000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 8",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 8: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Indikative Mittelzuweisung f\u00fcr die Umverteilungseinkommensst\u00fctzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft berechnet die indikative Mittelzuweisung f\u00fcr die Umverteilungseinkommensst\u00fctzung, die sich f\u00fcr jedes Antragsjahr, beginnend mit dem Jahr 2023, ergibt.</P><P>(3) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 9 Abs. 1 und 3: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Geplante Einheitsbetr\u00e4ge f\u00fcr die Umverteilungseinkommensst\u00fctzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(3) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(4) Die L\u00e4nder teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft die Zahl der mit G\u00fcltigkeit zum Antragsschlusstermin des Jahres 2020 bestehenden Zahlungsanspr\u00fcche f\u00fcr die Basispr\u00e4mie nach der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 in der Aufgliederung nach Absatz 1 mit.</P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft berechnet die geplanten Einheitsbetr\u00e4ge f\u00fcr die Umverteilungseinkommensst\u00fctzung f\u00fcr die Gruppe 1 und f\u00fcr die Gruppe 2, die sich f\u00fcr jedes Antragsjahr, beginnend mit dem Jahr 2023, ergeben.</P><P>(6) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(7) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(8) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 10 Abs. 1 bis 3 und 6 bis 8: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch  den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden  Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE001400000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 11",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 11: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR300300021BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Erg\u00e4nzende Einkommensst\u00fctzung f\u00fcr Junglandwirte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE001500000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 12 bis 14",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000500000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 12 bis 14: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Geplanter Einheitsbetrag f\u00fcr die Junglandwirte-Einkommensst\u00fctzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(3) Die L\u00e4nder teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft die Zahl der mit G\u00fcltigkeit zum Antragsschlusstermin des Jahres 2020 bestehenden Zahlungsanspr\u00fcche f\u00fcr die Basispr\u00e4mie nach der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 aller Empf\u00e4nger der Zahlung f\u00fcr Junglandwirte f\u00fcr das Antragsjahr 2020 bis zur Zahl von jeweils 120 Zahlungsanspr\u00fcchen mit.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft berechnet den geplanten Einheitsbetrag f\u00fcr die Junglandwirte-Einkommensst\u00fctzung, der sich f\u00fcr jedes Antragsjahr, beginnend mit dem Jahr 2023, ergibt.</P><P>(5) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 15 Abs. 1, 2 und 5: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE001900000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 16 bis 17",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000500000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 16 bis 17: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR300300021BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Regelungen f\u00fcr Klima und Umwelt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE002100000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 18",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 18: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Mittel f\u00fcr \u00d6ko-Regelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft berechnet den Betrag nach Absatz 1, der sich f\u00fcr jedes Antragsjahr, beginnend mit dem Jahr 2023, ergibt.</P><P>(3) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 19 Abs. 1 und 2: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Festlegung der \u00d6ko-Regelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) In einer Rechtsverordnung auf Grund der in \u00a7 2 Satz 1 Nummer 1 bezeichneten Vorschriften erfolgen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regelung der bei den \u00d6ko-Regelungen nach Absatz 1 einzuhaltenden Verpflichtungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Festsetzung der indikativen Mittelzuweisung f\u00fcr jede \u00d6ko-Regelung nach Absatz 1 und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Festsetzung der geplanten Einheitsbetr\u00e4ge einschlie\u00dflich der m\u00f6glichen Festsetzung von geplanten H\u00f6chst- oder Mindestbetr\u00e4gen oder beidem f\u00fcr die geplanten Einheitsbetr\u00e4ge jeder \u00d6ko-Regelung nach Absatz 1.</LA></DD></DL></P><P>(3) Abweichend von \u00a7\u00a02 Satz 2 k\u00f6nnen in einer Rechtsverordnung auf Grund der in \u00a7 2 Satz 1 Nummer 1 bezeichneten Vorschriften im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit unter Beachtung des \u00a7\u00a019 weitere \u00d6ko-Regelungen geregelt werden.</P><P>(4) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 20 Abs. 1 und 4: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE002400000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 21",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 21: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR300300021BJNG000700000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Gekoppelte Einkommensst\u00fctzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR300300021BJNG000800000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Gekoppelte Einkommensst\u00fctzung f\u00fcr den Sektor Schaf- und Ziegenfleisch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE002500000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 22",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000800000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 22: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Indikative Mittelzuweisung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterschafe und -ziegen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft berechnet die indikative Mittelzuweisung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterschafe und -ziegen, die sich f\u00fcr jedes Antragsjahr, beginnend mit dem Jahr 2023, ergibt.</P><P>(3) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 23 Abs. 1 und 3: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Festlegungen f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterschafe und -ziegen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Voraussetzungen f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterschafe und -ziegen werden in einer Rechtsverordnung auf Grund der in \u00a7 2 Satz 1 Nummer 1 bezeichneten Vorschriften geregelt. Dabei k\u00f6nnen insbesondere vorgesehen werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anforderungen in Bezug auf das Alter oder andere Eigenschaften der Tiere, die f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterschafe und -ziegen f\u00f6rderf\u00e4hig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Mindestzahl von Tieren, f\u00fcr die der Antrag zu stellen ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Haltungszeitraum,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anforderungen an die Haltungsform.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Festsetzung des geplanten Einheitsbetrags, beginnend mit dem Jahr 2023, einschlie\u00dflich der m\u00f6glichen Festsetzung eines geplanten H\u00f6chst- oder Mindestbetrags oder beidem f\u00fcr den geplanten Einheitsbetrag f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterschafe und -ziegen erfolgt in einer Rechtsverordnung auf Grund der in \u00a7 2 Satz 1 Nummer 1 bezeichneten Vorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE002800000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 25",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000800000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 25: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR300300021BJNG000900000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Gekoppelte Einkommensst\u00fctzung f\u00fcr den Sektor Rind- und Kalbfleisch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE002900000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 26",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 26: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Indikative Mittelzuweisung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterk\u00fche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft berechnet die indikative Mittelzuweisung f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterk\u00fche, die sich f\u00fcr jedes Antragsjahr, beginnend mit dem Jahr 2023, ergibt.</P><P>(3) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 27 Abs. 1 und 3: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Festlegungen f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterk\u00fche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Voraussetzungen f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterk\u00fche werden in einer Rechtsverordnung auf Grund der in \u00a7 2 Satz 1 Nummer 1 bezeichneten Vorschriften geregelt. Dabei k\u00f6nnen insbesondere vorgesehen werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anforderungen in Bezug auf das Alter oder andere Eigenschaften der Tiere, die f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterk\u00fche f\u00f6rderf\u00e4hig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Mindestzahl von Tieren, f\u00fcr die der Antrag zu stellen ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Haltungszeitraum,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anforderungen an die Haltungsform.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Festsetzung des geplanten Einheitsbetrags, beginnend mit dem Jahr 2023, einschlie\u00dflich der m\u00f6glichen Festsetzung eines geplanten H\u00f6chst- oder Mindestbetrags oder beidem f\u00fcr den geplanten Einheitsbetrag f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Mutterk\u00fche erfolgt in einer Rechtsverordnung auf Grund der in \u00a7 2 Satz 1 Nummer 1 bezeichneten Vorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE003200000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 29",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG000900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 29: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR300300021BJNG001000000",
        "name": "Teil 3",
        "title": "Tats\u00e4chliche Einheitsbetr\u00e4ge",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE003300000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 30",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG001000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 30: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Berechnung der tats\u00e4chlichen Einheitsbetr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) Die Methode der Berechnung der tats\u00e4chlichen Einheitsbetr\u00e4ge wird in einer Rechtsverordnung auf Grund der in \u00a7 2 Satz 1 Nummer 1 bezeichneten Vorschriften geregelt. Dabei ist insbesondere zu regeln, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein tats\u00e4chlicher Einheitsbetrag den geplanten H\u00f6chsteinheitsbetrag oder, soweit ein solcher nicht vorgesehen ist, den h\u00f6chsten geplanten Einheitsbetrag nicht \u00fcberschreiten darf,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mittel aus Mittelzuweisungen f\u00fcr \u00d6ko-Regelungen, sofern die Unionsregelung nicht entgegensteht, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf die im Recht der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Deutschland festgesetzte Zuweisung aus dem Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums \u00fcbertragen und dort gem\u00e4\u00df dem Recht der Europ\u00e4ischen Union verwendet werden, wenn sich aus den Mitteilungen der L\u00e4nder nach \u00a7 30 ergibt, dass der Bedarf an Mitteln f\u00fcr \u00d6ko-Regelungen die daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehende Mittelzuweisung um einen Betrag unterschreitet, der mindestens 1,5 Prozent des Betrags entspricht, der nach der Unionsregelung der Festsetzung von Mitteln f\u00fcr \u00d6ko-Regelungen zugrunde zu legen ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit kein Fall des Buchstaben a vorliegt, f\u00fcr die sonstigen Direktzahlungen verwendet werden,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gew\u00e4hrleistet ist, dass der Betrag der in der Unionsregelung enthaltenen einschl\u00e4gigen Zuweisung f\u00fcr das jeweilige Jahr eingehalten ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 31 Abs. 1 und 3: Treten gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE003500000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 32",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG001000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 32: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR300300021BJNG001100000",
        "name": "Teil 4",
        "title": "Weitere Bestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE003600000",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Horizontale Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Werden f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Direktzahlungen Begriffsbestimmungen geregelt, die die Mitgliedstaaten nach der Unionsregelung festzulegen haben, und die gem\u00e4\u00df der Unionsregelung gleicherma\u00dfen auch f\u00fcr andere Ma\u00dfnahmen festzulegen sind, die ebenfalls von dem durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplan f\u00fcr Deutschland umfasst sind, kommen diese Begriffsbestimmungen im Anwendungsbereich des Bundesrechts in der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Direktzahlungen jeweils geltenden Fassung zur Anwendung f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Konditionalit\u00e4t und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Interventionskategorien in bestimmten Sektoren, die nicht zu den Direktzahlungen geh\u00f6ren.</LA></DD></DL>Bei der Regelung von Begriffsbestimmungen nach Satz 1 ist anzugeben, dass es sich um eine Begriffsbestimmung im Sinne dieser Vorschrift handelt.</P><P>(2) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 33 Abs. 2: Tritt gem. \u00a7 36 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 3003 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE003700000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates anzupassen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach diesem Gesetz geplante H\u00f6chst- oder Mindestbetr\u00e4ge zu geplanten Einheitsbetr\u00e4gen im Hinblick auf die erforderliche Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden nationalen Strategieplans durch die Europ\u00e4ische Kommission oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr sp\u00e4tere Jahre als 2023 in Ansehung der tats\u00e4chlichen Inanspruchnahme der Direktzahlungen geplante Einheitsbetr\u00e4ge nach diesem Gesetz einschlie\u00dflich geplanter H\u00f6chst- oder Mindestbetr\u00e4ge.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates einen Faktor festzulegen, mit dem der in \u00a7\u00a015 Absatz 1 geregelte Nenner der Berechnungsgrundlage zur Ermittlung des geplanten Einheitsbetrages der Junglandwirte-Einkommensst\u00fctzung anzupassen ist, sofern die Unionsregelung vorsieht, einschl\u00e4gige Qualifikationen oder Ausbildungsanforderungen f\u00fcr die Bestimmung des Begriffs der Junglandwirtin oder des Junglandwirts festzulegen.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Betr\u00e4ge nach \u00a7 19 Absatz 1 um h\u00f6chstens den Betrag zu verringern, um den die in der Unionsregelung vorgeschriebene Mindestzuweisung von Mitteln f\u00fcr \u00d6ko-Regelungen unterschritten werden darf, weil der f\u00fcr bestimmte aus dem Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierende Ma\u00dfnahmen vorgesehene Betrag des Mitgliedstaates in Ansehung der dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft von den L\u00e4ndern nach Absatz 5 mitgeteilten Angaben eine in der Unionsregelung hierf\u00fcr bestimmte Schwelle \u00fcberschreitet (Anrechnungsbetrag). Der Anrechnungsbetrag darf 2 Prozent des Betrags nicht \u00fcberschreiten, der nach der Unionsregelung der Festsetzung der Zuweisung von Mitteln f\u00fcr \u00d6ko-Regelungen zugrunde zu legen ist.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften dieses Gesetzes aufzuheben oder zu \u00e4ndern, soweit die Vorschriften durch den Erlass entsprechender Vorschriften in der Unionsregelung unanwendbar geworden sind.</P><P>(5) Die L\u00e4nder teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft auf Anforderung unverz\u00fcglich die von ihnen f\u00fcr alle in Betracht kommenden Jahre f\u00fcr die in Absatz 3 genannten aus dem Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Ma\u00dfnahmen vorgesehenen Betr\u00e4ge mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE003800000",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) In Rechtsverordnungen auf Grund der in \u00a7\u00a02 Satz 1 Nummer 1 bezeichneten Vorschriften oder auf Grund dieses Gesetzes kann als f\u00fcr die Durchf\u00fchrung zust\u00e4ndige Stelle die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung bestimmt werden.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Erledigung von Aufgaben, f\u00fcr die nach diesem Gesetz das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zust\u00e4ndig ist, auf die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung zu \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR300300021BJNE003900000",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR300300021BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00a7\u00a7 1 und 2, \u00a7 5 Absatz 3, \u00a7 6 Absatz 2 und 3, \u00a7 9 Absatz 2, \u00a7 10 Absatz 4 und 5, \u00a7 15 Absatz 3 und 4, \u00a7 19 Absatz 2, \u00a7 20 Absatz 2 und 3, \u00a7 23 Absatz 2, \u00a7 24, \u00a7 27 Absatz 2, \u00a7 28, \u00a7 31 Absatz 2, \u00a7 33 Absatz 1 sowie die \u00a7\u00a7 34 und 35 treten am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Im \u00dcbrigen tritt dieses Gesetz an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplans f\u00fcr Deutschland gefasst hat. Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft gibt den Tag des Inkrafttretens dieses Gesetzes im Bundesgesetzblatt bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
