{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR299600021",
    "firstPublished": "2021-07-16",
    "sourceTimestamp": "20211104213502",
    "titleShort": "GAP-Konditionalit\u00e4ten-Gesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik geltenden Konditionalit\u00e4t",
    "abbreviation": "GAPKondG",
    "slug": "gapkondg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 2996",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.7.2021 +++)<BR /><BR /></pre>Gem. \u00a7 24 Abs. 1 treten die \u00a7\u00a7 1, 9, 12 Absatz 5, 7 und 8 sowie \u00a7 23 am 23.7.2021 in Kraft. Gem \u00a7 24 Abs. 2 tritt dieses G im \u00dcbrigen an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR299600021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR299600021BJNG000100000",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR299600021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz dient der Durchf\u00fchrung der Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber die Grundanforderungen an die Betriebsf\u00fchrung (GAB) und \u00fcber die Standards f\u00fcr die Erhaltung von Fl\u00e4chen in gutem landwirtschaftlichen und \u00f6kologischen Zustand (GL\u00d6Z) sowie die im Rahmen dieser Rechtsakte und zu ihrer Durchf\u00fchrung erlassenen weiteren Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union in der jeweils geltenden Fassung, die die folgenden Verordnungen und die im Rahmen dieser Verordnungen und zu ihrer Durchf\u00fchrung erlassenen Rechtsakte aufheben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verordnung (EU) Nr. 1306/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 mit Vorschriften \u00fcber die Finanzierung, die Verwaltung und das Kontrollsystem der Gemeinsamen Agrarpolitik und zur Aufhebung der Verordnungen (EWG) Nr. 352/78, (EG) Nr. 165/94, (EG) Nr. 2799/98, (EG) Nr. 814/2000, (EG) Nr. 1290/2005 und (EG) Nr. 485/2008 des Rates (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S.\u00a0549; L\u00a0130 vom 19.5.2016, S.\u00a09; L\u00a0327 vom 9.12.2017, S. 83), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2020/2220 (ABl. L 437 vom 28.12.2020, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 mit Vorschriften \u00fcber Direktzahlungen an Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe im Rahmen von St\u00fctzungsregelungen der Gemeinsamen Agrarpolitik und zur Aufhebung der Verordnung (EG) <NB>Nr.\u00a0637/2008</NB> des Rates und der Verordnung (EG) <NB>Nr. 73/ 2009</NB> des Rates (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S. 608),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verordnung (EU) Nr. 1305/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 \u00fcber die F\u00f6rderung der l\u00e4ndlichen Entwicklung durch den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums (ELER) und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 1698/2005 (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S. 487).</LA></DD></DL>Die in Satz 1 genannten Rechtsvorschriften der Europ\u00e4ischen Union werden im Folgenden als Unionsregelung bezeichnet.</P><P>(2) Im Hinblick auf die Zahlungen im Rahmen der Ma\u00dfnahmen zur l\u00e4ndlichen Entwicklung nach der Unionsregelung gilt dieses Gesetz nur, soweit ein Land die jeweilige Zahlung gew\u00e4hrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR299600021BJNE000300000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 2 bis 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 2 bis 3: Treten gem. \u00a7 24 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 2996 an dem Tag  in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzie-renden Strategieplanes f\u00fcr  Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR299600021BJNG000200000",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "GL\u00d6Z-Standards",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR299600021BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Erhaltung von Dauergr\u00fcnland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR299600021BJNE000500000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 4 bis 8",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 4 bis 8: Treten gem. \u00a7 24 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 2996 an dem Tag  in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzie-renden Strategieplanes f\u00fcr  Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR299600021BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen zur Erhaltung des Dauergr\u00fcnlands",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit f\u00fcr die sachgerechte Durchf\u00fchrung der Unionsregelung zur Gew\u00e4hrleistung der Erhaltung des Dauergr\u00fcnlandanteils durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates f\u00fcr die Zwecke der Genehmigung nach \u00a7 5 Vorschriften zu erlassen \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erg\u00e4nzende Regelungen f\u00fcr die Neuanlage von Dauergr\u00fcnland in derselben Region nach \u00a7 4 Absatz 2, insbesondere zum Zeitraum der Neuanlage, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das zugeh\u00f6rige Verfahren insbesondere zur Stellung, Pr\u00fcfung und Genehmigung des Antrags.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit f\u00fcr die sachgerechte Durchf\u00fchrung der Unionsregelung zur Gew\u00e4hrleistung der Erhaltung des Dauergr\u00fcnlandanteils durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften \u00fcber das Verfahren der Anzeige nach \u00a7 6 Satz 2 zu erlassen.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit f\u00fcr die sachgerechte Durchf\u00fchrung der Unionsregelung zur Gew\u00e4hrleistung der Erhaltung des Dauergr\u00fcnlandanteils durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates f\u00fcr die Zwecke der Bagatellregelung nach \u00a7 7 Vorschriften zu erlassen \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen f\u00fcr eine Umwandlung nach \u00a7 7 Absatz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das zugeh\u00f6rige Verfahren, insbesondere zur Anzeige einer Umwandlung nach \u00a7 7 Absatz 1.</LA></DD></DL></P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit f\u00fcr die sachgerechte Durchf\u00fchrung der Unionsregelung zur Gew\u00e4hrleistung der Erhaltung des Dauergr\u00fcnlandanteils durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>festzulegen, in welchen F\u00e4llen Dauergr\u00fcnland abweichend von \u00a7 8 Absatz 3 mit einer Genehmigung dennoch umgewandelt werden darf, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften \u00fcber die Erteilung der Genehmigung in diesen F\u00e4llen zu erlassen.</LA></DD></DL>Rechtsverordnungen nach Satz 1 k\u00f6nnen f\u00fcr die Zwecke der Genehmigung in diesen F\u00e4llen insbesondere Vorschriften umfassen \u00fcber: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen f\u00fcr die Genehmigung der Umwandlung von Dauergr\u00fcnland insbesondere f\u00fcr die Neuanlage von Dauergr\u00fcnland,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Neuanlage von Dauergr\u00fcnland in derselben Region nach \u00a7 4 Absatz 2, insbesondere zum Zeitraum der Neuanlage, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das zugeh\u00f6rige Verfahren insbesondere zur Stellung, Pr\u00fcfung und Genehmigung des Antrags.</LA></DD></DL></P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit f\u00fcr die sachgerechte Durchf\u00fchrung der Unionsregelung zur Gew\u00e4hrleistung der Erhaltung des Dauergr\u00fcnlandanteils durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zu erlassen \u00fcber die R\u00fcckumwandlung von Dauergr\u00fcnlandfl\u00e4chen nach diesem Abschnitt zur Regelung der F\u00e4lle, in denen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Umwandlung erfolgt ist entgegen <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 5 oder \u00a7 8 Absatz 3 oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Rechtsverordnung nach Absatz 1 oder 4, oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Dauergr\u00fcnlandanteil in einer Region um mehr als 4 Prozent im Vergleich zu dem nach \u00a7 8 Absatz 1 bekannt gemachten Referenzanteil abgenommen hat.</LA></DD></DL>Rechtsverordnungen nach Satz 1 k\u00f6nnen insbesondere Vorschriften umfassen \u00fcber<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verpflichtung des Beg\u00fcnstigten zur R\u00fcckumwandlung umgewandelten Dauergr\u00fcnlands und die weiteren Voraussetzungen f\u00fcr die Verpflichtung zur R\u00fcckumwandlung, insbesondere zum Zeitraum der R\u00fcckumwandlung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Auswahl und die Ermittlung des Umfangs der r\u00fcckumzuwandelnden Fl\u00e4chen im Fall von Satz 1 Nummer 2,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die M\u00f6glichkeit einer Neuanlage von Dauergr\u00fcnland in derselben Region nach \u00a7 4 Absatz 2, insbesondere zum Zeitraum der Neuanlage, sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das zugeh\u00f6rige Verfahren insbesondere zur Beteiligung des Beg\u00fcnstigten.</LA></DD></DL></P><P>(6) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit f\u00fcr die sachgerechte Durchf\u00fchrung der Unionsregelung durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Methode festzulegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Bestimmung oder Anpassung des Referenzanteils gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Bestimmung des Dauergr\u00fcnlandanteils, der nach der Unionsregelung beizubehalten ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR299600021BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Weitere GL\u00d6Z-Standards",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR299600021BJNE001100000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 10 bis 11",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 10 und 11: Treten gem. \u00a7 24 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 2996 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzie-renden Strategieplanes f\u00fcr  Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR299600021BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Umweltsensibles Dauergr\u00fcnland; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(3) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(4) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(5) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung bez\u00fcglich der in Absatz 1 Nummer 2 genannten Gebiete f\u00fcr einzelne Gebiete oder Teile dieser Gebiete aus den folgenden Gr\u00fcnden zu bestimmen, dass das in ihnen gelegene Dauergr\u00fcnland nicht als umweltsensibel gilt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus Gr\u00fcnden des Umwelt- und Naturschutzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus Gr\u00fcnden des Pflanzenschutzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um die Errichtung einer baulichen Anlage zu erm\u00f6glichen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen der Flurneuordnung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus zwingenden Gr\u00fcnden des \u00fcberwiegenden \u00f6ffentlichen Interesses oder</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus anderen wichtigen Gr\u00fcnden.</LA></DD></DL>Bestimmungen gem\u00e4\u00df Satz 1 Nummer 2 bis 6 d\u00fcrfen nicht erfolgen, soweit Belange des Umwelt-, des Natur- oder des Klimaschutzes entgegenstehen.</P><P>(6) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(7) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, zur sachgerechten Durchf\u00fchrung der Unionsregelung zur Gew\u00e4hrleistung des umweltsensiblen Dauergr\u00fcnlands, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften \u00fcber das Verfahren im Falle des Absatzes 6 zu erlassen.</P><P>(8) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, zur sachgerechten Durchf\u00fchrung der Unionsregelung zur Gew\u00e4hrleistung des umweltsensiblen Dauergr\u00fcnlands durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zu erlassen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verpflichtung des Beg\u00fcnstigten zur R\u00fcckumwandlung von Dauergr\u00fcnland, das entgegen Absatz 3 umgewandelt oder umgepfl\u00fcgt wurde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die weiteren Voraussetzungen f\u00fcr die Verpflichtung zur R\u00fcckumwandlung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das zugeh\u00f6rige Verfahren.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 12 Abs. 1 bis 4 und 6: Treten gem. \u00a7 24 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 2996 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden  Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR299600021BJNG000500000",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap 1 (\u00dcberschrift vor Abschn 1): Tritt gem. \u00a7 24 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 2996 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch  den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden  Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR299600021BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 13): Tritt gem. \u00a7 24 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 2996 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durch-f\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndli-chen Raums zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR299600021BJNE001400000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 13 bis 18",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 13 bis 18: Treten gem. \u00a7 24 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 2996 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzie-renden Strategieplanes f\u00fcr  Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR299600021BJNG000700000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 19): Tritt gem. \u00a7 24 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 2996 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durch-f\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndli-chen Raums zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR299600021BJNE002000000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 19 bis 22",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000700000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 19 bis 22: Treten gem. \u00a7 24 Abs. 2 G v. 16.7.2021 I 2996 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzie-renden Strategieplanes f\u00fcr  Deutschland gefasst hat. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR299600021BJNG000800000",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "Erm\u00e4chtigungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR299600021BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, zur sachgerechten Durchf\u00fchrung nach der Unionsregelung durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates zu regeln: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die n\u00e4heren Einzelheiten der GAB gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die n\u00e4heren Einzelheiten der GL\u00d6Z-Standards gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 2,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die n\u00e4heren Einzelheiten des Systems zur Kontrolle und Sanktion bez\u00fcglich der GAB gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 1 und der GL\u00d6Z-Standards gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 2,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die n\u00e4heren Einzelheiten zur Bestimmung der Region nach \u00a7 4 Absatz 2.</LA></DD></DL></P><P>(2) Vorschriften im Sinne des Absatzes 1 Nummer 3 k\u00f6nnen insbesondere betreffen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Kriterien zur Auswahl der zu kontrollierenden Beg\u00fcnstigten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Festlegung von Verwaltungskontrollen f\u00fcr einzelne GL\u00d6Z-Standards nach \u00a7 14 Absatz 2 Satz 2,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das vereinfachte Kontrollsystem nach \u00a7 14 Absatz 3,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchf\u00fchrung der Kontrollen einschlie\u00dflich der Auswahl der zu kontrollierenden Beg\u00fcnstigten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Kontrollbericht und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchf\u00fchrung der Verwaltungssanktionen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verweisungen auf Vorschriften der Unionsregelung zu \u00e4ndern, soweit es zur Anpassung an \u00c4nderungen dieser Vorschriften erforderlich ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften dieses Gesetzes oder der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen zu streichen oder in ihrem Wortlaut einen verbleibenden Anwendungsbereich anzupassen, soweit sie durch den Erlass entsprechender Vorschriften in Verordnungen der Europ\u00e4ischen Union unanwendbar geworden sind.</LA></DD></DL></P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft kann die Erm\u00e4chtigung nach Absatz 1 durch Rechtsverordnung auf die Landesregierungen \u00fcbertragen, soweit dies erforderlich ist, um besonderen regionalen Gegebenheiten Rechnung zu tragen. Die Landesregierungen k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigungen nach Satz 1 durch Rechtsverordnung auf oberste Landesbeh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P><P>(5) Die obersten Landesbeh\u00f6rden k\u00f6nnen nach Ma\u00dfgabe ihres jeweiligen Landesorganisationsrechts die Aufgaben der Fach\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden ihres Landes nach \u00a7 3 Absatz 3 einer Zahlstelle oder einer anderen Beh\u00f6rde ihres Landes \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR299600021BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR299600021BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00a7\u00a7 1, 9, 12 Absatz 5, 7 und 8 sowie \u00a7 23 treten am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Im \u00dcbrigen tritt dieses Gesetz an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat. Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft gibt den Tag des Inkrafttretens dieses Gesetzes im Bundesgesetzblatt bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
