{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR279900021",
    "firstPublished": "2021-07-11",
    "sourceTimestamp": "20210930213155",
    "titleShort": "Gesundheitsausgaben- und -personalstatistikgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Statistiken zu Gesundheitsausgaben und ihrer Finanzierung, zu Krankheitskosten sowie zum Personal im Gesundheitswesen",
    "abbreviation": "GAPStatG",
    "slug": "gapstatg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 2754, 2799",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.10.2021 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 15 des G v. 11.7.2021 I 2754 vom Bundestag berschlossen. Es tritt gem. Art. 16 Abs. 7 dieses G am 1.10.2021 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR279900021BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gegenstand, Zwecke und Durchf\u00fchrung der Statistiken",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Gewinnung von Strukturinformationen \u00fcber die H\u00f6he der Gesundheitsausgaben und ihre Finanzierung, \u00fcber die Krankheitskosten sowie \u00fcber das bundesweit und regional zur Verf\u00fcgung stehende Gesundheitspersonal werden statistische Erhebungen als Bundesstatistiken mit Auskunftspflicht durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Die Statistiken erstrecken sich auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gesundheitsausgaben und ihre Finanzierung (\u00a7 2),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Krankheitskosten (\u00a7 3),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Gesundheitspersonal (\u00a7 4) sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein regionales Gesundheitspersonalmonitoring (\u00a7 5).</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Erhebungen nach Absatz 2 Nummer 1 und 3 dienen auch zur Erf\u00fcllung der Verpflichtungen zur Datenlieferung, die sich aus der Verordnung (EG) Nr. 1338/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. Dezember 2008 zu Gemeinschaftsstatistiken \u00fcber \u00f6ffentliche Gesundheit und \u00fcber Gesundheitsschutz und Sicherheit am Arbeitsplatz (ABl. L 354 vom 31.12.2008, S. 70) in der jeweils geltenden Fassung sowie aus den auf dieser Verordnung basierenden Rechtsakten ergeben.</P><P>(4) Die Statistiken werden zentral vom Statistischen Bundesamt durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR279900021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Gesundheitsausgabenstatistik",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Statistik nach \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 1 erfasst folgende Sachverhalte: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gesundheitsausgaben nach Ausgabentr\u00e4gern, Leistungsarten und Einrichtungen des Gesundheitswesens sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Finanzierung der laufenden Gesundheitsausgaben nach Ausgabentr\u00e4gern, Finanzierungsarten und Finanziers.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Gesundheitsausgabenstatistik wird auf Grundlage von Bundesstatistiken sowie Daten aus allgemein zug\u00e4nglichen Quellen erstellt. Zus\u00e4tzlich erfolgt die Erhebung der zur Erstellung der Statistik erforderlichen Angaben zu den in Absatz 1 genannten Sachverhalten bei folgenden Institutionen, soweit sie aufgrund ihrer zweckm\u00e4\u00dfigen Bestimmung \u00fcber fl\u00e4chendeckende Daten zu den in Absatz 1 genannten Sachverhalten verf\u00fcgen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bundesanstalt f\u00fcr Post und Telekommunikation Deutsche Bundespost,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bundeseisenbahnverm\u00f6gen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bundesministerium der Finanzen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verb\u00e4nde und K\u00f6rperschaften der Selbstverwaltung der Leistungserbringer im Gesundheitswesen und deren wissenschaftlichen Institute,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>berufsst\u00e4ndische Vereinigungen und Kammern im Gesundheitswesen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Krankenkassen und private Krankenversicherer sowie deren Verb\u00e4nde und wissenschaftliche Institute sowie</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weitere Sozialversicherungstr\u00e4ger.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Erhebung der Angaben erfolgt in der f\u00fcr die Erstellung der Statistik erforderlichen Periodizit\u00e4t, h\u00f6chstens jedoch j\u00e4hrlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR279900021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Krankheitskostenstatistik",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Statistik nach \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 2 erfasst die Krankheitskosten nach Alter und Geschlecht der erkrankten Person, Diagnosen und Einrichtungen des Gesundheitswesens.</P><P>(2) Die Krankheitskostenstatistik wird auf Grundlage von Bundesstatistiken sowie Daten aus allgemein zug\u00e4nglichen Quellen erstellt. Zus\u00e4tzlich erfolgt die Erhebung der zur Erstellung der Statistik erforderlichen Angaben zu den in Absatz 1 genannten Sachverhalten bei folgenden Institutionen, soweit sie aufgrund ihrer zweckm\u00e4\u00dfigen Bestimmung \u00fcber fl\u00e4chendeckende Daten zu den in Absatz 1 genannten Sachverhalten verf\u00fcgen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Robert Koch-Institut,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verb\u00e4nde und K\u00f6rperschaften der Selbstverwaltung der Leistungserbringer im Gesundheitswesen und deren wissenschaftlichen Institute,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>berufsst\u00e4ndische Vereinigungen und Kammern im Gesundheitswesen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Krankenkassen und private Krankenversicherer sowie deren Verb\u00e4nde und wissenschaftliche Institute sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weitere Sozialversicherungstr\u00e4ger.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Erhebung der Angaben erfolgt in der f\u00fcr die Erstellung der Statistik erforderlichen Periodizit\u00e4t, h\u00f6chstens jedoch j\u00e4hrlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR279900021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Gesundheitspersonalstatistik",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Statistik nach \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 3 erfasst folgende Sachverhalte: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Personal als Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse nach Einrichtungen, ausge\u00fcbtem Beruf, Geschlecht, Alter und Besch\u00e4ftigungsart sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Personal als Vollzeit\u00e4quivalente nach Einrichtungen, ausge\u00fcbtem Beruf, Geschlecht und Alter.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Gesundheitspersonalstatistik wird auf Grundlage von Bundesstatistiken sowie Daten aus allgemein zug\u00e4nglichen Quellen erstellt. Zus\u00e4tzlich erfolgt die Erhebung der zur Erstellung der Statistik erforderlichen Angaben zu den in Absatz 1 genannten Sachverhalten bei folgenden Institutionen, soweit sie aufgrund ihrer zweckm\u00e4\u00dfigen Bestimmung \u00fcber fl\u00e4chendeckende Daten zu den in Absatz 1 genannten Sachverhalten verf\u00fcgen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verb\u00e4nde und K\u00f6rperschaften der Selbstverwaltung der Leistungserbringer im Gesundheitswesen und deren wissenschaftlichen Institute,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>berufsst\u00e4ndische Vereinigungen und Kammern im Gesundheitswesen sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Krankenkassen und private Krankenversicherer sowie deren Verb\u00e4nde und wissenschaftliche Institute sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weitere Sozialversicherungstr\u00e4ger.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Erhebung der Angaben erfolgt in der f\u00fcr die Erstellung der Statistik erforderlichen Periodizit\u00e4t, h\u00f6chstens jedoch j\u00e4hrlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR279900021BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Regionales Gesundheitspersonalmonitoring",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Statistik nach \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 4 erfasst folgende Sachverhalte: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Personal als Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse pro Kreis oder kreisfreier Stadt in ambulanten und station\u00e4ren sowie teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen, Krankenh\u00e4usern und Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen sowie im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst nach Berufs- oder Hochschulabschluss, ausge\u00fcbtem Beruf, T\u00e4tigkeits- oder Funktionsbereich, Geschlecht, Geburtsjahr und Besch\u00e4ftigungsart,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Personal als Vollzeit\u00e4quivalente pro Kreis oder kreisfreier Stadt in ambulanten und station\u00e4ren sowie teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen, nach Einrichtungsart, Berufs- oder Hochschulabschluss, T\u00e4tigkeitsbereich, Arbeitsanteil f\u00fcr die Pflegeeinrichtung sowie Geschlecht und Geburtsjahr.</LA></DD></DL>Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen folgende Sachverhalte erfasst werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Personal zum Erhebungsstichtag in Krankenh\u00e4usern und Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen sowie im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst pro Kreis oder kreisfreier Stadt nach Arbeitsstunden, Besch\u00e4ftigungsart, ausge\u00fcbtem Beruf, Funktionsbereich, Geschlecht und Geburtsjahr,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl der Pflegebed\u00fcrftigen pro Kreis oder kreisfreier Stadt nach Geschlecht, Geburtsjahr, Wohnort, Sitz und Art der Einrichtung, Art der in Anspruch genommenen Pflegeleistung und Grad der Pflegebed\u00fcrftigkeit sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl der Patientinnen und Patienten in Krankenh\u00e4usern und Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen nach Kreis oder kreisfreier Stadt des Behandlungsortes, Wohnort der Patientinnen und Patienten sowie nach Geschlecht, Geburtsjahr, Hauptdiagnose und Verweildauer.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das regionale Gesundheitspersonalmonitoring wird auf Grundlage von Bundesstatistiken sowie Daten aus allgemein zug\u00e4nglichen Quellen erstellt. Zus\u00e4tzlich erfolgt die Erhebung der zur Erstellung der Statistik erforderlichen Angaben zu den in Absatz 1 genannten Sachverhalten bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, bei den Beh\u00f6rden und Einrichtungen des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes und bei den Landesministerien.</P><P>(3) Die Erhebung der Angaben erfolgt in der f\u00fcr die Erstellung der Statistik erforderlichen Periodizit\u00e4t, h\u00f6chstens jedoch j\u00e4hrlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR279900021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Hilfsmerkmale",
        "parent": null,
        "body": "<P>Hilfsmerkmale sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift der Auskunftspflichtigen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Kontaktdaten der Personen, die f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR279900021BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Auskunftspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erhebungen besteht Auskunftspflicht.</P><P>(2) Auskunftspflichtig sind die Leiter der in \u00a7 2 Absatz 2, \u00a7 3 Absatz 2, \u00a7 4 Absatz 2 sowie \u00a7 5 Absatz 2 Satz 2 genannten Institutionen.</P><P>(3) Die Auskunftserteilung zu den Angaben nach \u00a7 6 Nummer 2 ist freiwillig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR279900021BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnungen ohne Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here zur Durchf\u00fchrung der Statistiken nach den \u00a7\u00a7 2 bis 5 zu regeln, insbesondere zu <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Erhebungsmerkmalen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Berichtszeitraum,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Periodizit\u00e4t sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Kreis der zu Befragenden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR279900021BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "\u00dcbermittlungsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Statistische Bundesamt darf den fachlich zust\u00e4ndigen obersten Bundes- und Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr die Verwendung gegen\u00fcber den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und f\u00fcr Zwecke der Planung, jedoch nicht f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen, Tabellen mit statistischen Ergebnissen \u00fcbermitteln, auch wenn Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen.</P><P>(2) Das Statistische Bundesamt \u00fcbermittelt den Statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder auf Anfrage die Einzeldatens\u00e4tze f\u00fcr ihr Land, soweit dies f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Sonderaufbereitungen erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
