{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR051710019",
    "firstPublished": "2019-04-23",
    "sourceTimestamp": "20190521212008",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den Vorbereitungsdienst f\u00fcr den gehobenen Archivdienst des Bundes",
    "abbreviation": "GArchDVDV",
    "slug": "garchdvdv",
    "extraAbbreviations": [
      "GArchDVDV 2019"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 517",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ersetzt V 2030-8-5-6 v. 18.12.2015 I 2478 (GArchDVDV)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.5.2019 +++)<BR /><BR /></pre>Die V wurde als Artikel 1 der V v. 23.4.2019 I 517 von der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien im Einvernehmen mit dem Hessischen Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kultur beschlossen. Sie ist gem. Art. 3 Satz 1 dieser V am 1.5.2019 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE000100000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Allgemeines</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ziele des Vorbereitungsdienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einstellungsbeh\u00f6rden, Ausbildungsstellen und Dienstaufsicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachteilsausgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung von Leistungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Einstellung in den <BR />Vorbereitungsdienst und Auswahlverfahren</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einstellungsvoraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auswahlverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auswahlkommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestandteile des Auswahlverfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schriftlicher Teil des Auswahlverfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcndlicher Teil des Auswahlverfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesamtergebnis des Auswahlverfahrens, Bestehen und Rangfolge</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Ausbildung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dauer und Gliederung des Vorbereitungsdienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fachstudien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsleistungen in den Fachstudien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsleitung sowie Ausbilderinnen und Ausbilder in den Praktika</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praktika</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrveranstaltungen in den Praktika</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung der Praktika</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Laufbahnpr\u00fcfung</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Organisation</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungskommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zweck und Bestandteile der Laufbahnpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsorte und Pr\u00fcfungstermine</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Schriftliche Pr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schriftliche Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Archivarische Abschlussarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Klausur</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">M\u00fcndliche Pr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben und Durchf\u00fchrung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung und Rangpunktzahl f\u00fcr die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Gemeinsame Regelungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verhinderung, R\u00fccktritt und S\u00e4umnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">T\u00e4uschung und Ordnungsversto\u00df</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abschlie\u00dfende Rangpunktzahl, Bestehen der Laufbahnpr\u00fcfung und Gesamtnote</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abschlusszeugnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bescheid bei Nichtbestehen der Laufbahnpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiederholung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsakte und Einsichtnahme</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Schlussvorschrift</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsregelung</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR051710019BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziele des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst vermittelt die wissenschaftlichen Methoden und Kenntnisse, die f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben im gehobenen Archivdienst des Bundes erforderlich sind. Diese Aufgaben umfassen insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beratung der \u00f6ffentlichen Stellen des Bundes bei der Verwaltung ihrer Unterlagen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00dcbernahme, Bewertung, Erschlie\u00dfung und Zug\u00e4nglichmachung von Archivgut,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Betreuung der Benutzerinnen und Benutzer von Archiven sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bestandserhaltung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen durch den Vorbereitungsdienst zu verantwortlichem Handeln im freiheitlichen, demokratischen und sozialen Rechtsstaat bef\u00e4higt werden. Hierzu geh\u00f6rt auch die F\u00e4higkeit zur Zusammenarbeit im f\u00f6deralen und europ\u00e4ischen Raum.</P><P>(3) Im Vorbereitungsdienst sind allgemeine berufliche F\u00e4higkeiten zu f\u00f6rdern, insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00e4higkeit zur Kommunikation und Teamarbeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00e4higkeit zum kritischen \u00dcberpr\u00fcfen des eigenen Handelns,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00e4higkeit zum selbst\u00e4ndigen Handeln,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00e4higkeit zum wirtschaftlichen Handeln und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soziale Kompetenzen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen durch den Vorbereitungsdienst bef\u00e4higt werden, sich eigenst\u00e4ndig weiterzubilden, um den sich st\u00e4ndig wandelnden Herausforderungen des gehobenen Archivdienstes gerecht zu werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Einstellungsbeh\u00f6rden, Ausbildungsstellen und Dienstaufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Einstellungsbeh\u00f6rden sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesarchiv,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die oder der Bundesbeauftragte f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik (Bundesbeauftragter) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz.</LA></DD></DL>Zu ihren Aufgaben geh\u00f6ren die Ausschreibung der zu besetzenden Stellen und die Entscheidung \u00fcber eine Verk\u00fcrzung oder Verl\u00e4ngerung des Vorbereitungsdienstes.</P><P>(2) Ausbildungsstellen sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesarchiv,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die oder der Bundesbeauftragte und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Geheime Staatsarchiv \u2013 Preu\u00dfischer Kulturbesitz.</LA></DD></DL>Sie sind insbesondere f\u00fcr die Organisation und Durchf\u00fchrung der Praktika und der Laufbahnpr\u00fcfung zust\u00e4ndig.</P><P>(3) Die Einstellungsbeh\u00f6rde kann ihre Aufgaben auf die Ausbildungsstelle \u00fcbertragen.</P><P>(4) Neben der Dienstaufsicht ihrer Einstellungsbeh\u00f6rde unterstehen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>w\u00e4hrend der Ausbildung an der Hochschule f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung Rheinland-Pfalz in Mayen (Hochschule Mayen) oder an einer anderen nach \u00a7 12 Absatz 2 Satz 2 f\u00fcr das Fachstudium I zugelassenen Hochschule der Dienstaufsicht der Hochschule Mayen oder der anderen Hochschule und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>w\u00e4hrend der Ausbildung an der Archivschule Marburg \u2013 Hochschule f\u00fcr Archivwissenschaft (Archivschule Marburg) der Dienstaufsicht der Archivschule Marburg.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Nachteilsausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einstellungsbeh\u00f6rde gew\u00e4hrt Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen, die die Umsetzung der nachzuweisenden Kenntnisse einschr\u00e4nken, im Auswahlverfahren sowie bei den Studien- und Pr\u00fcfungsleistungen auf Antrag einen angemessenen Nachteilsausgleich. Die Einstellungsbeh\u00f6rde hat Menschen mit solchen Beeintr\u00e4chtigungen rechtzeitig auf diese Vorschrift hinzuweisen.</P><P>(2) Als Nachteilsausgleich kommt insbesondere die Verl\u00e4ngerung von Bearbeitungszeiten in Betracht. Art und Umfang des Nachteilsausgleichs sind mit den Betroffenen und der Schwerbehindertenvertretung rechtzeitig zu er\u00f6rtern.</P><P>(3) Die inhaltlichen Anforderungen an das Auswahlverfahren sowie an die Studien- und Pr\u00fcfungsleistungen d\u00fcrfen nicht herabgesetzt werden.</P><P>(4) Gew\u00e4hrte Nachteilsausgleiche sind zu dokumentieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Bewertung von Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen werden wie folgt bewertet: <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"21*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"20.5*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"33.5*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Rangpunkte/Rangpunktzahl</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Note</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Notendefinition</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">3</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">15 bis 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">sehr gut</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die <BR />den Anforderungen <BR />in besonderem Ma\u00df entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">13 bis 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">gut</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die <BR />den Anforderungen <BR />voll entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">10 bis 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">befriedigend</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die <BR />den Anforderungen entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">7 bis 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">ausreichend</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die <BR />zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">4 bis 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">mangelhaft</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die <BR />den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1 bis 0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">ungen\u00fcgend</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die <BR />den Anforderungen nicht entspricht und <BR />bei der selbst die Grundkenntnisse so l\u00fcckenhaft sind, dass die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnen</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /></P><P>(2) Es werden nur ganze Rangpunkte vergeben.</P><P>(3) Werden die Bewertungen mehrerer Pr\u00fcfungsleistungen zu einer Bewertung zusammengefasst, so wird als Bewertung eine Rangpunktzahl berechnet. Rangpunktzahlen werden kaufm\u00e4nnisch auf eine ganze Zahl gerundet, soweit nicht etwas Abweichendes geregelt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR051710019BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Einstellung in den Vorbereitungsdienst und Auswahlverfahren",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Einstellungsvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>In den Vorbereitungsdienst kann eingestellt werden, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die allgemeinen beamtenrechtlichen Einstellungsvoraussetzungen verf\u00fcgt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber Kenntnisse der englischen Sprache mindestens auf dem Niveau B1 des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Referenzrahmens f\u00fcr Sprachen verf\u00fcgt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber Grundkenntnisse der lateinischen oder der franz\u00f6sischen Sprache verf\u00fcgt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Auswahlverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Einstellung in den Vorbereitungsdienst entscheidet die Einstellungsbeh\u00f6rde auf der Grundlage eines Auswahlverfahrens, in dem die Eignung und Bef\u00e4higung der Bewerberinnen und Bewerber f\u00fcr den Vorbereitungsdienst festgestellt wird. Insbesondere wird festgestellt, ob die Bewerberinnen und Bewerber \u00fcber das Allgemein- und Fachwissen, die Sprachkenntnisse, die kognitiven, methodischen und sozialen F\u00e4higkeiten, die charakterlichen Merkmale und die Leistungsmotivation verf\u00fcgen, das oder die f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben im gehobenen Archivdienst erforderlich ist oder sind.</P><P>(2) Wird die Zahl der am Auswahlverfahren Teilnehmenden nach \u00a7 10a Absatz 3 der Bundeslaufbahnverordnung beschr\u00e4nkt, so wird zugelassen, wer nach den eingereichten Unterlagen am besten geeignet erscheint. Bei der Zulassungsentscheidung sind insbesondere die Zeugnisnoten in den F\u00e4chern zu ber\u00fccksichtigen, die f\u00fcr den Vorbereitungsdienst relevant sind. Zus\u00e4tzlich werden schwerbehinderte und gleichgestellte behinderte Menschen zum Auswahlverfahren zugelassen, wenn sie nicht offensichtlich fachlich ungeeignet sind.</P><P>(3) Wer zum Auswahlverfahren nicht zugelassen wird oder erfolglos daran teilgenommen hat, erh\u00e4lt eine schriftliche Mitteilung \u00fcber die Ablehnung. Die Bewerbungsunterlagen werden vernichtet oder endg\u00fcltig gel\u00f6scht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Auswahlkommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Auswahlverfahrens richtet die Ausbildungsstelle eine Auswahlkommission ein. Teile des Auswahlverfahrens k\u00f6nnen ausgegliedert werden. Auch bei einer Ausgliederung bleibt die Gesamtverantwortung bei der Auswahlkommission.</P><P>(2) Die Auswahlkommission besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Ausbildungsleiterin oder dem Ausbildungsleiter der Einstellungsbeh\u00f6rde oder der jeweiligen Vertretung (\u00a7 15 Absatz 1 Satz 1) als Vorsitzender oder Vorsitzendem,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer oder einem Angeh\u00f6rigen des h\u00f6heren Archivdienstes des Bundes und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer oder einem Angeh\u00f6rigen des gehobenen Archivdienstes des Bundes.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Mitglieder der Auswahlkommission und eine ausreichende Zahl von Ersatzmitgliedern werden f\u00fcr f\u00fcnf Jahre bestellt. Wiederbestellung ist zul\u00e4ssig. Bei der Besetzung der Auswahlkommission werden Frauen und M\u00e4nner in einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis ber\u00fccksichtigt.</P><P>(4) Die Mitglieder sind bei ihren Entscheidungen unabh\u00e4ngig und nicht weisungsgebunden.</P><P>(5) Die Auswahlkommission entscheidet mit Stimmenmehrheit. Stimmenthaltung ist nicht zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Bestandteile des Auswahlverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Das Auswahlverfahren besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem schriftlichen Teil und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem m\u00fcndlichen Teil.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Schriftlicher Teil des Auswahlverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im schriftlichen Teil des Auswahlverfahrens werden drei Leistungstests durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Jeweils in einem gesonderten Leistungstest sollen nachgewiesen werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kenntnisse der deutschen Geschichte, insbesondere der deutschen Geschichte des 19. und 20. Jahrhunderts, sowie der Grundlagen des staatlichen und gesellschaftlichen Lebens insbesondere der Bundesrepublik Deutschland,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00e4higkeit zum Erfassen von Inhalten, zur eigenst\u00e4ndigen Gedankenf\u00fchrung und zum korrekten sprachlichen Ausdruck sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Konzentrationsf\u00e4higkeit und Pr\u00e4zision.</LA></DD></DL></P><P>(3) Jeder Leistungstest wird gesondert bewertet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "M\u00fcndlicher Teil des Auswahlverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der m\u00fcndliche Teil des Auswahlverfahrens dient auch der Feststellung der pers\u00f6nlichen Eignung der Bewerberin oder des Bewerbers, insbesondere hinsichtlich des Auftretens, des Kommunikationsverhaltens und der Belastbarkeit.</P><P>(2) Der m\u00fcndliche Teil des Auswahlverfahrens besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Referat und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Gespr\u00e4ch.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Thema des Referates leitet sich aus den Aufgaben des gehobenen Archivdienstes des Bundes ab. Es wird den Bewerberinnen und Bewerbern mit der Einladung zum Auswahlverfahren bekannt gegeben. Das Referat dauert 5 Minuten. Mit dem Referat soll die Qualit\u00e4t der Vorbereitung und die F\u00e4higkeit zur Pr\u00e4sentation bewiesen werden. Im Anschluss an das Referat k\u00f6nnen von der Auswahlkommission Fragen zum Referat gestellt werden.</P><P>(4) In dem Gespr\u00e4ch in Form eines teilstrukturierten Interviews stellt die Auswahlkommission Fragen zum bisherigen Werdegang, zur Motivation, zum Fachwissen und zur sozialen Kompetenz der Bewerberin oder des Bewerbers. Das Gespr\u00e4ch dauert 15 bis 20 Minuten.</P><P>(5) Das Referat, das Gespr\u00e4ch und die pers\u00f6nliche Eignung werden gesondert bewertet.</P><P>(6) Der Bewerberin oder dem Bewerber ist Gelegenheit f\u00fcr Fragen zum angestrebten Beruf und zum Fortgang des Bewerbungsverfahrens zu geben. Diese Fragen werden bei der Bewertung nicht ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Gesamtergebnis des Auswahlverfahrens, Bestehen und Rangfolge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Auswahlkommission stellt f\u00fcr jede Bewerberin und jeden Bewerber das Gesamtergebnis fest.</P><P>(2) In das Gesamtergebnis flie\u00dfen die Bewertungen der einzelnen Leistungen mit folgender Gewichtung ein: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jede Bewertung der drei Leistungstests des schriftlichen Teils mit 12,5 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewertung des Referats mit 12,5 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewertung des Gespr\u00e4chs mit 25 Prozent sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewertung der pers\u00f6nlichen Eignung mit 25 Prozent.</LA></DD></DL>Das Gesamtergebnis wird auf zwei Nachkommastellen ohne Rundung berechnet.</P><P>(3) Zum Vorbereitungsdienst kann nur zugelassen werden, wer im Gesamtergebnis eine Rangpunktzahl von mindestens 8,50 erreicht hat.</P><P>(4) Anhand des Gesamtergebnisses des Auswahlverfahrens legt die Auswahlkommission die f\u00fcr die Einstellung ma\u00dfgebliche Rangfolge der geeigneten Bewerberinnen und Bewerber fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR051710019BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Ausbildung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Dauer und Gliederung des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst dauert drei Jahre. Er besteht aus folgenden Ausbildungsphasen: <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"27*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"30*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Ausbildungsphase</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Durchf\u00fchrende Stelle</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Dauer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">3</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Praktikum I</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">Bundesarchiv, die oder der Bundesbeauftragte oder Geheimes Staatsarchiv \u2013 Preu\u00dfischer Kulturbesitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">3 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Praktikum II</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">Bundesarchiv, die oder der Bundesbeauftragte oder Geheimes Staatsarchiv \u2013 Preu\u00dfischer Kulturbesitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">2 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Fachstudium I</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">Hochschule Mayen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">3 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Praktikum III</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">Bundesarchiv, die oder der Bundesbeauftragte oder Geheimes Staatsarchiv \u2013 Preu\u00dfischer Kulturbesitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">4 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Fachstudium II <BR />einschlie\u00dflich Zwischenpr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">Archivschule <BR />Marburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">18 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Praktikum IV <BR />einschlie\u00dflich Laufbahnpr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\">Bundesarchiv, die oder der Bundesbeauftragte oder Geheimes Staatsarchiv \u2013 Preu\u00dfischer Kulturbesitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">6 Monate</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /></P><P>(2) F\u00fcr die Fachstudien werden die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter an die jeweilige Hochschule abgeordnet. Das Fachstudium I kann auch an einer anderen Hochschule absolviert werden, die ein dreimonatiges Verwaltungsgrundstudium anbietet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Fachstudien",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Ziel des Fachstudiums I ist es, den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern insbesondere die erforderlichen Kenntnisse auf dem Gebiet des allgemeinen Verwaltungshandelns zu vermitteln. Die Einzelheiten ergeben sich aus dem Modulhandbuch f\u00fcr das Verwaltungsgrundstudium in Laufbahnen des gehobenen technischen Dienstes in der Landesverwaltung und der Kommunalverwaltung der Hochschule Mayen von M\u00e4rz 2018 in der jeweils geltenden Fassung, das auf der Website der Hochschule ver\u00f6ffentlicht ist.</P><P>(2) Ziel des Fachstudiums II ist es, den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern insbesondere die erforderlichen Kenntnisse aus den Bereichen Archivwissenschaft, Archivrecht und Geschichtswissenschaft sowie die Kenntnisse \u00fcber die historischen Hilfswissenschaften zu vermitteln, die zur Erf\u00fcllung archivfachlicher Querschnittsaufgaben erforderlich sind. Die Einzelheiten ergeben sich aus der Studienordnung f\u00fcr die Fachstudien an der Archivschule Marburg \u2013 Hochschule f\u00fcr Archivwissenschaft \u2013 im Rahmen der Ausbildung des gehobenen Archivdienstes vom 4. August 2017 (Staatsanzeiger f\u00fcr das Land Hessen S. 771).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Pr\u00fcfungsleistungen in den Fachstudien",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) In den Fachstudien sind Pr\u00fcfungsleistungen zu erbringen.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfungsleistungen, die w\u00e4hrend des Fachstudiums I zu erbringen sind, richten sich nach dem Modulhandbuch f\u00fcr das Verwaltungsgrundstudium in Laufbahnen des gehobenen technischen Dienstes in der Landesverwaltung und der Kommunalverwaltung der Hochschule Mayen.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfung, die w\u00e4hrend des Fachstudiums II als Zwischenpr\u00fcfung an der Archivschule Marburg zu erbringen ist, richtet sich nach den \u00a7\u00a7 11 bis 16 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr den Laufbahnzweig Archivdienst im gehobenen allgemeinen Verwaltungsdienst in Hessen vom 24. November 2016 (Staatsanzeiger f\u00fcr das Land Hessen S. 1619).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Ausbildungsleitung sowie Ausbilderinnen und Ausbilder in den Praktika",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildungsstelle bestellt eine Angeh\u00f6rige oder einen Angeh\u00f6rigen des h\u00f6heren Archivdienstes zur Ausbildungsleiterin oder zum Ausbildungsleiter sowie eine Vertreterin oder einen Vertreter, die oder der auch dem gehobenen Dienst angeh\u00f6ren kann. Die Ausbildungsleitung hat die Aufgabe, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Praktika sicherzustellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbilderinnen und Ausbilder zu bestellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Ausbilderinnen und Ausbildern Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zur Ausbildung zuzuweisen, jedoch nicht mehr, als die Ausbilderinnen und Ausbilder mit Sorgfalt ausbilden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zu lenken und zu \u00fcberwachen und eine sorgf\u00e4ltige Ausbildung sicherzustellen und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>regelm\u00e4\u00dfig Besprechungen mit den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern durchzuf\u00fchren und sie in Fragen der Ausbildung zu beraten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zu Ausbilderinnen und Ausbildern werden Angeh\u00f6rige des gehobenen oder h\u00f6heren Dienstes derjenigen Organisationseinheiten bestellt, in denen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter ausgebildet werden. Die Ausbilderinnen und Ausbilder haben die Aufgabe,<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter am Arbeitsplatz zu unterweisen und sie anzuleiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildungsleitung regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den Ausbildungsstand der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zu informieren und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungen und den Ausbildungsstand der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zu bewerten.</LA></DD></DL></P><P>(3) Soweit erforderlich werden die Ausbildungsleitung sowie die Ausbilderinnen und Ausbilder von anderen Dienstgesch\u00e4ften entlastet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Praktika",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) In den Praktika werden anhand praktischer F\u00e4lle vermittelt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Arbeitsweise und die Funktionen von Archiven,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die wesentlichen Aufgaben des gehobenen Archivdienstes des Bundes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anwendung der archivrechtlichen Vorschriften,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Umsetzung archivfachlicher Anweisungen sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die archivarischen Arbeitstechniken.</LA></DD></DL></P><P>(2) Je nach ihrem Ausbildungsstand und den organisatorischen M\u00f6glichkeiten sollen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>typische Gesch\u00e4ftsvorg\u00e4nge selbst\u00e4ndig bearbeiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an dienstlichen Veranstaltungen und internen Fortbildungsveranstaltungen, die der Ausbildung f\u00f6rderlich sind, teilnehmen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gelegenheit erhalten, sich im Vortrag und in der Verhandlungsf\u00fchrung zu \u00fcben.</LA></DD></DL></P><P>(3) Den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern d\u00fcrfen keine T\u00e4tigkeiten \u00fcbertragen werden, die nicht dem Ausbildungsziel entsprechen.</P><P>(4) Die Praktika werden in der Ausbildungsstelle durchgef\u00fchrt. Die Ausbildungsstelle kann bestimmen, dass die Praktika in weiteren Einrichtungen durchgef\u00fchrt werden. Voraussetzung ist, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die jeweilige Einrichtung die mit der Ausbildungsstelle abgestimmten fachlichen Schwerpunkte des jeweiligen Praktikums hinreichend vermitteln kann und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildungsleitung im Einvernehmen mit der jeweiligen Einrichtung Ausbilderinnen und Ausbilder dieser Einrichtung zur Wahrnehmung der Aufgaben nach \u00a7 15 Absatz 2 Satz 2 bestellt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Lehrveranstaltungen in den Praktika",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) In den Praktika werden Lehrveranstaltungen durchgef\u00fchrt, die je nach Ausbildungsphase auf die Fachstudien vorbereiten oder der Vertiefung der in den Fachstudien und in den Praktika erworbenen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten dienen.</P><P>(2) Die Ausbildungsstelle stimmt die Lehrveranstaltungen und den praktischen Einsatz am Arbeitsplatz aufeinander ab.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Bewertung der Praktika",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Am Ende jedes Praktikums bewerten die Ausbilderinnen und Ausbilder die Leistungen und den Ausbildungsstand der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter schriftlich. Wird ein Praktikum zu mehr als der H\u00e4lfte der Dauer in einer anderen Einrichtung durchgef\u00fchrt, so wird es durch die Ausbilderin oder den Ausbilder der jeweiligen Einrichtung im Benehmen mit der Ausbildungsleiterin oder dem Ausbildungsleiter der Einstellungsbeh\u00f6rde nach \u00a7 4 bewertet.</P><P>(2) Die Bewertungen werden den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern er\u00f6ffnet und mit ihnen besprochen. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter erhalten ein Exemplar der Bewertung.</P><P>(3) Im Praktikum IV erstellt die Ausbildungsstelle vor der Laufbahnpr\u00fcfung ein zusammenfassendes Zeugnis, das die Rangpunkte f\u00fcr jedes Praktikum und die Rangpunktzahl f\u00fcr die Praktika enth\u00e4lt. Die Rangpunktzahl ist das arithmetische Mittel aus den Bewertungen aller Praktika. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter erhalten ein Exemplar des Zeugnisses.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR051710019BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Laufbahnpr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR051710019BJNG000500000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Organisation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Pr\u00fcfungsamt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien richtet ein Pr\u00fcfungsamt ein.</P><P>(2) Vertreterinnen und Vertreter des Pr\u00fcfungsamtes k\u00f6nnen jederzeit an der Laufbahnpr\u00fcfung teilnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Pr\u00fcfungskommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien richtet bei der Einstellungsbeh\u00f6rde eine Pr\u00fcfungskommission ein. Die Pr\u00fcfungskommission f\u00fchrt die Laufbahnpr\u00fcfung durch und bewertet die erbrachten Leistungen.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfungskommission besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer oder einem Angeh\u00f6rigen des h\u00f6heren Archivdienstes als Vorsitzender oder Vorsitzendem,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei Angeh\u00f6rigen des h\u00f6heren Archivdienstes und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei Angeh\u00f6rigen des gehobenen Archivdienstes.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission werden f\u00fcr f\u00fcnf Jahre bestellt. Wiederbestellung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(4) Die Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission sollen an der Ausbildung der zu pr\u00fcfenden Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter mitgewirkt haben.</P><P>(5) Die Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission sind bei ihrer Pr\u00fcfungst\u00e4tigkeit unabh\u00e4ngig und nicht weisungsgebunden.</P><P>(6) Die Pr\u00fcfungskommission ist beschlussf\u00e4hig, wenn die oder der Vorsitzende sowie mindestens drei weitere Mitglieder anwesend sind. Sie entscheidet mit Stimmenmehrheit. Bei Stimmengleichheit gibt die Stimme der oder des Vorsitzenden den Ausschlag. Stimmenthaltung ist nicht zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Zweck und Bestandteile der Laufbahnpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) In der Laufbahnpr\u00fcfung weisen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter nach, dass sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gr\u00fcndliche Fachkenntnisse erworben haben und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00e4hig sind, methodisch und selbst\u00e4ndig auf wissenschaftlicher Grundlage zu arbeiten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Laufbahnpr\u00fcfung besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer schriftlichen Pr\u00fcfung und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Pr\u00fcfungsorte und Pr\u00fcfungstermine",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Laufbahnpr\u00fcfung wird in der zweiten H\u00e4lfte des Praktikums IV absolviert.</P><P>(2) Die Ausbildungsstelle setzt die Orte und Termine der schriftlichen und der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung fest. Die schriftliche Pr\u00fcfung soll zw\u00f6lf Wochen vor der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung beginnen. Sie soll zwei Wochen vor der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung abgeschlossen sein.</P><P>(3) \u00dcber die festgesetzten Orte und Termine informiert die Ausbildungsstelle rechtzeitig das Pr\u00fcfungsamt sowie die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR051710019BJNG000600000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Schriftliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Schriftliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die schriftliche Pr\u00fcfung besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer archivarischen Abschlussarbeit und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Klausur.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Aufgaben f\u00fcr die archivarische Abschlussarbeit und die Pr\u00fcfungsaufgaben f\u00fcr die Klausur werden von der Pr\u00fcfungskommission gestellt.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfungskommission teilt die Aufgabenstellung f\u00fcr die archivarische Abschlussarbeit und die Pr\u00fcfungsaufgaben f\u00fcr die Klausur dem Pr\u00fcfungsamt mit. Im \u00dcbrigen sind sie geheim zu halten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Archivarische Abschlussarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Thema der archivarischen Abschlussarbeit soll im Zusammenhang mit den Archivbest\u00e4nden der Ausbildungsstelle stehen. M\u00f6gliche Aufgaben k\u00f6nnen sein: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anfertigung einer Ordnungs- und Verzeichnungsarbeit oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erstellung einer Bestandsanalyse und einer Bewertungskonzeption.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Ausbildungsstelle gibt die Aufgabe f\u00fcr die archivarische Abschlussarbeit aus. Mit der Ausgabe der Aufgabe beginnt die Bearbeitungszeit. Die Bearbeitungszeit betr\u00e4gt acht Wochen.</P><P>(3) Die archivarische Abschlussarbeit ist fristgem\u00e4\u00df in einer gedruckten und einer elektronischen Fassung bei der Ausbildungsstelle abzugeben.</P><P>(4) Die gedruckte Fassung der archivarischen Abschlussarbeit ist von der Anw\u00e4rterin oder dem Anw\u00e4rter mit einer Erkl\u00e4rung zu versehen. In der Erkl\u00e4rung versichert die Anw\u00e4rterin oder der Anw\u00e4rter, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dass sie oder er die archivarische Abschlussarbeit selbst\u00e4ndig verfasst hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dass sie oder er nur die angegebenen Quellen verwendet hat und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dass die gedruckte und die elektronische Fassung \u00fcbereinstimmen.</LA></DD></DL>Die Erkl\u00e4rung ist von der Anw\u00e4rterin oder dem Anw\u00e4rter zu unterschreiben.</P><P>(5) Wird eine archivarische Abschlussarbeit nicht, nicht rechtzeitig oder nicht formgem\u00e4\u00df abgegeben, so gilt sie als mit null Rangpunkten bewertet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Klausur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfungsaufgaben f\u00fcr die Klausur k\u00f6nnen folgende Fachgebiete betreffen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Archivwissenschaft,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>allgemeine deutsche und preu\u00dfische Geschichte, historische Landeskunde und neuere Verwaltungsgeschichte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Formenkunde des beh\u00f6rdlichen Schriftgutes und j\u00fcngere Schriftenentwicklung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00e4ltere Schriftenentwicklung und Urkundenlehre, Siegel-, Wappen-, M\u00fcnz- und Familienkunde sowie Zeitrechnung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Archivtechnik,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>archivarische Rechtskunde sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Funktion, Struktur, Best\u00e4nde und Geschichte der Archive des Bundes und des Geheimen Staatsarchivs \u2013 Preu\u00dfischer Kulturbesitz.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Bearbeitungszeit f\u00fcr die Klausur betr\u00e4gt 240 Minuten. Erscheint eine Anw\u00e4rterin oder ein Anw\u00e4rter versp\u00e4tet zur Klausur und liegt kein Fall nach \u00a7 29 vor, so gilt die vers\u00e4umte Zeit als Bearbeitungszeit.</P><P>(3) Bei jeder Aufgabe werden die Hilfsmittel, die verwendet werden d\u00fcrfen, angegeben.</P><P>(4) \u00dcber die Bearbeitung der Klausur fertigt die oder der Aufsichtf\u00fchrende ein Protokoll an. In dem Protokoll sind anzugeben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Beginn der Bearbeitung und die jeweilige Abgabe der Klausur,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Unterbrechungszeiten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Anspruch genommene Nachteilsausgleiche und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>besondere Vorkommnisse.</LA></DD></DL>Das Protokoll ist von der oder dem Aufsichtf\u00fchrenden zu unterschreiben.</P><P>(5) Wird eine Klausur nicht oder nicht rechtzeitig abgegeben, so gilt sie als mit null Rangpunkten bewertet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Bewertung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die archivarische Abschlussarbeit und die Klausur werden jeweils von zwei Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfern bewertet.</P><P>(2) Die Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer m\u00fcssen Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission sein.</P><P>(3) Die Erstpr\u00fcferin oder der Erstpr\u00fcfer und die Zweitpr\u00fcferin oder der Zweitpr\u00fcfer bewerten unabh\u00e4ngig voneinander. Die Zweitpr\u00fcferin oder der Zweitpr\u00fcfer kann Kenntnis von der Bewertung der Erstpr\u00fcferin oder des Erstpr\u00fcfers haben.</P><P>(4) Weichen die beiden Bewertungen voneinander ab, entscheidet die Pr\u00fcfungskommission.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR051710019BJNG000700000",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Aufgaben und Durchf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufgaben f\u00fcr die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung werden von der Pr\u00fcfungskommission gestellt. Sie m\u00fcssen vier der in \u00a7 25 Absatz 1 genannten Fachgebiete umfassen. Den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern eines Jahrgangs werden gleichwertige Aufgaben gestellt. Die Aufgaben sind bis zur Pr\u00fcfung geheim zu halten.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung soll als Einzelpr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden. Sie soll nicht l\u00e4nger als 45 Minuten dauern. Die Pr\u00fcfungszeit ist gleichm\u00e4\u00dfig auf die vier Fachgebiete aufzuteilen.</P><P>(3) Geleitet wird die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung von der oder dem Vorsitzenden der Pr\u00fcfungskommission. Die Pr\u00fcfung ist nicht \u00f6ffentlich. Die Einstellungsbeh\u00f6rde kann Angeh\u00f6rigen ihres Hauses, die mit der Ausbildung von Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern f\u00fcr den gehobenen Archivdienst des Bundes befasst sind, die Anwesenheit in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung allgemein oder im Einzelfall gestatten.</P><P>(4) \u00dcber die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung wird ein Protokoll angefertigt. Das Protokoll ist von den Mitgliedern der Pr\u00fcfungskommission zu unterschreiben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Bewertung und Rangpunktzahl f\u00fcr die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfungskommission bewertet die Leistungen gesondert f\u00fcr jedes der vier gepr\u00fcften Fachgebiete.</P><P>(2) Nach Abschluss der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung berechnet die Pr\u00fcfungskommission die Rangpunktzahl f\u00fcr die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung.</P><P>(3) Die Rangpunktzahl f\u00fcr die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung ist das arithmetische Mittel aus den Bewertungen f\u00fcr die vier Fachgebiete.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR051710019BJNG000800000",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "Gemeinsame Regelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Verhinderung, R\u00fccktritt und S\u00e4umnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist eine Anw\u00e4rterin oder ein Anw\u00e4rter durch eine Erkrankung oder durch sonstige nicht zu vertretende Umst\u00e4nde gehindert, die Laufbahnpr\u00fcfung ganz oder teilweise abzulegen, so hat sie oder er dies unverz\u00fcglich der Einstellungsbeh\u00f6rde glaubhaft zu machen. Eine Erkrankung ist durch Vorlage eines \u00e4rztlichen Attests nachzuweisen. Auf Verlangen der Einstellungsbeh\u00f6rde hat die Anw\u00e4rterin oder der Anw\u00e4rter ein amts\u00e4rztliches Attest vorzulegen oder das Attest einer \u00c4rztin oder eines Arztes, die oder der von der Einstellungsbeh\u00f6rde beauftragt worden ist.</P><P>(2) Liegt ein wichtiger Grund vor, so kann die Anw\u00e4rterin oder der Anw\u00e4rter mit Genehmigung der Einstellungsbeh\u00f6rde von der Laufbahnpr\u00fcfung zur\u00fccktreten.</P><P>(3) Bei Verhinderung nach Absatz 1 oder R\u00fccktritt nach Absatz 2 gilt die Laufbahnpr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Laufbahnpr\u00fcfung als nicht begonnen. Die Einstellungsbeh\u00f6rde bestimmt nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wann die Laufbahnpr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Laufbahnpr\u00fcfung nachzuholen ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ob die bereits erbrachten Teile der Laufbahnpr\u00fcfung gewertet werden.</LA></DD></DL></P><P>(4) Vers\u00e4umt die Anw\u00e4rterin oder der Anw\u00e4rter die Laufbahnpr\u00fcfung ganz oder teilweise ohne Genehmigung der Einstellungsbeh\u00f6rde, so entscheidet die Einstellungsbeh\u00f6rde nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen, ob <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der nicht erbrachte Teil der Laufbahnpr\u00fcfung nachzuholen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der nicht erbrachte Teil der Laufbahnpr\u00fcfung mit null Rangpunkten bewertet wird oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die gesamte Laufbahnpr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt wird.</LA></DD></DL></P><P>(5) Vor einer Entscheidung nach Absatz 3 oder Absatz 4 ist die Anw\u00e4rterin oder der Anw\u00e4rter anzuh\u00f6ren.</P><P>(6) Wird die gesamte Laufbahnpr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt und kann sie nicht mehr wiederholt werden, so erh\u00e4lt die Anw\u00e4rterin oder der Anw\u00e4rter einen Bescheid \u00fcber das endg\u00fcltige Nichtbestehen. Der Bescheid ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "T\u00e4uschung und Ordnungsversto\u00df",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Anw\u00e4rterin oder ein Anw\u00e4rter, die oder der bei der Laufbahnpr\u00fcfung t\u00e4uscht, eine T\u00e4uschung versucht, an einer T\u00e4uschung oder an einem T\u00e4uschungsversuch mitwirkt oder sonst gegen die Ordnung verst\u00f6\u00dft, soll die Pr\u00fcfung unter dem Vorbehalt einer abweichenden Entscheidung der Einstellungsbeh\u00f6rde fortsetzen d\u00fcrfen. Bei einem erheblichen Ordnungsversto\u00df kann die Anw\u00e4rterin oder der Anw\u00e4rter von der Pr\u00fcfung ausgeschlossen werden.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfungskommission entscheidet \u00fcber das Vorliegen einer T\u00e4uschung oder eines sonstigen Ordnungsversto\u00dfes. Liegt eine T\u00e4uschung oder ein Ordnungsversto\u00df vor, so entscheidet die Pr\u00fcfungskommission nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen, ob <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00fcfungsleistungen zu wiederholen sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfungsteil mit null Rangpunkten bewertet wird oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die gesamte Laufbahnpr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt wird.</LA></DD></DL>Die oder der Vorsitzende der Pr\u00fcfungskommission informiert das Pr\u00fcfungsamt \u00fcber die Vorkommnisse und \u00fcber die getroffenen Entscheidungen.</P><P>(3) Wird eine T\u00e4uschung erst nach Abschluss der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung festgestellt oder kann sie erst nach Abschluss der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung nachgewiesen werden, so kann das Pr\u00fcfungsamt nach Anh\u00f6rung der Einstellungsbeh\u00f6rde die Laufbahnpr\u00fcfung innerhalb von f\u00fcnf Jahren nach dem Tag, der auf die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung folgt, f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren. Wird die Laufbahnpr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt, so erh\u00e4lt die betroffene Person einen Bescheid \u00fcber das Nichtbestehen. Der Bescheid ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P><P>(4) Vor einer Entscheidung nach Absatz 2 oder Absatz 3 ist die Anw\u00e4rterin \u00a0oder der Anw\u00e4rter anzuh\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE003200000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Abschlie\u00dfende Rangpunktzahl, Bestehen der Laufbahnpr\u00fcfung und Gesamtnote",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Anschluss an die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung wird die abschlie\u00dfende Rangpunktzahl berechnet.</P><P>(2) In die Berechnung der abschlie\u00dfenden Rangpunktzahl gehen die Bewertungen mit folgender Gewichtung ein: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Rangpunktzahl f\u00fcr das Fachstudium I mit 5 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Rangpunktzahl f\u00fcr die Zwischenpr\u00fcfung mit 40 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Rangpunktzahl f\u00fcr die Praktika mit 20 Prozent,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Rangpunkte f\u00fcr die archivarische Abschlussarbeit mit 20 Prozent,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Rangpunkte f\u00fcr die Klausur mit 5 Prozent und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Rangpunktzahl f\u00fcr die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung mit 10 Prozent.</LA></DD></DL>Die abschlie\u00dfende Rangpunktzahl wird auf zwei Nachkommastellen ohne Rundung berechnet.</P><P>(3) Den Bewertungen der Hochschule Mayen oder einer anderen nach \u00a7 12 Absatz 2 Satz 2 f\u00fcr das Fachstudium I zugelassenen Hochschule und der Archivschule Marburg sind f\u00fcr die Berechnung der abschlie\u00dfenden Rangpunktzahl soweit erforderlich die entsprechenden Rangpunkte nach \u00a7 4 zuzuweisen.</P><P>(4) Die Laufbahnpr\u00fcfung ist bestanden, wenn die abschlie\u00dfende Rangpunktzahl mindestens 5,00 betr\u00e4gt.</P><P>(5) Ist die Laufbahnpr\u00fcfung bestanden, so wird die abschlie\u00dfende Rangpunktzahl kaufm\u00e4nnisch auf eine ganze Zahl gerundet. Der abschlie\u00dfenden Rangpunktzahl wird die entsprechende Note zugeordnet und als Gesamtnote festgesetzt.</P><P>(6) Im Anschluss an die Festsetzung der Gesamtnote teilt die oder der Vorsitzende der Pr\u00fcfungskommission den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern die erreichten Rangpunkte, Rangpunktzahlen und Noten mit und erl\u00e4utert auf Wunsch die Bewertung kurz m\u00fcndlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE003300000",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Abschlusszeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Laufbahnpr\u00fcfung bestanden hat, erh\u00e4lt vom Pr\u00fcfungsamt ein Abschlusszeugnis.</P><P>(2) Das Abschlusszeugnis enth\u00e4lt mindestens die Gesamtnote und die abschlie\u00dfende Rangpunktzahl.</P><P>(3) Das Abschlusszeugnis ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P><P>(4) Fehler und offensichtliche Unrichtigkeiten bei der Ermittlung oder Mitteilung der Pr\u00fcfungsergebnisse werden durch das Pr\u00fcfungsamt berichtigt.</P><P>(5) Ein unrichtiges Abschlusszeugnis ist dem Pr\u00fcfungsamt zur\u00fcckzugeben. Zur\u00fcckzugeben ist das Abschlusszeugnis auch, wenn die Laufbahnpr\u00fcfung nachtr\u00e4glich infolge einer T\u00e4uschung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Bescheid bei Nichtbestehen der Laufbahnpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Laufbahnpr\u00fcfung nicht bestanden hat, erh\u00e4lt vom Pr\u00fcfungsamt einen schriftlichen Bescheid. Dieser Bescheid ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P><P>(2) Wer die Laufbahnpr\u00fcfung endg\u00fcltig nicht bestanden hat, erh\u00e4lt von der Einstellungsbeh\u00f6rde <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen schriftlichen Bescheid \u00fcber die nichtbestandene Laufbahnpr\u00fcfung sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Bescheinigung, in der die erbrachten Leistungen und die Ausbildungsdauer angegeben sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Fehler und offensichtliche Unrichtigkeiten bei der Ermittlung oder Mitteilung der Pr\u00fcfungsergebnisse werden beim Bescheid nach Absatz 1 durch das Pr\u00fcfungsamt berichtigt. Beim Bescheid \u00fcber die endg\u00fcltig nichtbestandene Laufbahnpr\u00fcfung werden sie von der Einstellungsbeh\u00f6rde berichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE003500000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Wiederholung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einstellungsbeh\u00f6rde bestimmt im Benehmen mit der Ausbildungsleitung, innerhalb welcher Frist Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter, die die Laufbahnpr\u00fcfung nicht bestanden haben, die Pr\u00fcfung einmalig wiederholen k\u00f6nnen. Die Wiederholungsfrist soll mindestens drei und h\u00f6chstens zw\u00f6lf Monate betragen.</P><P>(2) Der Vorbereitungsdienst wird bis zum Ablauf der Wiederholungsfrist verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE003600000",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Pr\u00fcfungsakte und Einsichtnahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildungsstelle f\u00fchrt zu jeder Anw\u00e4rterin und jedem Anw\u00e4rter eine Pr\u00fcfungsakte.</P><P>(2) In die Pr\u00fcfungsakte ist zu nehmen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Exemplar der Bescheinigung \u00fcber die w\u00e4hrend des Fachstudiums I erbrachten Pr\u00fcfungsleistungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Exemplar des zusammenfassenden Zeugnisses der Praktika,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Exemplar des Zeugnisses \u00fcber die Zwischenpr\u00fcfung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die archivarische Abschlussarbeit,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Klausur,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Protokoll \u00fcber die Klausur,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Protokoll \u00fcber die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Exemplar des Abschlusszeugnisses oder eine Kopie des Bescheids \u00fcber die nichtbestandene Laufbahnpr\u00fcfung und</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dokumentationen gew\u00e4hrter Nachteilsausgleiche.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Pr\u00fcfungsakte ist nach Beendigung der Laufbahnpr\u00fcfung mindestens f\u00fcnf und h\u00f6chstens zehn Jahre aufzubewahren. Die Aufbewahrungsfrist beginnt an dem Tag, der auf die letzte Abschlusspr\u00fcfung folgt.</P><P>(4) Die Anw\u00e4rterin oder der Anw\u00e4rter kann nach jeder Pr\u00fcfung, sobald ihr die Bewertungen aller Pr\u00fcfungsteile mitgeteilt worden ist, Einsicht in ihre Pr\u00fcfungsakte nehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR051710019BJNG000900000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Schlussvorschrift",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051710019BJNE003700000",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR051710019BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter, die vor dem 1. Mai 2019 mit dem Vorbereitungsdienst begonnen haben, ist die Verordnung \u00fcber den Vorbereitungsdienst f\u00fcr den gehobenen Archivdienst des Bundes vom 18. Dezember 2015 (BGBl. I S. 2478), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 19. Juni 2017 (BGBl. I S. 1896) ge\u00e4ndert worden ist, weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
