{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR312000011",
    "firstPublished": "2011-12-21",
    "sourceTimestamp": "20211105213036",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Berufszugangsverordnung f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr",
    "abbreviation": "GBZugV",
    "slug": "gbzugv",
    "extraAbbreviations": [
      "GBZugV 2011"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 3120",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 126 G v. 10.8.2021 I 3436",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 31.12.2011 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Durchf\u00fchrung der<BR />       EGV 1071/2009           (CELEX Nr: 32009R1071) vgl. \u00a7 2 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2011_j3120-1_0020.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/gbzugv_2011/bgbl1_2011_j3120-1_0020.pdf",
      "bgbl1_2011_j3120-1_0010.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/gbzugv_2011/bgbl1_2011_j3120-1_0010.pdf"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 Absatz 6 und des \u00a7 23 Absatz 3 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes vom 22. Juni 1998 (BGBl. I S. 1485), von denen \u00a7 3 Absatz 6 durch Artikel 1 Nummer 4 Buchstabe e des Gesetzes vom 22. November 2011 (BGBl. I S. 2272) und \u00a7 23 Absatz 3 durch Artikel 1 Nummer 24 Buchstabe b des Gesetzes vom 22. November 2011 (BGBl. I S. 2272) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung regelt den Zugang zum Beruf des Unternehmers im G\u00fcterkraftverkehr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Pers\u00f6nliche Zuverl\u00e4ssigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer und der Verkehrsleiter im Sinne des Artikels 4 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Oktober 2009 zur Festlegung gemeinsamer Regeln f\u00fcr die Zulassung zum Beruf des Kraftverkehrsunternehmers und zur Aufhebung der Richtlinie 96/26/EG des Rates (ABl. L 300 vom 14.11.2009, S. 51) sind zuverl\u00e4ssig im Sinne des Artikels 6 der Verordnung (EG) <NB>Nr. 1071/2009,</NB> wenn keine Tatsachen daf\u00fcr vorliegen, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der F\u00fchrung des Unternehmens gegen gesetzliche Bestimmungen versto\u00dfen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei dem Betrieb des Unternehmens die Allgemeinheit gesch\u00e4digt oder gef\u00e4hrdet</LA></DD></DL>wird.</P><P>(2) Die erforderliche Zuverl\u00e4ssigkeit besitzen der Unternehmer und der Verkehrsleiter in der Regel nicht, wenn sie wegen eines schwersten Versto\u00dfes gegen Gemeinschaftsvorschriften im Sinne des Anhangs IV der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein gegen sie ergangener Bu\u00dfgeldbescheid unanfechtbar geworden ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen der Unternehmer und der Verkehrsleiter insbesondere dann unzuverl\u00e4ssig sein, wenn sie rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden sind oder ein gegen sie ergangener Bu\u00dfgeldbescheid unanfechtbar geworden ist <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wegen eines schwerwiegenden Versto\u00dfes gegen Gemeinschaftsvorschriften im Sinne des Artikels 6 Absatz 1 Unterabsatz 3 Buchstabe b der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in einem oder mehreren Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wegen eines schweren Versto\u00dfes gegen strafrechtliche Vorschriften oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wegen eines schweren Versto\u00dfes gegen <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes oder der auf diesem Gesetz beruhenden Rechtsverordnungen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>arbeits- oder sozialrechtliche Pflichten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften, die im Interesse der Verkehrs-, Betriebs- oder Lebensmittelsicherheit erlassen wurden, insbesondere gegen die Vorschriften des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes, der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung oder der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die abgabenrechtlichen Pflichten, die sich aus unternehmerischer T\u00e4tigkeit ergeben,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 1 des Pflichtversicherungsgesetzes vom 5. April 1965 (BGBl. I S. 213) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>umweltsch\u00fctzende Vorschriften, insbesondere des Abfall- und Immissionsschutzrechts oder gegen</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften des Handels- und Insolvenzrechts.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Zur Pr\u00fcfung, ob Verst\u00f6\u00dfe im Sinne der Abs\u00e4tze 2 und 3 vorliegen, kann die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde Bescheinigungen und Ausz\u00fcge aus Registern, in denen derartige Verst\u00f6\u00dfe registriert sind, von dem Antragsteller verlangen oder mit dessen Einverst\u00e4ndnis anfordern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Unternehmer besitzt die erforderliche finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit, wenn er die Voraussetzungen des Artikels 7 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 erf\u00fcllt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Fachliche Eignung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Fachlich geeignet im Sinne des Artikels 3 Absatz 1 Buchstabe d der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 ist, wer \u00fcber die Kenntnisse verf\u00fcgt, die zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen F\u00fchrung eines G\u00fcterkraftverkehrsunternehmens erforderlich sind, und zwar auf den jeweiligen Sachgebieten, die im Anhang I Teil I der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung aufgef\u00fchrt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Fachkundepr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die fachliche Eignung im Sinne des \u00a7 4 wird durch eine Pr\u00fcfung nachgewiesen, die sich aus zwei schriftlichen und einem m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungsteil zusammensetzt.</P><P>(2) Die schriftlichen Teilpr\u00fcfungen bestehen aus Multiple-Choice-Fragen und schriftlichen Fragen mit direkter Antwort sowie aus schriftlichen \u00dcbungen/Fallstudien. Die Mindestdauer f\u00fcr jede schriftliche Teilpr\u00fcfung betr\u00e4gt zwei Stunden.</P><P>(3) Es ist eine Gesamtpunktezahl zu bilden, die wie folgt auf die Pr\u00fcfungsteile aufzuteilen ist: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schriftliche Fragen zu 40 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schriftliche \u00dcbungen/Fallstudien zu 35 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>m\u00fcndliche Pr\u00fcfung zu 25 Prozent.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn der Bewerber mindestens 60 Prozent der m\u00f6glichen Gesamtpunktezahl erreicht hat, wobei der in jeder Teilpr\u00fcfung erzielte Punkteanteil nicht unter 50 Prozent der jeweils m\u00f6glichen Punktezahl liegen darf. Anderenfalls ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden.</P><P>(5) Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung entf\u00e4llt, wenn die schriftliche Pr\u00fcfung nicht bestanden ist. Sie entf\u00e4llt ebenfalls, wenn der Bewerber bereits in den schriftlichen Teilpr\u00fcfungen mindestens 60 Prozent der m\u00f6glichen Gesamtpunktezahl erzielt hat.</P><P>(6) Die Pr\u00fcfung und die Bewertung der Pr\u00fcfungsleistungen erfolgen durch die Industrie- und Handelskammern auf Grund einer Pr\u00fcfungsordnung unter Beachtung der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung, insbesondere von Teil II des Anhangs I dieser Verordnung.</P><P>(7) Bewerbern, die die Pr\u00fcfung bestanden haben, wird eine Bescheinigung nach dem Muster des Anhangs III der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung erteilt. Die Bescheinigung, die Spezialfasern im Papier enth\u00e4lt, die unter UV-Licht sichtbar werden, ist mit einer Seriennummer und einer Ausgabenummer zu versehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Pr\u00fcfungsausschuss",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung wird vor der zust\u00e4ndigen Industrie- und Handelskammer abgelegt, die einen Pr\u00fcfungsausschuss errichtet.</P><P>(2) Der Pr\u00fcfungsausschuss besteht aus einem Vorsitzenden und mindestens einem Beisitzer. F\u00fcr jedes Mitglied soll mindestens ein Vertreter bestellt werden. Ein Beisitzer soll in einem Unternehmen des G\u00fcterkraftverkehrs t\u00e4tig sein.</P><P>(3) Die Industrie- und Handelskammer bestellt die Mitglieder des Pr\u00fcfungsausschusses und ihre Vertreter. Der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses und sein Vertreter sollen zur Vollversammlung der Industrie- und Handelskammer w\u00e4hlbar oder bei einer Industrie- und Handelskammer besch\u00e4ftigt sein. Die Beisitzer und seine Vertreter sollen auf Vorschlag der Fachverb\u00e4nde des Verkehrsgewerbes bestellt werden. Die Fachverb\u00e4nde sollen zu Beisitzern und deren Vertretern mindestens doppelt so viele Personen vorschlagen, wie bestellt werden.</P><P>(4) Bei Bedarf muss der Pr\u00fcfungsausschuss der Industrie- und Handelskammer mindestens einmal im Vierteljahr einen Pr\u00fcfungstermin festsetzen. Zust\u00e4ndig ist der Pr\u00fcfungsausschuss, in dessen Bezirk der Bewerber seinen Wohnsitz hat. Hat der Bewerber seinen Wohnsitz im Ausland, ist die Industrie- und Handelskammer des Bezirkes zust\u00e4ndig, in dem der Bewerber arbeitet. Der Bewerber kann mit seiner Zustimmung an den Pr\u00fcfungsausschuss bei einer anderen Industrie- und Handelskammer verwiesen werden, wenn innerhalb eines Vierteljahrs weniger als drei Bewerber zur Pr\u00fcfung anstehen oder dem Bewerber andernfalls wirtschaftliche Nachteile entstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Gleichwertige Abschlusspr\u00fcfungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Als Pr\u00fcfungen der fachlichen Eignung gelten auch die in der Anlage 4 der bis zum 31. Dezember 2011 geltenden Fassung der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr vom 21. Juni 2000 (BGBl. I S. 918), die durch Artikel 485 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) ge\u00e4ndert worden ist, aufgef\u00fchrten Abschlusspr\u00fcfungen, wenn die Ausbildung vor dem 4. Dezember 2011 begonnen worden ist. Als Pr\u00fcfungen der fachlichen Eignung gelten auch Abschlusspr\u00fcfungen, die von den nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nach \u00a7 6 Absatz 2 der bis zum 31. Dezember 2011 geltenden Fassung der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr vom 21. Juni 2000 (BGBl. I S. 918), die durch Artikel 485 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) ge\u00e4ndert worden ist, bis zum 4. Dezember 2011 anerkannt worden sind, wenn die Ausbildung vor dem 4. Dezember 2011 begonnen worden ist.</P><P>(2) Die nach \u00a7 6 Absatz 4 zust\u00e4ndige Industrie- und Handelskammer stellt dem Inhaber eines nach Absatz 1 anerkannten Abschlusses auf Antrag eine Bescheinigung nach dem Muster des Anhangs III der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Anerkennung leitender T\u00e4tigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die fachliche Eignung f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr kann auch durch eine mindestens zehnj\u00e4hrige leitende T\u00e4tigkeit in einem Unternehmen, das G\u00fcterkraftverkehr betreibt, nachgewiesen werden. Diese T\u00e4tigkeit muss in dem Zeitraum von zehn Jahren vor dem 4. Dezember 2009 ohne Unterbrechung in einem oder mehreren Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union ausge\u00fcbt worden sein.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung der Voraussetzungen nach Absatz 1 obliegt der Industrie- und Handelskammer, in deren Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Bewerber seinen Wohnsitz hat. Hat der Bewerber seinen Wohnsitz im Ausland, ist die Industrie- und Handelskammer des Bezirkes zust\u00e4ndig, in dem der Bewerber arbeitet. Der Bewerber hat der Kammer die zur Pr\u00fcfung nach Satz 1 erforderlichen Unterlagen vorzulegen. Reichen die Unterlagen zum Nachweis der fachlichen Eignung nicht aus, so kann die Kammer mit dem Bewerber ein erg\u00e4nzendes Beurteilungsgespr\u00e4ch f\u00fchren. H\u00e4lt die Kammer den Bewerber f\u00fcr fachlich geeignet, so stellt sie eine Bescheinigung nach dem Muster des Anhangs III der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Geltungsumfang beschr\u00e4nkter Fachkundebescheinigungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bescheinigungen \u00fcber den Nachweis der fachlichen Eignung, die bis zum Inkrafttreten der F\u00fcnften Verordnung zur \u00c4nderung von Rechtsvorschriften zum G\u00fcterkraftverkehrsgesetz vom 23. Februar 1993 (BGBl. I S. 268) auf die Durchf\u00fchrung von G\u00fcternah- oder Umzugsverkehr oder auf innerstaatliche Bef\u00f6rderungen beschr\u00e4nkt wurden, gelten als uneingeschr\u00e4nkte Fachkundebescheinigungen.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Industrie- und Handelskammer stellt dem Inhaber einer Bescheinigung nach Absatz 1 auf Antrag eine Bescheinigung nach dem Muster des Anhangs III der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE001101305",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Erlaubnisverfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei der Stellung eines Antrags nach \u00a7 3 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes sind gegen\u00fcber der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde folgende Angaben zu machen und vorbehaltlich des Absatzes 2 auf Verlangen nachzuweisen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Rechtsform des Unternehmens,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das zust\u00e4ndige Registergericht, falls das Unternehmen im Handels-, Partnerschafts-, Genossenschafts- oder Vereinsregister eingetragen ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschrift des Sitzes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr den Sitz des Unternehmens ma\u00dfgeblichen Telefon- und Telefaxnummern sowie die elektronische Postadresse,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschriften der Niederlassungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das antragstellende Unternehmen die zur Vertretung erm\u00e4chtigten Personen unter Nachweis ihrer Vertreterstellung und f\u00fcr die Verkehrsleiter jeweils <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorname,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienname und abweichender Geburtsname,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsdatum, -ort, Staat der Geburt und Staatsangeh\u00f6rigkeit und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschrift und Stellung im Unternehmen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anzahl der ben\u00f6tigten Ausfertigungen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anzahl und Art der eingesetzten Fahrzeuge,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Inhabern einer Lizenz im Sinne der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Oktober 2009 \u00fcber gemeinsame Regeln f\u00fcr den Zugang zum Markt des grenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterkraftverkehrs (ABl. L 300 vom 14.11.2009, S. 72) in der jeweils geltenden Fassung die zust\u00e4ndige Erteilungsbeh\u00f6rde, Lizenznummer, Datum der Erteilung und G\u00fcltigkeitszeitraum sowie Anzahl der ausgegebenen beglaubigten Kopien.</LA></DD></DL></P><P>(2) Mit dem Antrag nach Absatz 1 m\u00fcssen der Erlaubnisbeh\u00f6rde folgende Unterlagen vorgelegt werden, die zur Pr\u00fcfung der Voraussetzungen einer Erlaubnis erforderlich sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das antragstellende Unternehmen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Auszug aus dem Handels-, Partnerschafts-, Genossenschafts- oder Vereinsregister in beglaubigter Abschrift oder als amtlicher Ausdruck, wenn eine entsprechende Eintragung besteht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Nachweis der Vertretungsberechtigung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein F\u00fchrungszeugnis und eine Auskunft aus dem Gewerbezentralregister f\u00fcr die zur Vertretung erm\u00e4chtigte Person,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unterlagen nach Artikel 7 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Nachweis der fachlichen Eignung nach Anhang III der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Verkehrsleiter: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein F\u00fchrungszeugnis,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Auskunft aus dem Gewerbezentralregister,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Nachweis der fachlichen Eignung nach Anhang III der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Verkehrsleiter im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 der Nachweis \u00fcber das Vorliegen der Voraussetzungen des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe a bis c der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Verkehrsleiter im Sinne des Artikels 4 Absatz 2 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 der Nachweis \u00fcber das Vorliegen der Voraussetzungen des Artikels 4 Absatz 2 Buchstabe a bis d der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Das F\u00fchrungszeugnis und die Auskunft aus dem Gewerbezentralregister d\u00fcrfen zum Zeitpunkt der Antragstellung nicht \u00e4lter als drei Monate sein. Vor Erteilung der Erlaubnis kann die Erlaubnisbeh\u00f6rde \u00fcber die genannten Personen auch eine Auskunft aus dem Fahreignungsregister einholen.</P><P>(3) Diplome, Pr\u00fcfungszeugnisse und sonstige Bef\u00e4higungsnachweise aus anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union sind von der Erlaubnisbeh\u00f6rde nach Ma\u00dfgabe des Artikels 21 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung anzuerkennen.</P><P>(4) Die Erlaubnis und deren Ausfertigung werden nach den Mustern der Anlage 1 erteilt. Sie sind nicht \u00fcbertragbar.</P><P>(5) \u00c4ndern sich nach Erteilung der Erlaubnis die in Absatz 1 Nummer 1, 2, 3, 5, 6, 8 oder 9 genannten Angaben, so hat das Unternehmen dies der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde innerhalb von 28 Tagen mitzuteilen und auf Verlangen nachzuweisen. Ist eine \u00c4nderung der Erlaubnisurkunde erforderlich, so hat das Unternehmen die Erlaubnisurkunde und deren Ausfertigungen unverz\u00fcglich vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Kontrolle",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden kontrollieren die Unternehmen nach Ma\u00dfgabe des Artikels 12 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009. Hierzu \u00fcberpr\u00fcfen sie regelm\u00e4\u00dfig und mindestens alle zehn Jahre, ob der Unternehmer die Berufszugangsvoraussetzungen nach Artikel 3 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 noch erf\u00fcllt. Zur Durchf\u00fchrung der Kontrollen hat der Unternehmer auf Verlangen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde erforderliche Nachweise vorzulegen.</P><P>(2) Die Beh\u00f6rde teilt dem Unternehmen das Ergebnis der \u00dcberpr\u00fcfung nach Absatz 1 schriftlich mit.</P><P>(3) Die Verfahren auf Erneuerung der Gemeinschaftslizenz nach Artikel 4 der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009 oder der Erlaubnis nach dem G\u00fcterkraftverkehrsgesetz ersetzen die Kontrolle nach Absatz 1, soweit dabei zugleich der Nachweis gef\u00fchrt wird, dass die Berufszulassungsvoraussetzungen insgesamt erf\u00fcllt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 19 Absatz 1 Nummer 2 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 10 Absatz 5 Satz 1 eine Mitteilung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig macht oder einen Nachweis nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erbringt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 10 Absatz 5 Satz 2 eine Erlaubnisurkunde oder eine Ausfertigung nicht oder nicht rechtzeitig vorlegt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 11 Absatz 1 Satz 3 einen Nachweis nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig vorlegt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft. Gleichzeitig tritt die Berufszugangsverordnung f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr vom 21. Juni 2000 (BGBl. I S. 918), die durch Artikel 485 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE001500000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312000011BJNE001600000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 10 Absatz 4)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 3124 - 3125)</kommentar></noindex></P><BR /><P>Die Anlage enth\u00e4lt die Muster f\u00fcr die Erlaubnis und deren Ausfertigungen. Diese sind in DIN-A4-Format auf 100 Gramm schwerem Papier, gelbem Papier (Farbton HKS 2 N 55\u00a0%) zu erteilen. Drucktechnische und datenverarbeitungstechnische Abweichungen sind zul\u00e4ssig.</P><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2011_j3120-1_0010_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2011_j3120-1_0010.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2011_j3120-1_0020_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2011_j3120-1_0020.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
