{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR043000998",
    "firstPublished": "1998-03-03",
    "sourceTimestamp": "20130405130436",
    "titleShort": "Gefangenen-Beitragsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Pauschalberechnung der\nBeitr\u00e4ge zur Arbeitsf\u00f6rderung f\u00fcr Gefangene",
    "abbreviation": "GefBeitrV 1998",
    "slug": "gefbeitrv_1998",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 430",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 105 G v. 23.12.2003 I 2848",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.1.1998 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043000998BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 352 Abs. 3 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch - Arbeitsf\u00f6rderung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043000998BJNE000200310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Berechnungsgrundlagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Berechnung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr versicherungspflichtige Gefangene (\u00a7 26 Abs. 1 Nr. 4 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch) sind zugrunde zu legen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die j\u00e4hrliche Beitragsbemessungsgrundlage f\u00fcr den Beitrag zur Arbeitsf\u00f6rderung f\u00fcr versicherungspflichtige Gefangene (\u00a7 345 Nr. 3 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch - BBGrdl),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Summe der Tage, f\u00fcr die versicherungspflichtige Gefangene innerhalb des Kalenderjahres Arbeitsentgelt, Ausbildungsbeihilfe oder Ausfallentsch\u00e4digung (\u00a7\u00a7 43 bis 45, 176 und 177 des Strafvollzugsgesetzes) erhalten oder Ausbildungsbeihilfe nur wegen des Vorrangs von Leistungen zur F\u00f6rderung der Berufsausbildung nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch nicht erhalten haben, im Verh\u00e4ltnis zu den Arbeitstagen des Kalenderjahres <ABWFORMAT typ=\"A\" /></LA></DD></DL><pre xml:space=\"preserve\">    ( T )<BR />    (---) und<BR />    (250)</pre><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Beitragssatz (\u00a7 341 Abs. 2 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch) im Durchschnitt des Kalenderjahres <ABWFORMAT typ=\"A\" /></LA></DD></DL><pre xml:space=\"preserve\">    ( B )<BR />    (---).<BR />    (100)</pre></P><P>(2) Die Beitr\u00e4ge werden nach folgender Formel berechnet: <BR /><pre xml:space=\"preserve\">                      T     B<BR />            BBGrdl x --- x ---.<BR />                     250   100</pre></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043000998BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zahlungsweise und -verfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Beitr\u00e4ge sind drei Monate nach Ablauf des Kalenderjahres f\u00e4llig, in dem die Beitragsanspr\u00fcche entstanden sind. Bis zum Ende eines jeden Kalendervierteljahres werden angemessene Abschl\u00e4ge auf die in dem Kalendervierteljahr entstehenden Beitragsanspr\u00fcche geleistet. Beitr\u00e4ge und Abschl\u00e4ge sind an die von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bestimmte Stelle zu zahlen. Zum F\u00e4lligkeitstermin \u00fcbermitteln die L\u00e4nder der von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bestimmten Stelle eine Abrechnung \u00fcber die f\u00e4lligen Beitr\u00e4ge und die geleisteten Zahlungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043000998BJNE000400310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. Januar 1998 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043000998BJNE000500310",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
