{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR290900016",
    "firstPublished": "2016-12-13",
    "sourceTimestamp": "20200418212504",
    "titleShort": "Arbeits- und Berufsf\u00f6rderungsfortbildungspr\u00fcfungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Fortbildungsabschluss Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung",
    "abbreviation": "GFABPrV",
    "slug": "gfabprv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 2909",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 78 V v. 9.12.2019 I 2153",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2017 +++)<BR /><BR /></pre>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Es verordnet auf Grund <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 53 Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 2 des Berufsbildungsgesetzes, dessen Absatz 1 zuletzt durch Artikel 436 Nummer 4 Buchstabe a der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales nach Anh\u00f6rung des Hauptausschusses des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 30 Absatz 5 des Berufsbildungsgesetzes das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung nach Anh\u00f6rung des Hauptausschusses des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung:</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziel der Pr\u00fcfung und Bezeichnung des Fortbildungsabschlusses",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mit der Pr\u00fcfung zum anerkannten Fortbildungsabschluss Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung soll die auf einen beruflichen Aufstieg abzielende Erweiterung der beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit nachgewiesen werden.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung wird von der zust\u00e4ndigen Stelle durchgef\u00fchrt.</P><P>(3) Durch die Erweiterung der beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit soll die Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung in der Lage sein, personenzentrierte berufliche Bildungs- und Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen sowie arbeitsbegleitende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr behinderte Menschen durchzuf\u00fchren, um ihnen die Teilhabe am Arbeitsleben zu erm\u00f6glichen. Diese Ma\u00dfnahmen sollen von der Fachkraft insbesondere in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und in anderen Bereichen der Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung mit inhaltlich vergleichbarem Leistungsspektrum durchgef\u00fchrt werden. Die Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung soll die Leistungs- oder Erwerbsf\u00e4higkeit behinderter Menschen wiedergewinnen, erhalten, entwickeln und erh\u00f6hen und die behinderten Menschen dabei unterst\u00fctzen, ihre Pers\u00f6nlichkeit weiterzuentwickeln. Dar\u00fcber hinaus soll sie in der Lage sein, den \u00dcbergang behinderter Menschen in Ausbildung und Besch\u00e4ftigung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt zu f\u00f6rdern und behinderte Menschen bei diesem \u00dcbergang zu begleiten. Dabei hat die Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung behinderungsspezifische, ethische, interkulturelle, therapeutische, rehabilitative, habilitative, medizinische, soziale und rechtliche, aber auch organisatorische, betriebswirtschaftliche und betriebliche Zusammenh\u00e4nge zu beachten. Sie hat das Wunsch- und Wahlrecht der behinderten Menschen zu ber\u00fccksichtigen und deren Selbstbestimmung zu f\u00f6rdern. Zur erweiterten beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit geh\u00f6ren im Einzelnen folgende Aufgaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beurteilen der pers\u00f6nlichen Voraussetzungen behinderter Menschen, insbesondere <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erkennen, Analysieren und Beurteilen von individuellen W\u00fcnschen, Neigungen, Kompetenzen und F\u00f6rder- und Entwicklungsbedarfen behinderter Menschen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erstellen und Fortentwickeln von personenzentrierten Leistungs- und Kompetenzprofilen f\u00fcr behinderte Menschen und Ableiten individueller Ziele aus diesen Profilen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausarbeiten individueller Bildungs- und Teilhabepl\u00e4ne f\u00fcr behinderte Menschen und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dokumentieren von Arbeits- und Entwicklungsprozessen behinderter Menschen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planen, Organisieren, F\u00f6rdern, Koordinieren und Bewerten der Bildungs- und Arbeitsprozesse sowie des Rehabilitations- und Habilitationsverlaufs behinderter Menschen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gestalten von lern- und pers\u00f6nlichkeitsf\u00f6rderlichen sowie von barrierefreien Arbeitspl\u00e4tzen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchren arbeitsbegleitender Ma\u00dfnahmen zur Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung behinderter Menschen, abgestimmt auf Art, Schwere und Vielfalt der Behinderungen sowie auf sich ver\u00e4ndernde F\u00f6rder- und Entwicklungsbedarfe,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Initiieren, Begleiten und F\u00f6rdern von beruflichen Bildungs-, Arbeits- und Besch\u00e4ftigungsprozessen sowie Qualifizieren behinderter Menschen bei \u00dcberg\u00e4ngen in andere berufliche Bildungs-, Arbeits- oder Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Steuern und Gestalten von Kommunikations- und Kooperationsprozessen sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00fchren von Gruppen und Moderieren von Gruppenbildungs- und Teambildungsprozessen unter Beachtung des Gleichheitsgrundsatzes.</LA></DD></DL>Die Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung soll die Aufgaben eigenst\u00e4ndig, verantwortlich, sozialkompetent und selbstreflektiert wahrnehmen. Sie hat die behinderten Menschen bei der Durchf\u00fchrung der Aufgaben einzubeziehen.</P><P>(4) Die erfolgreich abgelegte Pr\u00fcfung f\u00fchrt zum anerkannten Fortbildungsabschluss \u201eGepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung\u201c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr die Zulassung zur Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Pr\u00fcfung ist zuzulassen, wer Folgendes nachweist: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine erfolgreich abgelegte Abschlusspr\u00fcfung in einem nach dem Berufsbildungsgesetz oder nach der Handwerksordnung anerkannten Ausbildungsberuf und eine sich daran anschlie\u00dfende mindestens zweij\u00e4hrige einschl\u00e4gige Berufspraxis,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine erfolgreich abgelegte Abschlusspr\u00fcfung in <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem auf der Grundlage eines Berufszulassungsgesetzes geregelten Heilberuf oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem dreij\u00e4hrigen landesrechtlich geregelten Beruf im Gesundheits- und Sozialwesen</LA></DD></DL>und eine sich daran anschlie\u00dfende mindestens zweij\u00e4hrige einschl\u00e4gige Berufspraxis,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein erfolgreich abgeschlossenes einschl\u00e4giges Hochschulstudium und eine sich daran anschlie\u00dfende mindestens zweij\u00e4hrige einschl\u00e4gige Berufspraxis oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine mindestens sechsj\u00e4hrige Berufspraxis.</LA></DD></DL></P><P>(2) Sechs Monate der nachzuweisenden Berufspraxis m\u00fcssen in Aufgabenbereichen geleistet worden sein, die wesentliche Bez\u00fcge zu den in \u00a7 1 Absatz 3 genannten Aufgaben einer Gepr\u00fcften Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung haben.</P><P>(3) Abweichend von Absatz 1 ist zur Pr\u00fcfung auch zuzulassen, wer durch Vorlage von Zeugnissen oder auf andere Weise glaubhaft macht, Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten erworben zu haben, die der beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit vergleichbar sind und die die Zulassung zur Pr\u00fcfung rechtfertigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Handlungsbereiche",
        "parent": null,
        "body": "<P>In der Pr\u00fcfung werden die folgenden Handlungsbereiche gepr\u00fcft: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eingliederung und Teilhabe am Arbeitsleben personenzentriert gestalten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>berufliche Bildungsprozesse personenzentriert planen, steuern und gestalten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeits- und Besch\u00e4ftigungsprozesse personenzentriert planen und steuern sowie Arbeitspl\u00e4tze personenzentriert gestalten sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kommunikation und Zusammenarbeit personenzentriert planen, steuern und gestalten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE000501128",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Handlungsbereich \u201eEingliederung und Teilhabe am Arbeitsleben personenzentriert gestalten\u201c",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Handlungsbereich \u201eEingliederung und Teilhabe am Arbeitsleben personenzentriert gestalten\u201c soll die zu pr\u00fcfende Person nachweisen, dass sie in der Lage ist, unter Einbeziehung des behinderten Menschen personenzentriert den Verlauf der Eingliederung des behinderten Menschen und dessen Teilhabe am Arbeitsleben zu planen und zu gestalten. Dazu muss die zu pr\u00fcfende Person in der Lage sein, F\u00e4higkeiten und W\u00fcnsche des behinderten Menschen zu erkennen, einzusch\u00e4tzen und zu ber\u00fccksichtigen sowie Angebote zu Qualifizierung, Besch\u00e4ftigung und Arbeit zu unterbreiten. Sie muss behinderten Menschen mit geeigneten Methoden Aufgaben und Arbeiten bereitstellen k\u00f6nnen und aus deren Erledigung Schlussfolgerungen \u00fcber die F\u00e4higkeiten, Fertigkeiten und Kenntnisse des behinderten Menschen ziehen k\u00f6nnen.</P><P>(2) In diesem Handlungsbereich k\u00f6nnen folgende Qualifikationsinhalte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstellen eines personenzentrierten Eingliederungsplans unter Einbeziehung des behinderten Menschen und unter Ber\u00fccksichtigung von Formen der beruflichen Bildung und anderer Qualifizierungen innerhalb und au\u00dferhalb der Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erarbeiten eines geeigneten Arbeits- und Besch\u00e4ftigungsangebotes unter Ber\u00fccksichtigung des individuellen Potentials und der W\u00fcnsche des behinderten Menschen; dabei ist eine gro\u00dfe Breite des Berufsspektrums unabh\u00e4ngig von geschlechterbezogenen Rollenverst\u00e4ndnissen und Rollenzuschreibungen zu vermitteln,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterbreiten und Umsetzen von Vorschl\u00e4gen f\u00fcr den Prozess der Teilhabe am Arbeitsleben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beobachten und Beurteilen der Kompetenzen des behinderten Menschen unter Ber\u00fccksichtigung der vielf\u00e4ltigen Beeintr\u00e4chtigungsformen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Methoden und Instrumentarien f\u00fcr eine systematische Beobachtung und Dokumentation insbesondere des Arbeitsverhaltens des behinderten Menschen, seiner Arbeitsleistung, seiner Belastungsf\u00e4higkeit, seines Konzentrationsverm\u00f6gens, seiner Merkf\u00e4higkeit, seines Vorstellungsverm\u00f6gens, seiner motorischen Fertigkeiten, seiner sozialen Kompetenzen und des Grades, zu dem er Kulturtechniken beherrscht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reflektieren und bedarfsgerechtes Anpassen des Teilhabeprozesses,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00f6rdern von \u00dcberg\u00e4ngen der behinderten Menschen in andere berufliche Bildungs-, Arbeits- oder Besch\u00e4ftigungsprozesse oder -verh\u00e4ltnisse durch Motivieren, Initiieren, Begleiten und Qualifizieren unter Ber\u00fccksichtigung und Einbeziehung der am \u00dcbergangsprozess intern und extern Beteiligten sowie</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden anerkannter und geeigneter diagnostischer Verfahren und Instrumente, anhand derer der Eingliederungsplan erstellt wird.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE000601128",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Handlungsbereich \u201eBerufliche Bildungsprozesse personenzentriert planen, steuern und gestalten\u201c",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Handlungsbereich \u201eBerufliche Bildungsprozesse personenzentriert planen, steuern und gestalten\u201c soll die zu pr\u00fcfende Person nachweisen, dass sie in der Lage ist, Bildungsprozesse, durch die behinderte Menschen berufliche Handlungsf\u00e4higkeit erlangen sollen, personenzentriert didaktisch zu planen, zu steuern, durchzuf\u00fchren, auszuwerten und zu dokumentieren. Hierbei hat die zu pr\u00fcfende Person anerkannte Methoden anzuwenden sowie habilitative und rehabilitative Aspekte zu ber\u00fccksichtigen. Die individuellen Bildungsprozesse sind unter Einbeziehung des behinderten Menschen zu gestalten; dabei sind ihm seine Rechte, Interessensvertretungs- und Selbstvertretungsm\u00f6glichkeiten zu vermitteln.</P><P>(2) In diesem Handlungsbereich k\u00f6nnen folgende Qualifikationsinhalte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erarbeiten eines individuellen, an den Inhalten der anerkannten Ausbildungsberufe orientierten Bildungsplanes, der dem Wunsch- und Wahlrecht und den Kompetenzen des behinderten Menschen entspricht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dokumentieren der Durchf\u00fchrung des Bildungsplanes unter Ber\u00fccksichtigung des Datenschutzes und der Wahrung der Pers\u00f6nlichkeitsrechte des behinderten Menschen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kontinuierliches Anpassen des beruflichen Qualifizierungsprozesses entsprechend den Entwicklungsschritten des behinderten Menschen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gestalten von Lernarrangements nach didaktisch-methodischen Kriterien unter Ber\u00fccksichtigung von Standards der Qualit\u00e4tssicherung und der Nachhaltigkeit,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erl\u00e4utern des rechtlichen Status bei Teilhabe am Arbeitsleben insbesondere im Eingangsverfahren, im Berufsbildungs- und im Arbeitsbereich,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planen und Durchf\u00fchren pers\u00f6nlichkeitsf\u00f6rderlicher beruflicher Begleitma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bewerten der Kompetenzen des behinderten Menschen und Ableiten von Empfehlungen f\u00fcr den weiteren Bildungsprozess sowie f\u00fcr \u00dcberg\u00e4nge in andere berufliche Bildungs-, Arbeits- oder Besch\u00e4ftigungsprozesse oder -verh\u00e4ltnisse,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planen, Durchf\u00fchren und Bewerten betrieblicher Praktika sowie</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Methoden zur Selbstreflexion.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE000701128",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Handlungsbereich \u201eArbeits- und Besch\u00e4ftigungsprozesse personenzentriert planen und steuern sowie Arbeitspl\u00e4tze personenzentriert gestalten\u201c",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Handlungsbereich \u201eArbeits- und Besch\u00e4ftigungsprozesse personenzentriert planen und steuern sowie Arbeitspl\u00e4tze personenzentriert gestalten\u201c soll die zu pr\u00fcfende Person nachweisen, dass sie in der Lage ist, Arbeits- und Besch\u00e4ftigungsprozesse f\u00fcr behinderte Menschen unter partizipativen, didaktischen und kommunikativen Gesichtspunkten sowie unter Ber\u00fccksichtigung betriebswirtschaftlicher und betrieblicher Zusammenh\u00e4nge und Anforderungen zu planen, zu steuern und zu gestalten. Die Arbeits- und Besch\u00e4ftigungsprozesse sollen kontinuierlich an aktuelle Erfordernisse angepasst werden. Die Arbeitspl\u00e4tze sind personenzentriert, orientiert an den Gegebenheiten des allgemeinen Arbeitsmarktes sowie lern- und pers\u00f6nlichkeitsf\u00f6rderlich zu gestalten. Dabei sind rechtliche und wirtschaftliche Rahmenbedingungen f\u00fcr die Teilhabe des behinderten Menschen am Arbeitsleben zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) In diesem Handlungsbereich k\u00f6nnen folgende Qualifikationsinhalte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausw\u00e4hlen von Aufgaben und Arbeiten unterschiedlicher Art und unterschiedlichen Schwierigkeitsgrades sowie Bewerten der Ergebnisse unter Ber\u00fccksichtigung von Qualit\u00e4tssicherung und Nachhaltigkeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planen und Durchf\u00fchren von Aufgaben und Arbeiten unter Anwendung geeigneter Verfahren und Methoden der Arbeitsvorbereitung, -steuerung und -kontrolle mit dem Ziel der selbstbestimmten und eigenverantwortlichen Arbeit und Besch\u00e4ftigung von behinderten Menschen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gestalten individueller lern- und pers\u00f6nlichkeitsf\u00f6rderlicher Arbeitspl\u00e4tze,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beobachten, Bewerten und Dokumentieren der Entwicklung der individuellen Kompetenzen des behinderten Menschen unter Ber\u00fccksichtigung anerkannter Methoden und Instrumentarien,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kontinuierliches Weiterentwickeln des Eingliederungsplanes,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00f6rdern des \u00dcbergangs des behinderten Menschen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt durch Motivieren, Initiieren, Begleiten und Qualifizieren sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">barrierefreies Gestalten und Bereitstellen von Maschinen, Ger\u00e4ten, Werkzeugen und Materialien unter Ber\u00fccksichtigung unterschiedlicher Behinderungsformen und deren individuellen Auswirkungen sowie Erl\u00e4utern des Gebrauchs der Maschinen, Ger\u00e4te, Werkzeuge und Materialien unter Beachtung der Anforderungen und Vorgaben zu Arbeitssicherheit, Unfallschutz und Umweltschutz.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE000801128",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Handlungsbereich \u201eKommunikation und Zusammenarbeit personenzentriert planen, steuern und gestalten\u201c",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Handlungsbereich \u201eKommunikation und Zusammenarbeit personenzentriert planen, steuern und gestalten\u201c soll die zu pr\u00fcfende Person nachweisen, dass sie in der Lage ist, f\u00fcr die Teilhabe behinderter Menschen am Arbeitsleben Kommunikations-, Gruppenbildungs- und Kooperationsprozesse zu planen, zu steuern und zu gestalten. Dabei ist der Prozess der Teilhabe mit dem behinderten Menschen unter Einbeziehung interner und externer Beteiligter unter Beachtung der mehrdimensionalen Rollenanforderungen selbstreflektiert, barrierefrei und wertsch\u00e4tzend zu planen und durchzuf\u00fchren.</P><P>(2) In diesem Handlungsbereich k\u00f6nnen folgende Qualifikationsinhalte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunizieren und Kooperieren mit dem behinderten Menschen und den internen und externen Beteiligten des Teilhabeprozesses unter Ber\u00fccksichtigung der Selbstbestimmung des behinderten Menschen, der Barrierefreiheit, des Datenschutzes und der Wahrung seiner Pers\u00f6nlichkeitsrechte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00f6rdern der kommunikativen Kompetenz behinderter Menschen in Bildungs- und Arbeitsprozessen unter Anwendung unterst\u00fctzender Methoden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Moderieren und F\u00fchren von Gruppen, Gruppen- und Teambildungsprozessen unter Beachtung des Gleichheitsgrundsatzes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planen und Gestalten von toleranz-, wertsch\u00e4tzungs- und verst\u00e4ndnisf\u00f6rdernden Aufgaben und Projekten f\u00fcr behinderte Menschen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterst\u00fctzen einer aufgabengerechten Informations- und Kommunikationskultur in der jeweiligen Arbeitseinheit,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Konfliktmanagement unter Ber\u00fccksichtigung verschiedener Methoden und Techniken,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entwickeln und Pflegen der Zusammenarbeit mit regionalen Partnern sowie Gestalten von Netzwerkarbeit unter Ber\u00fccksichtigung der rechtlichen Rahmenbedingungen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Informations- und Kommunikationssystemen und Bef\u00e4higen behinderter Menschen zum Umgang mit Informations- und Kommunikationssystemen sowie</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zielgruppengerechtes Ausw\u00e4hlen und situationsspezifisches Einsetzen von Medien.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Gliederung der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Pr\u00fcfung gliedert sich in <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine schriftliche Pr\u00fcfungsaufgabe nach \u00a7 9 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Projektarbeit bestehend aus einer schriftlichen Abschlussarbeit und einer Projektpr\u00e4sentation verbunden mit einem Fachgespr\u00e4ch nach \u00a7 10.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Schriftliche Pr\u00fcfungsaufgabe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die schriftliche Pr\u00fcfungsaufgabe bezieht sich auf alle in \u00a7 3 genannten Handlungsbereiche.</P><P>(2) Die schriftliche Pr\u00fcfungsaufgabe besteht aus mehreren praxisbezogenen Aufgabenstellungen.</P><P>(3) Die schriftliche Pr\u00fcfungsaufgabe ist unter Aufsicht zu bearbeiten. Die Bearbeitungszeit betr\u00e4gt 240 Minuten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE001101128",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Projektarbeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In der Projektarbeit soll die zu pr\u00fcfende Person nachweisen, dass sie eine komplexe praxisbezogene Aufgabe erfassen, darstellen, beurteilen, planen und durchf\u00fchren kann.</P><P>(2) Das Thema der Projektarbeit wird vom Pr\u00fcfungsausschuss festgelegt. Es muss mindestens zwei der in \u00a7 3 genannten Handlungsbereiche verbinden. Die zu pr\u00fcfende Person soll Vorschl\u00e4ge f\u00fcr das Thema unterbreiten.</P><P>(3) \u00dcber die Planung, die Durchf\u00fchrung und das Ergebnis der komplexen praxisbezogenen Aufgabenbearbeitung ist eine schriftliche Abschlussarbeit anzufertigen. Der Pr\u00fcfungsausschuss kann den Umfang der Abschlussarbeit begrenzen. Die Bearbeitungszeit f\u00fcr die schriftliche Abschlussarbeit betr\u00e4gt 30 Kalendertage.</P><P>(4) Auf Grundlage der Abschlussarbeit soll die zu pr\u00fcfende Person in einer Projektpr\u00e4sentation und in dem damit verbundenen Fachgespr\u00e4ch nachweisen, dass sie in der Lage ist, ihre berufliche Kompetenz in praxistypischen Situationen anwenden und sachgerechte L\u00f6sungen erarbeiten zu k\u00f6nnen. Im Rahmen des Fachgespr\u00e4chs kann der Pr\u00fcfungsausschuss vertiefende und erweiterte Fragen aus allen Handlungsbereichen nach \u00a7 3 stellen. Die Projektpr\u00e4sentation und das Fachgespr\u00e4ch sollen insgesamt 45 Minuten dauern; davon entfallen in der Regel auf die Pr\u00e4sentation 20 Minuten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE001201128",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Befreiung von einzelnen Pr\u00fcfungsbestandteilen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wird die zu pr\u00fcfende Person nach \u00a7 56 Absatz 2 des Berufsbildungsgesetzes von der Ablegung einzelner Pr\u00fcfungsbestandteile befreit, bleiben diese Pr\u00fcfungsbestandteile f\u00fcr die Anwendung der \u00a7\u00a7 12 und 13 au\u00dfer Betracht. F\u00fcr die \u00fcbrigen Pr\u00fcfungsbestandteile erh\u00f6hen sich die Anteile nach \u00a7 13 Absatz 2 entsprechend ihrem Verh\u00e4ltnis zueinander. Allein diese Pr\u00fcfungsbestandteile sind den Entscheidungen des Pr\u00fcfungsausschusses zugrunde zu legen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE001301128",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Bewerten der Pr\u00fcfungsleistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Jede Pr\u00fcfungsleistung ist nach Ma\u00dfgabe der Anlage 1 mit Punkten zu bewerten.</P><P>(2) Als Pr\u00fcfungsleistungen sind einzeln zu bewerten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die schriftliche Pr\u00fcfungsaufgabe nach \u00a7 9,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die schriftliche Abschlussarbeit nach \u00a7 10 Absatz 3 sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Projektpr\u00e4sentation einschlie\u00dflich Fachgespr\u00e4ch nach \u00a7 10 Absatz 4.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE001900128",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Bestehen der Pr\u00fcfung, Gesamtnote",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn ohne Rundungen in den folgenden Pr\u00fcfungsleistungen jeweils mindestens 50 Punkte erreicht worden sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der schriftlichen Pr\u00fcfungsaufgabe nach \u00a7 9,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der schriftlichen Abschlussarbeit nach \u00a7 10 Absatz 3 und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Projektpr\u00e4sentation einschlie\u00dflich Fachgespr\u00e4ch nach \u00a7 10 Absatz 4.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr die Bildung einer Gesamtnote ist als Gesamtpunktzahl das arithmetische Mittel aus den einzelnen Bewertungen der schriftlichen Pr\u00fcfungsaufgabe, der schriftlichen Abschlussarbeit und der Projektpr\u00e4sentation einschlie\u00dflich Fachgespr\u00e4ch zu berechnen.</P><P>(3) Die Gesamtpunktzahl ist kaufm\u00e4nnisch auf eine ganze Zahl zu runden. Der gerundeten Gesamtpunktzahl wird nach der Anlage 1 die Note als Dezimalzahl und die Note in Worten zugeordnet. Die zugeordnete Note ist die Gesamtnote.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE001401128",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Ausbildereignung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit dem Bestehen der Pr\u00fcfung wird die Ausbildereignung im Sinne des \u00a7 30 Absatz 5 des Berufsbildungsgesetzes erworben. Im Falle des Satzes 1 ist der zu pr\u00fcfenden Person das Zeugnis nach \u00a7 5 der Ausbilder-Eignungsverordnung auszustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE001501128",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Zeugnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer die Pr\u00fcfung nach \u00a7 13 Absatz 1 bestanden hat, erh\u00e4lt von der zust\u00e4ndigen Stelle zwei Zeugnisse nach Ma\u00dfgabe der Anlage 2 Teil A und B.</P><P>(2) Auf dem Zeugnis mit den Inhalten nach der Anlage 2 Teil B sind die Noten als Dezimalzahl mit einer Nachkommastelle und die Gesamtnote als Dezimalzahl mit einer Nachkommastelle und in Worten anzugeben. Jede Befreiung nach \u00a7 11 ist mit Ort, Datum und der Bezeichnung des Pr\u00fcfungsgremiums der anderen vergleichbaren Pr\u00fcfung anzugeben.</P><P>(3) Die Zeugnisse k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche nicht amtliche Bemerkungen zur Information (Bemerkungen) enthalten, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber den erworbenen Abschluss oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Antrag der zu pr\u00fcfenden Person \u00fcber w\u00e4hrend oder anl\u00e4sslich der Fortbildung erworbene besondere oder zus\u00e4tzliche Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE001601128",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Wiederholung von Pr\u00fcfungsbestandteilen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wurde die schriftliche Pr\u00fcfungsaufgabe, die schriftliche Abschlussarbeit oder die Projektpr\u00e4sentation einschlie\u00dflich Fachgespr\u00e4ch nicht bestanden, so kann dieser Pr\u00fcfungsbestandteil innerhalb einer Frist von zwei Jahren, beginnend mit dem Tag der nicht bestandenen Pr\u00fcfung, zweimal wiederholt werden.</P><P>(2) Die zu pr\u00fcfende Person hat die Wiederholung des Pr\u00fcfungsbestandteils bei der zust\u00e4ndigen Stelle zu beantragen.</P><P>(3) Auf Antrag kann im Fall einer Wiederholung einer nicht bestandenen Pr\u00fcfung auch ein bestandener Pr\u00fcfungsbestandteil wiederholt werden. In diesem Fall gilt nur das Ergebnis der letzten Pr\u00fcfung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE001701128",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Pr\u00fcfungsverfahren zum anerkannten Abschluss \u201eGepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen\u201c, die am 1. Januar 2017 bereits begonnen waren, k\u00f6nnen bis zum Ablauf des 31. Dezember 2019 die Vorschriften der Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vom 25. Juni 2001 (BGBl. I S. 1239) angewendet werden.</P><P>(2) Bei der Anmeldung zur Pr\u00fcfung kann bis zum Ablauf des 31. Dezember 2017 die Anwendung der Vorschriften der Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vom 25. Juni 2001 (BGBl. I S. 1239) beantragt werden.</P><P>(3) Die Wiederholungspr\u00fcfung nach \u00a7 12 der Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vom 25. Juni 2001 (BGBl. I S. 1239) kann auf Antrag des Pr\u00fcfungsteilnehmers oder der Pr\u00fcfungsteilnehmerin auch nach dieser Verordnung durchgef\u00fchrt werden. Bestandene Pr\u00fcfungsleistungen aus der Pr\u00fcfung nach der Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vom 25. Juni 2001 (BGBl. I S. 1239) bleiben in diesem Fall unber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE001801128",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2017 in Kraft. Gleichzeitig tritt die Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vom 25. Juni 2001 (BGBl. I S. 1239) au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE002000128",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu den \u00a7\u00a7 12 und 13)<BR />Bewertungsma\u00dfstab und -schl\u00fcssel",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 2421 \u2013 2422)</kommentar></noindex><BR /><BR /></P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Bewertung\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"26*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"26*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"33*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"74*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Punkte</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Note<BR />als Dezimalzahl</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">Note<BR /> in Worten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Definition</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"4\" valign=\"middle\">sehr gut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen in besonderem Ma\u00df entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">98 und 99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">96 und 97</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">94 und 95</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">92 und 93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">91</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">gut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen voll entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">90</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">89</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">88</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">87</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">85 und 86</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">84</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">83</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">82</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">81</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">79 und 80</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">befriedigend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen im Allgemeinen entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">78</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">77</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">75 und 76</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">74</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">72 und 73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">68 und 69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">65 und 66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">ausreichend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">eine Leistung, die zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">63 und 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">60 und 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">58 und 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">56 und 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">53 und 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">51 und 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">48 und 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">mangelhaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass gewisse Grundkenntnisse noch vorhanden sind</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">46 und 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">44 und 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">42 und 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">40 und 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">38 und 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">36 und 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">34 und 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">32 und 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">30 und 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">25 bis 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"5\" valign=\"middle\">ungen\u00fcgend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"5\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht und bei der selbst Grundkenntnisse fehlen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">20 bis 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">15 bis 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">10 bis 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">5 bis 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">0 bis 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">6,0</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR290900016BJNE002100128",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 15)<BR />Zeugnisinhalte",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 2422)</kommentar></noindex><BR /><BR /></P><P><SP>Teil A \u2013 Zeugnis ohne Pr\u00fcfungsergebnisse:</SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung der ausstellenden Beh\u00f6rde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Geburtsdatum der gepr\u00fcften Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum des Bestehens der Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung des erworbenen Fortbildungsabschlusses nach \u00a7 1 Absatz 4,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung und Fundstelle dieser Fortbildungsordnung nach den Angaben im Bundesgesetzblatt unter Ber\u00fccksichtigung erfolgter \u00c4nderungen dieser Verordnung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Ausstellung des Zeugnisses samt Unterschrift der zust\u00e4ndigen Stelle.</LA></DD></DL></P><P><SP>Teil B \u2013 Zeugnis mit Pr\u00fcfungsergebnissen:</SP></P><P>Alle Angaben des Teils A sowie zus\u00e4tzlich: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der schriftlichen Pr\u00fcfungsaufgabe nach \u00a7 9 unter Angabe der Handlungsbereiche nach \u00a7 3 und Bewertung mit Punkten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der schriftlichen Abschlussarbeit nach \u00a7 10 Absatz 3 und Bewertung mit Punkten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der Projektpr\u00e4sentation einschlie\u00dflich Fachgespr\u00e4ch nach \u00a7 10 Absatz 4 und Bewertung mit Punkten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die errechnete Gesamtpunktzahl f\u00fcr die gesamte Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesamtnote als Dezimalzahl,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesamtnote in Worten,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Befreiungen nach \u00a7 11.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      }
    ]
  }
}
