{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR015730965",
    "firstPublished": "1965-10-05",
    "sourceTimestamp": "20130405125749",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Aus\u00fcbung des Begnadigungsrechts\ndes Bundes",
    "abbreviation": "GnO",
    "slug": "gno",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1965, 1573",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch AnO v. 3.11.1970 I 1513",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 11.11.1970 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730965BJNE000100303",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 60 Abs. 2 und 3 des Grundgesetzes ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730965BJNE000200303",
        "name": "Art 1",
        "title": "Vorbehaltene Gnadenentschlie\u00dfungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ich behalte mir vor, in rechtskr\u00e4ftig abgeschlossenen Strafsachen, Disziplinarsachen oder Ehrengerichtssachen, in denen das Begnadigungsrecht dem Bund zusteht, folgende Gnadenerweise selbst zu erteilen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Erla\u00df oder die Milderung einer Strafe, wenn der Bundesgerichtshof oder in Aus\u00fcbung von Gerichtsbarkeit des Bundes ein Oberlandesgericht im ersten Rechtszug oder wenn ein anderes Gericht des Bundes erkannt hat, mit Ausnahme der Gew\u00e4hrung von Strafausstand;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beseitigung der dienst- oder versorgungsrechtlichen Folgen einer strafgerichtlichen Verurteilung;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufhebung der nachstehend bezeichneten Disziplinarma\u00dfnahmen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entfernung aus dem Dienst oder dem Dienstverh\u00e4ltnis,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aberkennung des Ruhegehalts oder Aberkennung der Rechte aus dem Gesetz zur Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gew\u00e4hrung eines Unterhaltsbeitrags;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufhebung der gegen einen Rechtsanwalt beim Bundesgerichtshof erkannten Ausschlie\u00dfung aus der Rechtsanwaltschaft.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730965BJNE000300303",
        "name": "Art 2",
        "title": "\u00dcbertragung von Gnadenbefugnissen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit ich mir die Aus\u00fcbung des Begnadigungsrechts des Bundes nicht vorbehalten habe, \u00fcbertrage ich sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages, des Bundesrates, des Bundesverfassungsgerichts, des Bundesrechnungshofes und der Deutschen Bundesbank</LA><LA Size=\"normal\">in Disziplinarsachen der Beamten und Ruhestandsbeamten ihres Gesch\u00e4ftsbereichs;</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bundesministern</LA><LA Size=\"normal\">in Disziplinarsachen und in Ehrengerichtssachen ihres Gesch\u00e4ftsbereichs;</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Bundesminister des Innern oder dem Bundesminister, dem die Befugnisse als Einleitungsbeh\u00f6rde \u00fcbertragen worden sind,</LA><LA Size=\"normal\">in Disziplinarsachen der Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes oder Versorgungsberechtigten im Sinne des Gesetzes zur Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen.</LA></DD>  </DL> </P><P>(2) Die Aus\u00fcbung des Begnadigungsrechts des Bundes \u00fcbertrage ich ferner <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Bundesminister der Justiz</LA><LA Size=\"normal\">in rechtskr\u00e4ftig abgeschlossenen Strafsachen, in denen erkannt hat:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundesgerichtshof oder in Aus\u00fcbung von Gerichtsbarkeit des Bundes ein Oberlandesgericht im ersten Rechtszug oder ein anderes Gericht des Bundes, soweit ich mir die Entschlie\u00dfung nicht vorbehalten habe,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Reichsgericht im ersten Rechtszug, der ehemalige Volksgerichtshof, ein fr\u00fcheres Wehrmachtgericht oder ein Gericht eines fr\u00fcheren wehrmacht\u00e4hnlichen Verbandes,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Gericht, an dessen Sitz deutsche Gerichtsbarkeit nicht mehr ausge\u00fcbt wird;</LA></DD> </DL></LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den zust\u00e4ndigen Bundesministern<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Bu\u00dfgeldsachen, die durch rechtskr\u00e4ftigen Bu\u00dfgeldbescheid einer Verwaltungsbeh\u00f6rde des Bundes abgeschlossen worden sind, sowie in rechtskr\u00e4ftig abgeschlossenen Verwaltungsstrafsachen nach fr\u00fcherem Recht,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in rechtskr\u00e4ftig abgeschlossenen Ordnungs<I>straf</I>sachen ihres Gesch\u00e4ftsbereichs.</LA></DD> </DL> </LA></DD> </DL></P><P>(3) Die Erm\u00e4chtigungen gelten nicht f\u00fcr F\u00e4lle von au\u00dferordentlicher Bedeutung; in diesen behalte ich mir vor, selbst zu entscheiden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730965BJNE000400303",
        "name": "Art 3",
        "title": "Weiter\u00fcbertragung von Gnadenbefugnissen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ich erm\u00e4chtige die Bundesminister, denen ich die Aus\u00fcbung des Begnadigungsrechts des Bundes \u00fcbertragen habe, ihre Befugnisse allgemein oder im Einzelfall auf nachgeordnete Stellen zu \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730965BJNE000500303",
        "name": "Art 4",
        "title": "Verfahren in Gnadensachen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesminister und die in Artikel 2 Abs. 1 Nr. 1 bezeichneten obersten Dienstbeh\u00f6rden bereiten die mir vorbehaltenen Entscheidungen in den Gnadensachen ihres Gesch\u00e4ftsbereichs vor. Ist eine zust\u00e4ndige Stelle nicht vorhanden oder erachtet sich keine Stelle f\u00fcr zust\u00e4ndig, so obliegt die Vorbereitung dem Bundesminister des Innern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730965BJNE000600303",
        "name": "Art 5",
        "title": "Schlu\u00dfvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage ihrer Verk\u00fcndung in Kraft. Gleichzeitig wird die Anordnung \u00fcber die Aus\u00fcbung des Begnadigungsrechts des Bundes vom 10. Dezember 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 790) aufgehoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
