{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR186800998",
    "firstPublished": "1997-11-12",
    "sourceTimestamp": "20130405131847",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Zweiter Staatsvertrag zwischen den L\u00e4ndern Niedersachsen und\nNordrhein-Westfalen \u00fcber \u00c4nderungen der gemeinsamen Landesgrenze",
    "abbreviation": "Gr\u00c4ndStVtr2 ND/NW",
    "slug": "graendstvtr2_nd_nw",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 1868",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:                         1.4.1998 +++)<BR />(+++ Text der Bekanntmachung siehe: Gr\u00c4ndStVtr2ND/NWBek +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR186800998BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Um den Verlauf der gemeinsamen Landesgrenze zweckm\u00e4\u00dfig zu gestalten und in einigen Abschnitten an topographische Gegebenheiten anzupassen, schlie\u00dfen die L\u00e4nder Niedersachsen und Nordrhein-Westfalen - im Folgenden: L\u00e4nder - nach Anh\u00f6rung der betroffenen kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften aufgrund des Artikels 29 Abs. 7 des Grundgesetzes in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren bei sonstigen \u00c4nderungen des Gebietsbestandes der L\u00e4nder nach Artikel 29 Abs. 7 des Grundgesetzes vom 30. Juli 1979 (BGBl. I S. 1325) folgenden Staatsvertrag:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR186800998BJNE000200311",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieser Staatsvertrag \u00e4ndert die gemeinsame Landesgrenze. Die \u00c4nderungen sind in der Anlage auf 8 Kartenbl\u00e4ttern graphisch dargestellt. Die Kartenbl\u00e4tter sind Bestandteil dieses Staatsvertrages.</P><P>(2) Es gehen nachfolgend aufgef\u00fchrte Flurst\u00fccke \u00fcber: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Gebiet der Stadt Bad Iburg und der Gemeinde Lienen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vom Land Niedersachsen geht folgendes Flurst\u00fcck auf das Land Nordrhein-Westfalen \u00fcber:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stadt Bad Iburg, Gemarkung Iburg, Flur 11, Flurst\u00fcck 18/4.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vom Land Nordrhein-Westfalen gehen folgende Flurst\u00fccke auf das Land Niedersachsen \u00fcber:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gemeinde Lienen, Gemarkung Lienen, Flur 10, Flurst\u00fccke 76, 77 und 78.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Gebiet des Fleckens Wiedensahl und der Stadt Petershagen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vom Land Niedersachsen gehen folgende Flurst\u00fccke auf das Land Nordrhein-Westfalen \u00fcber:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Flecken Wiedensahl, Gemarkung Wiedensahl, Flur 9, Flurst\u00fccke 60, 59, 101/1, 57/3, 56/3, 49/5, 49/4, 49/3, 14/2, 13/6, 13/4; 13/5, 13/2, 13/3, 11/3, 11/4, 11/2, 3/1, 3/5, 3/2, 3/3, 2/3, 2/2, 2/1, 1/4, 1/5, 1/2, 1/3, 1/1, 3/4, 106/6, 87/3, 106/4 und 106/2.</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Flecken Wiedensahl, Gemarkung Wiedensahl, Flur 10, Flurst\u00fccke 4/5, 4/4, 4/3, 4/2, 3/4, 3/1, 91/5, 1/3 und 1/2.</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Flecken Wiedensahl, Gemarkung Wiedensahl, Flur 11, Flurst\u00fccke 69/3, 119, 1/3, 1/6, 1/4 und 92/5.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vom Land Nordrhein-Westfalen gehen folgende Flurst\u00fccke auf das Land Niedersachsen \u00fcber:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stadt Petershagen, Gemarkung Raderhorst, Flur 2, Flurst\u00fccke 74/2, 74/1, 73/1, 73/2, 70 und 68.</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stadt Petershagen, Gemarkung Raderhorst, Flur 3, Flurst\u00fccke 135, 89, 153, 154, 155, 156, 176, 147, 148, 146, 145, 85 und 84.</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stadt Petershagen, Gemarkung Rosenhagen, Flur 2, Flurst\u00fccke 151, 150, 149, 148, 125, 123, 167, 122, 120, 121, 119, 117, 116, 115, 114, und 113.</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stadt Petershagen, Gemarkung Rosenhagen, Flur 3, Flurst\u00fccke 90, 89, 87, 64/1, 59/2, 58/2, 54, 51, 50 und 49.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Gebiet des Fleckens Diepenau und der Stadt Rahden:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vom Land Niedersachsen gehen folgende Flurst\u00fccke auf das Land Nordrhein-Westfalen \u00fcber:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Flecken Diepenau, Gemarkung Nordel, Flur 8, Flurst\u00fccke 82/1, 81/1, 79/1, 79/2, 78/1, 76/1, und 74/3.</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Flecken Diepenau, Gemarkung Nordel, Flur 9, Flurst\u00fccke 16/2, 14/1, 13/1, 12/1, 11/1, 10/1, 9/1, 4/1 und 3/1.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vom Land Nordrhein-Westfalen gehen folgende Flurst\u00fccke auf das Land Niedersachsen \u00fcber:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stadt Rahden, Gemarkung Tonnenheide, Flur 9, Flurst\u00fcck 82.</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stadt Rahden, Gemarkung Wehe, Flur 12, Flurst\u00fccke 39/1, 90, 91, 92, 93, 94, 95, 41/1, 96, 97, 98, 43/1, 47/1, 99, 100, 50/1, 101, 102, 103, 53/1, 104, 105, 107, 57/1, 106, 121, 122, 123, 124, 64/1, 125, 126, 133, 120, 118, 117, 116, 111, 109, 128 und 127.</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stadt Rahden, Gemarkung Wehe, Flur 13, Flurst\u00fccke 62, 6/1, 63, 65, 9/1, 64, 10/1, 66, 67, 11/1, 68, 14/1 und 72.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Gebiet der Gemeinde Stemshorn und der Gemeinde Stemwede:</LA><LA Size=\"normal\">Vom Land Niedersachsen gehen folgende Flurst\u00fccke auf das Land Nordrhein-Westfalen \u00fcber:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gemeinde Stemshorn, Gemarkung Stemshorn, Flur 4, Flurst\u00fccke 24/2, 25/2, 26/2 und 33/2.</LA></DD> </DL></LA></DD>  </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR186800998BJNE000300311",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das in den \u00fcbergehenden Gebieten belegene Verwaltungsverm\u00f6gen von K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts geht mit allen Rechten und Pflichten ohne Entsch\u00e4digung auf die in dem aufnehmenden Land zust\u00e4ndige K\u00f6rperschaft \u00fcber. Das gilt nicht f\u00fcr das Verm\u00f6gen der Kirchen, der mit den Rechten einer K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts ausgestatteten Religionsgemeinschaften und der den Aufgaben einer Kirche oder Religionsgemeinschaft dienenden K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts und f\u00fcr das Verm\u00f6gen der im Bereich der Sozialversicherung t\u00e4tigen K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR186800998BJNE000400311",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder und die betroffenen kommunalen K\u00f6rperschaften werden daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df die mit den Grenz\u00e4nderungen zusammenh\u00e4ngenden Fragen m\u00f6glichst innerhalb von sechs Monaten nach Inkrafttreten dieses Vertrages geregelt werden.</P><P>(2) Die L\u00e4nder und die betroffenen kommunalen K\u00f6rperschaften sind verpflichtet, innerhalb von sechs Monaten nach Inkrafttreten dieses Vertrages die f\u00fcr die Verwaltung notwendigen Akten, Urkunden, Register und andere Unterlagen zu \u00fcbergeben und die f\u00fcr die Berichtigung des Grundbuches erforderlichen Erkl\u00e4rungen abzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR186800998BJNE000500311",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Vertrag bedarf der Ratifikation. Die Ratifikationsurkunden werden ausgetauscht.</P><P>(2) Der Vertrag trifft am Ersten des auf den Austausch der Ratifikationsurkunden folgenden Monats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR186800998BJNE000600311",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr das Land Niedersachsen <BR />F\u00fcr den Nieders\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten <BR />Nieders\u00e4chsisches Innenministerium</P><P> F\u00fcr das Land Nordrhein Westfalen <BR />Namens des Ministerpr\u00e4sidenten <BR />Der Innenminister</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
