{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR151400993",
    "firstPublished": "1993-03-09",
    "sourceTimestamp": "20130405131522",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Staatsvertrag zwischen den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern und\nNiedersachsen \u00fcber die Umgliederung der Gemeinden im ehemaligen Amt Neuhaus und\nanderer Gebiete nach Niedersachsen",
    "abbreviation": "Gr\u00c4ndStVtr MV/ND",
    "slug": "graendstvtr_mv_nd",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1993, 1513, 1514",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:                        30.6.1993 +++)<BR />(+++ Text der Bekanntmachung siehe: Gr\u00c4ndStVtrMV/NDBek +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Um nach \u00dcberwindung der deutschen Teilung auch die Abtrennung der Gebiete im ehemaligen Amt Neuhaus von der fr\u00fcheren preu\u00dfischen Provinz Hannover und dem Land Niedersachsen aufzuheben und damit dem Wunsch der Neuh\u00e4user Bev\u00f6lkerung nach landsmannschaftlicher und staatsrechtlicher Zuordnung zum Land Niedersachsen Rechnung zu tragen, schlie\u00dfen das Land Mecklenburg-Vorpommern, vertreten durch den Ministerpr\u00e4sidenten des Landes Mecklenburg-Vorpommern, und das Land Niedersachsen, vertreten durch den Nieders\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten, - im folgenden: L\u00e4nder - nach Anh\u00f6rung der betroffenen kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften aufgrund des Artikels 29 Abs. 7 des Grundgesetzes in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren bei sonstigen \u00c4nderungen des Gebietsbestandes der L\u00e4nder nach Artikel 29 Abs. 7 des Grundgesetzes vom 30. Juli 1979 (BGBl. I S. 1325) folgenden Staatsvertrag:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE000200307",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Gemeinden Dellien, Haar, Kaar\u00dfen, Neuhaus (Elbe), Stapel, S\u00fcckau, Sumte und Tripkau sowie die Ortsteile Neu Bleckede, Neu Wendischthun und Stiepelse der Gemeinde Teldau und das historisch-hannoversche Gebiet im Forstrevier Bohldamm in der Gemeinde Garlitz - im folgenden: Umgliederungsgebiet - werden von dem Land Mecklenburg-Vorpommern in das Land Niedersachsen umgegliedert.</P><P>(2) Die Gemeinden und Ortsteile werden in den Grenzen ihrer Gemarkungen, das historisch-hannoversche Gebiet im Forstrevier Bohldamm wird in den Grenzen der Flur 5 der Gemarkung Garlitz umgegliedert. Soweit die Grenze des Umgliederungsgebietes zum Land Mecklenburg-Vorpommern dem Lauf eines Gew\u00e4ssers folgt, verl\u00e4uft sie in der Mitte des Gew\u00e4ssers. Die mit der Umgliederung verbundenen Grenz\u00e4nderungen werden in der Anlage graphisch dargestellt. Die Anlage ist Bestandteil dieses Staatsvertrages.</P><P>(3) Der Grenzverlauf zwischen den L\u00e4ndern bleibt im \u00fcbrigen unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE000300307",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Land Niedersachsen verpflichtet sich, in Arbeitsverh\u00e4ltnisse von Angestellten und Arbeitern einzutreten, die zum Zeitpunkt des Inkrafttretens des Staatsvertrages im Umgliederungsgebiet im \u00f6ffentlichen Dienst des Landes Mecklenburg-Vorpommern bestehen. F\u00fcr die \u00dcbernahme der Bediensteten aus dem \u00f6ffentlichen Dienst des Landes Mecklenburg-Vorpommern gelten folgende H\u00f6chstgrenzen: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"80*\" />\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- 41 Lehrkr\u00e4fte der allgemeinbildenden Schulen,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- 6 Bedienstete der Wasserwirtschaftsverwaltung,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- 2 Bedienstete der Naturschutzverwaltung,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- 15 Bedienstete der Stra\u00dfenbauverwaltung,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- 39 Bedienstete der Forstverwaltung.</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P><P>(2) Die Landkreise Hagenow und L\u00fcneburg sind aufgefordert, eine Vereinbarung nach Absatz 1 Satz 1 \u00fcber den Eintritt in bestehende Arbeitsverh\u00e4ltnisse der Bediensteten des Landkreises Hagenow zu schlie\u00dfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE000400307",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Verwaltungsverm\u00f6gen der K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts im Umgliederungsgebiet geht mit allen Rechten, Lasten und Verpflichtungen auf die in Niedersachsen zust\u00e4ndigen K\u00f6rperschaften \u00fcber. Von dem Verm\u00f6gens\u00fcbergang sind die in \u00a7 4 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren bei sonstigen \u00c4nderungen des Gebietsbestandes der L\u00e4nder nach Artikel 29 Abs. 7 des Grundgesetzes vom 30. Juli 1979 (BGBl. I S. 1325) genannten K\u00f6rperschaften ausgenommen. Die gegen Entsch\u00e4digung \u00fcbergehenden Teile des Verwaltungsverm\u00f6gens und die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung werden in einer Protokollnotiz zu diesem Vertrag n\u00e4her bezeichnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE000500307",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das der Naturparkverwaltung Elbetal in Tripkau zugeordnete Verwaltungsverm\u00f6gen geht auf das Land Niedersachsen \u00fcber. Die Naturschutzstation in Tripkau wird k\u00fcnftig von den L\u00e4ndern gemeinsam genutzt. Weitere Einzelheiten, insbesondere die gemeinsame Weiterf\u00fchrung der Naturschutzstation, werden in gesonderten Vereinbarungen geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE000600307",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Land Niedersachsen gew\u00e4hrleistet, da\u00df der Schutzstatus der im Umgliederungsgebiet vorhandenen naturschutzrechtlich gesch\u00fctzten Teile von Natur und Landschaft nach Inkrafttreten des Staatsvertrages erhalten bleibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE000700307",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00f6rderungen und F\u00f6rderungsprogramme im Umgliederungsgebiet werden fortgef\u00fchrt. Es bleibt der Pr\u00fcfung und Abstimmung im Einzelfall vorbehalten, welche Seite die Finanzierung zu tragen hat. Die im Einvernehmen mit dem zust\u00e4ndigen nieders\u00e4chsischen Ministerium beschlossenen Ma\u00dfnahmen werden von dem Land Niedersachsen weitergef\u00fchrt.</P><P>(2) Das Land Niedersachsen \u00fcbernimmt die Verpflichtungen des Landes Mecklenburg-Vorpommern aus bestandskr\u00e4ftigen Bewilligungsbescheiden, durch die im Einvernehmen mit dem Nieders\u00e4chsischen Innenministerium Zuweisungen gew\u00e4hrt worden sind, die den Bedarfszuweisungen des \u00a7 20 des nieders\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den Finanzausgleich in der Fassung vom 28. Mai 1990 (Nieders. GVBl. S. 147), ge\u00e4ndert durch Artikel I des Gesetzes vom 16. Dezember 1992 (Nieders. GVBl. S. 339), entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE000800307",
        "name": "Art 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder werden daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df die in der Folge der Umgliederung sich als notwendig erweisenden Regelungen m\u00f6glichst innerhalb eines Jahres, nachdem die Umgliederung wirksam geworden ist, getroffen werden.</P><P>(2) Die L\u00e4nder werden den Erla\u00df von Vorschriften, die nicht in ihre Gesetzgebungskompetenz fallen, gemeinsam f\u00f6rdern, soweit sich ein Regelungsbedarf f\u00fcr das Umgliederungsgebiet ergibt.</P><P>(3) Die betroffenen kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften sowie die vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder sind verpflichtet, innerhalb von sechs Monaten, nachdem die Umgliederung wirksam geworden ist, den zust\u00e4ndigen Verwaltungstr\u00e4gern die f\u00fcr die Verwaltung notwendigen Akten, Urkunden, Unterlagen, Register und andere zur Verwaltung erforderlichen Erkenntnisse zu \u00fcbergeben und zug\u00e4nglich zu machen sowie die f\u00fcr die Berichtigung der Grundb\u00fccher notwendigen Erkl\u00e4rungen abzugeben. Im Einvernehmen k\u00f6nnen die Innenministerien der L\u00e4nder diese Frist im Einzelfall verl\u00e4ngern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE000900307",
        "name": "Art 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 23 des Verm\u00f6gensgesetzes in der Fassung vom 3. August 1992 (BGBl. I S. 1446), im Land Mecklenburg-Vorpommern errichteten Landesbeh\u00f6rden bleiben nach Inkrafttreten dieses Staatsvertrages f\u00fcr das Umgliederungsgebiet zust\u00e4ndig.</P><P>(2) F\u00fcr Amtshandlungen, die die nach Absatz 1 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Umgliederungsgebiet vollziehen, gelten die im Land Mecklenburg-Vorpommern anzuwendenden Vorschriften.</P><P>(3) Das Land Niedersachsen erstattet dem Land Mecklenburg-Vorpommern die Kosten, die durch die fortgeltende Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Umgliederungsgebiet nach Absatz 1 entstehen. Einzelheiten werden in einer Verwaltungsvereinbarung geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE001000307",
        "name": "Art 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Land Mecklenburg-Vorpommern zahlt im Jahre 1993 ab dem Tage des Inkrafttretens des Staatsvertrages monatlich den Betrag an das Land Niedersachsen, der der H\u00f6he der Leistungen des Fonds \"Deutsche Einheit\" entspricht, die auf die betroffenen kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften nach \u00a7 5 Abs. 1 letzter Halbsatz des Finanzausgleichsgesetzes vom 15. April 1991 (GVOBl. M-V S. 118) monatlich bis zur Umgliederung im Jahre 1993 entfallen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE001100307",
        "name": "Art 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf die durch die Umgliederung betroffenen Zweigstellen kommunaler Sparkassen finden die \u00a7\u00a7 36 bis 41 des Sparkassengesetzes f\u00fcr das Land Niedersachsen in der Fassung vom 20. August 1990 (Nieders. GVBl. S. 421) mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, da\u00df \u00fcber die vorbehaltenen aufsichtsbeh\u00f6rdlichen Genehmigungen und sonstigen Ma\u00dfnahmen die obersten Sparkassenaufsichtsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder einvernehmlich entscheiden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE001200307",
        "name": "Art 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Staatsvertrag bedarf der Ratifikation. Die Ratifikationsurkunden werden ausgetauscht.</P><P>(2) Der Staatsvertrag tritt am ersten Tag nach Austausch der Ratifikationsurkunden in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE001300307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P> <table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"55*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"55*\" />\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00fcr das Land Mecklenburg-Vorpommern</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00fcr das Land Niedersachsen</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Der Ministerpr\u00e4sident</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Nieders\u00e4chsischer Ministerpr\u00e4sident</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">des Landes Mecklenburg-Vorpommern</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE001400307",
        "name": "Anlage",
        "title": "zum Staatsvertrag zwischen den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern und\nNiedersachsen \u00fcber die Umgliederung der Gemeinden im ehemaligen Amt Neuhaus und\nanderer Gebiete",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">( Inhalt: nicht darstellbare topographische Karte; <BR />Fundstelle: BGBl. I 1993, 1516 - 1517 )</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151400993BJNE001500307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Protokollnotiz zum Staatsvertrag zwischen den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern und Niedersachsen \u00fcber die Umgliederung der Gemeinden im ehemaligen Amt Neuhaus und anderer Gebiete nach Niedersachsen",
        "parent": null,
        "body": "<P><B>Zu Artikel 2</B><BR />Die L\u00e4nder sind sich dar\u00fcber einig, da\u00df von den Bediensteten der Forstverwaltung ein Forstingenieur zur Landwirtschaftskammer Hannover versetzt wird, die f\u00fcr die Betreuung des Privatwaldes im Umgliederungsgebiet zust\u00e4ndig sein wird. Die L\u00e4nder werden sich gemeinsam um den \u00dcbergang von Eigentumsrechten an ehemaligen hannoverschen Staatsforsten auf das Land Niedersachsen bem\u00fchen; zur Wahrung der Interessen der nach Artikel 2 Abs. 1 \u00fcbernommenen Bediensteten der Forstverwaltung werden die L\u00e4nder f\u00fcr eine L\u00f6sung eintreten, die die Bewirtschaftungs- und Eigentumsrechte wieder zusammenf\u00fchrt. Soweit das Land Mecklenburg-Vorpommern vor Inkrafttreten des Staatsvertrages diese Waldgebiete f\u00fcr Dritte bewirtschaftet hat, tritt das Land Niedersachsen in die der Bewirtschaftung zugrunde liegenden Vertr\u00e4ge ein. Sollte diese Vertrags\u00e4nderung nicht m\u00f6glich sein, wird das Land Mecklenburg-Vorpommern das f\u00fcr die Bewirtschaftung erlangte Entgelt an das Land Niedersachsen weiterleiten.<BR /><B>Zu Artikel 3 und 4</B><BR />Die Regierungen der Vertragschlie\u00dfenden sind sich einig, da\u00df folgendes Verwaltungsverm\u00f6gen gegen Entsch\u00e4digung \u00fcbergeht: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"80*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"30*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- Ger\u00e4te und Einrichtungen der Landesforstverwaltung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">80.000,-- DM</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- Lagerhaus f\u00fcr den Hochwasserschutz bei Tripkau</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">50.000,-- DM</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- Naturschutzstation Tripkau</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">266.000,-- DM</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Entsch\u00e4digung insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">396.000,-- DM.</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><B>Zu Artikel 7</B><BR />Soweit grenz\u00fcberschreitende wasserwirtschaftliche oder naturschutzbezogene Ma\u00dfnahmen, Vorhaben oder Einrichtungen gemeinsam geplant, gebaut, betrieben oder \u00fcberwacht werden, werden die vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder die daf\u00fcr notwendigen Vereinbarungen treffen.<BR /><B>Zu Artikel 9</B><BR />Sollte der Staatsvertrag nach dem 30. Juni 1993 in Kraft treten, mu\u00df \u00fcber einen Ausgleich der Leistungen aus dem Fonds \"Deutsche Einheit\" f\u00fcr das Umgliederungsgebiet neu verhandelt werden. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df den Leistungen, die das Land Mecklenburg-Vorpommern dann aus dem Fonds \"Deutsche Einheit\" f\u00fcr das Umgliederungsgebiet erh\u00e4lt, keine entsprechenden Belastungen gegen\u00fcberstehen.<BR /><B>Zu Artikel 11</B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Regierungen der Vertragschlie\u00dfenden sind dar\u00fcber einig, da\u00df die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Umgliederungsgebietes im Kreistag des Landkreises L\u00fcneburg bis zum Zeitpunkt der kommunalen Neuwahlen im Landkreis L\u00fcneburg angemessen repr\u00e4sentiert sein sollen.</LA><LA Size=\"normal\">Die Regierung des Landes Niedersachsen wird darauf hinwirken, da\u00df f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit, die mit den im Jahr 1994 stattfindenden Wahlen zum Nieders\u00e4chsischen Landtag enden soll, vier Abgeordnete aus dem Kreistag des Landkreises Hagenow mit erstem Wohnsitz im Umgliederungsgebiet als Mitglieder mit allen Rechten und Pflichten im Kreistag des Landkreises L\u00fcneburg aufgenommen werden.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Regierungen der Vertragschlie\u00dfenden streben den Austausch der Ratifikationsurkunden bis sp\u00e4testens zum 31. Mai 1993 an.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
