{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR047300997",
    "firstPublished": "1996-09-03",
    "sourceTimestamp": "20130405130449",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Dritter Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Bayern\nund dem Land Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber die \u00c4nderung\nder Landesgrenze",
    "abbreviation": "Gr\u00c4ndStVtr BW/BY 3",
    "slug": "graendstvtr_bw_by_3",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 473",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:                          1.1.1997 +++)<BR />(+++ Text der Bekanntmachung siehe: Gr\u00c4ndStVtrBW/BY3Bek +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Freistaat Bayern und das Land Baden-W\u00fcrttemberg, beide vertreten durch ihre Ministerpr\u00e4sidenten, schlie\u00dfen folgenden Staatsvertrag:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE000200310",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Anschlu\u00df an den Zweiten Staatsvertrag zwischen dem Land Baden-W\u00fcrttemberg und dem Freistaat Bayern \u00fcber die \u00c4nderung der Landesgrenze vom 22. Oktober 1987 vereinbaren die vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder zur Anpassung des Grenzverlaufs an die durch den Ausbau von Stra\u00dfen und Gew\u00e4ssern und durch Flurbereinigungen ge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse die in Artikel 3 bis 26 bezeichneten \u00c4nderungen ihrer gemeinsamen Landesgrenze.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE000300310",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr den in Artikel 3 bis 26 festgelegten Verlauf der neuen Landesgrenze sind die Anlagen 1 bis 25*) zu diesem Staatsvertrag und die dort aufgef\u00fchrten Katasterunterlagen \u00fcber die Festlegung der Landesgrenzpunkte in den Liegenschaftskatastern von Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg ma\u00dfgebend. <BR />---------- <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><small>*)</small></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><small>Vom Abdruck wird abgesehen, siehe Artikel 29 des Vertrages.</small></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE000400310",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Neunkirchen, Landkreis Miltenberg, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Freudenberg, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 176 bis zum Landesgrenzpunkt 182 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 3, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE000500310",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen dem Markt Neubrunn, Landkreis W\u00fcrzburg, Freistaat Bayern, und der Stadt Wertheim, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 928 bis zum Landesgrenzpunkt 930 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 4, Seiten 1 und 2;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 939/1 bis zum Landesgrenzpunkt 943/2 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 4, Seiten 1 und 2.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE000600310",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen dem Markt Neubrunn, Landkreis W\u00fcrzburg, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Werbach, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 848 bis zum Landesgrenzpunkt 852 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 5, Seiten 1 und 2;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 860 bis zum Landesgrenzpunkt 863 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 5, Seiten 1 und 2.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE000700310",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Altertheim, Landkreis W\u00fcrzburg, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Werbach, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 743/1 bis zum Landesgrenzpunkt 744 (alt) nach Ma\u00dfgabe der Anlage 6, Seiten 2 und 3;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 745/1 bis zum Landesgrenzpunkt 750/2 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 6, Seiten 1 und 3.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE000800310",
        "name": "Art 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Altertheim, Landkreis W\u00fcrzburg, Freistaat Bayern, und den Gemeinden Gro\u00dfrinderfeld und Werbach, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 695 bis zum Landesgrenzpunkt 715 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 7, Seiten 1 bis 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE000900310",
        "name": "Art 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Altertheim, Landkreis W\u00fcrzburg, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Gro\u00dfrinderfeld, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 646 bis zum Landesgrenzpunkt 648 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 8, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE001000310",
        "name": "Art 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen dem gemeindefreien Gebiet Irtenberger Wald, Landkreis W\u00fcrzburg, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Gro\u00dfrinderfeld, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 622 bis zum Landesgrenzpunkt 624 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 9, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE001100310",
        "name": "Art 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Kirchheim, Landkreis W\u00fcrzburg, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Wittighausen, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 420 bis zum Landesgrenzpunkt 424 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 10, Seiten 1 und 3;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 430 bis zum Landesgrenzpunkt 431 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 10, Seiten 2 und 3.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE001200310",
        "name": "Art 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Tauberrettersheim, Landkreis W\u00fcrzburg, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Weikersheim, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 194 bis zum Landesgrenzpunkt 199 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 11, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE001300310",
        "name": "Art 12",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Bieberehren, Landkreis W\u00fcrzburg, Freistaat Bayern, und der Stadt Creglingen, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 129/1 bis zum Landesgrenzpunkt 132/6 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 12, Seiten 2 und 3;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 133/2 bis zum Landesgrenzpunkt 137/1 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 12, Seiten 2 und 3;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 138 bis zum Landesgrenzpunkt 144 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 12, Seiten 2 und 3;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 153 bis zum Landesgrenzpunkt 164 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 12, Seiten 1 und 3.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE001400310",
        "name": "Art 13",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Bieberehren, Landkreis W\u00fcrzburg, Freistaat Bayern, und der Stadt Creglingen, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 100/1 bis zum Landesgrenzpunkt 101/1 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 13, Seiten 1 und 3;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 105 bis zum Landesgrenzpunkt 106 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 13, Seiten 2 und 3.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE001500310",
        "name": "Art 14",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Simmershofen, Landkreis Neustadt a.d. Aisch-Bad Windsheim, der Stadt Aub und der Gemeinde Bieberehren, Landkreis W\u00fcrzburg, Freistaat Bayern, und der Stadt Creglingen, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 963/1 bis zum Landesgrenzpunkt 967 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 1 und 9;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 971/4 bis zum Landesgrenzpunkt 986 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 2, 3 und 9;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 992 bis zum Landesgrenzpunkt 997/1 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 4 und 9;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 43 bis zum Landesgrenzpunkt 43/3 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 5 und 10;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 59 bis zum Landesgrenzpunkt 61 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 7 und 10;</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 63 bis zum Landesgrenzpunkt 67/1 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 7 und 10;</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 94/1 bis zum Landesgrenzpunkt 97 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 8 und 10.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE001600310",
        "name": "Art 15",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Simmershofen, Landkreis Neustadt a.d. Aisch-Bad Windsheim, Freistaat Bayern, und der Stadt Creglingen, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 961 bis zum Landesgrenzpunkt 963 (alt) nach Ma\u00dfgabe der Anlage 15, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE001700310",
        "name": "Art 16",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Stadt Dinkelsb\u00fchl, Landkreis Ansbach, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Fichtenau, Landkreis Schw\u00e4bisch-Hall, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 63 bis zum Landesgrenzpunkt 65 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 16, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE001800310",
        "name": "Art 17",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Fremdingen, Landkreis Donau-Ries, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Tannhausen, Ostalbkreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 678/3 bis zum Landesgrenzpunkt 678/9 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 17, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE001900310",
        "name": "Art 18",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Bachhagel, Landkreis Dillingen a.d. Donau, Freistaat Bayern, und der Stadt Giengen an der Brenz, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 501 bis zum Landesgrenzpunkt 504 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 18, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE002000310",
        "name": "Art 19",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde B\u00e4chingen a.d. Brenz, Landkreis Dillingen a.d. Donau, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Sontheim an der Brenz, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 391 bis zum Landesgrenzpunkt 392 (alt) nach Ma\u00dfgabe der Anlage 19, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE002100310",
        "name": "Art 20",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde B\u00e4chingen a.d. Brenz, Landkreis Dillingen a.d. Donau, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Sontheim an der Brenz, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 390 bis zum Landesgrenzpunkt 391 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 20, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE002200310",
        "name": "Art 21",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde B\u00e4chingen a.d. Brenz, Landkreis Dillingen a.d. Donau, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Sontheim an der Brenz, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 372 bis zum Landesgrenzpunkt 376/1 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 21, Seiten 1 und 2;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 377 bis zum Landesgrenzpunkt 383 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 21, Seiten 1 und 2.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE002300310",
        "name": "Art 22",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Elchingen, Landkreis Neu-Ulm, Freistaat Bayern, und der Stadt Ulm, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 14 bis zum Landesgrenzpunkt 18 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 21a, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE002400310",
        "name": "Art 23",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Lautrach, Landkreis Unterallg\u00e4u, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Aitrach, Landkreis Ravensburg, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 662 bis zum Landesgrenzpunkt 665 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 22, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE002500310",
        "name": "Art 24",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen dem Markt Altusried, Landkreis Oberallg\u00e4u, Freistaat Bayern, und der Stadt Leutkirch im Allg\u00e4u, Landkreis Ravensburg, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 452/3 bis zum Landesgrenzpunkt 454 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 23, Seiten 1 und 2;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 454/2 bis zum Landesgrenzpunkt 454/3 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 23, Seiten 1 und 2.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE002600310",
        "name": "Art 25",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen dem Markt Weitnau, Landkreis Oberallg\u00e4u, Freistaat Bayern, und der Stadt Isny im Allg\u00e4u, Landkreis Ravensburg, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 318/10 bis zum Landesgrenzpunkt 319/5 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 24, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE002700310",
        "name": "Art 26",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen dem Markt Weitnau, Landkreis Oberallg\u00e4u, Freistaat Bayern, und der Stadt Isny im Allg\u00e4u, Landkreis Ravensburg, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 314 bis zum Landesgrenzpunkt 316/1 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 25, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE002800310",
        "name": "Art 27",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mit Inkrafttreten dieses Staatsvertrages werden die aufgenommenen Gebietsteile in die an sie angrenzenden Gemeinden des aufnehmenden Landes eingegliedert.</P><P>(2) Zum gleichen Zeitpunkt tritt in den aufgenommenen Gebietsteilen das Recht des aufnehmenden Landes und das jeweilige Bezirks-, Kreis- und Ortsrecht in Kraft; das bisherige Recht tritt au\u00dfer Kraft.</P><P>(3) F\u00fcr Rechte und Rechtsverh\u00e4ltnisse, die vor dem Inkrafttreten dieses Staatsvertrages entstanden sind, bleiben die bisher geltenden Vorschriften ma\u00dfgebend.</P><P>(4) Die beteiligten Gebietsk\u00f6rperschaften regeln die sie betreffenden Rechts- und Verwaltungsfragen durch Vereinbarung, die der Genehmigung der zust\u00e4ndigen Regierung und des zust\u00e4ndigen Regierungspr\u00e4sidiums bedarf. Sonstige Rechts- und Verwaltungsfragen regeln f\u00fcr die aufgenommenen Gebiete die zust\u00e4ndige Regierung und das zust\u00e4ndige Regierungspr\u00e4sidium im Benehmen mit den beteiligten Gebietsk\u00f6rperschaften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE002900310",
        "name": "Art 28",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Hinsichtlich des \u00dcbergangs von Verwaltungsverm\u00f6gen gilt \u00a7 4 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren bei sonstigen \u00c4nderungen des Gebietsbestandes der L\u00e4nder nach Artikel 29 Abs. 7 des Grundgesetzes vom 30. Juli 1979 (BGBl. I S. 1325) mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df Entsch\u00e4digungen nicht zu leisten sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE003000310",
        "name": "Art 29",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anlagen 1 bis 25 sind Bestandteile dieses Staatsvertrages. Sie werden bei dem Bayerischen Landesvermessungsamt in M\u00fcnchen und dem Landesvermessungsamt Baden-W\u00fcrttemberg in Stuttgart sowie den Vermessungs\u00e4mtern Dillingen a.d. Donau, Kempten (Allg\u00e4u), Klingenberg a. Main, Memmingen, N\u00f6rdlingen, Rothenburg ob der Tauber und W\u00fcrzburg des Freistaates Bayern und bei den Staatlichen Vermessungs\u00e4mtern Aalen, Heidenheim, Ravensburg, Schw\u00e4bisch Hall und Tauberbischofsheim des Landes Baden-W\u00fcrttemberg sowie beim Stadtmessungsamt Ulm aufbewahrt und k\u00f6nnen dort von jedermann w\u00e4hrend der Sprechzeiten kostenlos eingesehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR047300997BJNE003100310",
        "name": "Art 30",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieser Staatsvertrag bedarf der Ratifikation. Die Ratifikationsurkunden sollen so bald wie m\u00f6glich ausgetauscht werden.</P><P>(2) Dieser Staatsvertrag tritt am ersten Tag des dem Austausch der Ratifikationsurkunden folgenden Monats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
