{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005890965",
    "firstPublished": "1965-07-01",
    "sourceTimestamp": "20190426212001",
    "titleShort": "Gr\u00e4bergesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Erhaltung der Gr\u00e4ber der Opfer von Krieg und Gewaltherrschaft",
    "abbreviation": "Gr\u00e4bG",
    "slug": "graebg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1965, 589",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 16.1.2012 I 98",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 3 Ab. 2 G v. 4.12.2018 I 2257; 2019 I 496",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.4.1975 +++)</P><P><BR /> Gem. \u00a7 17 Abs. 1 idF G v. 21.12.1992 I 2145 tritt G abweichend von Anlage I Kap. X Sachg. H Abschn. III Nr. 11 im Beitrittsgebiet am 1.1.1993 in Kraft</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE000207116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz dient dazu, der Opfer von Krieg und Gewaltherrschaft in besonderer Weise zu gedenken und f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen die Erinnerung daran wach zu halten, welche schrecklichen Folgen Krieg und Gewaltherrschaft haben.</P><P>(2) Gr\u00e4ber der Opfer von Krieg und Gewaltherrschaft sind im Inland liegende <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00e4ber von Personen nach \u00a7 5 des Gesetzes \u00fcber die Erhaltung der Kriegergr\u00e4ber aus dem Weltkrieg vom 29. Dezember 1922 (RGBl. 1923 I S. 25),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00e4ber von Personen, die in der Zeit vom 26. August 1939 bis 31. M\u00e4rz 1952 w\u00e4hrend ihres milit\u00e4rischen oder milit\u00e4r\u00e4hnlichen Dienstes gefallen oder t\u00f6dlich verungl\u00fcckt oder an den Folgen der in diesen Diensten erlittenen Gesundheitssch\u00e4digungen gestorben sind, ferner Gr\u00e4ber von Personen, die w\u00e4hrend der Kriegsgefangenschaft oder an deren Folgen bis 31. M\u00e4rz 1952 oder innerhalb eines Jahres nach Beendigung der Kriegsgefangenschaft gestorben sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00e4ber von Zivilpersonen, die in der Zeit vom 1. September 1939 bis 31. M\u00e4rz 1952 durch unmittelbare Kriegseinwirkung zu Tode gekommen oder an den Folgen der durch unmittelbare Kriegseinwirkungen erlittenen Gesundheitssch\u00e4digungen gestorben sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00e4ber von Personen, die als Opfer nationalsozialistischer Gewaltma\u00dfnahmen seit dem 30. Januar 1933 ums Leben gekommen sind oder an deren Folgen bis 31. M\u00e4rz 1952 gestorben sind,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00e4ber von Personen, die auf Grund von rechtsstaatswidrigen Ma\u00dfnahmen als Opfer des kommunistischen Regimes ums Leben gekommen sind oder Gesundheitssch\u00e4den erlitten haben, an deren Folgen sie innerhalb eines Jahres nach Beendigung dieser Ma\u00dfnahmen gestorben sind,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00e4ber von Vertriebenen nach \u00a7 1 des Bundesvertriebenengesetzes, die in der Zeit seit 1. September 1939 w\u00e4hrend der Umsiedlung bis 8. Mai 1945 oder w\u00e4hrend der Vertreibung oder der Flucht bis 31. M\u00e4rz 1952 gestorben sind,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00e4ber von Deutschen, die in der Zeit seit 1. September 1939 verschleppt wurden und w\u00e4hrend der Verschleppung oder innerhalb eines Jahres nach ihrer Beendigung an den Folgen der dabei erlittenen Gesundheitssch\u00e4digungen gestorben sind,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00e4ber von Personen, die in der Zeit vom 1. September 1939 bis 8. Mai 1945 in Internierungslagern unter deutscher Verwaltung gestorben sind,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00e4ber von Personen, die in der Zeit vom 1. September 1939 bis 8. Mai 1945 zur Leistung von Arbeiten in das Gebiet des Deutschen Reichs verschleppt oder in diesem Gebiet gegen ihren Willen festgehalten worden waren und w\u00e4hrend dieser Zeit gestorben sind,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00e4ber der von einer anerkannten internationalen Fl\u00fcchtlingsorganisation in Sammellagern betreuten Ausl\u00e4nder, die dort oder nach ihrer \u00dcberf\u00fchrung in eine Krankenanstalt in der Zeit vom 9. Mai 1945 bis 30. Juni 1950 gestorben sind. Ist die Verwaltung des Sammellagers nach dem 1. Juli 1950 in die Zust\u00e4ndigkeit deutscher Stellen \u00fcbergegangen, tritt der Tag vor der \u00dcbernahme in deutsche Verwaltung anstelle des 30. Juni 1950.</LA></DD></DL></P><P>(2a) In unklaren F\u00e4llen zu \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 1, 2 und 8 kann ein Best\u00e4tigungsnachweis durch das Bundesarchiv erbracht werden.</P><P>(3) \u00a7\u00a7 2 bis 5 des Bundesversorgungsgesetzes in ihrer jeweils geltenden Fassung sind entsprechend anzuwenden.</P><P>(4) Bei Anwendung des Absatzes 2 Nummer 4 gilt \u00a7 6 Absatz 1 und 2 des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 251-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, das zuletzt durch Artikel 30 des Gesetzes vom 23. Dezember 2003 (BGBl. I S. 2848) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE000304310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ruherecht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Gr\u00e4ber nach \u00a7 1 bleiben dauernd bestehen.</P><P>(2) Der jeweilige Eigent\u00fcmer eines mit einem Ruherecht nach Absatz 1 belasteten Grundst\u00fccks hat das Grab bestehen zu lassen, den Zugang zu ihm sowie Ma\u00dfnahmen und Einwirkungen zu seiner Erhaltung zu dulden; insoweit besteht zugunsten des Landes, in dem das Grundst\u00fcck liegt, eine \u00f6ffentliche Last.</P><P>(3) Die \u00f6ffentliche Last nach Absatz 2 geht den \u00f6ffentlichen und privaten Rechten an dem Grundst\u00fcck im Rang vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE000407310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Ruherechtsentsch\u00e4digung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Entstehen dem Eigent\u00fcmer eines Grundst\u00fccks oder einem anderen Berechtigten durch die \u00f6ffentliche Last nach \u00a7 2 Verm\u00f6gensnachteile, ist von dem Land, in dem das Grundst\u00fcck liegt, eine Entsch\u00e4digung in Geld zu leisten.</P><P>(2) Gebietsk\u00f6rperschaften k\u00f6nnen keine neuen Anspr\u00fcche mehr geltend machen und keine Antr\u00e4ge auf Erh\u00f6hung der Ruherechtsentsch\u00e4digung mehr stellen.</P><P>(3) Die Entsch\u00e4digung ist nach dem Wert der durch die Belegung mit Gr\u00e4bern geminderten oder entgangenen Nutzung zu bemessen, wobei Zustand und Nutzungsart des Grundst\u00fccks zur Zeit der Belegung ma\u00dfgebend sind.</P><P>(4) Ist der Wert der geminderten oder entgangenen Nutzung nicht oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfem Verwaltungsaufwand zu ermitteln, kann die orts\u00fcbliche Pacht f\u00fcr Grundst\u00fccke, die nach Lage, Bodenbeschaffenheit, Zustand und Nutzungsart vergleichbar sind, als Bemessungsma\u00dfstab herangezogen werden.</P><P>(5) Die Entsch\u00e4digung wird dem Eigent\u00fcmer des Grundst\u00fccks oder dem anderen Berechtigten auf Antrag vom Zeitpunkt der Antragstellung an gew\u00e4hrt. Sie ist in Jahresbetr\u00e4gen jeweils f\u00fcr ein Kalenderjahr zu zahlen. Die ausstehenden Restbetr\u00e4ge der Ruherechtsentsch\u00e4digung sind mit 5 vom Hundert zu verzinsen.</P><P>(6) Die Entsch\u00e4digung kann anstelle der Jahresbetr\u00e4ge nach Absatz 5 mit Zustimmung des Berechtigten als einmalige Abfindung in H\u00f6he des zwanzigfachen Jahresbetrags geleistet werden.</P><P>(7) Bei geringf\u00fcgiger H\u00f6he des Jahresbetrags ist das Land berechtigt, diesen als Gesamtsumme f\u00fcr einen Zeitraum bis zu 20 Jahren im Voraus zu zahlen.</P><P>(8) Die Entsch\u00e4digung ist nicht zu leisten, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Nutzung des Grundst\u00fccks durch die \u00f6ffentliche Last nach \u00a7 2 unwesentlich beeintr\u00e4chtigt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Kosten f\u00fcr den Grundst\u00fcckserwerb nach \u00a7 4 oder \u00a7 10 Absatz 2 Nummer 2 getragen worden sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Bund dem Eigent\u00fcmer das Grundst\u00fcck unentgeltlich \u00fcbertragen hat.</LA></DD></DL>Bei Gr\u00e4bern nach \u00a7 1 auf Friedh\u00f6fen mit einer Geb\u00fchrenordnung gilt die Beeintr\u00e4chtigung nach Nummer 1 als unwesentlich, wenn die Nutzung des Friedhofs durch die \u00f6ffentliche Last 5 vom Hundert der im Jahr der Belegung mit Gr\u00e4bern nach \u00a7 1 oder bei einer sp\u00e4teren Antragstellung der in diesem Jahr vereinnahmten Grabgeb\u00fchren nicht \u00fcbersteigt. Bei Gr\u00e4bern nach \u00a7 1 Absatz 2 auf sonstigen Grundst\u00fccken gilt die Beeintr\u00e4chtigung nach Nummer 1 als unwesentlich, wenn die Nutzung des Grundst\u00fccks durch die \u00f6ffentliche Last 5 vom Hundert der Gesamtfl\u00e4che nicht \u00fcbersteigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE000504310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "\u00dcbernahme eines Grundst\u00fccks",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wird dem Eigent\u00fcmer eines Grundst\u00fccks durch die \u00f6ffentliche Last nach \u00a7 2 die bisher zul\u00e4ssige Nutzung des Grundst\u00fccks unzumutbar erschwert, kann er die \u00dcbernahme des Grundst\u00fccks verlangen. Treffen diese Voraussetzungen nur f\u00fcr einen Teil des Grundst\u00fccks zu, kann nur die \u00dcbernahme dieses Teils verlangt werden, es sei denn, dass der \u00fcbrige Teil f\u00fcr den Eigent\u00fcmer keinen oder einen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringen Wert h\u00e4tte.</P><P>(2) Wird die \u00dcbernahme eines Grundst\u00fccks verlangt, gelten \u00a7 11 Abs. 1, \u00a7\u00a7 17 bis 21, 26, 28 Abs. 1 und 2, \u00a7\u00a7 29, 31 bis 37, 43 bis 55, 58 bis 63, 67 und 73 des Landbeschaffungsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 54-3, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, das zuletzt durch Artikel 4 des Gesetzes vom 7. Mai 2002 (BGBl. I S. 1529) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung entsprechend mit folgender Ma\u00dfgabe: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In \u00a7 11 Abs. 1 des genannten Gesetzes tritt an Stelle des Antrags das Verlangen des Eigent\u00fcmers.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">An Stelle des Bundes als Beteiligten am Enteignungsverfahren tritt das Land, in dem das Grundst\u00fcck liegt. Entsprechendes gilt f\u00fcr die Verpflichtung zur Zahlung der Entsch\u00e4digung.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei der Planpr\u00fcfung ist das in \u00a7 32 des genannten Gesetzes bezeichnete Verfahren anzuwenden.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entsch\u00e4digung in Land oder durch Naturalwertrente wird nicht gew\u00e4hrt.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr die Angabe der Eigentumsverh\u00e4ltnisse nach der Enteignung gem\u00e4\u00df \u00a7 47 Abs. 3 Nr. 7 des genannten Gesetzes gelten die S\u00e4tze 1 und 2 des \u00a7 12 Abs. 2 entsprechend.</LA></DD></DL></P><P>(3) Juristische Personen des \u00f6ffentlichen Rechts k\u00f6nnen einen Anspruch nach Absatz 1 nicht geltend machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE000605310",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Feststellung und Erhaltung von Gr\u00e4bern",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder haben die in ihrem Gebiet liegenden Gr\u00e4ber nach \u00a7 1 festzustellen, in Listen nachzuweisen und diese Listen auf dem Laufenden zu halten.</P><P>(2) Demjenigen, der ein berechtigtes Interesse darlegt, ist Auskunft dar\u00fcber zu erteilen, ob auf einem Grundst\u00fcck ein Grab nach \u00a7 1 liegt.</P><P>(3) Die L\u00e4nder haben die in ihrem Gebiet liegenden Gr\u00e4ber nach \u00a7 1 zu erhalten. Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung sind Anlegung, Instandsetzung und Pflege.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE000706310",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Verlegung von Gr\u00e4bern",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Gr\u00e4ber nach \u00a7 1 Absatz 2 d\u00fcrfen im Inland nur verlegt werden, wenn die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde zugestimmt hat. Die Toten sollen in einem Sammelgrab in einer geschlossenen Begr\u00e4bnisstelle wiederbestattet werden.</P><P>(2) Die Zustimmung soll insbesondere dann erteilt werden, wenn verstreut liegende Gr\u00e4ber in eine oder zu einer geschlossenen Begr\u00e4bnisst\u00e4tte zusammengelegt werden.</P><P>(3) Geschlossene Begr\u00e4bnisst\u00e4tten sind Friedh\u00f6fe und Abteilungen eines Friedhofs.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE000804116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Herausgabe von Gegenst\u00e4nden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wer Unterlagen zur Person oder Nachlassgegenst\u00e4nde der in \u00a7 1 genannten Personen sowie Verlustunterlagen der ehemaligen deutschen Wehrmacht (Truppenlisten und -meldungen, Erkennungsmarkenverzeichnisse, Soldb\u00fccher, Kranken- und Lazarettpapiere, Grablageakten) oder sonstige Gegenst\u00e4nde unberechtigt in Besitz hat, die f\u00fcr personenstandsrechtliche Feststellungen, Identifizierung unbekannter Toter oder Ermittlung von Grablagen der in \u00a7 1 genannten Personen zweckdienlich sein k\u00f6nnen, ist verpflichtet, sie dem Bundesarchiv herauszugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE000907116",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Identifizierungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zum Zwecke der Identifizierung namentlich unbekannter Toter kann eine Grab\u00f6ffnung angeordnet werden. Eine solche Anordnung soll nur getroffen werden, wenn eine Identifizierung nach gutachtlicher \u00c4u\u00dferung des Bundesarchivs anders nicht durchf\u00fchrbar ist und eine Identit\u00e4tsfeststellung mit hoher Wahrscheinlichkeit zu erwarten steht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE001006310",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE001107310",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Aufwendungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund tr\u00e4gt die Aufwendungen, die sich aus \u00a7\u00a7 3, 4, 5, 6 und 8 ergeben.</P><P>(2) Zu den Aufwendungen nach Absatz 1 geh\u00f6ren auch <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufwendungen f\u00fcr die Planung, soweit diese bei Errichtung oder Instandsetzung einer geschlossenen Begr\u00e4bnisst\u00e4tte zugrunde gelegt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufwendungen f\u00fcr den Ankauf eines Grundst\u00fccks, wenn der Grundst\u00fcckserwerb wirtschaftlicher ist als die Gew\u00e4hrung der Entsch\u00e4digung nach \u00a7 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufwendungen f\u00fcr die Errichtung eines Zugangs oder einer Zufahrt zu einer geschlossenen Begr\u00e4bnisst\u00e4tte, wenn der Zugang oder die Zufahrt ausschlie\u00dflich Zwecken dieser Begr\u00e4bnisst\u00e4tte dient,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufwendungen f\u00fcr die Wiedereinbettung in demselben Grab und der Wiederherstellung des fr\u00fcheren Zustands des Grabes und der Begr\u00e4bnisst\u00e4tte bei Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 8.</LA></DD></DL></P><P>(3) Zu den Aufwendungen nach Absatz 1 geh\u00f6ren insbesondere nicht <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufwendungen f\u00fcr die zus\u00e4tzliche Ausgestaltung oder Umgestaltung bereits angelegter Gr\u00e4ber oder Begr\u00e4bnisst\u00e4tten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufwendungen f\u00fcr die Errichtung oder Unterhaltung von Denkm\u00e4lern, Ehrenhallen, Ehrenhainen, Namensschreinen, Feierpl\u00e4tzen und symbolischen Gr\u00e4bern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Grunderwerbsteuer bei \u00dcbernahme eines Grundst\u00fccks nach \u00a7 4 oder bei Ankauf eines Grundst\u00fccks nach Absatz 2 Nummer 2,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>pers\u00f6nliche und s\u00e4chliche Verwaltungskosten.</LA></DD></DL></P><P>(4) Der Bund erstattet den L\u00e4ndern die auf die Gr\u00e4ber nach \u00a7 1 Absatz 2 entfallenden Aufwendungen f\u00fcr die Anlegung, Instandsetzung und Pflege nach \u00a7 5 Absatz 3, die Aufwendungen f\u00fcr die Verlegung nach \u00a7 6 und die Aufwendungen f\u00fcr die Identifizierung nach \u00a7 8 in einer Pauschale. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend setzt im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Pauschale f\u00fcr die L\u00e4nder f\u00fcr je zwei aufeinanderfolgende Haushaltsjahre fest.</P><P>(5) Erh\u00f6ht sich in einem Land die Zahl der in \u00a7 1 Absatz 2 genannten Opfer um mindestens 500 neu gefundene Personen, so wird die Pauschale im Verfahren nach Absatz 4 Satz 2 angemessen erh\u00f6ht. Die neu gefundenen Opfer sollen grunds\u00e4tzlich in einem Sammelgrab bestattet werden.</P><P>(6) Die Pauschalen nach Absatz 4 werden den L\u00e4ndern f\u00fcr das jeweilige Haushaltsjahr zum 1. Juli zur eigenen Bewirtschaftung zugewiesen. Aus der Pauschale k\u00f6nnen die L\u00e4nder R\u00fccklagen f\u00fcr die Friedhofstr\u00e4ger f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen nach Absatz 4 bilden.</P><P>(7) Der Bund erstattet den L\u00e4ndern die auf die Gr\u00e4ber nach \u00a7 1 Absatz 2 entfallenden Aufwendungen f\u00fcr die Ruherechtsentsch\u00e4digung nach \u00a7 3 Absatz 1 in Form einer Pauschale. Die Pauschale setzt sich zusammen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Bedarf, der bis zum 30. Juni 2011 von den L\u00e4ndern f\u00fcr die Jahresbetr\u00e4ge nach \u00a7 3 Absatz 5 gemeldet wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Antrag aus einem Zuschlag in H\u00f6he von bis zu 10 vom Hundert des am 30. Juni 2011 gemeldeten Bedarfs.</LA></DD></DL>Der Betrag nach Nummer 1 erh\u00f6ht sich um den Betrag, der aus dem Zuschlag nach Nummer 2 f\u00fcr neu bewilligte Jahresbetr\u00e4ge nach \u00a7 3 Absatz 5 ausgezahlt wurde. Zum 31. M\u00e4rz des nachfolgenden Jahres haben die L\u00e4nder dem Bund die Verwendung des Zuschlages nachzuweisen. Nicht verwendete Mittel sind dem Bund zur\u00fcckzuzahlen.</P><P>(8) Die Pauschalen nach Absatz 7 werden den L\u00e4ndern f\u00fcr das jeweilige Haushaltsjahr zum 1. Oktober des jeweiligen Jahres zur eigenen Bewirtschaftung zugewiesen.</P><P>(9) Die Abs\u00e4tze 1 bis 8 sind nicht anzuwenden, soweit ein Dritter diese Aufwendungen tr\u00e4gt.</P><P>(10) Verpflichtungen nach anderen Rechtsvorschriften zur Tragung von Aufwendungen bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE001205116",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Befreiung von Geb\u00fchren, Auslagen und Steuern",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Amtshandlungen, die bei Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes mit Ausnahme des \u00a7 7 erforderlich werden, werden Geb\u00fchren und Auslagen nicht erhoben. Dies gilt auch f\u00fcr Gerichtskosten, Beurkundungs- und Beglaubigungskosten nach dem Gerichts- und Notarkostengesetz.</P><P>(2) Die Wahrnehmung der Aufgaben nach diesem Gesetz gilt nicht als gewerbliche T\u00e4tigkeit im Sinne des \u00a7 2 Absatz 3 des Umsatzsteuergesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE001304310",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Aufgaben nach diesem Gesetz nehmen, soweit nichts anderes bestimmt ist, die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stellen wahr.</P><P>(2) Bei Ankauf eines Grundst\u00fccks nach \u00a7 10 Absatz 2 Nummer 2 ist das Grundst\u00fcck von dem Land zu erwerben, in dem es liegt. Aus besonderen Gr\u00fcnden kann das Eigentum an dem Grundst\u00fcck auf Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nde als Friedhofstr\u00e4ger \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE001404310",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "\u00dcberleitungsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>Entscheidungen \u00fcber die Festsetzung von Entsch\u00e4digungsleistungen f\u00fcr Minderung des Nutzungswertes durch Belegung eines Grundst\u00fccks mit Gr\u00e4bern nach \u00a7 1, die bis zum Inkrafttreten dieses Gesetzes ergangen sind, gelten als Entscheidungen nach \u00a7 3.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE001503310",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 14 und 15",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": "<P>(\u00c4nderung und Aufhebung anderer Rechtsvorschriften)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE001606310",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Sondervorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz ist auf Gr\u00e4ber nach \u00a7 1 nicht anzuwenden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Tote in einer mehrstelligen Grabst\u00e4tte (Wahl- oder Familiengrab) bestattet worden ist oder bestattet wird, in der bereits ein Toter beigesetzt ist oder noch beigesetzt werden kann, dessen Grab nicht unter \u00a7 1 f\u00e4llt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Verlegung des Grabes aus dem Ausland in das Inland bei Beisetzung au\u00dferhalb einer geschlossenen Begr\u00e4bnisst\u00e4tte f\u00fcr Gr\u00e4ber nach \u00a7 1 erfolgen soll oder die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde der Beisetzung in einer solchen Begr\u00e4bnisst\u00e4tte nicht zustimmt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es sich um ein Grab handelt, dessen Erhaltung (\u00a7 5 Absatz 3) Angeh\u00f6rige des Verstorbenen oder Dritte zeitweilig oder dauerhaft \u00fcbernommen haben (privat gepflegtes Grab); eine \u00dcbernahme dieser Gr\u00e4ber in die \u00f6ffentliche Obhut ist ausgeschlossen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE001704310",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Anwendung des Gr\u00e4bergesetzes in den neuen Bundesl\u00e4ndern",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von Anlage I Kapitel X Sachgebiet H Abschnitt III Nummer 11 des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1096) tritt dieses Gesetz in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet am 1. Januar 1993 in Kraft.</P><P>(2) Abweichend von Anlage II Kapitel X Sachgebiet H Abschnitt III Nummer 15 des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1020) gilt \u00a7 12 der Verordnung \u00fcber das Bestattungs- und Friedhofswesen vom 17. April 1980 (GBl. I Nummer 18 S. 159) nur bis zum 31. Dezember 1992.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890965BJNE001803310",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "(Inkrafttreten)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
