{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006630953",
    "firstPublished": "1953-07-14",
    "sourceTimestamp": "20120625151706",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Durchf\u00fchrungsbestimmungen zum Erla\u00df \u00fcber die Stiftung des\nGrubenwehr-Ehrenzeichens",
    "abbreviation": "GruWErlDBest",
    "slug": "gruwerldbest",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1953, 663",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P><P><BR /> Durchf\u00fchrungsbestimmungen im Saarland in Kraft gesetzt mWv 1.1.1957 durch Nr. 7 Anordnung v. 23.1.1957 I 1</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006630953BJNE000100319",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 des Erlasses \u00fcber die Stiftung des Grubenwehr-Ehrenzeichens vom 14. Juli 1953 wird f\u00fcr die Einreichung und Behandlung der Vorschl\u00e4ge folgendes bestimmt:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006630953BJNE000200319",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Verleihung des Grubenwehr-Ehrenzeichens sind von den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder, dem Regierenden B\u00fcrgermeister der Stadt Berlin, dem Pr\u00e4sidenten des Senats der Freien Hansestadt Bremen und dem Pr\u00e4sidenten des Senats der Freien und Hansestadt Hamburg f\u00fcr den Bereich ihrer L\u00e4nder in doppelter Ausfertigung nach anliegendem Vordruck alphabetisch geordnet an den Chef des Bundespr\u00e4sidialamtes einzureichen. Dieser holt die Entscheidung des Bundespr\u00e4sidenten ein.</P><P>(2) Die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Verleihung des Grubenwehr-Ehrenzeichens sind zu begr\u00fcnden.</P><P>(3) Den Vorschlagslisten sind die vorbereiteten Verleihungsurkunden und Karteikarten beizuf\u00fcgen. Vordrucke werden bei der Bundesdruckerei Bonn vorr\u00e4tig gehalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006630953BJNE000300319",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verleihungsurkunden werden vom Chef des Bundespr\u00e4sidialamtes nach Vollziehung der Unterschrift durch den Bundespr\u00e4sidenten zusammen mit den Grubenwehr-Ehrenzeichen den in \u00a7 1 Abs. 1 Genannten \u00fcbersandt. Diese veranlassen die Aush\u00e4ndigung an die Beliehenen und teilen dies dem Bundespr\u00e4sidialamt zur Vervollst\u00e4ndigung der Namenskartei (\u00a7 1 Abs. 3) mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006630953BJNE000400319",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Personen, denen auf Grund der Verordnung vom 30. Januar 1938 (Reichsgesetzbl. I S. 83) das Grubenwehr-Ehrenzeichen verliehen worden ist, k\u00f6nnen den Umtausch dieses Ehrenzeichens in das neu gestiftete Grubenwehr-Ehrenzeichen in Silber bei den in \u00a7 1 genannten Vorschlagsberechtigten beantragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006630953BJNE000500319",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Verlorengegangene Grubenwehr-Ehrenzeichen werden nicht ersetzt. Der Inhaber ist berechtigt, sich auf seine Kosten ein Ersatzst\u00fcck zu beschaffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006630953BJNE000600319",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Bundeskanzler</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
