{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR018610969",
    "firstPublished": "1969-10-06",
    "sourceTimestamp": "20210421212510",
    "titleShort": "GRW-Gesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \"Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\"",
    "abbreviation": "GRWG",
    "slug": "grwg",
    "extraAbbreviations": [
      "WiStruktG"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1969, 1861",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 13.4.2021 I 770",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">\u00dcberschrift: Abk\u00fcrzung u. Kurzbezeichnung eingef. durch Art. 8 Nr. 1 G<BR />v. 7.9.2007 I 2246 mWv 14.9.2007<BR /> <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab: 29.12.1971 +++)<BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund des EinigVtr vgl. WiStruktG Anhang EV;<BR />     Ma\u00dfgaben  nicht mehr anzuwenden +++)<BR /><BR /></pre>Das Gesetz gilt gem. \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 11 G 114-5 vom 25.3.1974 I 769 als am 2.1.1970 erlassen</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018610969BJNE000100317",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018610969BJNE000202377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gemeinschaftsaufgabe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur werden folgende Ma\u00dfnahmen als Gemeinschaftsaufgabe im Sinne des Artikels 91a Abs. 1 des Grundgesetzes wahrgenommen: <DL><DT>1.</DT><DD><LA>Investive F\u00f6rderung der gewerblichen Wirtschaft bei Errichtung, Ausbau, Umstellung oder grundlegenden Rationalisierung von Gewerbebetrieben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD><LA>investive F\u00f6rderung der wirtschaftsnahen Infrastruktur, soweit sie unmittelbar f\u00fcr die Entwicklung der regionalen Wirtschaft erforderlich ist,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD><LA>nichtinvestive und sonstige Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit  von Unternehmen, zur regionalpolitischen Flankierung von Strukturproblemen und zur Unterst\u00fctzung von regionalen Aktivit\u00e4ten, soweit sie unmittelbar f\u00fcr die Entwicklung der regionalen Wirtschaft erforderlich sind,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD><LA>Evaluierung der Ma\u00dfnahmen und begleitende regionalpolitische Forschung.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die in Absatz 1 genannten F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen werden in Gebieten mit erheblichen wirtschaftlichen Strukturproblemen durchgef\u00fchrt, insbesondere in Gebieten, in denen Regionalbeihilfen nach Artikel 87 Abs. 3 des Vertrages zur Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen. Es k\u00f6nnen auch Gebiete gef\u00f6rdert werden, die vom Strukturwandel in einer Weise  bedroht sind, dass negative R\u00fcckwirkungen auf das Gebiet in erheblichem Umfang absehbar sind.</P><P>(3) Einzelne Ma\u00dfnahmen werden auch au\u00dferhalb der vorstehend genannten Gebiete gef\u00f6rdert, wenn sie in einem unmittelbaren Zusammenhang mit gef\u00f6rderten Projekten innerhalb benachbarter F\u00f6rdergebiete stehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018610969BJNE000303125",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Allgemeine Grunds\u00e4tze",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die F\u00f6rderung der in \u00a7 1 Abs. 1 genannten Ma\u00dfnahmen mu\u00df mit den Grunds\u00e4tzen der allgemeinen Wirtschaftspolitik und mit den Zielen und Erfordernissen der Raumordnung und Landesplanung \u00fcbereinstimmen. Die F\u00f6rderung soll sich auf r\u00e4umliche und sachliche Schwerpunkte konzentrieren. Sie ist mit anderen \u00f6ffentlichen Entwicklungsvorhaben abzustimmen.</P><P>(2) Gewerbebetriebe werden nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 nur dann gef\u00f6rdert, wenn zu erwarten ist, dass sie sich im Wettbewerb behaupten k\u00f6nnen. Tr\u00e4ger der in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen zum Ausbau der Infrastruktur sind vorzugsweise Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde; nicht gef\u00f6rdert werden Ma\u00dfnahmen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bundes und der L\u00e4nder sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrlicher und juristischer Personen, die auf Gewinnerzielung ausgerichtet sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Absatz 2 Satz 2 Halbsatz 2 Nummer 1 gilt nicht<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Gemeindeaufgaben, die in den L\u00e4ndern Berlin und Hamburg wahrgenommen werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Landeseigenverwaltung oder Ma\u00dfnahmen der Landesverwaltung im Bundesauftrag im Bereich des Stra\u00dfenbaus, wenn<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diese Ma\u00dfnahmen als Erg\u00e4nzung sonstiger f\u00f6rderf\u00e4higer Ma\u00dfnahmen anzusehen sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die F\u00f6rderung im Umfang begrenzt und sachdienlich ist und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erg\u00e4nzenden Landesma\u00dfnahmen nicht anderweitig aus Bundes- oder Landesmitteln finanziert werden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Finanzhilfen werden nur bei einer angemessenen Beteiligung des Empf\u00e4ngers gew\u00e4hrt.</P><P>(4a) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018610969BJNE000401377",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "F\u00f6rderungsarten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die finanzielle F\u00f6rderung kann in der Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen, Darlehen und B\u00fcrgschaften bestehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018610969BJNE000501377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Gemeinsamer Koordinierungsrahmen f\u00fcr die regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erf\u00fcllung der Gemeinschaftsaufgabe wird ein gemeinsamer Koordinierungsrahmen f\u00fcr die regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung aufgestellt.</P><P>(2) Der gemeinsame Koordinierungsrahmen ist nach Ma\u00dfgabe der jeweils geltenden  Vorschriften f\u00fcr Beihilfen mit regionaler Zielsetzung der Europ\u00e4ischen Kommission auszugestalten. Er ist regelm\u00e4\u00dfig weiterzuentwickeln.</P><P>(3) Der gemeinsame Koordinierungsrahmen umfasst insbesondere: <DL><DT>1.</DT><DD><LA>die Festlegung der F\u00f6rdergebiete nach \u00a7 1 Abs. 2 nach einem sachgerechten Bewertungsverfahren,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD><LA>die f\u00f6rderf\u00e4higen Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 1 Abs. 1,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD><LA>Voraussetzungen, Art und Intensit\u00e4t der F\u00f6rderung,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD><LA>die sachgerechte Verteilung der Bundesmittel auf die L\u00e4nder,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD><LA>Regelungen \u00fcber die Mittelbereitstellung und R\u00fcckforderungen zwischen Bund und L\u00e4ndern,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD><LA>Berichtswesen, Evaluierung und statistische Auswertungen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018610969BJNE000706118",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Koordinierungsausschuss",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Beschlussfassung \u00fcber den gemeinsamen Koordinierungsrahmen und Anpassungen nach \u00a7 4 Abs. 2 und 3 bilden die Bundesregierung und die Landesregierungen einen Koordinierungsausschuss. Ihm geh\u00f6ren der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie als Vorsitzender sowie der Bundesminister der Finanzen und ein Minister (Senator) jedes Landes an; jedes Mitglied kann sich vertreten lassen. Die Stimmenzahl des Bundes entspricht der Zahl aller L\u00e4nder. Jedes Land hat eine Stimme.</P><P>(2) Der Koordinierungsausschuss beschlie\u00dft mit den Stimmen des Bundes und der Mehrheit der Stimmen der L\u00e4nder.</P><P>(3) Der Koordinierungsausschuss gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018610969BJNE001001377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Durchf\u00fchrung und Unterrichtung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen des gemeinsamen Koordinierungsrahmens  ist Aufgabe der L\u00e4nder.</P><P>(2) Die Landesregierungen unterrichten die Bundesregierung und den Bundesrat auf Verlangen \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen des gemeinsamen Koordinierungsrahmens und den allgemeinen Stand der Gemeinschaftsaufgabe.</P><P>(3) Der Vorsitzende des Koordinierungsausschusses unterrichtet den Deutschen Bundestag \u00fcber die Durchf\u00fchrung des gemeinsamen Koordinierungsrahmens und den allgemeinen Stand der Gemeinschaftsaufgabe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018610969BJNE001104377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Finanzierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund tr\u00e4gt vorbehaltlich der Bestimmung des Artikels 91a Abs. 3 des Grundgesetzes die H\u00e4lfte der Ausgaben in jedem Land.</P><P>(2) Die Zahlungsabwicklung wird vom Koordinierungsausschuss nach Ma\u00dfgabe der haushaltsrechtlichen Vorschriften des Bundes im gemeinsamen Koordinierungsrahmen konkretisiert.</P><P>(3) Der Einsatz von Mitteln der Europ\u00e4ischen Strukturfonds f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 1 Abs. 1 ist m\u00f6glich.</P><P>(4) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich eigene Mittel nach Ma\u00dfgabe des gemeinsamen Koordinierungsrahmens einsetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018610969BJNE001202377",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "R\u00fcckzahlung und Verzinsung der Bundesmittel",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Betr\u00e4ge, die vom Zuwendungsempf\u00e4nger zur Tilgung und Verzinsung erhaltener Darlehen oder zum Ausgleich der auf Grund \u00fcbernommener B\u00fcrgschaften  erstatteten Ausf\u00e4lle gezahlt werden, sind vom Land anteilig an den Bund abzuf\u00fchren.</P><P>(2) Der Bund kann zugewiesene Bundesmittel von einem Land zur\u00fcckfordern, wenn die festgelegten Bedingungen durch das Land ganz oder teilweise nicht erf\u00fcllt werden.</P><P>(3) Im Falle der Nichterf\u00fcllung der Bedingungen durch den Zuwendungsempf\u00e4nger fordert das Land die Mittel in H\u00f6he des Bundesanteils zur\u00fcck und zahlt die zur\u00fcckerhaltenen Betr\u00e4ge einschlie\u00dflich Zinsen an den Bund.</P><P>(4) Die an den Bund nach den vorstehenden Abs\u00e4tzen abzuf\u00fchrenden Betr\u00e4ge sind vom Land in H\u00f6he von 3,5 Prozentpunkten \u00fcber dem Basiszinssatz nach \u00a7 247 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs zu verzinsen, im Falle des Absatzes 2 vom Zeitpunkt der Auszahlung der Bundesmittel an, im Falle der Abs\u00e4tze 1 und 3 ab dem 31. Tag nach Eingang des Betrages beim Land.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018610969BJNE001301377",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 12 und 13",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018610969BJNE001500317",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am 1. Januar 1970 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
