{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005510962",
    "firstPublished": "1962-08-07",
    "sourceTimestamp": "20130405124954",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Anerkennung von Stadt- und Landkreisen nach \u00a7 6a des\nG\u00fcterkraftverkehrsgesetzes",
    "abbreviation": "G\u00fcKG\u00a76aV",
    "slug": "guekg_6av",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1962, 551",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005510962BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6a Abs. 1 Nr. 3 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes (G\u00fcKG) vom 17. Oktober 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 697) in der Fassung des Vierten \u00c4nderungsgesetzes vom 1. August 1961 (Bundesgesetzbl. I S. 1157) verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005510962BJNE000200308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Als wirtschaftlich schwach und verkehrsm\u00e4\u00dfig ung\u00fcnstig gelegen werden anerkannt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Land Schleswig-Holstein<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Stadtkreis Flensburg,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Landkreise Eiderstedt, Husum, S\u00fcdtondern,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Landkreisen Flensburg, Norderdithmarschen, Oldenburg in Holstein, Rendsburg, Schleswig, Steinburg, S\u00fcderdithmarschen diejenigen Gemeinden, deren Ortsmittelpunkt au\u00dferhalb der Nahzone (\u00a7 2 Abs. 2 G\u00fcKG) der St\u00e4dte Hamburg, Kiel und L\u00fcbeck liegt.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Land Niedersachsen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Stadtkreise Cuxhaven, Emden,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Landkreise Aschendorf-H\u00fcmmling, Aurich, Bersenbr\u00fcck, Leer, Lingen, L\u00fcchow-Dannenberg, Melle, Meppen, Norden, Wittlage, Wittmund,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Landkreisen Ammerland, Bremerv\u00f6rde, Celle, Cloppenburg, Duderstadt, Fallingbostel, Gandersheim, Grafschaft Diepholz, Land Hadeln, L\u00fcneburg, Nienburg, Northeim, Osterode am Harz, Rotenburg, Soltau, Stade, Uelzen, Vechta, Weserm\u00fcnde, Zellerfeld diejenigen Gemeinden, deren Ortsmittelpunkt au\u00dferhalb der Nahzone (\u00a7 2 Abs. 2 G\u00fcKG) der St\u00e4dte Braunschweig, Bremen, Hamburg, Hannover und Kassel liegt.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Land Nordrhein-Westfalen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Landkreise Paderborn, Wittgenstein,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Landkreisen B\u00fcren, H\u00f6xter, Monschau, M\u00fcnster, Schleiden diejenigen Gemeinden, deren Ortsmittelpunkt au\u00dferhalb der Nahzone (\u00a7 2 Abs. 2 G\u00fcKG) der St\u00e4dte Dortmund, Gelsenkirchen, Kassel und K\u00f6ln liegt.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Land Hessen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Stadtkreis Marburg,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Landkreise Alsfeld, Biedenkopf, H\u00fcnfeld,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Landkreisen B\u00fcdingen, Frankenberg (Eder), Gelnhausen, Lauterbach, Limburg, Marburg, Oberlahnkreis, Rotenburg a. d. Fulda, Schl\u00fcchtern, Waldeck, Ziegenhain diejenigen Gemeinden, deren Ortsmittelpunkt au\u00dferhalb der Nahzone (\u00a7 2 Abs. 2 G\u00fcKG) der St\u00e4dte Frankfurt, Kassel und Wiesbaden liegt.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Land Rheinland-Pfalz<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Stadtkreise Koblenz, Trier, Zweibr\u00fccken,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Landkreise Bernkastel, Birkenfeld, Bitburg, Cochem, Daun, Kusel, Pr\u00fcm, Saarburg, Trier, Wittlich, Zell (Mosel), Zweibr\u00fccken,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Landkreisen Ahrweiler, Kaiserslautern, Koblenz, Oberwesterwaldkreis, Rockenhausen, Simmern, St. Goar diejenigen Gemeinden, deren Ortsmittelpunkt au\u00dferhalb der Nahzone (\u00a7 2 Abs. 2 G\u00fcKG) der St\u00e4dte Karlsruhe, K\u00f6ln, Mannheim und Wiesbaden liegt.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Land Baden-W\u00fcrttemberg<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Stadtkreis Freiburg,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Landkreise Crailsheim, Emmendingen, Freiburg, Hochschwarzwald, Mergentheim, M\u00fcllheim, Stockach, Tauberbischofsheim, \u00dcberlingen,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Landkreisen Buchen, Horb, Kehl, Mosbach, M\u00fcnsingen, \u00d6hringen, Schw\u00e4bisch Hall diejenigen Gemeinden, deren Ortsmittelpunkt au\u00dferhalb der Nahzone (\u00a7 2 Abs. 2 G\u00fcKG) der St\u00e4dte Karlsruhe, Mannheim und Stuttgart liegt.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Land Bayern<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Stadtkreise Amberg, Bad Kissingen, Bad Reichenhall, Deggendorf, Eichst\u00e4tt, Kaufbeuren, Kitzingen, N\u00f6rdlingen, Passau, Regensburg, Rothenburg ob der Tauber, Straubing, W\u00fcrzburg,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Landkreise Bad Kissingen, Berchtesgaden, Bogen, Br\u00fcckenau, Cham, Deggendorf, Dingolfing, Ebern, Eggenfelden, F\u00fcssen, Garmisch-Partenkirchen, Gem\u00fcnden, Gerolzhofen, Grafenau, Griesbach i. Rottal, Hammelburg, Ha\u00dffurt, Hofheim i. Ufr., Karlstadt, Kemnath, Kitzingen, K\u00f6nigshofen i. Gr., K\u00f6tzting, Kronach, Landau a. d. Isar, Laufen, Mallersdorf, Marktheidenfeld, Mellrichstadt, Nabburg, Neunburg vorm Wald, Oberviechtach, Ochsenfurt, Passau, Pfarrkirchen, Regen, Regensburg, Roding, Rottenburg, Sonthofen, Stadtsteinach, Staffelstein, Straubing, Tirschenreuth, Viechtach, Vilsbiburg, Vilshofen, Vohenstrau\u00df, Waldm\u00fcnchen, Wegscheid, Wolfstein, W\u00fcrzburg,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Landkreisen Amberg, Ansbach, Bad Aibling, Bad T\u00f6lz, Beilngries, Dillingen a. d. Donau, Dinkelsb\u00fchl, Donauw\u00f6rth, Ebermannstadt, Eichst\u00e4tt, Eschenbach i. d. Opf., Feuchtwangen, Gunzenhausen, Hiltpoltstein, Kaufbeuren, Lohr a. Main, Mainburg, Miesbach, Mindelheim, M\u00fchldorf, Neumarkt i. d. Opf., N\u00f6rdlingen, Parsberg, Pegnitz, Pfaffenhofen a. d. Ilm, Riedenburg, Rosenheim, Rothenburg ob der Tauber, Scheinfeld, Schongau, Uffenheim, Wasserburg a. Inn, Wei\u00dfenburg i. Bayern diejenigen Gemeinden, deren Ortsmittelpunkt au\u00dferhalb der Nahzone (\u00a7 2 Abs. 2 G\u00fcKG) der St\u00e4dte Augsburg, Frankfurt, M\u00fcnchen und N\u00fcrnberg liegt.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Saarland</LA><LA Size=\"normal\">die Landkreise Homburg, Merzig-Wadern, Ottweiler, Saarlouis, St. Ingbert, St. Wendel.</LA></DD>  </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005510962BJNE000300308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzblatt I S. 1) in Verbindung mit \u00a7 105 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005510962BJNE000400308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
