{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000770877",
    "firstPublished": "1877-01-27",
    "sourceTimestamp": "20210902213501",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Einf\u00fchrungsgesetz zum Gerichtsverfassungsgesetz",
    "abbreviation": "GVGEG",
    "slug": "gvgeg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1877, 77",
        "periodical": "RGBl"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 3 G v. 25.6.2021 I 2099",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 2.10.1977 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EURL 48/2013    (CELEX Nr: 32013L0048) vgl. G v. 27.8.2017 I 3295 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung d. \u00a7 13 f\u00fcr die Zeit v. 1.6.1998 bis 31.12.1998 vgl. Art. 35<BR />     G 300-1/1 v. 18.6.1997 I 1430 (JuMiG) +++)<BR />(+++ Zur Weiteranwendung d. \u00a7 30 in der bis zum 31.7.2013 geltenden Fassung    <BR />     vgl. \u00a7 136 Abs. 5 Nr. 1 G 361-6 v. 23.7.2013 I 2586 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR000770877BJNG000100307",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE000101301",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000100307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE000201160",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften des Gerichtsverfassungsgesetzes finden auf die ordentliche Gerichtsbarkeit und deren Aus\u00fcbung Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE000301301",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Gerichtsbarkeit in b\u00fcrgerlichen Rechtsstreitigkeiten und Strafsachen, f\u00fcr welche besondere Gerichte zugelassen sind, kann den ordentlichen Landesgerichten durch die Landesgesetzgebung \u00fcbertragen werden. Die \u00dcbertragung darf nach anderen als den durch das Gerichtsverfassungsgesetz vorgeschriebenen Zust\u00e4ndigkeitsnormen erfolgen.</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) Insoweit f\u00fcr b\u00fcrgerliche Rechtsstreitigkeiten ein von den Vorschriften der Zivilproze\u00dfordnung abweichendes Verfahren gestattet ist, kann die Zust\u00e4ndigkeit der ordentlichen Landesgerichte durch die Landesgesetzgebung nach anderen als den durch das Gerichtsverfassungsgesetz vorgeschriebenen Normen bestimmt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE000401301",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000100307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE003103301",
        "name": "\u00a7 4a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder Berlin und Hamburg bestimmen, welche Stellen die Aufgaben erf\u00fcllen, die im Gerichtsverfassungsgesetz den Landesbeh\u00f6rden, den Gemeinden oder den unteren Verwaltungsbezirken sowie deren Vertretungen zugewiesen sind. Das Land Berlin kann bestimmen, dass die Wahl der Sch\u00f6ffen und Jugendsch\u00f6ffen bei einem gemeinsamen Amtsgericht stattfindet, bei diesem mehrere Sch\u00f6ffenwahlaussch\u00fcsse gebildet werden und deren Zust\u00e4ndigkeit sich nach den Grenzen der Verwaltungsbezirke bestimmt.</P><P>(2) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE000501307",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000100307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE003000309",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Vorschriften \u00fcber die Wahl oder Ernennung ehrenamtlicher Richter in der ordentlichen Gerichtsbarkeit einschlie\u00dflich ihrer Vorbereitung, \u00fcber die Voraussetzung hierf\u00fcr, die Zust\u00e4ndigkeit und das dabei einzuschlagende Verfahren sowie \u00fcber die allgemeinen Regeln \u00fcber Auswahl und Zuziehung dieser ehrenamtlichen Richter zu den einzelnen Sitzungen sind erstmals auf die erste Amtsperiode der ehrenamtlichen Richter anzuwenden, die nicht fr\u00fcher als am ersten Tag des auf ihr Inkrafttreten folgenden zw\u00f6lften Kalendermonats beginnt.</P><P>(2) Vorschriften \u00fcber die Dauer der Amtsperiode ehrenamtlicher Richter in der ordentlichen Gerichtsbarkeit sind erstmals auf die erste nach ihrem Inkrafttreten beginnende Amtsperiode anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE000502307",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000100307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE000601310",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Durch die Gesetzgebung eines Landes, in dem mehrere Oberlandesgerichte errichtet werden, kann die Verhandlung und Entscheidung der zur Zust\u00e4ndigkeit des Bundesgerichtshofes geh\u00f6renden Revisionen und Rechtsbeschwerden in b\u00fcrgerlichen Rechtsstreitigkeiten einem obersten Landesgericht zugewiesen werden.</P><P>(2) Diese Vorschrift findet jedoch auf b\u00fcrgerliche Rechtsstreitigkeiten, in denen f\u00fcr die Entscheidung Bundesrecht in Betracht kommt, keine Anwendung, es sei denn, da\u00df es sich im wesentlichen um Rechtsnormen handelt, die in den Landesgesetzen enthalten sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE000703125",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>Durch die Gesetzgebung eines Landes, in dem mehrere Oberlandesgerichte errichtet werden, k\u00f6nnen die zur Zust\u00e4ndigkeit der Oberlandesgerichte geh\u00f6renden Entscheidungen in Strafsachen oder in Verfahren nach dem Gesetz \u00fcber die internationale Rechtshilfe in Strafsachen ganz oder teilweise ausschlie\u00dflich einem der mehreren Oberlandesgerichte oder an Stelle eines solchen Oberlandesgerichts dem Obersten Landesgericht zugewiesen werden. Dem Obersten Landesgericht k\u00f6nnen auch die zur Zust\u00e4ndigkeit eines Oberlandesgerichts nach den \u00a7\u00a7 120 und 120b des Gerichtsverfassungsgesetzes geh\u00f6renden Entscheidungen zugewiesen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE000801309",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die allgemeinen sowie die in \u00a7 116 Abs. 1 Satz 2, \u00a7\u00a7 124, 130 Abs. 1 und \u00a7 181 Abs. 1 enthaltenen besonderen Vorschriften des Gerichtsverfassungsgesetzes finden auf die obersten Landesgerichte der ordentlichen Gerichtsbarkeit entsprechende Anwendung; ferner sind die Vorschriften der \u00a7\u00a7 132, 138 des Gerichtsverfassungsgesetzes mit der Ma\u00dfgabe entsprechend anzuwenden, da\u00df durch Landesgesetz die Zahl der Mitglieder der Gro\u00dfen Senate anderweitig geregelt oder die Bildung eines einzigen Gro\u00dfen Senats angeordnet werden kann, der aus dem Pr\u00e4sidenten und mindestens acht Mitgliedern zu bestehen hat und an die Stelle der Gro\u00dfen Senate f\u00fcr Zivilsachen und f\u00fcr Strafsachen sowie der Vereinigten Gro\u00dfen Senate tritt.</P><P>(2) Die Besetzung der Senate bestimmt sich in Strafsachen, in Grundbuchsachen und in Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit nach den Vorschriften \u00fcber die Oberlandesgerichte, im \u00fcbrigen nach den Vorschriften \u00fcber den Bundesgerichtshof.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE000901301",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000100307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR000770877BJNG000200307",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Verfahrens\u00fcbergreifende Mitteilungen\nvon Amts wegen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE003201311",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften dieses Abschnitts gelten f\u00fcr die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten von Amts wegen durch Gerichte der ordentlichen Gerichtsbarkeit und Staatsanwaltschaften an \u00f6ffentliche Stellen des Bundes oder eines Landes f\u00fcr andere Zwecke als die des Verfahrens, f\u00fcr die die Daten erhoben worden sind. Besondere Rechtsvorschriften des Bundes oder, wenn die Daten aus einem landesrechtlich geregelten Verfahren \u00fcbermittelt werden, eines Landes, die von den \u00a7\u00a7 18 bis 22 abweichen, gehen diesen Vorschriften vor.</P><P>(2) Absatz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Stellen der \u00f6ffentlich-rechtlichen Religionsgesellschaften, sofern sichergestellt ist, da\u00df bei dem Empf\u00e4nger ausreichende Datenschutzma\u00dfnahmen getroffen werden.</P><P>(3) Eine \u00dcbermittlung unterbleibt, wenn ihr eine besondere bundes- oder entsprechende landesgesetzliche Verwendungsregelung entgegensteht.</P><P>(4) Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung tr\u00e4gt die \u00fcbermittelnde Stelle.</P><P>(5) Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz kann mit Zustimmung des Bundesrates allgemeine Verwaltungsvorschriften zu den nach diesem Abschnitt zul\u00e4ssigen Mitteilungen erlassen. Erm\u00e4chtigungen zum Erla\u00df von Verwaltungsvorschriften \u00fcber Mitteilungen in besonderen Rechtsvorschriften bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE003301125",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Gerichte und Staatsanwaltschaften d\u00fcrfen personenbezogene Daten zur Erf\u00fcllung der in der Zust\u00e4ndigkeit des Empf\u00e4ngers liegenden Aufgaben \u00fcbermitteln, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine besondere Rechtsvorschrift dies vorsieht oder zwingend voraussetzt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die betroffene Person eingewilligt hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">offensichtlich ist, da\u00df die \u00dcbermittlung im Interesse der betroffenen Person liegt, und kein Grund zu der Annahme besteht, da\u00df sie in Kenntnis dieses Zwecks ihre Einwilligung verweigern w\u00fcrde,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten auf Grund einer Rechtsvorschrift von Amts wegen \u00f6ffentlich bekanntzumachen sind oder in ein von einem Gericht gef\u00fchrtes, f\u00fcr jedermann unbeschr\u00e4nkt einsehbares \u00f6ffentliches Register einzutragen sind oder es sich um die Abweisung des Antrags auf Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens mangels Masse handelt oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund einer Entscheidung<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bestimmte Rechtsfolgen eingetreten sind, insbesondere der Verlust der Rechtsstellung aus einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Amts- oder Dienstverh\u00e4ltnis, der Ausschlu\u00df vom Wehr- oder Zivildienst, der Verlust des Wahlrechts oder der W\u00e4hlbarkeit oder der Wegfall von Leistungen aus \u00f6ffentlichen Kassen, und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kenntnis der Daten aus der Sicht der \u00fcbermittelnden Stelle f\u00fcr die Verwirklichung der Rechtsfolgen erforderlich ist;</LA></DD></DL></LA></DD></DL>dies gilt auch, wenn auf Grund der Entscheidung der Erla\u00df eines Verwaltungsaktes vorgeschrieben ist, ein Verwaltungsakt nicht erlassen werden darf oder wenn die betroffene Person ihr durch Verwaltungsakt gew\u00e4hrte Rechte auch nur vorl\u00e4ufig nicht wahrnehmen darf.</P><P>(2) In anderen als in den in Absatz 1 genannten F\u00e4llen d\u00fcrfen Gerichte und Staatsanwaltschaften personenbezogene Daten zur Erf\u00fcllung der in der Zust\u00e4ndigkeit des Empf\u00e4ngers liegenden Aufgaben einschlie\u00dflich der Wahrnehmung personalrechtlicher Befugnisse \u00fcbermitteln, wenn eine \u00dcbermittlung nach den \u00a7\u00a7 14 bis 17 zul\u00e4ssig ist und soweit nicht f\u00fcr die \u00fcbermittelnde Stelle offensichtlich ist, da\u00df schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person an dem Ausschlu\u00df der \u00dcbermittlung \u00fcberwiegen. \u00dcbermittelte Daten d\u00fcrfen auch f\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben nach dem Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz oder einem entsprechenden Landesgesetz verarbeitet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE003404125",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) In Strafsachen ist die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten des Beschuldigten, die den Gegenstand des Verfahrens betreffen, zul\u00e4ssig, wenn die Kenntnis der Daten aus der Sicht der \u00fcbermittelnden Stelle erforderlich ist f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis 3 (weggefallen)</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dienstrechtliche Ma\u00dfnahmen oder Ma\u00dfnahmen der Aufsicht, falls<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die betroffene Person wegen ihres Berufs- oder Amtsverh\u00e4ltnisses einer Dienst-; Staats- oder Standesaufsicht unterliegt, Geistlicher einer Kirche ist oder ein entsprechendes Amt bei einer anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Religionsgesellschaft bekleidet oder Beamter einer Kirche oder einer Religionsgesellschaft ist und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten auf eine Verletzung von Pflichten schlie\u00dfen lassen, die bei der Aus\u00fcbung des Berufs oder der Wahrnehmung der Aufgaben aus dem Amtsverh\u00e4ltnis zu beachten sind oder in anderer Weise geeignet sind, Zweifel an der Eignung, Zuverl\u00e4ssigkeit oder Bef\u00e4higung hervorzurufen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entscheidung \u00fcber eine K\u00fcndigung oder f\u00fcr andere arbeitsrechtliche Ma\u00dfnahmen, f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber eine Amtsenthebung, f\u00fcr den Widerruf, die R\u00fccknahme, die Einschr\u00e4nkung einer beh\u00f6rdlichen Erlaubnis, Genehmigung oder Zulassung zur Aus\u00fcbung eines Gewerbes, einer sonstigen wirtschaftlichen Unternehmung oder eines Berufs oder zum F\u00fchren einer Berufsbezeichnung, f\u00fcr die Untersagung der beruflichen, gewerblichen oder ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit oder der sonstigen wirtschaftlichen Unternehmung oder f\u00fcr die Untersagung der Einstellung, Besch\u00e4ftigung, Beaufsichtigung von Kindern und Jugendlichen, f\u00fcr die Untersagung der Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung oder f\u00fcr die Anordnung einer Auflage, falls<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die betroffene Person ein nicht unter Nummer 4 fallender Angeh\u00f6riger des \u00f6ffentlichen Dienstes oder des Dienstes einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Religionsgesellschaft, ein Gewerbetreibender oder ein Vertretungsberechtigter eines Gewerbetreibenden oder eine mit der Leitung eines Gewerbebetriebes oder einer sonstigen wirtschaftlichen Unternehmung beauftragte Person, ein sonstiger Berufst\u00e4tiger oder Inhaber eines Ehrenamtes ist und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten auf eine Verletzung von Pflichten schlie\u00dfen lassen, die bei der Aus\u00fcbung des Dienstes, des Gewerbes, der sonstigen wirtschaftlichen Unternehmung, des Berufs oder des Ehrenamtes zu beachten sind oder in anderer Weise geeignet sind, Zweifel an der Eignung, Zuverl\u00e4ssigkeit oder Bef\u00e4higung hervorzurufen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienstordnungsma\u00dfnahmen mit versorgungsrechtlichen Folgen oder f\u00fcr den Entzug von Hinterbliebenenversorgung, falls die betroffene Person aus einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Amts- oder Dienstverh\u00e4ltnis oder aus einem Amts- oder Dienstverh\u00e4ltnis mit einer Kirche oder anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Religionsgesellschaft Versorgungsbez\u00fcge erh\u00e4lt oder zu beanspruchen hat,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Widerruf, die R\u00fccknahme, die Versagung oder Einschr\u00e4nkung der Berechtigung, der Erlaubnis oder der Genehmigung oder f\u00fcr die Anordnung einer Auflage, falls die betroffene Person<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem besonderen gesetzlichen Sicherheitsanforderungen unterliegenden genehmigungs- oder erlaubnispflichtigen Betrieb verantwortlich t\u00e4tig oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhaber einer atom-, waffen-, sprengstoff-, gefahrstoff-, immissionsschutz-, abfall-, wasser-, seuchen-, tierseuchen-, bet\u00e4ubungsmittel- oder arzneimittelrechtlichen Berechtigung, Erlaubnis oder Genehmigung, einer Genehmigung nach dem Gentechnikgesetz, dem Gesetz \u00fcber die Kontrolle von Kriegswaffen oder dem Au\u00dfenwirtschaftsgesetz, einer Erlaubnis zur Arbeitsvermittlung nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch, einer Verleiherlaubnis nach dem Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz, einer Erlaubnis nach tierschutzrechtlichen Vorschriften, eines Jagdscheins, eines Fischereischeins, einer verkehrsrechtlichen oder im \u00fcbrigen einer sicherheitsrechtlichen Erlaubnis oder Bef\u00e4higung ist oder einen entsprechenden Antrag gestellt hat,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen der Aufsicht, falls es sich<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um Strafsachen im Zusammenhang mit Betriebsunf\u00e4llen, in denen Zuwiderhandlungen gegen Unfallverh\u00fctungsvorschriften bekannt werden, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um Straftaten gegen Vorschriften zum Schutz der Arbeitskraft oder zum Schutz der Gesundheit von Arbeitnehmern handelt, oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abwehr erheblicher Nachteile f\u00fcr Tiere und Pflanzen, Boden, Wasser, Luft, Klima und Landschaft sowie das kulturelle Erbe.</LA></DD></DL></P><P>(2) In Privatklageverfahren, in Verfahren wegen fahrl\u00e4ssig begangener Straftaten, in sonstigen Verfahren bei Verurteilung zu einer anderen Ma\u00dfnahme als einer Strafe oder einer Ma\u00dfnahme im Sinne des \u00a7 11 Abs. 1 Nr. 8 des Strafgesetzbuches, oder wenn das Verfahren eingestellt worden ist, unterbleibt die \u00dcbermittlung in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 4 bis 9, wenn nicht besondere Umst\u00e4nde des Einzelfalles die \u00dcbermittlung erfordern. Die \u00dcbermittlung ist insbesondere erforderlich, wenn die Tat bereits ihrer Art nach geeignet ist, Zweifel an der Zuverl\u00e4ssigkeit oder Eignung der betroffenen Person f\u00fcr die gerade von ihr ausge\u00fcbte berufliche, gewerbliche oder ehrenamtliche T\u00e4tigkeit oder f\u00fcr die Wahrnehmung von Rechten aus einer ihr erteilten Berechtigung, Genehmigung oder Erlaubnis hervorzurufen. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht bei Straftaten, durch die der Tod eines Menschen verursacht worden ist, und bei gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung. Im Falle der Einstellung des Verfahrens ist zu ber\u00fccksichtigen, wie gesichert die zu \u00fcbermittelnden Erkenntnisse sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE003500307",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>In Zivilsachen einschlie\u00dflich der Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit ist die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten zul\u00e4ssig, wenn die Kenntnis der Daten aus der Sicht der \u00fcbermittelnden Stelle erforderlich ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Berichtigung oder Erg\u00e4nzung des Grundbuchs oder eines von einem Gericht gef\u00fchrten Registers oder Verzeichnisses, dessen F\u00fchrung durch eine Rechtsvorschrift angeordnet ist, und wenn die Daten Gegenstand des Verfahrens sind, oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur F\u00fchrung des in \u00a7 2 Abs. 2 der Grundbuchordnung bezeichneten amtlichen Verzeichnisses und wenn Grenzstreitigkeiten Gegenstand eines Urteils, eines Vergleichs oder eines dem Gericht mitgeteilten au\u00dfergerichtlichen Vergleichs sind.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE003601311",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>Werden personenbezogene Daten an ausl\u00e4ndische \u00f6ffentliche Stellen oder an \u00fcber- oder zwischenstaatliche Stellen nach den hierf\u00fcr geltenden Rechtsvorschriften \u00fcbermittelt, so ist eine \u00dcbermittlung dieser Daten auch zul\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz und das Ausw\u00e4rtige Amt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Strafsachen gegen Mitglieder einer ausl\u00e4ndischen konsularischen Vertretung zus\u00e4tzlich an die Staats- oder Senatskanzlei des Landes, in dem die konsularische Vertretung ihren Sitz hat.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE004502311",
        "name": "\u00a7 16a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Justiz nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 2 und die von den Landesregierungen durch Rechtsverordnung bestimmten weiteren Stellen nehmen die Aufgaben der Kontaktstellen im Sinne des Artikels 2 der Entscheidung 2001/470/EG des Rates vom 28. Mai 2001 \u00fcber die Einrichtung eines Europ\u00e4ischen Justiziellen Netzes f\u00fcr Zivil- und Handelssachen (ABl. EG Nr. L 174 S. 25) die durch die Entscheidung 568/2009/EG (ABl. L 168 vom 30.6.2009, S. 35) ge\u00e4ndert worden ist, wahr.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Justiz stellt die Koordinierung zwischen den Kontaktstellen sicher.</P><P>(3) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung die Aufgaben der Kontaktstelle einer Landesbeh\u00f6rde zuzuweisen. Sie k\u00f6nnen die Befugnis zum Erlass einer Rechtsverordnung nach Absatz 1 einer obersten Landesbeh\u00f6rde \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE003701125",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>Die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten ist ferner zul\u00e4ssig, wenn die Kenntnis der Daten aus der Sicht der \u00fcbermittelnden Stelle <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Straftaten oder Ordnungswidrigkeiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr ein Verfahren der internationalen Rechtshilfe,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Abwehr erheblicher Nachteile f\u00fcr das Gemeinwohl oder einer Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Abwehr einer schwerwiegenden Beeintr\u00e4chtigung der Rechte einer anderen Person oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Pr\u00fcfung gewichtiger Anhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung des Wohls eines Kindes oder Jugendlichen</LA></DD></DL>erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE003801125",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Sind mit personenbezogenen Daten, die nach diesem Abschnitt \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen, weitere personenbezogene Daten der betroffenen Person oder eines Dritten so verbunden, da\u00df eine Trennung nicht oder nur mit unvertretbarem Aufwand m\u00f6glich ist, so ist die \u00dcbermittlung auch dieser Daten zul\u00e4ssig, soweit nicht berechtigte Interessen der betroffenen Person oder eines Dritten an deren Geheimhaltung offensichtlich \u00fcberwiegen. Eine Verwendung der Daten durch den Empf\u00e4nger ist unzul\u00e4ssig; f\u00fcr Daten der betroffenen Person gilt \u00a7 19 Abs. 1 Satz 2 entsprechend.</P><P>(2) Die \u00fcbermittelnde Stelle bestimmt die Form der \u00dcbermittlung nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen. Soweit dies nach der Art der zu \u00fcbermittelnden Daten und der Organisation des Empf\u00e4ngers geboten ist, trifft sie angemessene Vorkehrungen, um sicherzustellen, da\u00df die Daten unmittelbar den beim Empf\u00e4nger funktionell zust\u00e4ndigen Bediensteten erreichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE003901125",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00fcbermittelten Daten d\u00fcrfen nur zu dem Zweck verarbeitet werden, zu dessen Erf\u00fcllung sie \u00fcbermittelt worden sind. Eine Verarbeitung f\u00fcr andere Zwecke ist zul\u00e4ssig, soweit die Daten auch daf\u00fcr h\u00e4tten \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen.</P><P>(2) Der Empf\u00e4nger pr\u00fcft, ob die \u00fcbermittelten Daten f\u00fcr die in Absatz 1 genannten Zwecke erforderlich sind. Sind die Daten hierf\u00fcr nicht erforderlich, so schickt er die Unterlagen an die \u00fcbermittelnde Stelle zur\u00fcck. Ist der Empf\u00e4nger nicht zust\u00e4ndig und ist ihm die f\u00fcr die Verarbeitung der Daten zust\u00e4ndige Stelle bekannt, so leitet er die \u00fcbermittelten Unterlagen dorthin weiter und benachrichtigt hiervon die \u00fcbermittelnde Stelle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE004001125",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Betreffen Daten, die vor Beendigung eines Verfahrens \u00fcbermittelt worden sind, den Gegenstand dieses Verfahrens, so ist der Empf\u00e4nger vom Ausgang des Verfahrens zu unterrichten; das gleiche gilt, wenn eine \u00fcbermittelte Entscheidung abge\u00e4ndert oder aufgehoben wird, das Verfahren, au\u00dfer in den F\u00e4llen des \u00a7 153a der Strafproze\u00dfordnung, auch nur vorl\u00e4ufig eingestellt worden ist oder nach den Umst\u00e4nden angenommen werden kann, da\u00df das Verfahren auch nur vorl\u00e4ufig nicht weiter betrieben wird. Der Empf\u00e4nger ist \u00fcber neue Erkenntnisse unverz\u00fcglich zu unterrichten, wenn dies erforderlich erscheint, um bis zu einer Unterrichtung nach Satz 1 drohende Nachteile f\u00fcr die betroffene Person zu vermeiden.</P><P>(2) Erweist sich, da\u00df unrichtige Daten \u00fcbermittelt worden sind, so ist der Empf\u00e4nger unverz\u00fcglich zu unterrichten. Der Empf\u00e4nger berichtigt die Daten oder vermerkt ihre Unrichtigkeit in den Akten.</P><P>(3) Die Unterrichtung nach Absatz 1 oder 2 Satz 1 kann unterbleiben, wenn sie erkennbar weder zur Wahrung der schutzw\u00fcrdigen Interessen der betroffenen Person noch zur Erf\u00fcllung der Aufgaben des Empf\u00e4ngers erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE004101125",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Der betroffenen Person ist auf Antrag Auskunft \u00fcber die \u00fcbermittelten Daten und deren Empf\u00e4nger zu erteilen. Der Antrag ist schriftlich zu stellen. Die Auskunft wird nur erteilt, soweit die betroffene Person Angaben macht, die das Auffinden der Daten erm\u00f6glichen, und der f\u00fcr die Erteilung der Auskunft erforderliche Aufwand nicht au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zu dem geltend gemachten Informationsinteresse steht. Die \u00fcbermittelnde Stelle bestimmt das Verfahren, insbesondere die Form der Auskunftserteilung, nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen.</P><P>(2) Die betroffene Person ist gleichzeitig mit der \u00dcbermittlung personenbezogener Daten \u00fcber den Inhalt und den Empf\u00e4nger zu unterrichten. Die Unterrichtung des gesetzlichen Vertreters eines Minderj\u00e4hrigen, des Bevollm\u00e4chtigten oder Verteidigers reicht aus. Die \u00fcbermittelnde Stelle bestimmt die Form der Unterrichtung nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen. Eine Pflicht zur Unterrichtung besteht nicht, wenn die Anschrift des zu Unterrichtenden nur mit unvertretbarem Aufwand festgestellt werden kann.</P><P>(3) Bezieht sich die Auskunftserteilung oder die Unterrichtung auf die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Verfassungsschutzbeh\u00f6rden, den Bundesnachrichtendienst, den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst oder, soweit die Sicherheit des Bundes ber\u00fchrt wird, andere Beh\u00f6rden des Bundesministers der Verteidigung, ist sie nur mit Zustimmung dieser Stellen zul\u00e4ssig.</P><P>(4) Die Auskunftserteilung und die Unterrichtung unterbleiben, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erf\u00fcllung der Aufgaben der \u00fcbermittelnden Stelle oder des Empf\u00e4ngers gef\u00e4hrden w\u00fcrden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie die \u00f6ffentliche Sicherheit oder Ordnung gef\u00e4hrden oder sonst dem Wohle des Bundes oder eines Landes Nachteile bereiten w\u00fcrden oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten oder die Tatsache ihrer \u00dcbermittlung nach einer Rechtsvorschrift oder ihrem Wesen nach, insbesondere wegen der \u00fcberwiegenden berechtigten Interessen eines Dritten, geheimgehalten werden m\u00fcssen</LA></DD></DL>und deswegen das Interesse der betroffenen Person an der Auskunftserteilung oder Unterrichtung zur\u00fccktreten mu\u00df. Die Unterrichtung der betroffenen Person unterbleibt ferner, wenn erhebliche Nachteile f\u00fcr seine Gesundheit zu bef\u00fcrchten sind.</P><P>(5) Die Ablehnung der Auskunftserteilung bedarf keiner Begr\u00fcndung, soweit durch die Mitteilung der tats\u00e4chlichen und rechtlichen Gr\u00fcnde, auf die die Entscheidung gest\u00fctzt wird, der mit der Auskunftsverweigerung verfolgte Zweck gef\u00e4hrdet w\u00fcrde.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten nicht im Anwendungsbereich der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L 119 vom 4.5.2016, S. 1; L 314 vom 22.11.2016, S. 72; L 127 vom 23.5.2018, S. 2).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE005200125",
        "name": "\u00a7 21a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>Bei verfahrens\u00fcbergreifenden Mitteilungen von Amts wegen im Sinne dieses Abschnitts gelten f\u00fcr Rechte und Pflichten nach den Artikeln 12 bis 15 und 19 Satz 2 der Verordnung (EU) 2016/679 die Bestimmungen des \u00a7 21 Absatz 3 bis 5 entsprechend. Rechte nach den Artikeln 18 und 21 der Verordnung (EU) 2016/679 bestehen bei verfahrens\u00fcbergreifenden Mitteilungen von Amts wegen im Sinne dieses Abschnitts nicht. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr Bestimmungen des Artikels 5 der Verordnung (EU) 2016/679, soweit sie den Rechten und Pflichten nach den in den S\u00e4tzen 1 und 2 genannten Artikeln der Verordnung (EU) 2016/679 entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE004201125",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Ist die Rechtsgrundlage f\u00fcr die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten nicht in den Vorschriften enthalten, die das Verfahren der \u00fcbermittelnden Stelle regeln, sind f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der \u00dcbermittlung die \u00a7\u00a7 23 bis 30 nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 und 3 anzuwenden. Hat der Empf\u00e4nger auf Grund der \u00fcbermittelten Daten eine Entscheidung oder andere Ma\u00dfnahme getroffen und dies der betroffenen Person bekanntgegeben, bevor ein Antrag auf gerichtliche Entscheidung gestellt worden ist, so wird die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der \u00dcbermittlung ausschlie\u00dflich von dem Gericht, das gegen die Entscheidung oder Ma\u00dfnahme des Empf\u00e4ngers angerufen werden kann, in der daf\u00fcr vorgesehenen Verfahrensart \u00fcberpr\u00fcft.</P><P>(2) Wird ein Antrag auf gerichtliche Entscheidung gestellt, ist der Empf\u00e4nger zu unterrichten. Dieser teilt dem nach \u00a7 25 zust\u00e4ndigen Gericht mit, ob die Voraussetzungen des Absatzes 1 Satz 2 vorliegen.</P><P>(3) War die \u00dcbermittlung rechtswidrig, so spricht das Gericht dies aus. Die Entscheidung ist auch f\u00fcr den Empf\u00e4nger bindend und ist ihm bekanntzumachen. Die Verarbeitung der \u00fcbermittelten Daten ist unzul\u00e4ssig, wenn die Rechtswidrigkeit der \u00dcbermittlung festgestellt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR000770877BJNG000300307",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Anfechtung von Justizverwaltungsakten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE001301301",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Anordnungen, Verf\u00fcgungen oder sonstigen Ma\u00dfnahmen, die von den Justizbeh\u00f6rden zur Regelung einzelner Angelegenheiten auf den Gebieten des b\u00fcrgerlichen Rechts einschlie\u00dflich des Handelsrechts, des Zivilprozesses, der freiwilligen Gerichtsbarkeit und der Strafrechtspflege getroffen werden, entscheiden auf Antrag die ordentlichen Gerichte. Das gleiche gilt f\u00fcr Anordnungen, Verf\u00fcgungen oder sonstige Ma\u00dfnahmen der Vollzugsbeh\u00f6rden im Vollzug der Untersuchungshaft sowie derjenigen Freiheitsstrafen und Ma\u00dfregeln der Besserung und Sicherung, die au\u00dferhalb des Justizvollzuges vollzogen werden.</P><P>(2) Mit dem Antrag auf gerichtliche Entscheidung kann auch die Verpflichtung der Justiz- oder Vollzugsbeh\u00f6rde zum Erla\u00df eines abgelehnten oder unterlassenen Verwaltungsaktes begehrt werden.</P><P>(3) Soweit die ordentlichen Gerichte bereits auf Grund anderer Vorschriften angerufen werden k\u00f6nnen, beh\u00e4lt es hierbei sein Bewenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE001400666",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Antrag auf gerichtliche Entscheidung ist nur zul\u00e4ssig, wenn der Antragsteller geltend macht, durch die Ma\u00dfnahme oder ihre Ablehnung oder Unterlassung in seinen Rechten verletzt zu sein.</P><P>(2) Soweit Ma\u00dfnahmen der Justiz- oder Vollzugsbeh\u00f6rden der Beschwerde oder einem anderen f\u00f6rmlichen Rechtsbehelf im Verwaltungsverfahren unterliegen, kann der Antrag auf gerichtliche Entscheidung erst nach vorausgegangenem Beschwerdeverfahren gestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE001500666",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber den Antrag entscheidet ein Zivilsenat oder, wenn der Antrag eine Angelegenheit der Strafrechtspflege oder des Vollzugs betrifft, ein Strafsenat des Oberlandesgerichts, in dessen Bezirk die Justiz- oder Vollzugsbeh\u00f6rde ihren Sitz hat. Ist ein Beschwerdeverfahren (\u00a7 24 Abs. 2) vorausgegangen, so ist das Oberlandesgericht zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk die Beschwerdebeh\u00f6rde ihren Sitz hat.</P><P>(2) Ein Land, in dem mehrere Oberlandesgerichte errichtet sind, kann durch Gesetz die nach Absatz 1 zur Zust\u00e4ndigkeit des Zivilsenats oder des Strafsenats geh\u00f6renden Entscheidungen ausschlie\u00dflich einem der Oberlandesgerichte oder dem Obersten Landesgericht zuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE001601308",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Antrag auf gerichtliche Entscheidung mu\u00df innerhalb eines Monats nach Zustellung oder schriftlicher Bekanntgabe des Bescheides oder, soweit ein Beschwerdeverfahren (\u00a7 24 Abs. 2) vorausgegangen ist, nach Zustellung des Beschwerdebescheides schriftlich oder zur Niederschrift der Gesch\u00e4ftsstelle des Oberlandesgerichts oder eines Amtsgerichts gestellt werden.</P><P>(2) War der Antragsteller ohne Verschulden verhindert, die Frist einzuhalten, so ist ihm auf Antrag Wiedereinsetzung in den vorigen Stand zu gew\u00e4hren. Ein Fehlen des Verschuldens wird vermutet, wenn in dem Bescheid oder, soweit ein Beschwerdeverfahren (\u00a7 24 Absatz 2) vorausgegangen ist, in dem Beschwerdebescheid eine Belehrung \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit des Antrags auf gerichtliche Entscheidung sowie \u00fcber das Gericht, bei dem er zu stellen ist, dessen Sitz und die einzuhaltende Form und Frist unterblieben oder unrichtig erteilt ist.</P><P>(3) Der Antrag auf Wiedereinsetzung ist binnen zwei Wochen nach Wegfall des Hindernisses zu stellen. Die Tatsachen zur Begr\u00fcndung des Antrags sind bei der Antragstellung oder im Verfahren \u00fcber den Antrag glaubhaft zu machen. Innerhalb der Antragsfrist ist die vers\u00e4umte Rechtshandlung nachzuholen. Ist dies geschehen, so kann die Wiedereinsetzung auch ohne Antrag gew\u00e4hrt werden.</P><P>(4) Nach einem Jahr seit dem Ende der vers\u00e4umten Frist ist der Antrag auf Wiedereinsetzung unzul\u00e4ssig, au\u00dfer wenn der Antrag vor Ablauf der Jahresfrist infolge h\u00f6herer Gewalt unm\u00f6glich war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE001700666",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Antrag auf gerichtliche Entscheidung kann auch gestellt werden, wenn \u00fcber einen Antrag, eine Ma\u00dfnahme zu treffen, oder \u00fcber eine Beschwerde oder einen anderen f\u00f6rmlichen Rechtsbehelf ohne zureichenden Grund nicht innerhalb von drei Monaten entschieden ist. Das Gericht kann vor Ablauf dieser Frist angerufen werden, wenn dies wegen besonderer Umst\u00e4nde des Falles geboten ist.</P><P>(2) Liegt ein zureichender Grund daf\u00fcr vor, da\u00df \u00fcber die Beschwerde oder den f\u00f6rmlichen Rechtsbehelf noch nicht entschieden oder die beantragte Ma\u00dfnahme noch nicht erlassen ist, so setzt das Gericht das Verfahren bis zum Ablauf einer von ihm bestimmten Frist, die verl\u00e4ngert werden kann, aus. Wird der Beschwerde innerhalb der vom Gericht gesetzten Frist stattgegeben oder der Verwaltungsakt innerhalb dieser Frist erlassen, so ist die Hauptsache f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren.</P><P>(3) Der Antrag nach Absatz 1 ist nur bis zum Ablauf eines Jahres seit der Einlegung der Beschwerde oder seit der Stellung des Antrags auf Vornahme der Ma\u00dfnahme zul\u00e4ssig, au\u00dfer wenn die Antragstellung vor Ablauf der Jahresfrist infolge h\u00f6herer Gewalt unm\u00f6glich war oder unter den besonderen Verh\u00e4ltnissen des Einzelfalles unterblieben ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE001801308",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit die Ma\u00dfnahme rechtswidrig und der Antragsteller dadurch in seinen Rechten verletzt ist, hebt das Gericht die Ma\u00dfnahme und, soweit ein Beschwerdeverfahren (\u00a7 24 Abs. 2) vorausgegangen ist, den Beschwerdebescheid auf. Ist die Ma\u00dfnahme schon vollzogen, so kann das Gericht auf Antrag auch aussprechen, da\u00df und wie die Justiz- oder Vollzugsbeh\u00f6rde die Vollziehung r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen hat. Dieser Ausspruch ist nur zul\u00e4ssig, wenn die Beh\u00f6rde dazu in der Lage und diese Frage spruchreif ist. Hat sich die Ma\u00dfnahme vorher durch Zur\u00fccknahme oder anders erledigt, so spricht das Gericht auf Antrag aus, da\u00df die Ma\u00dfnahme rechtswidrig gewesen ist, wenn der Antragsteller ein berechtigtes Interesse an dieser Feststellung hat.</P><P>(2) Soweit die Ablehnung oder Unterlassung der Ma\u00dfnahme rechtswidrig und der Antragsteller dadurch in seinen Rechten verletzt ist, spricht das Gericht die Verpflichtung der Justiz- oder Vollzugsbeh\u00f6rde aus, die beantragte Amtshandlung vorzunehmen, wenn die Sache spruchreif ist. Andernfalls spricht es die Verpflichtung aus, den Antragsteller unter Beachtung der Rechtsauffassung des Gerichts zu bescheiden.</P><P>(3) Soweit die Justiz- oder Vollzugsbeh\u00f6rde erm\u00e4chtigt ist, nach ihrem Ermessen zu handeln, pr\u00fcft das Gericht auch, ob die Ma\u00dfnahme oder ihre Ablehnung oder Unterlassung rechtswidrig ist, weil die gesetzlichen Grenzen des Ermessens \u00fcberschritten sind oder von dem Ermessen in einer dem Zweck der Erm\u00e4chtigung nicht entsprechenden Weise Gebrauch gemacht ist.</P><P>(4) Hat das Gericht die Rechtsbeschwerde gegen seine Entscheidung zugelassen (\u00a7 29), ist dem Beschluss eine Belehrung \u00fcber das Rechtsmittel sowie \u00fcber das Gericht, bei dem es einzulegen ist, dessen Sitz und \u00fcber die einzuhaltende Form und Frist beizuf\u00fcgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE001905308",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Gegen einen Beschluss des Oberlandesgerichts ist die Rechtsbeschwerde statthaft, wenn sie das Oberlandesgericht im ersten Rechtszug in dem Beschluss zugelassen hat.</P><P>(2) Die Rechtsbeschwerde ist zuzulassen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Rechtssache grunds\u00e4tzliche Bedeutung hat oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fortbildung des Rechts oder die Sicherung einer einheitlichen Rechtsprechung eine Entscheidung des Rechtsbeschwerdegerichts erfordert.</LA></DD></DL>Das Rechtsbeschwerdegericht ist an die Zulassung gebunden.</P><P>(3) Auf das weitere Verfahren sind \u00a7 17 sowie die \u00a7\u00a7 71 bis 74a des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit entsprechend anzuwenden.</P><P>(4) Auf die Bewilligung der Prozesskostenhilfe sind die Vorschriften der Zivilprozessordnung entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE002001311",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>Das Oberlandesgericht kann nach billigem Ermessen bestimmen, da\u00df die au\u00dfergerichtlichen Kosten des Antragstellers, die zur zweckentsprechenden Rechtsverfolgung notwendig waren, ganz oder teilweise aus der Staatskasse zu erstatten sind. Die Vorschriften des \u00a7 91 Abs. 1 Satz 2 und der \u00a7\u00a7 103 bis 107 der Zivilproze\u00dfordnung gelten entsprechend. Die Entscheidung des Oberlandesgerichts kann nicht angefochten werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE004605311",
        "name": "\u00a7 30a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Verwaltungsakte, die im Bereich der Justizverwaltung beim Vollzug des Gerichtskostengesetzes, des Gesetzes \u00fcber Kosten in Familiensachen, des Gerichts- und Notarkostengesetzes, des Gerichtsvollzieherkostengesetzes, des Justizverg\u00fctungs- und -entsch\u00e4digungsgesetzes oder sonstiger f\u00fcr gerichtliche Verfahren oder Verfahren der Justizverwaltung geltender Kostenvorschriften, insbesondere hinsichtlich der Einforderung oder Zur\u00fcckzahlung ergehen, k\u00f6nnen durch einen Antrag auf gerichtliche Entscheidung auch dann angefochten werden, wenn es nicht ausdr\u00fccklich bestimmt ist. Der Antrag kann nur darauf gest\u00fctzt werden, dass der Verwaltungsakt den Antragsteller in seinen Rechten beeintr\u00e4chtige, weil er rechtswidrig sei. Soweit die Verwaltungsbeh\u00f6rde erm\u00e4chtigt ist, nach ihrem Ermessen zu befinden, kann der Antrag nur darauf gest\u00fctzt werden, dass die gesetzlichen Grenzen des Ermessens \u00fcberschritten seien, oder dass von dem Ermessen in einer dem Zweck der Erm\u00e4chtigung nicht entsprechenden Weise Gebrauch gemacht worden sei.</P><P>(2) \u00dcber den Antrag entscheidet das Amtsgericht, in dessen Bezirk die f\u00fcr die Einziehung oder Befriedigung des Anspruchs zust\u00e4ndige Kasse ihren Sitz hat. In dem Verfahren ist die Staatskasse zu h\u00f6ren. Die \u00a7\u00a7 7a, 81 Absatz 2 bis 8 und \u00a7 84 des Gerichts- und Notarkostengesetzes gelten entsprechend.</P><P>(3) Durch die Gesetzgebung eines Landes, in dem mehrere Oberlandesgerichte errichtet sind, kann die Entscheidung \u00fcber das Rechtsmittel der weiteren Beschwerde nach Absatz 1 und 2 sowie nach \u00a7 81 des Gerichts- und Notarkostengesetzes, \u00fcber den Antrag nach \u00a7 127 des Gerichts- und Notarkostengesetzes, \u00fcber das Rechtsmittel der Beschwerde nach \u00a7 66 des Gerichtskostengesetzes, nach \u00a7 57 des Gesetzes \u00fcber Kosten in Familiensachen, nach \u00a7 81 des Gerichts- und Notarkostengesetzes und nach \u00a7 4 des Justizverg\u00fctungs- und -entsch\u00e4digungsgesetzes einem der mehreren Oberlandesgerichte oder anstelle eines solchen Oberlandesgerichts einem obersten Landesgericht zugewiesen werden. Dies gilt auch f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber das Rechtsmittel der weiteren Beschwerde nach \u00a7 33 des Rechtsanwaltsverg\u00fctungsgesetzes, soweit nach dieser Vorschrift das Oberlandesgericht zust\u00e4ndig ist.</P><P>(4) F\u00fcr die Beschwerde finden die vor dem Inkrafttreten des Kostenrechtsmodernisierungsgesetzes vom 5. Mai 2004 (BGBl. I S. 718) am 1. Juli 2004 geltenden Vorschriften weiter Anwendung, wenn die anzufechtende Entscheidung vor dem 1. Juli 2004 der Gesch\u00e4ftsstelle \u00fcbermittelt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR000770877BJNG000400307",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Kontaktsperre",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE002102311",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>(1) Besteht eine gegenw\u00e4rtige Gefahr f\u00fcr Leben, Leib oder Freiheit einer Person, begr\u00fcnden bestimmte Tatsachen den Verdacht, da\u00df die Gefahr von einer terroristischen Vereinigung ausgeht, und ist es zur Abwehr dieser Gefahr geboten, jedwede Verbindung von Gefangenen untereinander und mit der Au\u00dfenwelt zu unterbrechen, so kann eine entsprechende Feststellung getroffen werden. Die Feststellung darf sich nur auf Gefangene beziehen, die wegen einer Straftat nach \u00a7 129a, auch in Verbindung mit \u00a7 129b Abs. 1, des Strafgesetzbuches oder wegen einer der in dieser Vorschrift bezeichneten Straftaten rechtskr\u00e4ftig verurteilt sind oder gegen die ein Haftbefehl wegen des Verdachts einer solchen Straftat besteht; das gleiche gilt f\u00fcr solche Gefangene, die wegen einer anderen Straftat verurteilt oder die wegen des Verdachts einer anderen Straftat in Haft sind und gegen die der dringende Verdacht besteht, da\u00df sie diese Tat im Zusammenhang mit einer Tat nach \u00a7 129a, auch in Verbindung mit \u00a7 129b Abs. 1, des Strafgesetzbuches begangen haben. Die Feststellung ist auf bestimmte Gefangene oder Gruppen von Gefangenen zu beschr\u00e4nken, wenn dies zur Abwehr der Gefahr ausreicht. Die Feststellung ist nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen zu treffen. \u00a7 148 der Strafprozessordnung bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) F\u00fcr Gefangene, gegen die die \u00f6ffentliche Klage noch nicht erhoben wurde oder die rechtskr\u00e4ftig verurteilt sind, kann die Feststellung nach Absatz 1 auf die Unterbrechung des m\u00fcndlichen und schriftlichen Verkehrs mit dem Verteidiger erstreckt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE002201311",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>Die Feststellung nach \u00a7 31 trifft die Landesregierung oder die von ihr bestimmte oberste Landesbeh\u00f6rde. Ist es zur Abwendung der Gefahr geboten, die Verbindung in mehreren L\u00e4ndern zu unterbrechen, so kann die Feststellung der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE002301311",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>Ist eine Feststellung nach \u00a7 31 erfolgt, so treffen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der L\u00e4nder die Ma\u00dfnahmen, die zur Unterbrechung der Verbindung erforderlich sind. Die Ma\u00dfnahmen sind zu begr\u00fcnden und dem Gefangenen schriftlich bekannt zu machen. \u00a7 37 Absatz 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE002401311",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>(1) Sind Gefangene von Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 33 betroffen, so gelten f\u00fcr sie, von der ersten sie betreffenden Ma\u00dfnahme an, solange sie von einer Feststellung erfa\u00dft sind, die in den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 nachfolgenden besonderen Vorschriften.</P><P>(2) Gegen die Gefangenen laufende Fristen werden gehemmt, wenn sie nicht nach anderen Vorschriften unterbrochen werden.</P><P>(3) In Strafverfahren und anderen gerichtlichen Verfahren, f\u00fcr die die Vorschriften der Strafproze\u00dfordnung als anwendbar erkl\u00e4rt sind, gilt erg\u00e4nzend folgendes: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gefangenen, die keinen Verteidiger haben, wird ein Verteidiger bestellt.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gefangene d\u00fcrfen bei Vernehmungen und anderen Ermittlungshandlungen auch dann nicht anwesend sein, wenn sie nach allgemeinen Vorschriften ein Recht auf Anwesenheit haben; gleiches gilt f\u00fcr ihre Verteidiger, soweit ein von der Feststellung nach \u00a7 31 erfa\u00dfter Mitgefangener anwesend ist und soweit die gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Absatz 1 getroffene Feststellung nach \u00a7 31 Absatz 2 auf den schriftlichen und m\u00fcndlichen Verkehr mit dem Verteidiger erstreckt wurde. Solche Ma\u00dfnahmen d\u00fcrfen nur stattfinden, wenn der Gefangene oder der Verteidiger ihre Durchf\u00fchrung verlangt und derjenige, der nach Satz 1 nicht anwesend sein darf, auf seine Anwesenheit verzichtet. Wurde die gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Absatz 1 getroffene Feststellung nach \u00a7 31 Absatz 2 auf den schriftlichen und m\u00fcndlichen Verkehr mit dem Verteidiger erstreckt, ist \u00a7 147 Absatz 3 der Strafprozessordnung nicht anzuwenden, soweit der Zweck der Untersuchung gef\u00e4hrdet w\u00fcrde.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wurde die gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Absatz 1 getroffene Feststellung nach \u00a7 31 Absatz 2 auf den schriftlichen und m\u00fcndlichen Verkehr mit dem Verteidiger erstreckt, findet eine Vernehmung des Gefangenen als Beschuldigter, bei der der Verteidiger nach allgemeinen Vorschriften ein Anwesenheitsrecht hat, nur statt, wenn der Gefangene und der Verteidiger auf die Anwesenheit des Verteidigers verzichten.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wurde die gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Absatz 1 getroffene Feststellung nach \u00a7 31 Absatz 2 auf den schriftlichen und m\u00fcndlichen Verkehr mit dem Verteidiger erstreckt, hat der Verteidiger bei der Verk\u00fcndung eines Haftbefehls kein Recht auf Anwesenheit; er ist von der Verk\u00fcndung des Haftbefehls zu unterrichten. Der Richter hat dem Verteidiger das wesentliche Ergebnis der Vernehmung des Gefangenen bei der Verk\u00fcndung, soweit der Zweck der Unterbrechung nicht gef\u00e4hrdet wird, und die Entscheidung mitzuteilen.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wurde die gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Absatz 1 getroffene Feststellung nach \u00a7 31 Absatz 2 auf den schriftlichen und m\u00fcndlichen Verkehr mit dem Verteidiger erstreckt, finden m\u00fcndliche Haftpr\u00fcfungen sowie andere m\u00fcndliche Verhandlungen, deren Durchf\u00fchrung innerhalb bestimmter Fristen vorgesehen ist, soweit der Gefangene anwesend ist, ohne den Verteidiger statt; Nummer 4 Satz 2 gilt entsprechend. Eine m\u00fcndliche Verhandlung bei der Haftpr\u00fcfung ist auf Antrag des Gefangenen oder seines Verteidigers nach Ende der Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 33 zu wiederholen, auch wenn die Voraussetzungen des \u00a7 118 Abs. 3 der Strafproze\u00dfordnung nicht vorliegen.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine Hauptverhandlung findet nicht statt und wird, wenn sie bereits begonnen hat, nicht fortgesetzt. Die Hauptverhandlung darf bis zur Dauer von drei\u00dfig Tagen unterbrochen werden; \u00a7 229 Abs. 2 der Strafproze\u00dfordnung bleibt unber\u00fchrt.</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine Unterbringung zur Beobachtung des psychischen Zustandes nach \u00a7 81 der Strafproze\u00dfordnung darf nicht vollzogen werden.</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Gefangene darf sich in einem gegen ihn gerichteten Strafverfahren schriftlich an das Gericht oder die Staatsanwaltschaft wenden. Wurde die gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Absatz 1 getroffene Feststellung nach \u00a7 31 Absatz 2 auf den schriftlichen und m\u00fcndlichen Verkehr mit dem Verteidiger erstreckt, darf dem Verteidiger f\u00fcr die Dauer der Feststellung keine Einsicht in diese Schriftst\u00fccke gew\u00e4hrt werden.</LA></DD></DL></P><P>(4) Ein anderer Rechtsstreit oder ein anderes gerichtliches Verfahren, in dem der Gefangene Partei oder Beteiligter ist, wird unterbrochen; das Gericht kann einstweilige Ma\u00dfnahmen treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE002901311",
        "name": "\u00a7 34a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>(1) Wurde die gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Absatz 1 getroffene Feststellung nach \u00a7 31 Absatz 2 auf den schriftlichen und m\u00fcndlichen Verkehr mit dem Verteidiger erstreckt, ist dem Gefangenen auf seinen Antrag ein Rechtsanwalt als Kontaktperson beizuordnen. Der Kontaktperson obliegt, unter Wahrung der Ziele der nach \u00a7 31 getroffenen Feststellung, die rechtliche Betreuung des Gefangenen, soweit daf\u00fcr infolge der nach \u00a7 33 getroffenen Ma\u00dfnahmen ein Bed\u00fcrfnis besteht; die Kontaktperson kann insbesondere durch Antr\u00e4ge und Anregungen auf die Ermittlung entlastender Tatsachen und Umst\u00e4nde hinwirken, die im Interesse des Gefangenen unverz\u00fcglicher Aufkl\u00e4rung bed\u00fcrfen.</P><P>(2) Soweit der Gefangene damit einverstanden ist, teilt die Kontaktperson dem Gericht und der Staatsanwaltschaft die bei dem Gespr\u00e4ch mit dem Gefangenen und im weiteren Verlauf ihrer T\u00e4tigkeit gewonnenen Erkenntnisse mit; sie kann im Namen des Gefangenen Antr\u00e4ge stellen. Die Kontaktperson ist im Einverst\u00e4ndnis mit dem Gefangenen befugt, an Vernehmungen und Ermittlungshandlungen teilzunehmen, bei denen der Verteidiger nach \u00a7 34 Abs. 3 Nr. 3, Nr. 4 Satz 1 und Nr. 5 Satz 1 nicht anwesend sein darf. Die Kontaktperson darf Verbindung mit Dritten aufnehmen, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach Absatz 1 unabweisbar ist.</P><P>(3) \u00dcber die Beiordnung einer Kontaktperson und deren Auswahl aus dem Kreis der im Geltungsbereich dieses Gesetzes zugelassenen Rechtsanw\u00e4lte entscheidet der Pr\u00e4sident des Landgerichts, in dessen Bezirk die Justizvollzugsanstalt liegt, innerhalb von 48 Stunden nach Eingang des Antrags. Der Verteidiger des Gefangenen darf nicht beigeordnet werden. Der Pr\u00e4sident ist hinsichtlich der Beiordnung und der Auswahl Weisungen nicht unterworfen; seine Vertretung richtet sich nach \u00a7 21 h des Gerichtsverfassungsgesetzes. Dritte d\u00fcrfen \u00fcber die Person des beigeordneten Rechtsanwalts, au\u00dfer durch ihn selbst im Rahmen seiner Aufgabenerf\u00fcllung nach Absatz 1 und 2, nicht unterrichtet werden. Der beigeordnete Rechtsanwalt mu\u00df die Aufgaben einer Kontaktperson \u00fcbernehmen. Der Rechtsanwalt kann beantragen, die Beiordnung aufzuheben, wenn hierf\u00fcr wichtige Gr\u00fcnde vorliegen.</P><P>(4) Der Gefangene hat nicht das Recht, einen bestimmten Rechtsanwalt als Kontaktperson vorzuschlagen.</P><P>(5) Dem Gefangenen ist m\u00fcndlicher Verkehr mit der Kontaktperson gestattet. F\u00fcr das Gespr\u00e4ch sind Vorrichtungen vorzusehen, die die \u00dcbergabe von Schriftst\u00fccken und anderen Gegenst\u00e4nden ausschlie\u00dfen.</P><P>(6) Der Gefangene ist bei Bekanntgabe der Feststellung nach \u00a7 31, die nach dessen Absatz 2 auf den schriftlichen und m\u00fcndlichen Verkehr mit dem Verteidiger erstreckt wird, \u00fcber sein Recht, die Beiordnung einer Kontaktperson zu beantragen, und \u00fcber die \u00fcbrigen Regelungen der Abs\u00e4tze 1 bis 5 zu belehren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE002501311",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>Die Feststellung nach \u00a7 31 verliert ihre Wirkung, wenn sie nicht innerhalb von zwei Wochen nach ihrem Erla\u00df best\u00e4tigt worden ist. F\u00fcr die Best\u00e4tigung einer Feststellung, die eine Landesbeh\u00f6rde getroffen hat, ist ein Strafsenat des Oberlandesgerichts zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk die Landesregierung ihren Sitz hat, f\u00fcr die Best\u00e4tigung einer Feststellung des Bundesministers der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz ein Strafsenat des Bundesgerichtshofes; \u00a7 25 Abs. 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE002600666",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>Die Feststellung nach \u00a7 31 ist zur\u00fcckzunehmen, sobald ihre Voraussetzungen nicht mehr vorliegen. Sie verliert sp\u00e4testens nach Ablauf von drei\u00dfig Tagen ihre Wirkung; die Frist beginnt mit Ablauf des Tages, unter dem die Feststellung ergeht. Eine Feststellung, die best\u00e4tigt worden ist, kann mit ihrem Ablauf erneut getroffen werden, wenn die Voraussetzungen noch vorliegen; f\u00fcr die erneute Feststellung gilt \u00a7 35. War eine Feststellung nicht best\u00e4tigt, so kann eine erneute Feststellung nur getroffen werden, wenn neue Tatsachen es erfordern. \u00a7 34 Abs. 3 Nr. 6 Satz 2 ist bei erneuten Feststellungen nicht mehr anwendbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE002700666",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit einzelner Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 33 entscheidet auf Antrag ein Strafsenat des Oberlandesgerichts, in dessen Bezirk die Landesregierung ihren Sitz hat.</P><P>(2) Stellt ein Gefangener einen Antrag nach Absatz 1, so ist der Antrag von einem Richter bei dem Amtsgericht aufzunehmen, in dessen Bezirk der Gefangene verwahrt wird.</P><P>(3) Bei der Anh\u00f6rung werden Tatsachen und Umst\u00e4nde soweit und solange nicht mitgeteilt, als die Mitteilung den Zweck der Unterbrechung gef\u00e4hrden w\u00fcrde. \u00a7 33a der Strafproze\u00dfordnung gilt entsprechend.</P><P>(4) Die Vorschriften des \u00a7 23 Abs. 2, des \u00a7 24 Abs. 1, des \u00a7 25 Abs. 2 und der \u00a7\u00a7 26 bis 30 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE002800666",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften der \u00a7\u00a7 31 bis 37 gelten entsprechend, wenn eine Ma\u00dfregel der Besserung und Sicherung vollzogen wird oder wenn ein Unterbringungsbefehl nach \u00a7 126a der Strafproze\u00dfordnung besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE004700301",
        "name": "\u00a7 38a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00a7\u00a7 31 bis 38 finden entsprechende Anwendung, wenn gegen einen Gefangenen ein Strafverfahren wegen des Verdachts der Bildung einer kriminellen Vereinigung (\u00a7 129 des Strafgesetzbuches) eingeleitet worden ist oder eingeleitet wird, deren Zweck oder deren T\u00e4tigkeit darauf gerichtet ist, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a0Mord oder Totschlag (\u00a7\u00a7 211, 212) oder V\u00f6lkermord (\u00a7 6 des V\u00f6lkerstrafgesetzbuches),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a0Straftaten gegen die pers\u00f6nliche Freiheit in den F\u00e4llen des \u00a7 239a oder des \u00a7 239b oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a0gemeingef\u00e4hrliche Straftaten in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 306 bis 308, des \u00a7 310b Abs. 1, des \u00a7 311 Abs. 1, des \u00a7 311a Abs. 1, der \u00a7\u00a7 312, 316c Abs. 1 oder des \u00a7 319</LA></DD> </DL>zu begehen. Sie finden entsprechende Anwendung auch f\u00fcr den Fall, dass der nach \u00a7 31 Satz 2 zweiter Halbsatz erforderliche dringende Tatverdacht sich auf eine Straftat nach \u00a7 129 des Strafgesetzbuches bezieht, die die Voraussetzungen des Satzes 1 Nr. 1 bis 3 erf\u00fcllt.</P><P>(2) Das Gleiche gilt, wenn der Gefangene wegen einer solchen Straftat rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR000770877BJNG000500301",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Insolvenzstatistik",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE004301308",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000500301"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR000770877BJNG000600160",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE004800160",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000600160"
        },
        "body": "<P>\u00a7 119 findet im Fall einer Entscheidung \u00fcber Anspr\u00fcche, die von einer oder gegen eine Partei erhoben worden sind, die ihren allgemeinen Gerichtsstand im Zeitpunkt der Rechtsh\u00e4ngigkeit in erster Instanz au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Gerichtsverfassungsgesetzes hatte, sowie im Fall einer Entscheidung, in der das Amtsgericht ausl\u00e4ndisches Recht angewendet und dies in den Entscheidungsgr\u00fcnden ausdr\u00fccklich festgestellt hat, in der bis zum 31. August 2009 geltenden Fassung auf Berufungs- und Beschwerdeverfahren Anwendung, wenn die anzufechtende Entscheidung vor dem 1. September 2009 erlassen wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE004802125",
        "name": "\u00a7 40a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000600160"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00a7\u00a7 72a und 119a des Gerichtsverfassungsgesetzes in der bis einschlie\u00dflich 31. Dezember 2020 geltenden Fassung sind auf Verfahren, die vor dem 1. Januar 2018 anh\u00e4ngig geworden sind, nicht anzuwenden.</P><P>(2) Auf Verfahren, die ab dem 1. Januar 2018 bis einschlie\u00dflich 31. Dezember 2020 anh\u00e4ngig geworden sind, sind die \u00a7\u00a7 72a und 119a des Gerichtsverfassungsgesetzes in der bis einschlie\u00dflich 31. Dezember 2020 geltenden Fassung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE004900308",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000600160"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Verfahren, die vor dem 1. Januar 2012 beim Landgericht anh\u00e4ngig geworden sind, sind die \u00a7\u00a7 74, 74c und 76 des Gerichtsverfassungsgesetzes in der bis zum 31. Dezember 2011 geltenden Fassung anzuwenden.</P><P>(2) Hat die Staatsanwaltschaft in Verfahren, in denen \u00fcber die im Urteil vorbehaltene oder die nachtr\u00e4gliche Anordnung der Sicherungsverwahrung zu entscheiden ist, die Akten dem Vorsitzenden des zust\u00e4ndigen Gerichts vor dem 1. Januar 2012 \u00fcbergeben, ist \u00a7 74f des Gerichtsverfassungsgesetzes in der bis zum 31. Dezember 2011 geltenden Fassung entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE005000311",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000600160"
        },
        "body": "<P>\u00a7 30a ist auf Verwaltungsakte im Bereich der Kostenordnung auch nach dem Inkrafttreten des 2. Kostenrechtsmodernisierungsgesetzes vom 23. Juli 2013 (BGBl. I S. 2586) weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000770877BJNE005100311",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000770877BJNG000600160"
        },
        "body": "<P>\u00a7 169 Absatz 2 des Gerichtsverfassungsgesetzes findet keine Anwendung auf Verfahren, die am 18. April 2018 bereits anh\u00e4ngig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
