{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002690951",
    "firstPublished": "1951-04-25",
    "sourceTimestamp": "20130405124646",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung heimatloser Ausl\u00e4nder im Bundesgebiet",
    "abbreviation": "HAuslG",
    "slug": "hauslg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1951, 269",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 7 G v. 30. 7.2004 I 1950",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1981 +++)<BR /><BR /></pre>Gilt im Saarland seit 1.9.1957 gem. V v. 26.8.1957 I 1255; vgl. G v. 1.9.1953 II 559</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002690951BJNG000100319",
        "name": "Kapitel I",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE000702310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Heimatloser Ausl\u00e4nder im Sinne dieses Gesetzes ist ein fremder Staatsangeh\u00f6riger oder Staatenloser, der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nachweist, da\u00df er der Obhut der Internationalen Organisation untersteht, die von den Vereinten Nationen mit der Betreuung verschleppter Personen und Fl\u00fcchtlinge beauftragt ist, und</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht Deutscher nach Artikel 116 des Grundgesetzes ist und</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">am 30. Juni 1950 seinen Aufenthalt im Geltungsbereich des Grundgesetzes oder in Berlin (West) hatte oder die Rechtsstellung eines heimatlosen Ausl\u00e4nders auf Grund der Bestimmungen des \u00a7 2 Abs. 3 erwirbt.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Wer seine Staatsangeh\u00f6rigkeit von einem heimatlosen Ausl\u00e4nder ableitet und am 1. Januar 1991 rechtm\u00e4\u00dfig seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes hatte, steht einem heimatlosen Ausl\u00e4nder im Sinne dieses Gesetzes gleich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE000800319",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Ein heimatloser Ausl\u00e4nder verliert diese Rechtsstellung, wenn er nach dem 30. Juni 1950 eine neue Staatsangeh\u00f6rigkeit erwirbt oder seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Grundgesetzes oder von Berlin (West) nimmt.</P><P>(2) Hat ein heimatloser Ausl\u00e4nder seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Grundgesetzes oder von Berlin (West) genommen, so kann er innerhalb zweier Jahre seit dem Zeitpunkt seiner Ausreise aus dem Geltungsbereich des Grundgesetzes oder aus Berlin (West) seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in den Geltungsbereich des Grundgesetzes oder nach Berlin (West) zur\u00fcckverlegen. Mit der R\u00fcckkehr erlangt er wieder die Rechtsstellung eines heimatlosen Ausl\u00e4nders.</P><P>(3) Ein fremder Staatsangeh\u00f6riger oder Staatenloser, der die Bestimmungen des \u00a7 1 Abs. 1a und b erf\u00fcllt, nach dem 1. Juli 1948 seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Geltungsbereich des Grundgesetzes oder in Berlin (West) hatte und ihn danach au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Grundgesetzes oder von Berlin (West) verlegt hat, erlangt die Rechtsstellung eines heimatlosen Ausl\u00e4nders, wenn er innerhalb von 2 Jahren seit dem Zeitpunkt seiner Ausreise aus dem Geltungsbereich des Grundgesetzes oder aus Berlin (West) rechtm\u00e4\u00dfig seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt in den Geltungsbereich des Grundgesetzes oder nach Berlin (West) zur\u00fcckverlegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE000900319",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Ein heimatloser Ausl\u00e4nder darf wegen seiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, seines Glaubens oder wegen seiner Fl\u00fcchtlingseigenschaft nicht benachteiligt werden.</P><P>(2) Die ungest\u00f6rte Religionsaus\u00fcbung wird gew\u00e4hrleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE001000319",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Heimatlose Ausl\u00e4nder sind den im Geltungsbereich des Grundgesetzes oder in Berlin (West) geltenden Gesetzen und Vorschriften einschlie\u00dflich der zur Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Ordnung ergriffenen Ma\u00dfnahmen unterworfen.</P><P>(2) Sie unterstehen der deutschen Gerichtsbarkeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE001100319",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>Rechte und Verg\u00fcnstigungen, die allgemein Angeh\u00f6rigen fremder Staaten nur unter der Bedingung der Gegenseitigkeit gew\u00e4hrt werden, sind heimatlosen Ausl\u00e4ndern auch dann nicht zu versagen, wenn die Gegenseitigkeit nicht verb\u00fcrgt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE001200319",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>Ausnahmema\u00dfnahmen, die sich gegen Angeh\u00f6rige des fr\u00fcheren Heimatstaates eines heimatlosen Ausl\u00e4nders richten, d\u00fcrfen gegen diesen nicht angewandt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE001300319",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>In den F\u00e4llen, in denen der Erwerb oder die Aus\u00fcbung eines Rechts von der Dauer des Aufenthalts im Geltungsbereich des Grundgesetzes oder in Berlin (West) abh\u00e4ngig ist, ist die Zeit des Zwangsaufenthalts einer Person im Falle einer Verschleppung in der Zeit vom 1. September 1939 bis zum 8. Mai 1945 anzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002690951BJNG000200319",
        "name": "Kapitel II",
        "title": "B\u00fcrgerliches Recht",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE001400319",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Hat ein heimatloser Ausl\u00e4nder vor Inkrafttreten dieses Gesetzes nach anderen als den deutschen Vorschriften Rechte erworben, so beh\u00e4lt er diese, sofern die Gesetze des Ortes beobachtet sind, an dem das Rechtsgesch\u00e4ft vorgenommen ist. Dies gilt insbesondere f\u00fcr eine vor Inkrafttreten dieses Gesetzes geschlossene Ehe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE001500319",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Heimatlose Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen unter den gleichen Voraussetzungen wie deutsche Staatsangeh\u00f6rige Eigentum und andere Rechte an Grundst\u00fccken und beweglichen Sachen erwerben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE001600319",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000200319"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE001700319",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Im Verfahren vor allen deutschen Gerichten sind heimatlose Ausl\u00e4nder den deutschen Staatsangeh\u00f6rigen gleichgestellt. Sie genie\u00dfen unter den gleichen Bedingungen wie deutsche Staatsangeh\u00f6rige die Proze\u00dfkostenhilfe und sind von den besonderen Pflichten der Angeh\u00f6rigen fremder Staaten und der Staatenlosen zur Sicherheitsleistung befreit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002690951BJNG000300319",
        "name": "Kapitel III",
        "title": "\u00d6ffentliches Recht",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE001802310",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>Heimatlose Ausl\u00e4nder sind in der Wahl ihres Aufenthaltsortes und in der Freiz\u00fcgigkeit innerhalb des Bundesgebietes den deutschen Staatsangeh\u00f6rigen gleichgestellt. Sie bed\u00fcrfen keines Aufenthaltstitels. Ausl\u00e4ndischen Familienangeh\u00f6rigen heimatloser Ausl\u00e4nder wird nach den f\u00fcr ausl\u00e4ndische Familienangeh\u00f6rige Deutscher geltenden Vorschriften eine Aufenthaltserlaubnis erteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE001900319",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>(1) Heimatlose Ausl\u00e4nder sind hinsichtlich des Rechts, sich in Vereinigungen f\u00fcr kulturelle, soziale, Wohlfahrts-, Selbsthilfe- und \u00e4hnliche Zwecke zusammenzuschlie\u00dfen, deutschen Staatsangeh\u00f6rigen gleichgestellt. Diese Gleichstellung gilt nicht f\u00fcr die Bildung von Vereinigungen mit politischen Zwecken.</P><P>(2) Heimatlose Ausl\u00e4nder haben das Recht, sich in Gewerkschaften zusammenzuschlie\u00dfen oder ihre Aufnahme in deutsche Gewerkschaften zu beantragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE002000319",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>(1) Heimatlose Ausl\u00e4nder haben zu allen \u00f6ffentlichen Volksschulen, mittleren und h\u00f6heren Lehranstalten sowie wissenschaftlichen Hochschulen und Kunsthochschulen unter den gleichen Bedingungen Zugang wie deutsche Staatsangeh\u00f6rige. Sie werden nach Ma\u00dfgabe des Landesrechts an Geb\u00fchrenerla\u00df und an den Mitteln zur F\u00f6rderung Begabter beteiligt.</P><P>(2) Heimatlose Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen Staatspr\u00fcfungen unter den gleichen Bedingungen ablegen wie deutsche Staatsangeh\u00f6rige.</P><P>(3) Das Recht zur Errichtung von privaten Schulen f\u00fcr heimatlose Ausl\u00e4nder wird nach Ma\u00dfgabe des Artikels 7 Abs. 4 und 5 des Grundgesetzes gew\u00e4hrleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE002100319",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>(1) Ausl\u00e4ndische Pr\u00fcfungen heimatloser Ausl\u00e4nder werden im Bundesgebiet anerkannt, wenn sie den entsprechenden inl\u00e4ndischen Pr\u00fcfungen gleichzuachten sind.</P><P>(2) Die Entscheidung dar\u00fcber, welche ausl\u00e4ndischen Pr\u00fcfungen den inl\u00e4ndischen Pr\u00fcfungen gleichzuachten sind, wird von den Obersten Landesbeh\u00f6rden getroffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE002200319",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>Heimatlose Ausl\u00e4nder, die Pr\u00fcfungen gem\u00e4\u00df \u00a7 14 abgelegt haben oder deren ausl\u00e4ndische Pr\u00fcfungen gem\u00e4\u00df \u00a7 15 anerkannt werden, sind zur Aus\u00fcbung eines freien Berufes im Bundesgebiet unter den gleichen Bedingungen zuzulassen wie deutsche Staatsangeh\u00f6rige.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE002300319",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>(1) Heimatlose Ausl\u00e4nder sind in der Aus\u00fcbung nichtselbst\u00e4ndiger Arbeit deutschen Staatsangeh\u00f6rigen gleichgestellt.</P><P>(2) Hinsichtlich des Rechts, sich in der Landwirtschaft, Industrie, im Handwerk und im Handel selbst\u00e4ndig zu bet\u00e4tigen, sowie Handels- und Industrieunternehmungen, auch in der Form von Gesellschaften, zu gr\u00fcnden, sind heimatlose Ausl\u00e4nder den deutschen Staatsangeh\u00f6rigen gleichgestellt. Das gilt nicht f\u00fcr das Wandergewerbe und den Stra\u00dfenhandel. F\u00fcr die Aus\u00fcbung dieser Gewerbe verbleibt es f\u00fcr heimatlose Ausl\u00e4nder bei der in \u00a7 56d und \u00a7 42b Abs. 4 der Gewerbeordnung f\u00fcr Ausl\u00e4nder getroffenen Regelung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE002400319",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>Heimatlose Ausl\u00e4nder sind in der Sozialversicherung, der Arbeitslosenversicherung und der Arbeitslosenf\u00fcrsorge den deutschen Staatsangeh\u00f6rigen gleichgestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE002500319",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>Heimatlose Ausl\u00e4nder erhalten in der \u00f6ffentlichen F\u00fcrsorge Leistungen in gleicher H\u00f6he wie deutsche Staatsangeh\u00f6rige.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE002600319",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>Die Erhebung von Steuern, Abgaben und Geb\u00fchren richtet sich f\u00fcr heimatlose Ausl\u00e4nder nach den f\u00fcr deutsche Staatsangeh\u00f6rige geltenden Vorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002690951BJNG000400319",
        "name": "Kapitel IV",
        "title": "Verwaltungsma\u00dfnahmen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE002703310",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>(1) Ein heimatloser Ausl\u00e4nder wird auf Antrag eingeb\u00fcrgert, wenn er <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seit sieben Jahren rechtm\u00e4\u00dfig seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes hat und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht wegen einer Straftat verurteilt worden ist; au\u00dfer Betracht bleiben Verurteilungen zu Geldstrafe oder zu Jugend- oder Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr, deren Vollstreckung zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt wurde.</LA></DD> </DL>Der Ehegatte und minderj\u00e4hrige ledige Kinder eines heimatlosen Ausl\u00e4nders werden nach Ma\u00dfgabe des Satzes 1 mit ihm eingeb\u00fcrgert, auch wenn sie noch nicht seit sieben Jahren rechtm\u00e4\u00dfig ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes haben. F\u00fcr die Einb\u00fcrgerung wird eine Geb\u00fchr in H\u00f6he von 51 Euro erhoben.</P><P>(2) Im \u00fcbrigen gelten f\u00fcr heimatlose Ausl\u00e4nder die allgemeinen Vorschriften \u00fcber die Einb\u00fcrgerung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE002800319",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>Einem heimatlosen Ausl\u00e4nder darf die R\u00fcckkehr in seine Heimat oder die Auswanderung nicht versagt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE002902310",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>(1) Heimatlose Ausl\u00e4nder d\u00fcrfen nur nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 56 des Aufenthaltsgesetzes aus schwerwiegenden Gr\u00fcnden der \u00f6ffentlichen Sicherheit oder Ordnung ausgewiesen werden. Sie d\u00fcrfen nur abgeschoben werden, wenn sie unanfechtbar ausreisepflichtig sind.</P><P>(2) Bei der Ausweisung ist dem Betroffenen eine angemessene Frist zu gew\u00e4hren, in welcher er um Aufnahme in einen anderen Staat nachsuchen kann.</P><P>(3) Ein heimatloser Ausl\u00e4nder darf weder an einen Staat ausgeliefert noch in einen Staat ausgewiesen, abgeschoben oder zur\u00fcckgesandt werden, in dem sein Leben oder seine Freiheit wegen seiner Rasse, seiner Abstammung, seiner Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen Anschauungen bedroht ist. \u00a7 60 Abs. 10 des Aufenthaltsgesetzes findet entsprechende Anwendung.</P><P>(4)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002690951BJNG000500319",
        "name": "Kapitel V",
        "title": "Rechtsschutz",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE003000319",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000500319"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, mit Zustimmung des Bundesrates Rechtsverordnungen zu erlassen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um heimatlosen Ausl\u00e4ndern den Schutz und Beistand zu gew\u00e4hren, der fremden Staatsangeh\u00f6rigen sonst durch die Auslandsvertretungen ihrer Heimatstaaten geleistet wird, und</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um die Ausstellung von Urkunden zu regeln, die fremden Staatsangeh\u00f6rigen sonst von ihren Heimatbeh\u00f6rden erteilt werden.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die so ausgestellten Urkunden haben die gleiche G\u00fcltigkeit, wie sie entsprechenden, den fremden Staatsangeh\u00f6rigen von ihren Heimatbeh\u00f6rden erteilten Urkunden zukommt.</P><P>(3) F\u00fcr die Ausstellung solcher Urkunden d\u00fcrfen, vorbehaltlich einer g\u00fcnstigeren Behandlung f\u00fcr minderbemittelte heimatlose Ausl\u00e4nder, keine h\u00f6heren Geb\u00fchren erhoben werden als von deutschen Staatsangeh\u00f6rigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002690951BJNG000600319",
        "name": "Kapitel VI",
        "title": "Schlu\u00df- und \u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE003100319",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000600319"
        },
        "body": "<P>Die aus der Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes erwachsenden Kosten tr\u00e4gt der Bund nach Ma\u00dfgabe eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Artikel 120 des Grundgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE003200319",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000600319"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz findet keine Anwendung auf Personen, die in Umsiedlung begriffen sind und von der Internationalen Fl\u00fcchtlings-Organisation (IRO) F\u00fcrsorge und Unterhalt erhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE003301310",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000600319"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002690951BJNE003400319",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002690951BJNG000600319"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tag nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
