{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004980955",
    "firstPublished": "1955-08-06",
    "sourceTimestamp": "20200403212513",
    "titleShort": "H\u00e4ftlingshilfegesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber Hilfsma\u00dfnahmen f\u00fcr Personen, die aus politischen Gr\u00fcnden au\u00dferhalb der Bundesrepublik Deutschland in Gewahrsam genommen wurden",
    "abbreviation": "HHG",
    "slug": "hhg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1955, 498",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 2. 6.1993 I 838;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 9 G v. 12.12.2019 I 2652",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1981 +++)</P><P><BR /> (+++ Ma\u00dfgaben aufgrund des EinigVtr vgl. HHG Anhang EV +++) <BR />(+++ \u00c4nderungen aufgrund EinigVtr vgl. \u00a7\u00a7 9a, 17, 18, 22 und 25a +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE000104314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Personenkreis",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Leistungen nach Ma\u00dfgabe der folgenden Vorschriften erhalten deutsche Staatsangeh\u00f6rige und deutsche Volkszugeh\u00f6rige, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach der Besetzung ihres Aufenthaltsortes oder nach dem 8. Mai 1945 in der sowjetischen Besatzungszone oder im sowjetisch besetzten Sektor von Berlin oder in den in \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes genannten Gebieten aus politischen und nach freiheitlich-demokratischer Auffassung von ihnen nicht zu vertretenden Gr\u00fcnden in Gewahrsam genommen wurden oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angeh\u00f6rige der in Nummer 1 genannten Personen sind oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinterbliebene der in Nummer 1 genannten Personen sind</LA></DD> </DL>und den gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Geltungsbereich des Gesetzes genommen haben.</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) (weggefallen)</P><P>(5) Gewahrsam im Sinne des Absatzes 1 ist ein Festgehaltenwerden auf engbegrenztem Raum unter dauernder Bewachung. Wurde oder wird eine in Absatz 1 Nr. 1 genannte Person gegen ihren Willen in ein ausl\u00e4ndisches Staatsgebiet verbracht, so gilt die Zeit, w\u00e4hrend der sie an ihrer R\u00fcckkehr gehindert war oder ist, als Gewahrsam, l\u00e4ngstens jedoch bis zum 31. Dezember 1989.</P><P>(6) Eine lagerm\u00e4\u00dfige Unterbringung als Folge von Arbeitsverpflichtungen oder zum Zwecke des Abtransportes von Vertriebenen oder Aussiedlern gilt nicht als Gewahrsam im Sinne dieses Gesetzes.</P><P>(7) Keine Leistungen nach diesem Gesetz erhalten die im Gewahrsam geborenen Abk\u00f6mmlinge von im Gewahrsam geborenen Berechtigten; die ihnen als Erben auf Grund des \u00a7 9a Abs. 2 in Verbindung mit \u00a7 5 Abs. 2 oder 3 des Kriegsgefangenenentsch\u00e4digungsgesetzes zustehenden Anspr\u00fcche bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE000203314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Leistungen nach diesem Gesetz werden nicht gew\u00e4hrt an Personen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in den Gewahrsamsgebieten (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1) dem dort herrschenden politischen System erheblich Vorschub geleistet haben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die w\u00e4hrend der Herrschaft des Nationalsozialismus oder in den Gewahrsamsgebieten (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1) durch ihr Verhalten gegen die Grunds\u00e4tze der Rechtsstaatlichkeit oder Menschlichkeit versto\u00dfen haben; dies gilt insbesondere f\u00fcr Personen, die durch ein deutsches Gericht im Geltungsbereich dieses Gesetzes wegen eines an Mith\u00e4ftlingen begangenen Verbrechens oder Vergehens rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden sind,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach dem 8. Mai 1945 durch deutsche Gerichte wegen vors\u00e4tzlicher Straftaten zu Freiheitsstrafen von insgesamt mehr als drei Jahren rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden sind. Dies gilt nicht, soweit die Verurteilung auf in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 genannten Gr\u00fcnden beruht.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Gew\u00e4hrung von Leistungen kann versagt oder eingestellt werden, wenn der Berechtigte die im Geltungsbereich dieses Gesetzes bestehende freiheitliche demokratische Grundordnung bek\u00e4mpft hat oder bek\u00e4mpft.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) Liegen Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde bei der in Gewahrsam genommenen Person (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1) vor, so sind diese auch gegen\u00fcber Angeh\u00f6rigen und Hinterbliebenen wirksam.</P><P>(5) Solange wegen einer Straftat, die zu einem Ausschlu\u00df nach Absatz 1 Nr. 2 und 3 oder Absatz 2 f\u00fchren kann, ein Ermittlungsverfahren oder Strafverfahren schwebt, sind Entscheidungen \u00fcber Antr\u00e4ge nach diesem Gesetz zur\u00fcckzustellen. Wird ein solches Verfahren eingeleitet, nachdem der Anspruch auf Leistungen zuerkannt ist, so ist die Auszahlung einmaliger Leistungen auszusetzen; wiederkehrende Leistungen k\u00f6nnen ausgesetzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE000302314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erweiterung des Personenkreises",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates weitere Gruppen von Personen, die aus den in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 genannten Gr\u00fcnden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in anderen als den dort bezeichneten Gebieten au\u00dferhalb des Geltungsbereiches dieses Gesetzes in Gewahrsam genommen wurden oder</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne in Gewahrsam genommen worden zu sein, durch andere Ma\u00dfnahmen eine gesundheitliche Sch\u00e4digung erlitten haben,</LA></DD> </DL>sowie deren Angeh\u00f6rige und Hinterbliebene den nach diesem Gesetz zum Empfang von Leistungen Berechtigten gleichzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE000406310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Besch\u00e4digtenversorgung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 Berechtigter, der infolge des Gewahrsams eine gesundheitliche Sch\u00e4digung erlitten hat, erh\u00e4lt wegen der gesundheitlichen und wirtschaftlichen Folgen dieser Sch\u00e4digung auf Antrag Versorgung in entsprechender Anwendung der Vorschriften des Gesetzes \u00fcber die Versorgung der Opfer des Krieges (Bundesversorgungsgesetz), soweit ihm nicht wegen desselben sch\u00e4digenden Ereignisses ein Anspruch auf Versorgung unmittelbar auf Grund des Bundesversorgungsgesetzes zusteht.</P><P>(2) Einer Sch\u00e4digung im Sinne des Absatzes 1 steht eine gesundheitliche Sch\u00e4digung gleich, die durch einen Unfall unter den Voraussetzungen des \u00a7 1 Abs. 2 Buchstabe e oder f des Bundesversorgungsgesetzes herbeigef\u00fchrt worden ist.</P><P>(3) Wer als Berechtigter oder Leistungsempf\u00e4nger nach Absatz 1 oder \u00a7 5 in Verbindung mit \u00a7 10 Abs. 4 oder 5 des Bundesversorgungsgesetzes, als Pflegeperson oder als Begleitperson bei einer notwendigen Begleitung des Besch\u00e4digten durch einen Unfall unter den Voraussetzungen des \u00a7 8a des Bundesversorgungsgesetzes eine gesundheitliche Sch\u00e4digung erleidet, erh\u00e4lt Versorgung nach Absatz 1.</P><P>(4) Einer gesundheitlichen Sch\u00e4digung im Sinne der Abs\u00e4tze 1 bis 3 steht die Besch\u00e4digung eines am K\u00f6rper getragenen Hilfsmittels, einer Brille, von Kontaktlinsen oder von Zahnersatz gleich.</P><P>(5) Zur Anerkennung einer Gesundheitsst\u00f6rung als Folge einer Sch\u00e4digung gen\u00fcgt die Wahrscheinlichkeit des urs\u00e4chlichen Zusammenhanges. Wenn die Wahrscheinlichkeit nur deshalb nicht gegeben ist, weil \u00fcber die Ursache des festgestellten Leidens in der medizinischen Wissenschaft Ungewi\u00dfheit besteht, kann mit Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales die Gesundheitsst\u00f6rung als Folge einer Sch\u00e4digung anerkannt werden; die Zustimmung kann allgemein erteilt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE000504310",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Hinterbliebenenversorgung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ist der Besch\u00e4digte an den Folgen der Sch\u00e4digung gestorben, so erhalten die Hinterbliebenen Versorgung in entsprechender Anwendung der Vorschriften des Bundesversorgungsgesetzes, soweit ihnen nicht ein Anspruch auf Versorgung unmittelbar auf Grund des Bundesversorgungsgesetzes zusteht. \u00a7 4 Abs. 3 dieses Gesetzes und die \u00a7\u00a7 48 und 52 des Bundesversorgungsgesetzes sind entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE000603310",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Zusammentreffen von Anspr\u00fcchen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Treffen Anspr\u00fcche aus \u00a7 4 dieses Gesetzes mit Anspr\u00fcchen aus \u00a7 1 des Bundesversorgungsgesetzes zusammen, wird die Versorgung unter Ber\u00fccksichtigung des durch die gesamten Sch\u00e4digungsfolgen bedingten Grades der Sch\u00e4digungsfolgen unmittelbar nach den Vorschriften des Bundesversorgungsgesetzes gew\u00e4hrt.</P><P>(2) \u00a7 55 des Bundesversorgungsgesetzes findet Anwendung, wenn Leistungen nach \u00a7 4 oder \u00a7 5 mit Leistungen zusammentreffen, die unmittelbar nach dem Bundesversorgungsgesetz gew\u00e4hrt werden.</P><P>(3) Bei der Feststellung der Elternrente sind auch die Kinder zu ber\u00fccksichtigen, die an den Folgen einer nach dem Bundesversorgungsgesetz anzuerkennenden Sch\u00e4digung gestorben oder verschollen sind. Besteht ein Anspruch auf Elternrente unmittelbar nach den Vorschriften des Bundesversorgungsgesetzes, so wird sie nach diesem Gesetz nicht gew\u00e4hrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE000702314",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Antragsfristen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE000803310",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE000906314",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE001009301",
        "name": "\u00a7 9a",
        "title": "Eingliederungshilfen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Berechtigter nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1, der nach dem 31. Dezember 1946 insgesamt l\u00e4nger als drei Monate in Gewahrsam gehalten wurde, erh\u00e4lt auf Antrag Eingliederungshilfe, wenn er den gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes am 10. August 1955 hatte oder diesen danach vor dem 1. Januar 1993 genommen hat <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Person im Sinne des \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 oder des \u00a7 3 des Bundesvertriebenengesetzes,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Wege der Familienzusammenf\u00fchrung gem\u00e4\u00df \u00a7 94 Abs. 2 des Bundesvertriebenengesetzes, vorausgesetzt, da\u00df er mit einem Angeh\u00f6rigen zusammengef\u00fchrt wird, der schon am 10. August 1955 im Geltungsbereich dieses Gesetzes seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hatte oder unter \u00a7 10 Abs. 2 Nr. 2, 3 oder 5 des Bundesvertriebenengesetzes f\u00e4llt,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 31. Dezember 1964 und im Wege der Notaufnahme aus den in \u00a7 3 des Bundesvertriebenengesetzes genannten Gebieten zugezogen ist,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sp\u00e4testens sechs Monate nach Entlassung aus dem Gewahrsam oder, wenn er bereits vor dem Gewahrsam den gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes hatte, bei R\u00fcckkehr innerhalb dieses Zeitraums; in die Frist werden Zeiten unverschuldeter Verz\u00f6gerung nicht eingerechnet.</LA></DD> </DL>Die Eingliederungshilfe betr\u00e4gt f\u00fcr jeden Gewahrsamsmonat, fr\u00fchestens vom 1. Januar 1947 an, 30 Deutsche Mark, vom dritten Gewahrsamsjahr, fr\u00fchestens vom 1. Januar 1949 an, 60 Deutsche Mark. Bei der Berechnung wird der Gewahrsam nach \u00a7 1 Abs. 5 Satz 2 mit l\u00e4ngstens 10 Jahren ber\u00fccksichtigt. Die Eingliederungshilfe wird auf einen H\u00f6chstbetrag von 15.420 Deutsche Mark begrenzt.</P><P>(2) \u00a7 3 Abs. 1 Satz 4 und Abs. 3, die \u00a7\u00a7 7 und 27 des Kriegsgefangenenentsch\u00e4digungsgesetzes in der vor dem 1. Januar 1993 geltenden Fassung gelten sinngem\u00e4\u00df. \u00a7 5 des Kriegsgefangenenentsch\u00e4digungsgesetzes in der vor dem 1. Januar 1993 geltenden Fassung gilt sinngem\u00e4\u00df mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df nur der Anspruch auf Eingliederungshilfe f\u00fcr einen Gewahrsam nach \u00a7 1 Abs. 5 Satz 1 vererblich ist, die Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde des \u00a7 2 auch f\u00fcr Erben gelten und die Eingliederungshilfen beim Zusammentreffen von eigenen Anspr\u00fcchen mit Anspr\u00fcchen als Erbe auf die jeweiligen H\u00f6chstbetr\u00e4ge begrenzt sind.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) Leistungen nach den \u00a7\u00a7 17 und 19 des Strafrechtlichen Rehabilitierungsgesetzes sind auf die nach diesem Gesetz zu gew\u00e4hrenden Eingliederungshilfen anzurechnen.</P><P>(5) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates den Zeitpunkt und die Reihenfolge der Auszahlung der Leistung, auf die nach Absatz 1 ein Anspruch besteht, nach den Gesichtspunkten der sozialen Dringlichkeit zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE001103314",
        "name": "\u00a7 9b",
        "title": "Zus\u00e4tzliche Eingliederungshilfen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein Berechtigter nach \u00a7 9a Abs. 1, der nur wegen seines pers\u00f6nlichen Verhaltens nach der Besetzung seines Aufenthaltsortes oder nach dem 8. Mai 1945 in Gewahrsam genommen wurde und die in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 genannten Gebiete nach dem 31. Dezember 1985 verlassen hat, erh\u00e4lt zus\u00e4tzlich zu den Leistungen nach \u00a7 9a f\u00fcr jeden Gewahrsamsmonat, fr\u00fchestens vom 1. Januar 1947 an, 50 Deutsche Mark, vom dritten Gewahrsamsjahr, fr\u00fchestens vom 1. Januar 1949 an, 150 Deutsche Mark, vom f\u00fcnften Gewahrsamsjahr, fr\u00fchestens vom 1. Januar 1951 an, 210 Deutsche Mark; die zus\u00e4tzliche Eingliederungshilfe wird auf einen H\u00f6chstbetrag von 20.250 Deutsche Mark begrenzt. \u00a7 9a Abs. 2 gilt auch f\u00fcr diese Leistung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE001204314",
        "name": "\u00a7 9c",
        "title": "Weitere Eingliederungshilfen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein Berechtigter nach \u00a7 9a Abs. 1, der keinen Anspruch auf die zus\u00e4tzliche Eingliederungshilfe nach \u00a7 9b hat, erh\u00e4lt auf Antrag im Rahmen der H\u00f6chstgrenzen des \u00a7 9a Abs. 1 S\u00e4tze 3 und 4 vom f\u00fcnften Gewahrsamsjahr, fr\u00fchestens vom 1. Januar 1951 an, f\u00fcr jeden Gewahrsamsmonat eine weitere Eingliederungshilfe von 20 Deutsche Mark, die sich nach zwei, vier und sechs weiteren Gewahrsamsjahren jeweils um 20 Deutsche Mark erh\u00f6ht; jedoch erhalten Personen, die im Gewahrsam geboren wurden, diese Leistungen nicht. \u00a7 9a Abs. 2 gilt auch f\u00fcr diese Leistungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE001309310",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit und Verfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Leistungen nach den \u00a7\u00a7 4, 5 und 8 sind die Beh\u00f6rden zust\u00e4ndig, denen die Durchf\u00fchrung des Bundesversorgungsgesetzes und des Unterhaltsbeihilfegesetzes obliegt. Soweit die Versorgungsbeh\u00f6rden zust\u00e4ndig sind, richtet sich das Verfahren nach den f\u00fcr die Kriegsopferversorgung geltenden Vorschriften.</P><P>(2) F\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Leistungen nach den \u00a7\u00a7 9a bis 9c und die Ausstellung der Bescheinigung nach Absatz 4 sind die von den Landesregierungen bestimmten Stellen zust\u00e4ndig; hat der Antragsteller seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Ausland, so bestimmt die Regierung des Landes, in welchem die Bundesregierung ihren Sitz hat, die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde.</P><P>(3) \u00dcber \u00f6ffentlich-rechtliche Streitigkeiten entscheiden die Gerichte der Sozialgerichtsbarkeit, soweit dieses Gesetz von den f\u00fcr die Kriegsopferversorgung zust\u00e4ndigen Verwaltungsbeh\u00f6rden durchgef\u00fchrt wird. F\u00fcr das Verfahren vor den Gerichten der Sozialgerichtsbarkeit sind die Vorschriften des Sozialgerichtsgesetzes f\u00fcr Angelegenheiten der Kriegsopferversorgung ma\u00dfgebend. \u00a7 51 Abs. 1 Nr. 6 des Sozialgerichtsgesetzes bleibt unber\u00fchrt. \u00dcber \u00f6ffentlich-rechtliche Streitigkeiten bei der Anwendung der \u00a7\u00a7 9a bis 9c entscheiden die allgemeinen Verwaltungsgerichte.</P><P>(4) Der Nachweis dar\u00fcber, da\u00df die Voraussetzungen des \u00a7 1 Abs. 1 vorliegen und da\u00df Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 und 2 weder gegeben noch gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 4 wirksam sind, ist durch eine Bescheinigung zu erbringen, soweit zugleich ein Anspruch nach den \u00a7\u00a7 9a bis 9c besteht. Im \u00fcbrigen wird das Vorliegen dieser Voraussetzungen nur auf Ersuchen einer anderen Beh\u00f6rde festgestellt, wenn hiervon die Gew\u00e4hrung einer Leistung, eines Rechtes oder einer Verg\u00fcnstigung abh\u00e4ngt.</P><P>(5) \u00dcber die Antr\u00e4ge mehrerer Antragsteller, die Erben oder weitere Erben einer in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 bezeichneten Person sind, entscheidet die Beh\u00f6rde, bei welcher der erste Antrag gestellt worden ist.</P><P>(6) H\u00e4lt die Beh\u00f6rde zur Feststellung des Gewahrsams oder von Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnden nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 und 2 und nach \u00a7 2 Abs. 4 die eidliche Vernehmung eines Zeugen oder eines Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr geboten, so ist das Amtsgericht, in dessen Bezirk der Zeuge oder Sachverst\u00e4ndige seinen Wohnsitz oder Aufenthaltsort hat, um die eidliche Vernehmung zu ersuchen.</P><P>(7) Die Entscheidung \u00fcber die Ausstellung einer Bescheinigung nach Absatz 4 ist f\u00fcr alle Beh\u00f6rden und Stellen verbindlich, die f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Rechten und Verg\u00fcnstigungen nach diesem oder einem anderen Gesetz zust\u00e4ndig sind. H\u00e4lt eine Beh\u00f6rde oder Stelle die Entscheidung \u00fcber die Ausstellung der Bescheinigung nicht f\u00fcr gerechtfertigt, so kann sie nur ihre \u00c4nderung oder Aufhebung durch die f\u00fcr die Ausstellung der Bescheinigung zust\u00e4ndige Stelle beantragen. Die Ausstellungsbeh\u00f6rde entscheidet auch \u00fcber R\u00fccknahme und Widerruf und \u00fcber die Ausstellung einer Zweitschrift einer Bescheinigung.</P><P>(8) Wird die Bescheinigung eingezogen oder f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt, so sind die Leistungen nach diesem Gesetz einzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE001503314",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE001602314",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "H\u00e4rteausgleich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde kann im Einvernehmen mit dem f\u00fcr dieses Gesetz federf\u00fchrenden Bundesminister zur Vermeidung unbilliger H\u00e4rten in Einzelf\u00e4llen Ma\u00dfnahmen nach diesem Gesetz ganz oder teilweise zulassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE001703314",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Kostenregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bund tr\u00e4gt die Aufwendungen f\u00fcr Leistungen nach diesem Gesetz jeweils in dem gleichen Umfange wie die Aufwendungen f\u00fcr Leistungen, die unmittelbar auf Grund der Gesetze gew\u00e4hrt werden, die in diesem Gesetz f\u00fcr entsprechend anwendbar erkl\u00e4rt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE001803314",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE001902314",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Stiftung f\u00fcr ehemalige politische H\u00e4ftlinge",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur F\u00f6rderung ehemaliger politischer H\u00e4ftlinge wird unter dem Namen \"Stiftung f\u00fcr ehemalige politische H\u00e4ftlinge\" eine rechtsf\u00e4hige Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts errichtet.</P><P>(2) Der Sitz der Stiftung wird durch die Satzung bestimmt.</P><P>(3) Die Stiftung verfolgt ausschlie\u00dflich und unmittelbar steuerbeg\u00fcnstigte Zwecke im Sinne der \u00a7\u00a7 51 bis 68 der Abgabenordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE002008116",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Finanzierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach \u00a7 18 kann die Stiftung die ihr f\u00fcr diese Zwecke noch zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel aus dem Stammkapital und aus den j\u00e4hrlichen Ertr\u00e4gnissen sowie Zuwendungen von dritter Seite verwenden. Dar\u00fcber hinaus werden ihr hierf\u00fcr im Jahr 2015 2 Millionen Euro und im Jahr 2016 13,5 Millionen Euro aus dem Bundeshaushalt zur Verf\u00fcgung gestellt. Einlagen in das Stiftungsverm\u00f6gen sind zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Die Verwaltungskosten der Stiftung tr\u00e4gt der Bund.</P><P>(3) Die Stiftung ist berechtigt, Zuwendungen von dritter Seite anzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE002104314",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Personenkreis",
        "parent": null,
        "body": "<P>Von der Stiftung werden die in \u00a7 1 Abs. 1 genannten Personen gef\u00f6rdert. Auf die F\u00f6rderung nach \u00a7 18 besteht kein Rechtsanspruch. \u00a7 12 gilt mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df das Einvernehmen mit dem f\u00fcr dieses Gesetz federf\u00fchrenden Bundesminister vom Vorstand der Stiftung hergestellt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE002208116",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Unterst\u00fctzungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Den in \u00a7 17 Satz 1 genannten Personen k\u00f6nnen zur Linderung einer Notlage Unterst\u00fctzungen gew\u00e4hrt werden. Unterst\u00fctzungsleistungen nach \u00a7 18 des Strafrechtlichen Rehabilitierungsgesetzes sind bei der Unterst\u00fctzung nach Satz 1 zu ber\u00fccksichtigen. Die Leistungen nach Satz 1 bleiben als Einkommen und als Verm\u00f6gen bei Sozialleistungen, deren Gew\u00e4hrung von anderen Einkommen abh\u00e4ngig ist, unber\u00fccksichtigt. Ein Antrag auf Leistungen nach Satz 1 kann letztmalig bis zum 30. Juni 2016 gestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE002302314",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Stiftungsorgane",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Organe der Stiftung sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Stiftungsrat,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Stiftungsvorstand.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Mitglieder der Organe werden ehrenamtlich t\u00e4tig; sie haben Anspruch auf Ersatz ihrer notwendigen Auslagen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE002405116",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Stiftungsrat",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Stiftungsrat besteht aus zw\u00f6lf Mitgliedern. Der f\u00fcr dieses Gesetz federf\u00fchrende Bundesminister benennt sechs Mitglieder; er beruft weitere sechs Mitglieder aus den in \u00a7 17 Satz 1 genannten Personen. F\u00fcr jedes Mitglied wird ein Stellvertreter benannt oder berufen.</P><P>(2) Den Vorsitzenden und seinen Stellvertreter w\u00e4hlt der Stiftungsrat. Der Vorsitzende wird aus den nach Absatz 1 Satz 2 benannten Mitgliedern gew\u00e4hlt.</P><P>(3) Die Amtszeit der Mitglieder des Stiftungsrats und ihrer Stellvertreter betr\u00e4gt vier Jahre. Scheidet ein Mitglied oder ein Stellvertreter vorzeitig aus, wird f\u00fcr den Rest seiner Amtszeit ein Nachfolger benannt oder berufen. Wiederholte Bestellungen sind zul\u00e4ssig.</P><P>(4) Der Stiftungsrat erl\u00e4\u00dft die Satzung und stellt Richtlinien f\u00fcr die Verwendung der Mittel auf, in denen er bestimmt, unter welchen Voraussetzungen und bis zu welcher H\u00f6he Unterst\u00fctzungen nach \u00a7 18 gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen; Satzung und Richtlinien bed\u00fcrfen der Genehmigung des f\u00fcr dieses Gesetz federf\u00fchrenden Bundesministers im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen und dem Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die genauere Regelung der Voraussetzungen und Bedingungen der Gew\u00e4hrung von Unterst\u00fctzungsleistungen nach \u00a7 18 Abs. 1 und 2 des Strafrechtlichen Rehabilitierungsgesetzes. Der Stiftungsrat beschlie\u00dft \u00fcber alle grunds\u00e4tzlichen Fragen, die zum Aufgabenbereich der Stiftung geh\u00f6ren, und \u00fcberwacht die T\u00e4tigkeit des Stiftungsvorstandes. Der Stiftungsrat gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung.</P><P>(5) Der Stiftungsrat ist beschlu\u00dff\u00e4hig, wenn die H\u00e4lfte der Mitglieder anwesend ist. Er beschlie\u00dft mit einfacher Mehrheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE002502314",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Stiftungsvorstand",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Stiftungsvorstand besteht aus dem Vorsitzenden und drei weiteren Mitgliedern. Der Stiftungsrat w\u00e4hlt den Vorsitzenden und die weiteren Mitglieder des Stiftungsvorstandes auf die Dauer von zwei Jahren. Wiederwahl ist zul\u00e4ssig. Scheidet der Vorsitzende oder ein weiteres Mitglied des Stiftungsvorstandes vorzeitig aus, wird f\u00fcr den Rest seiner Amtszeit vom Stiftungsrat ein Nachfolger gew\u00e4hlt.</P><P>(2) Der Vorsitzende und die weiteren Mitglieder des Stiftungsvorstandes k\u00f6nnen nicht Mitglieder des Stiftungsrates oder deren Stellvertreter sein.</P><P>(3) Der Stiftungsvorstand f\u00fchrt die Gesch\u00e4fte und vertritt die Stiftung gerichtlich und au\u00dfergerichtlich; das N\u00e4here regelt die Satzung. Nach Ablauf seiner Amtszeit f\u00fchrt der Stiftungsvorstand die Gesch\u00e4fte bis zum Zusammentritt des neu gew\u00e4hlten Stiftungsvorstandes weiter.</P><P>(4) F\u00fcr die Beschl\u00fcsse des Stiftungsvorstandes gilt \u00a7 20 Abs. 5 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE002604116",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Entscheidung \u00fcber Antr\u00e4ge",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Entscheidung \u00fcber Antr\u00e4ge nach \u00a7 18 wird bei dem Vorstand ein Ausschu\u00df gebildet.</P><P>(2) Der Ausschu\u00df besteht aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Vorsitzenden des Vorstandes oder dessen Stellvertreter als Vorsitzendem,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei ehrenamtlichen Beisitzern.</LA></DD></DL></P><P>(3) Einer der Beisitzer mu\u00df ehemaliger politischer H\u00e4ftling sein.</P><P>(4) Die Beisitzer werden vom Stiftungsrat auf die Dauer von zwei Jahren gew\u00e4hlt und von dem Vorsitzenden des Ausschusses auf die gewissenhafte und unparteiische Wahrnehmung ihrer Amtsobliegenheiten verpflichtet.</P><P>(5) \u00dcber den Antrag entscheidet der Ausschu\u00df durch Bescheid.</P><P>(6) Der Stiftungsrat wird erm\u00e4chtigt, die Entscheidung \u00fcber Antr\u00e4ge teilweise auf den Vorsitzenden des Vorstandes oder dessen Stellvertreter zu \u00fcbertragen. \u00dcber die Ablehnung eines Antrags entscheidet stets der Bewilligungsausschuss.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE002703116",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Widerspruchsausschu\u00df",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Entscheidung \u00fcber den Widerspruch gegen den Bescheid des Ausschusses nach \u00a7 22 wird ein Widerspruchsausschu\u00df gebildet.</P><P>(2) Der Widerspruchsausschu\u00df besteht aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem vom Stiftungsrat aus seiner Mitte gew\u00e4hlten Mitglied als Vorsitzendem,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei ehrenamtlichen Beisitzern.</LA></DD></DL>Der Stiftungsrat w\u00e4hlt aus seiner Mitte einen stellvertretenden Vorsitzenden des Widerspruchsausschusses; dieser vertritt den Vorsitzenden, falls dieser verhindert ist.</P><P>(3) Der Vorsitzende des Widerspruchsausschusses sowie sein Stellvertreter m\u00fcssen die Bef\u00e4higung f\u00fcr den h\u00f6heren Verwaltungsdienst besitzen. Die Beisitzer des Ausschusses nach \u00a7 22 k\u00f6nnen nicht zugleich Mitglieder des Widerspruchsausschusses sein; im \u00fcbrigen gilt \u00a7 22 Abs. 3 und 4 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE002802314",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Aufsicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Stiftung untersteht der Aufsicht des f\u00fcr dieses Gesetz federf\u00fchrenden Bundesministers.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE002902314",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Aufhebung der Stiftung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Bei der Aufhebung der Stiftung vorhandenes Verm\u00f6gen flie\u00dft dem Bund zu.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE003207314",
        "name": "\u00a7 25a",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00a7 9b ist in der bis zum 31. Dezember 1985 geltenden Fassung weiterhin anzuwenden, wenn der Berechtigte sp\u00e4testens an diesem Tage die in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 genannten Gebiete verlassen hat und die Leistungen nach \u00a7 9b vor dem 1. Januar 1989 beantragt.</P><P>(2) \u00a7 1 Abs. 5, \u00a7 9a Abs. 1 und 2 und \u00a7 9c sind in der bis zum 31. Dezember 1989 geltenden Fassung weiterhin anzuwenden, wenn der Berechtigte sp\u00e4testens an diesem Tage die in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 genannten Gebiete verlassen und die Leistungen nach den \u00a7\u00a7 9a und 9c vor dem 1. Januar 1992 beantragt hat.</P><P>(3) \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 in der vom 1. Januar 1993 an geltenden Fassung ist auch auf Verfahren anzuwenden, die am 1. Januar 1993 noch nicht rechtskr\u00e4ftig abgeschlossen sind.</P><P>(4) F\u00fcr einen Gewahrsam in den in \u00a7 3 des Bundesvertriebenengesetzes genannten Gebieten gen\u00fcgt es, wenn abweichend von \u00a7 1 Abs. 1 und \u00a7 9a Abs. 1 Satz 1 der gew\u00f6hnliche Aufenthalt nach der Entlassung aus dem Gewahrsam dort beibehalten oder genommen worden ist. Leistungen nach den \u00a7\u00a7 9a bis 9c f\u00fcr einen Gewahrsam in diesen Gebieten werden nur gew\u00e4hrt, wenn sie bis zum 31. Dezember 1994 beantragt worden sind.</P><P>(5) F\u00fcr einen Gewahrsam in den in \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes genannten Staaten werden Leistungen nach den \u00a7\u00a7 9a bis 9c nur gew\u00e4hrt, wenn sie bis zum Ablauf des 31. Dezember 1994 beantragt worden sind.</P><P>(6) \u00a7 9 und in Verbindung damit \u00a7 7 Abs. 3 des Heimkehrergesetzes sind in der bis zum 28. Dezember 1991 geltenden Fassung weiter anzuwenden auf Arbeitsverh\u00e4ltnisse, in denen vor dem 29. Dezember 1991 nach diesen Vorschriften Zeiten des Gewahrsams als Zeiten der Berufs- oder Betriebszugeh\u00f6rigkeit angerechnet worden sind.</P><P>(7) \u00a7 9 und in Verbindung damit \u00a7 10 des Heimkehrergesetzes und der Zweite Abschnitt der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Gesetzes \u00fcber Hilfsma\u00dfnahmen f\u00fcr Heimkehrer in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 84-1-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung sind in der bis zum 28. Dezember 1991 geltenden Fassung bis zum Ende der f\u00f6rderungsf\u00e4higen Bildungsma\u00dfnahme weiter anzuwenden, wenn ein Berechtigter vor dem 29. Dezember 1991 in die Bildungsma\u00dfnahme eingetreten ist und erstmals Leistungen beantragt hat.</P><P>(8) \u00a7 10 Abs. 2 und 3 und \u00a7 13 finden in der bis zum 28. Dezember 1991 geltenden Fassung in den in Absatz 6 und 7 genannten F\u00e4llen weiterhin Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE003302314",
        "name": "\u00a7 25b",
        "title": "Sonstige Vorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Leistungen nach den \u00a7\u00a7 9a bis 9c und \u00a7 18 unterliegen in der Person des unmittelbar Berechtigten nicht der Zwangsvollstreckung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE003006310",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE003102314",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(Inkrafttreten) *) <BR />----- <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><small>*)</small></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><small>Gem\u00e4\u00df Anlage I Kapitel II Sachgebiet D Abschnitt III Nr. 3 des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 920), mit Artikel 1 Nr. 2 des Gesetzes vom 20. Dezember 1991 (BGBl. I S. 2270) und mit Artikel 6 des Gesetzes vom 21. Dezember 1992 (BGBl. I S. 2094) ist das H\u00e4ftlingshilfegesetz in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet mit folgenden Ma\u00dfgaben in Kraft getreten:</small><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><small>a)</small></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><small>(weggefallen)</small></LA></DD> <DT><small>b)</small></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><small>F\u00fcr einen Gewahrsam in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet ist f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Leistungen nach \u00a7\u00a7 9a bis 9c und f\u00fcr die Ausstellung der Bescheinigung nach \u00a7 10 Abs. 4 in den in Artikel 1 Abs. 1 des Vertrages genannten L\u00e4ndern die nach \u00a7 15 errichtete Stiftung f\u00fcr ehemalige politische H\u00e4ftlinge zust\u00e4ndig.</small></LA></DD> <DT><small>c)</small></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><small>Die Bestimmungen der \u00a7\u00a7 4 bis 6 \u00fcber die entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes und der zu seiner Durchf\u00fchrung erlassenen Vorschriften gelten in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet mit den in Anlage I Kapitel VIII Sachgebiet K Abschnitt III aufgef\u00fchrten Ma\u00dfgaben.</small></LA></DD> <DT><small>d)</small></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><small>Erbrachte Leistungen f\u00fcr Berechtigte nach \u00a7 1 Abs. 1 in dem Gebiet, in dem das H\u00e4ftlingshilfegesetz schon vor dem Beitritt gegolten hat, sind anzurechnen.</small></LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004980955BJNE003402310",
        "name": "Anhang EV",
        "title": "Auszug aus EinigVtr Anlage I Kap. II Sachgebiet D Abschnitt III\n<BR />\n(BGBl. II 1990, 889, 920)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex> Bundesrecht tritt in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet mit folgenden Ma\u00dfgaben in Kraft: <BR />... <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">H\u00e4ftlingshilfegesetz in der Fassung vom 4. Februar 1987 (BGBl. I S. 512), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 8 des Gesetzes vom 26. Juni 1990 (BGBl. I S. 1211),</LA><LA Size=\"normal\">mit folgenden Ma\u00dfgaben:</LA><LA Size=\"normal\">a)</LA><LA Size=\"normal\">b)<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bestimmungen der \u00a7\u00a7 4 bis 6 \u00fcber die entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes und der zu seiner Durchf\u00fchrung erlassenen Vorschriften gelten in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet mit den in Anlage I Kapitel VIII Sachgebiet K Abschnitt III aufgef\u00fchrten Ma\u00dfgaben.</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erbrachte Leistungen f\u00fcr Berechtigte nach \u00a7 1 Abs. 1 in dem Gebiet, in dem das H\u00e4ftlingshilfegesetz schon vor dem Beitritt gegolten hat, sind anzurechnen.</LA></DD> </DL></LA></DD>    </DL>... </noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. III Nr. 3 Buchst. a: Ma\u00dfgaben nicht mehr anzuwenden gem. Art. 5 Nr. 1 Buchst. d DBuchst. cc G v. 2.12.2006 I 2674 mWv 7.12.2006 +++) <BR />(+++ Abschn. III Nr. 3 Buchst. b: Nicht mehr anzuwenden gem. \u00a7 26 Abs. 2 HHG idF Art. 1 Nr. 4 Buchst. b G v. 8.6.1994 I 1214 mWv 1.1.1996 +++)</P>"
      }
    ]
  }
}
