{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR010629974",
    "firstPublished": "1974-05-08",
    "sourceTimestamp": "20191122213016",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Kraftfahrzeug-Haftpflichtversicherung ausl\u00e4ndischer Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger",
    "abbreviation": "HPflEGRLDV",
    "slug": "hpflegrldv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1974, 1062",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 14.11.2019 I 1623",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1975 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EWGRL 166/1972 (CELEX Nr: 31972L0166) <BR />     Umsetzung des<BR />       EUBes 754/2011 (CELEX Nr: 32011D0754) vgl. V v. 30.8.2012 I 1888 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 V v. 26.3.2010 I 398 mWv 15.4.2010</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund der \u00a7\u00a7 7a, 8 Abs. 2 und \u00a7 8a Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die Haftpflichtversicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger vom 24. Juli 1956 (Bundesgesetzbl. I S. 667, 1957 S. 368), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Einf\u00fchrungsgesetz zum Strafgesetzbuch vom 2. M\u00e4rz 1974 (Bundesgesetzbl. I S. 469), wird nach Anh\u00f6rung der obersten Landesbeh\u00f6rden verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR010629974BJNG000100314",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR010629974BJNG000201308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Wegfall des Versicherungsnachweises bei Fahrzeugen aus den anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR010629974BJNG000100314"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNE000206125",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR010629974BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Eine Versicherungsbescheinigung nach \u00a7 1 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Haftpflichtversicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger ist nicht erforderlich f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger, die ein vorgeschriebenes Kennzeichen aus einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union f\u00fchren, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um ein endg\u00fcltiges oder vorl\u00e4ufiges Kennzeichen handelt;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zweir\u00e4drige Kraftfahrzeuge (einschlie\u00dflich Fahrr\u00e4der mit Hilfsmotor), f\u00fcr die ein Kennzeichen nicht vorgeschrieben ist und deren F\u00fchrer seinen gesetzlichen Wohnsitz in<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">D\u00e4nemark (ohne Gr\u00f6nland),</LA><LA Size=\"normal\">Finnland,</LA><LA Size=\"normal\">Irland oder</LA><LA Size=\"normal\">Schweden</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">hat;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zweir\u00e4drige Kraftfahrzeuge (einschlie\u00dflich Fahrr\u00e4der mit Hilfsmotor) mit einem Hubraum von nicht mehr als 50 ccm, f\u00fcr die ein Kennzeichen nicht vorgeschrieben ist und deren F\u00fchrer seinen gesetzlichen Wohnsitz in<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Spanien</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">hat;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrr\u00e4der mit Hilfsmotor, f\u00fcr die ein Kennzeichen nicht vorgeschrieben ist, die einen Hubraum von nicht mehr als 50 ccm haben und deren F\u00fchrer seinen gesetzlichen Wohnsitz in<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frankreich (ohne \u00dcberseegebiete)</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">hat.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNE000304308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR010629974BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Die Befreiung nach \u00a7 1 Nr. 1 erstreckt sich nicht auf die in der Anlage zu dieser Verordnung aufgef\u00fchrten Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR010629974BJNG000301308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Bestimmungen f\u00fcr Fahrzeuge aus Nicht-EU-Mitgliedstaaten und Nicht-EWR-Vertragsstaaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR010629974BJNG000100314"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNE000402308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erweiterter Versicherungsschutz f\u00fcr das Gebiet der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union und f\u00fcr die Gebiete der anderen Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR010629974BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger, die in einem anderen Gebiet als dem der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union oder dem der anderen Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum zugelassen sind, d\u00fcrfen auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen oder Pl\u00e4tzen im Geltungsbereich dieser Verordnung nur gebraucht werden, wenn die durch den Gebrauch des Fahrzeugs verursachten Sch\u00e4den im gesamten Gebiet der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union und dem der anderen Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum nach den dort jeweils geltenden Vorschriften \u00fcber die Pflichtversicherung gedeckt sind, soweit das Fahrzeug in die vorgenannten Gebiete ohne Kontrolle eines Versicherungsnachweises weiterreisen kann.</P><P>(2) Im Sinne dieser Verordnung steht der Zulassung eines Fahrzeugs gleich die Zuteilung eines Versicherungskennzeichens oder eines dem amtlichen Kennzeichen \u00e4hnlichen Unterscheidungszeichens f\u00fcr ein Fahrzeug. Ist f\u00fcr zweir\u00e4drige Kraftfahrzeuge weder eine Zulassung noch die Zuteilung eines Versicherungskennzeichens oder eines dem amtlichen Kennzeichen \u00e4hnlichen Unterscheidungszeichens vorgeschrieben, so gelten sie in dem Staat oder Gebiet als zugelassen, in dem der Fahrzeugf\u00fchrer seinen gesetzlichen Wohnsitz hat.</P><P>(3) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Fahrzeuge der ausl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4fte, die zum Aufenthalt im Geltungsbereich dieser Verordnung befugt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNE000501308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Nachweis des EU-Versicherungsschutzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR010629974BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>Der F\u00fchrer des Fahrzeugs hat das Bestehen der Haftpflichtversicherung im Sinne des \u00a7 3 durch eine Gr\u00fcne Internationale Versicherungskarte oder durch eine Bescheinigung \u00fcber den Abschlu\u00df einer Grenzversicherung nachzuweisen. Der Nachweis ist mitzuf\u00fchren und zust\u00e4ndigen Personen auf Verlangen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNE000601308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Abschlu\u00df der Grenzversicherung f\u00fcr den EU-Versicherungsschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR010629974BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr den im Geltungsbereich dieser Verordnung vorgenommenen Abschlu\u00df der Grenzversicherung sind die Vorschriften der \u00a7\u00a7 2 bis 5 des Gesetzes \u00fcber die Haftpflichtversicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNE000701308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Verpflichtung des Fahrzeughalters hinsichtlich des EU-Versicherungsschutzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR010629974BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>Besteht keine Haftpflichtversicherung nach \u00a7 3 oder f\u00fchrt der F\u00fchrer des Fahrzeugs die nach \u00a7 4 erforderliche Versicherungsbescheinigung nicht mit, so darf der Halter nicht anordnen oder zulassen, da\u00df das Fahrzeug im Geltungsbereich dieser Verordnung auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen oder Pl\u00e4tzen gebraucht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNE000802308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Kontrolle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR010629974BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Fehlt die nach \u00a7 4 erforderliche Versicherungsbescheinigung bei der Einreise eines Fahrzeugs aus einem anderen Gebiet als dem der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union oder dem der anderen Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum in den Geltungsbereich dieser Verordnung, so m\u00fcssen die f\u00fcr die Grenzkontrolle zust\u00e4ndigen Personen es zur\u00fcckweisen. Fehlt die Bescheinigung bei der Einreise aus dem Gebiet eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder aus dem Gebiet eines anderen Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum, so kann das Fahrzeug zur\u00fcckgewiesen werden. Stellt sich der Mangel w\u00e4hrend des Gebrauchs im Geltungsbereich dieser Verordnung heraus, so kann das Fahrzeug sichergestellt werden, bis die Bescheinigung vorgelegt wird.</P><P>(2) Fehlt die nach \u00a7 1 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Haftpflichtversicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger erforderliche Versicherungsbescheinigung bei der Einreise eines Fahrzeugs aus dem Gebiet eines Mitgliedstaats der Europ\u00e4ischen Union oder aus dem Gebiet eines anderen Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum in den Geltungsbereich dieser Verordnung, so ist \u00a7 1 Abs. 4 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber die Haftpflichtversicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger nur mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, da\u00df beim Fehlen der erforderlichen Versicherungsbescheinigung die Grenzzollstellen solche Fahrzeuge zur\u00fcckweisen k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNE000907125",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Wegfall des Versicherungsnachweises",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR010629974BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Versicherungsbescheinigung nach \u00a7 1 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Haftpflichtversicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger sowie nach \u00a7 4 dieser Verordnung ist nicht erforderlich f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger, die ein vorgeschriebenes Kennzeichen folgender Staaten oder Gebiete f\u00fchren:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Andorra</LA><LA Size=\"normal\">Gr\u00f6nland</LA><LA Size=\"normal\">Island</LA><LA Size=\"normal\">Liechtenstein</LA><LA Size=\"normal\">Monaco</LA><LA Size=\"normal\">Norwegen</LA><LA Size=\"normal\">San Marino</LA><LA Size=\"normal\">Schweiz</LA><LA Size=\"normal\">Serbien</LA><LA Size=\"normal\">Vatikanstadt;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zweir\u00e4drige Kraftfahrzeuge (einschlie\u00dflich Fahrr\u00e4der mit Hilfsmotor), f\u00fcr die ein Kennzeichen nicht vorgeschrieben ist und deren F\u00fchrer seinen gesetzlichen Wohnsitz in<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gr\u00f6nland oder</LA><LA Size=\"normal\">Norwegen</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">hat;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrr\u00e4der mit Hilfsmotor, f\u00fcr die ein Kennzeichen nicht vorgeschrieben ist, die einen Hubraum von nicht mehr als 50 ccm haben und deren F\u00fchrer seinen gesetzlichen Wohnsitz in<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Monaco</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Befreiung nach Absatz 1 Nr. 1 erstreckt sich nicht auf folgende Fahrzeuge von San Marino und Vatikanstadt: <BR />landwirtschaftliche Fahrzeuge, insbesondere landwirtschaftliche Zugmaschinen, ihre Anh\u00e4nger sowie landwirtschaftliche Arbeitsger\u00e4te.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNE001002308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften f\u00fcr EU-Versicherungsschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR010629974BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 9a Abs. 1 Nr. 2 des Gesetzes \u00fcber die Haftpflichtversicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als F\u00fchrer entgegen \u00a7 3 Abs. 1 ein Fahrzeug gebraucht, obwohl das erforderliche Versicherungsverh\u00e4ltnis nicht oder nicht mehr besteht und die Pflichten eines Haftpflichtversicherers auch nicht von den nationalen Versicherungsb\u00fcros aller Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union nach Artikel 8 Absatz 1 Satz 2 der Richtlinie 2009/103/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. September 2009 \u00fcber die Kraftfahrzeug-Haftpflichtversicherung und die Kontrolle der entsprechenden Versicherungspflicht (ABl. L 263 vom 7.10.2009, S. 11) \u00fcbernommen worden sind;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als F\u00fchrer eines Fahrzeugs entgegen \u00a7 4 Satz 2 den Nachweis nicht mit sich f\u00fchrt oder auf Verlangen nicht aush\u00e4ndigt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Halter eines Fahrzeugs entgegen \u00a7 6 anordnet oder zul\u00e4\u00dft, da\u00df das Fahrzeug gebraucht wird, obwohl<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das nach \u00a7 3 Abs. 1 erforderliche Versicherungsverh\u00e4ltnis nicht oder nicht mehr besteht und die Pflichten eines Haftpflichtversicherers auch nicht von den nationalen Versicherungsb\u00fcros aller Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union nach Artikel 8 Absatz 1 Satz 2 der Richtlinie 2009/103/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. September 2009 \u00fcber die Kraftfahrzeug-Haftpflichtversicherung und die Kontrolle der entsprechenden Versicherungspflicht (ABl. L 263 vom 7.10.2009, S. 11) \u00fcbernommen worden sind, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der F\u00fchrer den nach \u00a7 4 Satz 2 erforderlichen Nachweis nicht mit sich f\u00fchrt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR010629974BJNG000400314",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNG000501311",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNG000600314",
        "name": "Art 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 15. Mai 1974 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNE001100314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010629974BJNE001200308",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 2)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2004, 2157 u. 2158 </kommentar> <BR /><B>Zypern</B> <BR />Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der Streitkr\u00e4fte oder sonstiger milit\u00e4rischer und ziviler Bediensteter, die internationalen Vereinbarungen unterliegen. <BR /><B>D\u00e4nemark (und Far\u00f6er-Inseln)</B> <BR />Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der Streitkr\u00e4fte, die internationalen Vereinbarungen unterliegen. <BR /><B>Frankreich</B> <BR />Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der Streitkr\u00e4fte, die internationalen Vereinbarungen unterliegen. <BR /><B>Vereinigtes K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland einschlie\u00dflich der Kanalinseln, Gibraltar und der Insel Man</B> <BR />Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der NATO-Streitkr\u00e4fte. <BR /><B>Griechenland</B> <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeuge zwischenstaatlicher Organisationen (Gr\u00fcne Schilder mit den Buchstaben \"CD\" und <ABWFORMAT typ=\"A\" />\"Delta Sigma\" vor der Zulassungsnummer).</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der Streitkr\u00e4fte oder milit\u00e4rischer und ziviler Bediensteter der NATO (Gelbe Schilder mit den Buchstaben \"EA\" vor der Zulassungsnummer).</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der griechischen Streitkr\u00e4fte (Kennzeichen: Beschriftung <ABWFORMAT typ=\"A\" />\"Epsilon Sigma\").</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der alliierten Streitkr\u00e4fte in Griechenland (Kennzeichen: Beschriftung \"AFG\").</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger mit Probekennzeichen (Wei\u00dfe Schilder mit den Buchstaben <ABWFORMAT typ=\"A\" />\"Delta Omikron Kappa\" vor der Zulassungsnummer).</LA></DD> </DL><B>Italien</B> <BR />Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der Streitkr\u00e4fte oder sonstiger milit\u00e4rischer oder ziviler Mitarbeiter, die internationalen Vereinbarungen unterliegen, insbesondere mit Kennzeichen: Beschriftung \"AFI\" und Dienstfahrzeuge der NATO-Streitkr\u00e4fte. <BR /><B>Niederlande</B> <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Private Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der in Deutschland stationierten Angeh\u00f6rigen der niederl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4fte und ihrer Familien.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Private Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der in den Niederlanden stationierten Angeh\u00f6rigen der deutschen Streitkr\u00e4fte und ihrer Familien.</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Private Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger von Personen, die zum Hauptquartier der Alliierten Streitkr\u00e4fte Mitteleuropa geh\u00f6ren.</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der NATO-Streitkr\u00e4fte.</LA></DD> </DL><B>Portugal</B> <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landwirtschaftliche Maschinen und motorisierte mechanische Ger\u00e4te, f\u00fcr die nach portugiesischem Recht keine amtlichen Kennzeichen erforderlich sind.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeuge fremder Staaten und internationaler Organisationen, deren Mitglied Portugal ist (Wei\u00dfe Schilder - rote Zahlen, denen die Buchstaben \"CD\" oder \"FM\" vorausgehen).</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeuge des portugiesischen Staates (Schwarze Schilder - wei\u00dfe Zahlen, denen je nach Dienststelle die Buchstaben \"AM\", \"AP\", \"EP\", \"ME\", \"MG\" oder \"MX\" vorausgehen).</LA></DD> </DL><B>Lettland</B> <BR />Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der Streitkr\u00e4fte, die internationalen Vereinbarungen unterliegen. <BR /><B>Litauen</B> <BR />Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der Streitkr\u00e4fte, die internationalen Vereinbarungen unterliegen. <BR /><B>Malta</B> <BR />Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der Streitkr\u00e4fte, die internationalen Vereinbarungen unterliegen. <BR /><B>Polen</B> <BR />Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger der Streitkr\u00e4fte, die internationalen Vereinbarungen unterliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
