{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR023430991",
    "firstPublished": "1991-12-19",
    "sourceTimestamp": "20120808043419",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Achte Verordnung \u00fcber die Versicherung von Arbeitnehmern in der\nh\u00fcttenknappschaftlichen Zusatzversicherung",
    "abbreviation": "HZvV 8",
    "slug": "hzvv_8",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 2343",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 7.1989 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023430991BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 1 Abs. 4 Satz 1 des H\u00fcttenknappschaftlichen Zusatzversicherungs-Gesetzes vom 22. Dezember 1971 (BGBl. I S. 2104), der durch Artikel 2 \u00a7 6 Nr. 1 des Gesetzes vom 7. Mai 1975 (BGBl. I S. 1061) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023430991BJNE000200307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>In der h\u00fcttenknappschaftlichen Zusatzversicherung sind pflichtversichert die in der Rentenversicherung der Arbeiter oder in der Rentenversicherung der Angestellten versicherten Arbeitnehmer einschlie\u00dflich der zu ihrer Berufsausbildung Besch\u00e4ftigten der Firma Saarstahl AG, V\u00f6lklingen. Dies gilt nicht f\u00fcr Personen, die von der Versicherungspflicht in dieser Versicherung befreit sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023430991BJNE000300307",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. Juli 1989 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023430991BJNE000400307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
