{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR208020970",
    "firstPublished": "1970-08-21",
    "sourceTimestamp": "20130405132045",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem \u00dcbereinkommen Nr. 118 der Internationalen\nArbeitsorganisation vom 28. Juni 1962 \u00fcber die Gleichbehandlung von Inl\u00e4ndern\nund Ausl\u00e4ndern in der Sozialen Sicherheit",
    "abbreviation": "IAO\u00dcbk118G",
    "slug": "iaouebk118g",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1970, 802",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 28. 8.1970 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208020970BJNE000100314",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem in Genf am 28. Juni 1962 von der Allgemeinen Konferenz der Internationalen Arbeitsorganisation angenommenen \u00dcbereinkommen \u00fcber die Gleichbehandlung von Inl\u00e4ndern und Ausl\u00e4ndern in der Sozialen Sicherheit wird mit der Ma\u00dfgabe zugestimmt, da\u00df die Bundesrepublik Deutschland die Verpflichtungen des \u00dcbereinkommens f\u00fcr folgende Zweige der Sozialen Sicherheit \u00fcbernimmt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00c4rztliche Betreuung;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankengeld;</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen bei Mutterschaft;</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen bei Arbeitsunf\u00e4llen und Berufskrankheiten;</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen bei Arbeitslosigkeit.</LA></DD> </DL>Das \u00dcbereinkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208020970BJNE000200314",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach Ma\u00dfgabe von Artikel 5 Abs. 1 des \u00dcbereinkommens sind von dem Tag an, an dem das \u00dcbereinkommen f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt, nicht mehr anzuwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 313 Abs. 5 Satz 3 der Reichsversicherungsordnung auf Deutsche im Sinne des Artikels 116 Abs. 1 des Grundgesetzes, auf Staatsangeh\u00f6rige anderer Mitgliedstaaten der Internationalen Arbeitsorganisation, welche die Verpflichtungen aus dem \u00dcbereinkommen in dem Zweig des Krankengeldes \u00fcbernommen haben, sowie auf die in Artikel 10 Abs. 1 des \u00dcbereinkommens genannten Personen;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 625 der Reichsversicherungsordnung auf Staatsangeh\u00f6rige anderer Mitgliedstaaten der Internationalen Arbeitsorganisation, welche die Verpflichtungen aus dem \u00dcbereinkommen in dem Zweig der Leistungen bei Arbeitsunf\u00e4llen und Berufskrankheiten \u00fcbernommen haben, sowie auf die in Artikel 10 Abs. 1 des \u00dcbereinkommens genannten Personen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208020970BJNE000300314",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt auch im Land Berlin, sofern das Land Berlin die Anwendung dieses Gesetzes feststellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208020970BJNE000400314",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tag nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
