{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR221370960",
    "firstPublished": "1960-08-18",
    "sourceTimestamp": "20120625153120",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 26. Januar 1960 \u00fcber die Internationale\nEntwicklungsorganisation",
    "abbreviation": "IEntwOrgAbkG",
    "slug": "ientworgabkg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1960, 2137",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 55 G v. 18.3.1975 I 705",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 21.3.1975 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221370960BJNE000100326",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Abkommen von Washington vom 26. Januar 1960 \u00fcber die Internationale Entwicklungsorganisation (International Development Association) wird zugestimmt. Das Abkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221370960BJNE000200326",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Deutsche Bundesbank ist Hinterlegungsstelle f\u00fcr die Internationale Entwicklungsorganisation nach Artikel VI Abschnitt 9 des Abkommens.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221370960BJNE000300326",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Gouverneur f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in der Internationalen Entwicklungsorganisation sowie sein Stellvertreter und zeitweiliger Stellvertreter \u00fcben ihre T\u00e4tigkeit im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit aus. Der Direktor sowie sein Stellvertreter und zeitweiliger Stellvertreter sind an die Weisungen des Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221370960BJNE000400326",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt auch im Land Berlin, sofern das Land Berlin die Anwendung dieses Gesetzes feststellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221370960BJNE000500326",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
