{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR207470956",
    "firstPublished": "1956-07-12",
    "sourceTimestamp": "20140127222008",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz betreffend das Abkommen \u00fcber die Internationale Finanz-Corporation und betreffend Gouverneure und Direktoren in der Internationalen Bank f\u00fcr Wiederaufbau und Entwicklung sowie in der Internationalen Finanz-Corporation",
    "abbreviation": "IFCAbkG",
    "slug": "ifcabkg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1956, 747",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 G v. 7.8.2013 II 1122",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.4.1978 +++)<BR /> <BR />\u00dcberschrift: IdF d. Art. 54 Nr. 1 G v. 18.3.1975 I 705 mWv 21.3.1975</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207470956BJNE000100326",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Abkommen \u00fcber die Internationale Finanz-Corporation (International Finance Corporation), das am 11. April 1955 von dem Direktorium der Internationalen Bank f\u00fcr Wiederaufbau und Entwicklung zum Zwecke der Vorlage bei den Regierungen ihrer Mitgliedstaaten gebilligt worden ist, wird zugestimmt. Das Abkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207470956BJNE000200326",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die <I>Bank deutscher L\u00e4nder</I> wird erm\u00e4chtigt, gem\u00e4\u00df Artikel IV Abschnitt 9 des Abkommens als Hinterlegungsstelle f\u00fcr die Internationale Finanz-Corporation t\u00e4tig zu sein.</P><P>(2) Der Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit f\u00fchrt den Gesch\u00e4ftsverkehr der Bundesrepublik Deutschland mit der Internationalen Finanz-Corporation gem\u00e4\u00df Artikel IV Abschnitt 10 des Abkommens.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>Art. 2 Abs. 1 Kursivdruck: Jetzt Deutsche Bundesbank gem. \u00a7 1 BBankG 7600-1</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207470956BJNE000301360",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung wird erm\u00e4chtigt, \u00c4nderungen des Abkommens vom 11. April 1955 \u00fcber die Internationale Finanz-Corporation nach Artikel VII des Abkommens, die sich im Rahmen der Aufgaben nach Artikel I des Abkommens halten und nicht Artikel VI Abschnitt 9 des Abkommens oder \u00c4nderungen betreffen, die der Zustimmung des deutschen Gouverneurs nach Artikel VII Absatz b des Abkommens bed\u00fcrfen, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates in Kraft zu setzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207470956BJNE000400326",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Gouverneur und der Stellvertretende Gouverneur f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in der Internationalen Bank f\u00fcr Wiederaufbau und Entwicklung, die gem\u00e4\u00df Artikel IV Abschnitt 2 Abs. (b) des Abkommens kraft Amtes zugleich Gouverneur und Stellvertretender Gouverneur in der Internationalen Finanz-Corporation sind, werden von der Bundesregierung im Benehmen mit der <I>Bank deutscher L\u00e4nder</I> bestellt und abberufen. Der Gouverneur und der Stellvertretende Gouverneur k\u00f6nnen, soweit erforderlich, f\u00fcr die Dauer ihrer Verhinderung im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit einen Zeitweiligen Stellvertretenden Gouverneur ernennen.</P><P>(2) Das der Bundesrepublik Deutschland zustehende Vorschlagsrecht f\u00fcr die Besetzung der Stelle eines Direktors in der Internationalen Bank f\u00fcr Wiederaufbau und Entwicklung, der gem\u00e4\u00df Artikel IV Abschnitt 4 Abs. (b) des Abkommens kraft Amtes zugleich Direktor der Internationalen Finanz-Corporation ist, wird vom Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit im Benehmen mit der <I>Bank deutscher L\u00e4nder</I> ausge\u00fcbt. Der Stellvertretende Direktor wird von dem Direktor nach Weisung des Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit ernannt und abberufen. F\u00fcr die Ernennung eines Zeitweiligen Stellvertretenden Direktors gilt Satz 2 entsprechend.</P><P>(3)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>Art. 4 Abs. 1 Kursivdruck u. Abs. 2 Kursivdruck: Jetzt Deutsche Bundesbank gem. \u00a7 1 BBankG 7600-1</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207470956BJNE000500326",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Gouverneur f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in der Internationalen Bank f\u00fcr Wiederaufbau und Entwicklung sowie in der Internationalen Finanz-Corporation, sein Stellvertreter und sein Zeitweiliger Stellvertreter \u00fcben ihre T\u00e4tigkeit im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit aus; Artikel 3 bleibt unber\u00fchrt. Der Direktor, sein Stellvertreter und sein Zeitweiliger Stellvertreter sind an die Weisungen des Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207470956BJNE000600326",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt auch im Land Berlin, sofern das Land Berlin die Anwendung dieses Gesetzes feststellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207470956BJNE000700326",
        "name": "Art 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
