{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR104510000",
    "firstPublished": "2000-07-20",
    "sourceTimestamp": "20220127213030",
    "titleShort": "Infektionsschutzgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Infektionskrankheiten beim Menschen",
    "abbreviation": "IfSG",
    "slug": "ifsg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2000, 1045",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 8 Abs. 8 G v. 27.9.2021 I 4530",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 1 G v. 22.11.2021 I 4906 (Nr. 79) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 1 G v. 10.12.2021 I 5162 (Nr. 83) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 2 G v. 10.12.2021 I 5162 (Nr. 83) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2001 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 G v. 20.7.2000 I 1045 (SeuchRNeuG) vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 5 Abs. 1 Satz 1 dieses G mWv 1.1.2001, \u00a7\u00a7 37 und 38 mWv 26.7.2000 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE001747125",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"11.11*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"88.89*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>1. Abschnitt - Allgemeine Vorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\">Zweck des Gesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 1a</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\">Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\">Pr\u00e4vention durch Aufkl\u00e4rung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>2. Abschnitt - Koordinierung und epidemische Lage von nationaler Tragweite</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\">Aufgaben des Robert Koch-Instituts</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\">Epidemische Lage von nationaler Tragweite</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 5a</entry><entry VJ=\"1\">Aus\u00fcbung heilkundlicher T\u00e4tigkeiten bei Vorliegen einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 5b</entry><entry VJ=\"1\">Schutzmasken in der Nationalen Reserve Gesundheitsschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>3. Abschnitt - \u00dcberwachung</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\">Meldepflichtige Krankheiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\">Meldepflichtige Nachweise von Krankheitserregern</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\">Zur Meldung verpflichtete Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\">Namentliche Meldung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\">Nichtnamentliche Meldung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbermittlung an die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde und an das Robert Koch-Institut</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbermittlungen und Mitteilungen auf Grund v\u00f6lker- und unionsrechtlicher Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 12a</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\">Weitere Formen der epidemiologischen \u00dcberwachung; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\">Elektronisches Melde- und Informationssystem; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\">Anpassung der Meldepflicht an die epidemische Lage</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 15a</entry><entry VJ=\"1\">Durchf\u00fchrung der infektionshygienischen und hygienischen \u00dcberwachung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>4. Abschnitt - Verh\u00fctung \u00fcbertragbarer Krankheiten</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\">Allgemeine Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung \u00fcbertragbarer Krankheiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\">Besondere Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung \u00fcbertragbarer Krankheiten, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\">Beh\u00f6rdlich angeordnete Ma\u00dfnahmen zur Desinfektion und zur Bek\u00e4mpfung von Gesundheitssch\u00e4dlingen, Kr\u00e4tzmilben und Kopfl\u00e4usen; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\">Aufgaben des Gesundheitsamtes in besonderen F\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\">Schutzimpfungen und andere Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 20a</entry><entry VJ=\"1\">Immunit\u00e4tsnachweis gegen COVID-19</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 20b</entry><entry VJ=\"1\">Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen gegen das Coronavirus SARS-CoV-2</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\">Impfstoffe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\">Impf-, Genesenen- und Testdokumentation, COVID-19-Zertifikate</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\">Nosokomiale Infektionen; Resistenzen; Rechtsverordnungen durch die L\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 23a</entry><entry VJ=\"1\">Personenbezogene Daten \u00fcber den Impf- und Serostatus von Besch\u00e4ftigten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>5. Abschnitt - Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer Krankheiten</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\">Feststellung und Heilbehandlung \u00fcbertragbarer Krankheiten, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\">Ermittlungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\">Teilnahme des behandelnden Arztes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\">Gegenseitige Unterrichtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\">Schutzma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 28a</entry><entry VJ=\"1\">Besondere Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 28b</entry><entry VJ=\"1\">Bundesweit einheitliche Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19), Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 28c</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr besondere Regelungen f\u00fcr Geimpfte, Getestete und vergleichbare Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\">Beobachtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\">Absonderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\">Berufliches T\u00e4tigkeitsverbot</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\">Erlass von Rechtsverordnungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>6. Abschnitt - Infektionsschutz bei bestimmten Einrichtungen, Unternehmen und Personen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\">Gemeinschaftseinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\">Gesundheitliche Anforderungen, Mitwirkungspflichten, Aufgaben des Gesundheitsamtes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\">Belehrung f\u00fcr Personen in der Betreuung von Kindern und Jugendlichen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\">Infektionsschutz bei bestimmten Einrichtungen, Unternehmen und Personen; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>7. Abschnitt - Wasser</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\">Beschaffenheit von Wasser f\u00fcr den menschlichen Gebrauch sowie von Wasser zum Schwimmen oder Baden in Becken oder Teichen, \u00dcberwachung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\">Erlass von Rechtsverordnungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\">Untersuchungen, Ma\u00dfnahmen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\">Aufgaben des Umweltbundesamtes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\">Abwasser</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>8. Abschnitt - Gesundheitliche Anforderungen an das Personal beim Umgang mit Lebensmitteln</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\">T\u00e4tigkeits- und Besch\u00e4ftigungsverbote</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\">Belehrung, Bescheinigung des Gesundheitsamtes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>9. Abschnitt - T\u00e4tigkeiten mit Krankheitserregern</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\">Erlaubnispflicht f\u00fcr T\u00e4tigkeiten mit Krankheitserregern</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\">Ausnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\">T\u00e4tigkeit unter Aufsicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\">Versagungsgr\u00fcnde, Voraussetzungen f\u00fcr die Erlaubnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\">R\u00fccknahme und Widerruf</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\">Anzeigepflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\">Ver\u00e4nderungsanzeige</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 50a</entry><entry VJ=\"1\">Laborcontainment und Ausrottung des Poliovirus; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\">Aufsicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\">Abgabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\">Anforderungen an R\u00e4ume und Einrichtungen, Gefahrenvorsorge</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 53a</entry><entry VJ=\"1\">Verfahren \u00fcber eine einheitliche Stelle, Entscheidungsfrist</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>10. Abschnitt - Vollzug des Gesetzes und zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Vollzug durch die L\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 54a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Vollzug durch die Bundeswehr</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 54b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Vollzug durch das Eisenbahn-Bundesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>11. Abschnitt - Angleichung an Gemeinschaftsrecht</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\">Angleichung an Gemeinschaftsrecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>12. Abschnitt - Entsch\u00e4digung in besonderen F\u00e4llen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\">Entsch\u00e4digung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\">Verh\u00e4ltnis zur Sozialversicherung und zur Arbeitsf\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\">Aufwendungserstattung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\">Sondervorschrift f\u00fcr Ausscheider</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\">Versorgung bei Impfschaden und bei Gesundheitssch\u00e4den durch andere Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\">Gesundheitsschadensanerkennung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\">Heilbehandlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\">Konkurrenz von Anspr\u00fcchen, Anwendung der Vorschriften nach dem Bundesversorgungsgesetz, \u00dcbergangsregelungen zum Erstattungsverfahren an die Krankenkassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\">Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Versorgung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\">Entsch\u00e4digung bei beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\">Zahlungsverpflichteter</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\">Pf\u00e4ndung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>13. Abschnitt - Rechtsweg und Kosten</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\">Rechtsweg</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\">Kosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 70 \u2013 72</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>14. Abschnitt - Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 73</entry><entry VJ=\"1\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 74</entry><entry VJ=\"1\">Strafvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 75</entry><entry VJ=\"1\">Weitere Strafvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 75a</entry><entry VJ=\"1\">Weitere Strafvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 76</entry><entry VJ=\"1\">Einziehung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>15. Abschnitt - \u00dcbergangsvorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 77</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsvorschriften</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG000100310",
        "name": "1. Abschnitt",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE001800310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zweck des Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000100310"
        },
        "body": "<P>(1) Zweck des Gesetzes ist es, \u00fcbertragbaren Krankheiten beim Menschen vorzubeugen, Infektionen fr\u00fchzeitig zu erkennen und ihre Weiterverbreitung zu verhindern.</P><P>(2) Die hierf\u00fcr notwendige Mitwirkung und Zusammenarbeit von Beh\u00f6rden des Bundes, der L\u00e4nder und der Kommunen, \u00c4rzten, Tier\u00e4rzten, Krankenh\u00e4usern, wissenschaftlichen Einrichtungen sowie sonstigen Beteiligten soll entsprechend dem jeweiligen Stand der medizinischen und epidemiologischen Wissenschaft und Technik gestaltet und unterst\u00fctzt werden. Die Eigenverantwortung der Tr\u00e4ger und Leiter von Gemeinschaftseinrichtungen, Lebensmittelbetrieben, Gesundheitseinrichtungen sowie des Einzelnen bei der Pr\u00e4vention \u00fcbertragbarer Krankheiten soll verdeutlicht und gef\u00f6rdert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE009801116",
        "name": "\u00a7 1a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000100310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE001907125",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000100310"
        },
        "body": "<P>Im Sinne dieses Gesetzes ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankheitserreger</LA><LA Size=\"normal\">ein vermehrungsf\u00e4higes Agens (Virus, Bakterium, Pilz, Parasit) oder ein sonstiges biologisches transmissibles Agens, das bei Menschen eine Infektion oder \u00fcbertragbare Krankheit verursachen kann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Infektion</LA><LA Size=\"normal\">die Aufnahme eines Krankheitserregers und seine nachfolgende Entwicklung oder Vermehrung im menschlichen Organismus,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbertragbare Krankheit</LA><LA Size=\"normal\">eine durch Krankheitserreger oder deren toxische Produkte, die unmittelbar oder mittelbar auf den Menschen \u00fcbertragen werden, verursachte Krankheit,</LA></DD><DT>3a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bedrohliche \u00fcbertragbare Krankheit</LA><LA Size=\"normal\">eine \u00fcbertragbare Krankheit, die auf Grund klinisch schwerer Verlaufsformen oder ihrer Ausbreitungsweise eine schwerwiegende Gefahr f\u00fcr die Allgemeinheit verursachen kann,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kranker</LA><LA Size=\"normal\">eine Person, die an einer \u00fcbertragbaren Krankheit erkrankt ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankheitsverd\u00e4chtiger</LA><LA Size=\"normal\">eine Person, bei der Symptome bestehen, welche das Vorliegen einer bestimmten \u00fcbertragbaren Krankheit vermuten lassen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausscheider</LA><LA Size=\"normal\">eine Person, die Krankheitserreger ausscheidet und dadurch eine Ansteckungsquelle f\u00fcr die Allgemeinheit sein kann, ohne krank oder krankheitsverd\u00e4chtig zu sein,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ansteckungsverd\u00e4chtiger</LA><LA Size=\"normal\">eine Person, von der anzunehmen ist, dass sie Krankheitserreger aufgenommen hat, ohne krank, krankheitsverd\u00e4chtig oder Ausscheider zu sein,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nosokomiale Infektion</LA><LA Size=\"normal\">eine Infektion mit lokalen oder systemischen Infektionszeichen als Reaktion auf das Vorhandensein von Erregern oder ihrer Toxine, die im zeitlichen Zusammenhang mit einer station\u00e4ren oder einer ambulanten medizinischen Ma\u00dfnahme steht, soweit die Infektion nicht bereits vorher bestand,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schutzimpfung</LA><LA Size=\"normal\">die Gabe eines Impfstoffes mit dem Ziel, vor einer \u00fcbertragbaren Krankheit zu sch\u00fctzen,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">andere Ma\u00dfnahme der spezifischen Prophylaxe</LA><LA Size=\"normal\">die Gabe von Antik\u00f6rpern (passive Immunprophylaxe) oder die Gabe von Medikamenten (Chemoprophylaxe) zum Schutz vor Weiterverbreitung bestimmter \u00fcbertragbarer Krankheiten,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Impfschaden</LA><LA Size=\"normal\">die gesundheitliche und wirtschaftliche Folge einer \u00fcber das \u00fcbliche Ausma\u00df einer Impfreaktion hinausgehenden gesundheitlichen Sch\u00e4digung durch die Schutzimpfung; ein Impfschaden liegt auch vor, wenn mit vermehrungsf\u00e4higen Erregern geimpft wurde und eine andere als die geimpfte Person gesch\u00e4digt wurde,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesundheitssch\u00e4dling</LA><LA Size=\"normal\">ein Tier, durch das Krankheitserreger auf Menschen \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sentinel-Erhebung</LA><LA Size=\"normal\">eine epidemiologische Methode zur stichprobenartigen Erfassung der Verbreitung bestimmter \u00fcbertragbarer Krankheiten und der Immunit\u00e4t gegen bestimmte \u00fcbertragbare Krankheiten in ausgew\u00e4hlten Bev\u00f6lkerungsgruppen,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesundheitsamt</LA><LA Size=\"normal\">die nach Landesrecht f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes bestimmte und mit einem Amtsarzt besetzte Beh\u00f6rde,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtung oder Unternehmen</LA><LA Size=\"normal\">eine juristische Person, eine Personengesellschaft oder eine nat\u00fcrliche Person, in deren unmittelbarem Verantwortungsbereich nat\u00fcrliche Personen behandelt, betreut, gepflegt oder untergebracht werden,</LA></DD><DT>15a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leitung der Einrichtung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nat\u00fcrliche Person oder die nat\u00fcrlichen Personen, die im Verantwortungsbereich einer Einrichtung durch diese mit den Aufgaben nach diesem Gesetz betraut ist oder sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sofern eine Aufgaben\u00fcbertragung nach Buchstabe a nicht erfolgt ist, die nat\u00fcrliche Person oder die nat\u00fcrlichen Personen, die f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung zust\u00e4ndig ist oder sind, oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sofern die Einrichtung von einer einzelnen nat\u00fcrlichen Person betrieben wird, diese selbst,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>15b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leitung des Unternehmens <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nat\u00fcrliche Person oder die nat\u00fcrlichen Personen, die im Verantwortungsbereich eines Unternehmens durch dieses mit den Aufgaben nach diesem Gesetz betraut ist oder sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sofern eine Aufgaben\u00fcbertragung nach Buchstabe a nicht erfolgt ist, die nat\u00fcrliche Person oder die nat\u00fcrlichen Personen, die f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung zust\u00e4ndig ist oder sind, oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sofern das Unternehmen von einer einzelnen nat\u00fcrlichen Person betrieben wird, diese selbst,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">personenbezogene Angabe</LA><LA Size=\"normal\">Name und Vorname, Geschlecht, Geburtsdatum, Anschrift der Hauptwohnung oder des gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsortes und, falls abweichend, Anschrift des derzeitigen Aufenthaltsortes der betroffenen Person sowie, soweit vorliegend, Telefonnummer und E-Mail-Adresse,</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Risikogebiet</LA><LA Size=\"normal\">ein Gebiet au\u00dferhalb der Bundesrepublik Deutschland, f\u00fcr das vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt und dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr eine Infektion mit einer bestimmten bedrohlichen \u00fcbertragbaren Krankheit festgestellt wurde; die Einstufung als Risikogebiet erfolgt erst mit Ablauf des ersten Tages nach Ver\u00f6ffentlichung der Feststellung durch das Robert Koch-Institut im Internet unter der Adresse https://www.rki.de/risikogebiete.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE002000310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Pr\u00e4vention durch Aufkl\u00e4rung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000100310"
        },
        "body": "<P>Die Information und Aufkl\u00e4rung der Allgemeinheit \u00fcber die Gefahren \u00fcbertragbarer Krankheiten und die M\u00f6glichkeiten zu deren Verh\u00fctung sind eine \u00f6ffentliche Aufgabe. Insbesondere haben die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stellen \u00fcber M\u00f6glichkeiten des allgemeinen und individuellen Infektionsschutzes sowie \u00fcber Beratungs-, Betreuungs- und Versorgungsangebote zu informieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG000201116",
        "name": "2. Abschnitt",
        "title": "Koordinierung und epidemische Lage von nationaler Tragweite",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE002109360",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Aufgaben des Robert Koch-Institutes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000201116"
        },
        "body": "<P>(1) Das Robert Koch-Institut ist die nationale Beh\u00f6rde zur Vorbeugung \u00fcbertragbarer Krankheiten sowie zur fr\u00fchzeitigen Erkennung und Verhinderung der Weiterverbreitung von Infektionen. Dies schlie\u00dft die Entwicklung und Durchf\u00fchrung epidemiologischer und laborgest\u00fctzter Analysen sowie Forschung zu Ursache, Diagnostik und Pr\u00e4vention \u00fcbertragbarer Krankheiten ein. Es arbeitet mit den jeweils zust\u00e4ndigen Bundesbeh\u00f6rden, den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden, den nationalen Referenzzentren, weiteren wissenschaftlichen Einrichtungen und Fachgesellschaften zusammen. Auf dem Gebiet der Zoonosen und mikrobiell bedingten Lebensmittelvergiftungen sind das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung, sofern es sich um Aufgaben der Risikobewertung handelt, und das Friedrich-Loeffler-Institut zu beteiligen. Auf Ersuchen der zust\u00e4ndigen obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rde kann das Robert Koch-Institut den zust\u00e4ndigen Stellen bei Ma\u00dfnahmen zur \u00dcberwachung, Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von bedrohlichen \u00fcbertragbaren Krankheiten, auf Ersuchen mehrerer zust\u00e4ndiger oberster Landesgesundheitsbeh\u00f6rden auch l\u00e4nder\u00fcbergreifend, Amtshilfe leisten. Soweit es zur Erf\u00fcllung dieser Amtshilfe erforderlich ist, darf es personenbezogene Daten verarbeiten. Beim Robert Koch-Institut wird eine Kontaktstelle f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst der L\u00e4nder eingerichtet, die die Amtshilfe nach Satz 5 und die Zusammenarbeit mit den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden und die Zusammenarbeit bei der Umsetzung des elektronischen Melde- und Informationssystems nach \u00a7 14 innerhalb der vom gemeinsamen Planungsrat nach \u00a7 14 Absatz 1 Satz 7 getroffenen Leitlinien koordiniert.</P><P>(1a) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit legt dem Deutschen Bundestag nach Beteiligung des Bundesrates bis sp\u00e4testens zum 31. M\u00e4rz 2021 einen Bericht zu den Erkenntnissen aus der durch das neuartige Coronavirus SARS-CoV-2 verursachten Epidemie vor. Der Bericht beinhaltet Vorschl\u00e4ge zur gesetzlichen, infrastrukturellen und personellen St\u00e4rkung des Robert Koch-Instituts sowie gegebenenfalls zus\u00e4tzlicher Beh\u00f6rden zur Erreichung des Zwecks dieses Gesetzes.</P><P>(2) Das Robert Koch-Institut <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erstellt im Benehmen mit den jeweils zust\u00e4ndigen Bundesbeh\u00f6rden f\u00fcr Fachkreise als Ma\u00dfnahme des vorbeugenden Gesundheitsschutzes Richtlinien, Empfehlungen, Merkbl\u00e4tter und sonstige Informationen zur Vorbeugung, Erkennung und Verhinderung der Weiterverbreitung \u00fcbertragbarer Krankheiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wertet die Daten zu meldepflichtigen Krankheiten und meldepflichtigen Nachweisen von Krankheitserregern, die ihm nach diesem Gesetz und nach \u00a7 11 Absatz 5, \u00a7 16 Absatz 4 des IGV-Durchf\u00fchrungsgesetzes \u00fcbermittelt worden sind, infektionsepidemiologisch aus,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stellt die Ergebnisse der infektionsepidemiologischen Auswertungen den folgenden Beh\u00f6rden und Institutionen zur Verf\u00fcgung: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den jeweils zust\u00e4ndigen Bundesbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Kommando Sanit\u00e4tsdienst der Bundeswehr,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Gesundheits\u00e4mtern,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Landes\u00e4rztekammern,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Institut f\u00fcr Arbeitsschutz der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung und</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Deutschen Krankenhausgesellschaft,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ver\u00f6ffentlicht die Ergebnisse der infektionsepidemiologischen Auswertungen periodisch und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzt die L\u00e4nder und sonstigen Beteiligten bei ihren Aufgaben im Rahmen der epidemiologischen \u00dcberwachung nach diesem Gesetz.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Robert Koch-Institut arbeitet zu den in \u00a7 1 Absatz 1 genannten Zwecken mit ausl\u00e4ndischen Stellen und supranationalen Organisationen sowie mit der Weltgesundheitsorganisation und anderen internationalen Organisationen zusammen. Im Rahmen dieser Zusammenarbeit st\u00e4rkt es deren F\u00e4higkeiten, insbesondere einer m\u00f6glichen grenz\u00fcberschreitenden Ausbreitung von \u00fcbertragbaren Krankheiten vorzubeugen, entsprechende Gefahren fr\u00fchzeitig zu erkennen und Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung einer m\u00f6glichen grenz\u00fcberschreitenden Weiterverbreitung einzuleiten. Die Zusammenarbeit kann insbesondere eine dauerhafte wissenschaftliche Zusammenarbeit mit Einrichtungen in Partnerstaaten, die Ausbildung von Personal der Partnerstaaten sowie Unterst\u00fctzungsleistungen im Bereich der epidemiologischen Lage- und Risikobewertung und des Krisenmanagements umfassen, auch verbunden mit dem Einsatz von Personal des Robert Koch-Institutes im Ausland. Soweit es zur Abwendung von Gefahren von Dritten und zum Schutz von unmittelbar Betroffenen im Rahmen der fr\u00fchzeitigen Erkennung und Verhinderung der Weiterverbreitung von bedrohlichen \u00fcbertragbaren Krankheiten, der Unterst\u00fctzung bei der Ausbruchsuntersuchung und -bek\u00e4mpfung, der Kontaktpersonennachverfolgung oder der medizinischen Evakuierung von Erkrankten und Ansteckungsverd\u00e4chtigen erforderlich ist, darf das Robert Koch-Institut im Rahmen seiner Aufgaben nach den S\u00e4tzen 1 bis 3 personenbezogene Daten verarbeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE002212125",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Epidemische Lage von nationaler Tragweite",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000201116"
        },
        "body": "<P>(1) Der Deutsche Bundestag kann eine epidemische Lage von nationaler Tragweite feststellen, wenn die Voraussetzungen nach Satz 6 vorliegen. Der Deutsche Bundestag hebt die Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite wieder auf, wenn die Voraussetzungen nach Satz 6 nicht mehr vorliegen. Die Feststellung nach Satz 1 gilt als nach Satz 2 aufgehoben, sofern der Deutsche Bundestag nicht sp\u00e4testens drei Monate nach der Feststellung nach Satz\u00a01 das Fortbestehen der epidemischen Lage von nationaler Tragweite feststellt; dies gilt entsprechend, sofern der Deutsche Bundestag nicht sp\u00e4testens drei Monate nach der Feststellung des Fortbestehens der epidemischen Lage von nationaler Tragweite das Fortbestehen erneut feststellt. Die Feststellung des Fortbestehens nach Satz 3 gilt als Feststellung im Sinne des Satzes 1. Die Feststellung und die Aufhebung sind im Bundesgesetzblatt bekannt zu machen. Eine epidemische Lage von nationaler Tragweite liegt vor, wenn eine ernsthafte Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit in der gesamten Bundesrepublik Deutschland besteht, weil <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Weltgesundheitsorganisation eine gesundheitliche Notlage von internationaler Tragweite ausgerufen hat und die Einschleppung einer bedrohlichen \u00fcbertragbaren Krankheit in die Bundesrepublik Deutschland droht oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine dynamische Ausbreitung einer bedrohlichen \u00fcbertragbaren Krankheit \u00fcber mehrere L\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland droht oder stattfindet.</LA></DD></DL>Solange eine epidemische Lage von nationaler Tragweite festgestellt ist, unterrichtet die Bundesregierung den Deutschen Bundestag regelm\u00e4\u00dfig m\u00fcndlich \u00fcber die Entwicklung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird im Rahmen der epidemischen Lage von nationaler Tragweite unbeschadet der Befugnisse der L\u00e4nder erm\u00e4chtigt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung der Versorgung mit Arzneimitteln einschlie\u00dflich Impfstoffen und Bet\u00e4ubungsmitteln, mit Medizinprodukten, Labordiagnostik, Hilfsmitteln, Gegenst\u00e4nden der pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstung und Produkten zur Desinfektion sowie zur Sicherstellung der Versorgung mit Wirk-, Ausgangs- und Hilfsstoffen, Materialien, Beh\u00e4ltnissen und Verpackungsmaterialien, die zur Herstellung und zum Transport der zuvor genannten Produkte erforderlich sind, zu treffen und<DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausnahmen von den Vorschriften des Arzneimittelgesetzes, des Bet\u00e4ubungsmittelgesetzes, des Apothekengesetzes, des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, des Transfusionsgesetzes, des Heilmittelwerbegesetzes sowie der auf ihrer Grundlage erlassenen Rechtsverordnungen, der medizinprodukterechtlichen Vorschriften und der die pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung betreffenden Vorschriften zum Arbeitsschutz, die die Herstellung, Kennzeichnung, Zulassung, klinische Pr\u00fcfung, Anwendung, Verschreibung und Abgabe, Ein- und Ausfuhr, das Verbringen und die Haftung, sowie den Betrieb von Apotheken einschlie\u00dflich Leitung und Personaleinsatz regeln, zuzulassen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu erm\u00e4chtigen, im Einzelfall Ausnahmen von den in Buchstabe a genannten Vorschriften zu gestatten, insbesondere Ausnahmen von den Vorschriften zur Herstellung, Kennzeichnung, Anwendung, Verschreibung und Abgabe, zur Ein- und Ausfuhr und zum Verbringen sowie zum Betrieb von Apotheken einschlie\u00dflich Leitung und Personaleinsatz zuzulassen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zum Bezug, zur Beschaffung, Bevorratung, Verteilung und Abgabe solcher Produkte durch den Bund zu treffen sowie Regelungen zu Melde- und Anzeigepflichten vorzusehen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regelungen zur Sicherstellung und Verwendung der genannten Produkte sowie bei enteignender Wirkung Regelungen \u00fcber eine angemessene Entsch\u00e4digung hierf\u00fcr vorzusehen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Verbot, diese Produkte zu verkaufen, sich anderweitig zur \u00dcberlassung zu verpflichten oder bereits eingegangene Verpflichtungen zur \u00dcberlassung zu erf\u00fcllen sowie Regelungen \u00fcber eine angemessene Entsch\u00e4digung hierf\u00fcr vorzusehen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regelungen zum Vertrieb, zur Abgabe, Preisbildung und -gestaltung, Erstattung,\u00a0Verg\u00fctung sowie f\u00fcr den Fall beschr\u00e4nkter Verf\u00fcgbarkeit von Arzneimitteln einschlie\u00dflich Impfstoffen zur Priorisierung der Abgabe und Anwendung der Arzneimittel oder der Nutzung der Arzneimittel durch den Bund und die L\u00e4nder zu Gunsten bestimmter Personengruppen vorzusehen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zur Aufrechterhaltung, Umstellung, Er\u00f6ffnung oder Schlie\u00dfung von Produktionsst\u00e4tten oder einzelnen Betriebsst\u00e4tten von Unternehmen, die solche Produkte produzieren sowie Regelungen \u00fcber eine angemessene Entsch\u00e4digung hierf\u00fcr vorzusehen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 13 Absatz 1 des Patentgesetzes anzuordnen, dass eine Erfindung in Bezug auf eines der in Nummer 4 vor der Aufz\u00e4hlung genannten Produkte im Interesse der \u00f6ffentlichen Wohlfahrt oder im Interesse der Sicherheit des Bundes benutzt werden soll; das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann eine nachgeordnete Beh\u00f6rde beauftragen, diese Anordnung zu treffen;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die notwendigen Anordnungen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen nach Nummer 4 Buchstabe a und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen nach Nummer 4 Buchstabe c bis g</LA></DD></DL>zu treffen; das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann eine nachgeordnete Beh\u00f6rde beauftragen, diese Anordnung zu treffen;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates Ma\u00dfnahmen zur Aufrechterhaltung der Gesundheitsversorgung in ambulanten Praxen, Apotheken, Krankenh\u00e4usern, Laboren, Vorsorge- und Rehabilitationseinrichtungen und in sonstigen Gesundheitseinrichtungen in Abweichung von bestehenden gesetzlichen Vorgaben vorzusehen und <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">untergesetzliche Richtlinien, Regelungen, Vereinbarungen und Beschl\u00fcsse der Selbstverwaltungspartner nach dem F\u00fcnften Buch Sozialgesetzbuch und nach Gesetzen, auf die im F\u00fcnften Buch Sozialgesetzbuch Bezug genommen wird, anzupassen, zu erg\u00e4nzen oder auszusetzen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">abweichend von der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte die Regelstudienzeit, die Zeitpunkte und die Anforderungen an die Durchf\u00fchrung der einzelnen Abschnitte der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung und der Eignungs- und Kenntnispr\u00fcfung festzulegen und zu regeln, dass Medizinstudierenden infolge einer notwendigen Mitwirkung an der Gesundheitsversorgung keine Nachteile f\u00fcr den Studienfortschritt entstehen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">abweichend von der Approbationsordnung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte, sofern sie nach \u00a7 133 der Approbationsordnung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte und Zahn\u00e4rztinnen weiter anzuwenden ist, die Regelstudienzeit, die Anforderungen an die Durchf\u00fchrung der naturwissenschaftlichen Vorpr\u00fcfung, der zahn\u00e4rztlichen Vorpr\u00fcfung und der zahn\u00e4rztlichen Pr\u00fcfung festzulegen und alternative Lehrformate vorzusehen, um die Fortf\u00fchrung des Studiums zu gew\u00e4hrleisten,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">abweichend von der Approbationsordnung f\u00fcr Apotheker die Regelstudienzeit, die Zeitpunkte und die Anforderungen an die Durchf\u00fchrung der einzelnen Pr\u00fcfungsabschnitte der pharmazeutischen Pr\u00fcfung sowie die Anforderungen an die Durchf\u00fchrung der Famulatur und der praktischen Ausbildung festzulegen und alternative Lehrformate vorzusehen, um die Fortf\u00fchrung des Studiums zu gew\u00e4hrleisten,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">abweichend von der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten die Regelstudienzeit festzulegen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">abweichend von der Approbationsordnung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte und Zahn\u00e4rztinnen die Regelstudienzeit, die Zeitpunkte und die Anforderungen an die Durchf\u00fchrung der einzelnen Abschnitte der Zahn\u00e4rztlichen Pr\u00fcfung und der Eignungs- und Kenntnispr\u00fcfung, des Krankenpflegedienstes und der Famulatur festzulegen und alternative Lehrformate vorzusehen, um die Fortf\u00fchrung des Studiums und die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen zu gew\u00e4hrleisten,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorgaben festzulegen zur <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erfassung, Aufrechterhaltung und Sicherung intensivmedizinischer Behandlungskapazit\u00e4ten in Krankenh\u00e4usern,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meldung der Auslastung dieser Kapazit\u00e4ten an eine vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zu bestimmende Stelle und</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Folgen unterlassener oder versp\u00e4teter Meldungen;</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates Ma\u00dfnahmen zur Aufrechterhaltung der pflegerischen Versorgung in ambulanten und station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen in Abweichung von bestehenden gesetzlichen Vorgaben vorzusehen und <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bundesgesetzliche oder vertragliche Anforderungen an Pflegeeinrichtungen auszusetzen oder zu \u00e4ndern,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">untergesetzliche Richtlinien, Regelungen, Vereinbarungen und Beschl\u00fcsse der Selbstverwaltungspartner nach dem Elften Buch Sozialgesetzbuch und nach Gesetzen, auf die im Elften Buch Sozialgesetzbuch Bezug genommen wird, anzupassen, zu erg\u00e4nzen oder auszusetzen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben, die \u00fcber die Durchf\u00fchrung von k\u00f6rperbezogenen Pflegema\u00dfnahmen, pflegerischen Betreuungsma\u00dfnahmen und Hilfen bei der Haushaltsf\u00fchrung bei Pflegebed\u00fcrftigen hinaus regelm\u00e4\u00dfig von Pflegeeinrichtungen, Pflegekassen und Medizinischen Diensten zu erbringen sind, auszusetzen oder einzuschr\u00e4nken;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzhilfen gem\u00e4\u00df Artikel 104b Absatz 1 des Grundgesetzes f\u00fcr Investitionen der L\u00e4nder, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde zur technischen Modernisierung der Gesundheits\u00e4mter und zum Anschluss dieser an das elektronische Melde- und Informationssystem nach \u00a7 14 sowie zum Aufbau oder zur Aufrechterhaltung von Kernkapazit\u00e4ten im Sinne der Anlage 1 Teil B der Internationalen Gesundheitsvorschriften (2005) (BGBl. 2007 II S. 930, 932), auf Flugh\u00e4fen, in H\u00e4fen und bei Land\u00fcberg\u00e4ngen, soweit dies in die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00e4llt, zur Verf\u00fcgung zu stellen; das N\u00e4here wird durch Verwaltungsvereinbarungen mit den L\u00e4ndern geregelt;</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates unbeschadet des jeweiligen Ausbildungsziels und der Patientensicherheit abweichende Regelungen von den Berufsgesetzen der Gesundheitsfachberufe und den auf deren Grundlage erlassenen Rechtsverordnungen zu treffen, hinsichtlich <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Dauer der Ausbildungen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des theoretischen und praktischen Unterrichts, einschlie\u00dflich der Nutzung von digitalen Unterrichtsformen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der praktischen Ausbildung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Besetzung der Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der staatlichen Pr\u00fcfungen und</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Durchf\u00fchrung der Eignungs- und Kenntnispr\u00fcfungen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Erm\u00e4chtigung nach Satz 1 Nummer 10 umfasst die folgenden Ausbildungen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger nach \u00a7 58 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger nach \u00a7 66 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Di\u00e4tassistentin oder zum Di\u00e4tassistenten nach dem Di\u00e4tassistentengesetz,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Ergotherapeutin oder zum Ergotherapeuten nach dem Ergotherapeutengesetz,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Gesundheits- und Krankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Krankenpfleger nach \u00a7 66 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des Pflegeberufegesetzes,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach \u00a7 58 Absatz 1 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach \u00a7 66 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Pflegeberufegesetzes,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Hebamme oder zum Entbindungspfleger nach \u00a7 77 Absatz 1 und \u00a7 78 des Hebammengesetzes,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Hebamme nach dem Hebammengesetz,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Logop\u00e4din oder zum Logop\u00e4den nach dem Gesetz \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Masseurin und medizinischen Bademeisterin oder zum Masseur und medizinischen Bademeister nach dem Masseur- und Physiotherapeutengesetz,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Medizinisch-technischen Laboratoriumsassistentin oder zum Medizinisch-technischen Laboratoriumsassistenten nach dem MTA-Gesetz,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Medizinisch-technischen Radiologieassistentin oder zum Medizinisch-technischen Radiologieassistenten nach dem MTA-Gesetz,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Medizinisch-technischen Assistentin f\u00fcr Funktionsdiagnostik oder zum Medizinisch-technischen Assistenten f\u00fcr Funktionsdiagnostik nach dem MTA-Gesetz,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Notfallsanit\u00e4terin oder zum Notfallsanit\u00e4ter nach dem Notfallsanit\u00e4tergesetz,</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Orthoptistin oder zum Orthoptisten nach dem Orthoptistengesetz,</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann nach dem Pflegeberufegesetz,</LA></DD><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur pharmazeutisch-technischen Assistentin oder zum pharmazeutisch-technischen Assistenten nach dem Gesetz \u00fcber den Beruf des pharmazeutisch-technischen Assistenten,</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Physiotherapeutin oder zum Physiotherapeuten nach dem Masseur- und Physiotherapeutengesetz,</LA></DD><DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Podologin oder zum Podologen nach dem Podologengesetz,</LA></DD><DT>21.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Veterin\u00e4rmedizinisch-technischen Assistentin oder zum Veterin\u00e4rmedizinisch-technischen Assistenten nach dem MTA-Gesetz.</LA></DD></DL>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird abweichend von Satz\u00a01 erm\u00e4chtigt, eine Rechtsverordnung nach Satz\u00a01 Nummer\u00a07 Buchstabe b bis f auch nach Aufhebung der Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite durch den Deutschen Bundestag nach Absatz 1 Satz 2 zu erlassen, soweit Regelungen nach Satz 1 Nummer 7 Buchstabe b bis f im Rahmen der Bew\u00e4ltigung der Coronavirus-SARS-CoV-2-Pandemie oder ihrer Folgen erforderlich sind.</P><P>(3) Rechtsverordnungen nach Absatz 2, insbesondere nach Nummer 3, 4, 7 und 8, bed\u00fcrfen des Einvernehmens mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, soweit sie sich auf das Arbeitsrecht oder den Arbeitsschutz beziehen. Rechtsverordnungen nach Absatz 2 Nummer 4 und Anordnungen nach Absatz 2 Nummer 6 ergehen im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Rechtsverordnungen nach Absatz 2 Nummer 10 werden im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung erlassen und bed\u00fcrfen, soweit sie sich auf die Pflegeberufe beziehen, des Einvernehmens mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Bei Gefahr im Verzug kann auf das Einvernehmen nach Satz 1 verzichtet werden.</P><P>(4) Eine auf Grund des Absatzes 2 oder des \u00a7 5a Absatz 2 erlassene Rechtsverordnung tritt mit Aufhebung der Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite au\u00dfer Kraft. Abweichend von Satz 1 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bleibt eine \u00dcbergangsregelung in der Verordnung nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 7 Buchstabe b bis f bis zum Ablauf der Phase des Studiums in Kraft, f\u00fcr die sie gilt, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">tritt eine nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 4, 7 Buchstabe a, g oder Nummer 10 erlassene Verordnung sp\u00e4testens ein Jahr nach Aufhebung der Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite au\u00dfer Kraft.</LA></DD></DL>Bis zu ihrem jeweiligen Au\u00dferkrafttreten kann eine nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 4, 7 Buchstabe a, g oder Nummer 10 erlassene Verordnung auch nach Aufhebung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite ge\u00e4ndert werden. Nach Absatz 2 Satz 1 getroffene Anordnungen gelten mit Aufhebung der Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite als aufgehoben. Abweichend von Satz 4 gilt eine Anordnung nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 6 sp\u00e4testens ein Jahr nach der Aufhebung der Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite als aufgehoben. Nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 6 getroffene Anordnungen k\u00f6nnen auch bis sp\u00e4testens ein Jahr nach Aufhebung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite ge\u00e4ndert werden. Eine Anfechtungsklage gegen Anordnungen nach Absatz 2 Satz 1 hat keine aufschiebende Wirkung. Eine auf Grund des Absatzes 2 Satz 3 erlassene Rechtsverordnung tritt sp\u00e4testens mit Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 au\u00dfer Kraft. Der Deutsche Bundestag kann durch im Bundesgesetzblatt bekannt zu machenden Beschluss einmalig die Frist nach Satz 8 um sechs Monate verl\u00e4ngern.</P><P>(5) Das Grundrecht der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit (Artikel 2 Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes) wird im Rahmen des Absatzes 2 insoweit eingeschr\u00e4nkt.</P><P>(6) Aufgrund einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite kann das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unter Heranziehung der Empfehlungen des Robert Koch-Instituts Empfehlungen abgeben, um ein koordiniertes Vorgehen innerhalb der Bundesrepublik Deutschland zu erm\u00f6glichen.</P><P>(7) Das Robert Koch-Institut koordiniert im Rahmen seiner gesetzlichen Aufgaben im Fall einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite die Zusammenarbeit zwischen den L\u00e4ndern und zwischen den L\u00e4ndern und dem Bund sowie weiteren beteiligten Beh\u00f6rden und Stellen und tauscht Informationen aus. Die Bundesregierung kann durch allgemeine Verwaltungsvorschrift mit Zustimmung des Bundesrates N\u00e4heres bestimmen. Die zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden informieren unverz\u00fcglich die Kontaktstelle nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 7, wenn im Rahmen einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite die Durchf\u00fchrung notwendiger Ma\u00dfnahmen nach dem 5. Abschnitt nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist.</P><P>(8) Aufgrund einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite kann das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Rahmen der Aufgaben des Bundes insbesondere das Deutsche Rote Kreuz, die Johanniter-Unfall-Hilfe, den Malteser Hilfsdienst, den Arbeiter-Samariter-Bund und die Deutsche Lebens-Rettungs-Gesellschaft gegen Auslagenerstattung beauftragen, bei der Bew\u00e4ltigung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite Hilfe zu leisten.</P><P>(9) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit beauftragt eine externe Evaluation zu den Auswirkungen der Regelungen in dieser Vorschrift und in den Vorschriften der \u00a7\u00a7 5a, 20a, 20b, 28 bis 32, 36 und 56 im Rahmen der Coronavirus-SARS-CoV-2-Pandemie und zu der Frage einer Reformbed\u00fcrftigkeit. Die Evaluation soll interdisziplin\u00e4r erfolgen und insbesondere auf Basis epidemiologischer und medizinischer Erkenntnisse die Wirksamkeit der auf Grundlage der in Satz\u00a01 genannten Vorschriften getroffenen Ma\u00dfnahmen untersuchen. Die Evaluation soll durch unabh\u00e4ngige Sachverst\u00e4ndige erfolgen, die jeweils zur H\u00e4lfte von der Bundesregierung und vom Deutschen Bundestag benannt werden. Das Ergebnis der Evaluierung soll der Bundesregierung bis zum 30. Juni 2022 vorgelegt werden. Die Bundesregierung \u00fcbersendet dem Deutschen Bundestag bis zum 30. September 2022 das Ergebnis der Evaluierung sowie eine Stellungnahme der Bundesregierung zu diesem Ergebnis.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE010200116",
        "name": "\u00a7 5a",
        "title": "Aus\u00fcbung heilkundlicher T\u00e4tigkeiten bei Vorliegen einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000201116"
        },
        "body": "<P>(1) Im Rahmen einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite wird die Aus\u00fcbung heilkundlicher T\u00e4tigkeiten folgenden Personen gestattet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Altenpflegerinnen und Altenpflegern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerinnen und Gesundheits- und Kinderkrankenpflegern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesundheits- und Krankenpflegerinnen und Gesundheits- und Krankenpflegern,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Notfallsanit\u00e4terinnen und Notfallsanit\u00e4tern und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegefachfrauen und Pflegefachm\u00e4nnern.</LA></DD></DL>Die Aus\u00fcbung heilkundlicher T\u00e4tigkeiten ist w\u00e4hrend der epidemischen Lage von nationaler Tragweite gestattet, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Person auf der Grundlage der in der jeweiligen Ausbildung erworbenen Kompetenzen und ihrer pers\u00f6nlichen F\u00e4higkeiten in der Lage ist, die jeweils erforderliche Ma\u00dfnahme eigenverantwortlich durchzuf\u00fchren und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gesundheitszustand der Patientin oder des Patienten nach seiner Art und Schwere eine \u00e4rztliche Behandlung im Ausnahmefall einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite nicht zwingend erfordert, die jeweils erforderliche Ma\u00dfnahme aber eine \u00e4rztliche Beteiligung voraussetzen w\u00fcrde, weil sie der Heilkunde zuzurechnen ist.</LA></DD></DL>Die durchgef\u00fchrte Ma\u00dfnahme ist in angemessener Weise zu dokumentieren. Sie soll unverz\u00fcglich der verantwortlichen \u00c4rztin oder dem verantwortlichen Arzt oder einer sonstigen die Patientin oder den Patienten behandelnden \u00c4rztin oder einem behandelnden Arzt mitgeteilt werden.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates weiteren Personen mit Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung eines reglementierten Gesundheitsfachberufs w\u00e4hrend einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite die Aus\u00fcbung heilkundlicher T\u00e4tigkeiten nach Absatz 1 Satz 2 zu gestatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE010800360",
        "name": "\u00a7 5b",
        "title": "Schutzmasken in der Nationalen Reserve Gesundheitsschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000201116"
        },
        "body": "<P>(1) In der Nationalen Reserve Gesundheitsschutz werden Schutzmasken unabh\u00e4ngig von ihrer Kennzeichnung f\u00fcr den Fall einer Pandemie zum Infektionsschutz vorgehalten.</P><P>(2) Die in der Nationalen Reserve Gesundheitsschutz vorgehaltenen Schutzmasken d\u00fcrfen nur so lange bereitgestellt werden, bis das vom Hersteller angegebene Verfallsdatum erreicht ist.</P><P>(3) \u00dcber die Bereitstellung der in der Nationalen Reserve Gesundheitsschutz vorgehaltenen Schutzmasken entscheidet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales.</P><P>(4) Die in der Nationalen Reserve Gesundheitsschutz vorgehaltenen Schutzmasken m\u00fcssen einem in der Anlage genannten Maskentyp entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG000302116",
        "name": "3. Abschnitt",
        "title": "\u00dcberwachung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE002305116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Meldepflichtige Krankheiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Namentlich ist zu melden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verdacht einer Erkrankung, die Erkrankung sowie der Tod in Bezug auf die folgenden Krankheiten: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Botulismus,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Cholera,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diphtherie,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">humane spongiforme Enzephalopathie, au\u00dfer famili\u00e4r-heredit\u00e4rer Formen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">akute Virushepatitis,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">enteropathisches h\u00e4molytisch-ur\u00e4misches Syndrom (HUS),</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">virusbedingtes h\u00e4morrhagisches Fieber,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Keuchhusten,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Masern,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meningokokken-Meningitis oder -Sepsis,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Milzbrand,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mumps,</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pest,</LA></DD><DT>n)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Poliomyelitis,</LA></DD><DT>o)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">R\u00f6teln einschlie\u00dflich R\u00f6telnembryopathie,</LA></DD><DT>p)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tollwut,</LA></DD><DT>q)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Typhus abdominalis oder Paratyphus,</LA></DD><DT>r)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Windpocken,</LA></DD><DT>s)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zoonotische Influenza,</LA></DD><DT>t)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19),</LA></DD></DL></LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erkrankung und der Tod in Bezug auf folgende Krankheiten: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">behandlungsbed\u00fcrftige Tuberkulose, auch wenn ein bakteriologischer Nachweis nicht vorliegt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Clostridioides-difficile-Infektion mit klinisch schwerem Verlauf; ein klinisch schwerer Verlauf liegt vor, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erkrankte zur Behandlung einer ambulant erworbenen Clostridioides-difficile-Infektion in eine medizinische Einrichtung aufgenommen wird,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erkrankte zur Behandlung der Clostridioides-difficile-Infektion oder ihrer Komplikationen auf eine Intensivstation verlegt wird,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein chirurgischer Eingriff, zum Beispiel Kolektomie, auf Grund eines Megakolons, einer Perforation oder einer refrakt\u00e4ren Kolitis erfolgt oder</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erkrankte innerhalb von 30 Tagen nach der Feststellung der Clostridioides-difficile-Infektion verstirbt und die Infektion als direkte Todesursache oder als zum Tode beitragende Erkrankung gewertet wurde,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verdacht auf und die Erkrankung an einer mikrobiell bedingten Lebensmittelvergiftung oder an einer akuten infekti\u00f6sen Gastroenteritis, wenn<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Person betroffen ist, die eine T\u00e4tigkeit im Sinne des \u00a7 42 Abs. 1 aus\u00fcbt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei oder mehr gleichartige Erkrankungen auftreten, bei denen ein epidemischer Zusammenhang wahrscheinlich ist oder vermutet wird,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verdacht einer \u00fcber das \u00fcbliche Ausma\u00df einer Impfreaktion hinausgehenden gesundheitlichen Sch\u00e4digung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verletzung eines Menschen durch ein tollwutkrankes, -verd\u00e4chtiges oder -ansteckungsverd\u00e4chtiges Tier sowie die Ber\u00fchrung eines solchen Tieres oder Tierk\u00f6rpers,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verdacht einer Erkrankung, die Erkrankung sowie der Tod, in Bezug auf eine bedrohliche \u00fcbertragbare Krankheit, die nicht bereits nach den Nummern 1 bis 4 meldepflichtig ist.</LA></DD></DL>Die Meldung nach Satz 1 hat gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 1, 3 bis 8, \u00a7 9 Absatz 1, 2, 3 Satz 1 oder 3 zu erfolgen.</P><P>(2) Dem Gesundheitsamt ist \u00fcber die Meldung nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe i hinaus zu melden, wenn Personen an einer subakuten sklerosierenden Panenzephalitis infolge einer Maserninfektion erkranken oder versterben. Dem Gesundheitsamt ist \u00fcber die Meldung nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1a Buchstabe a hinaus zu melden, wenn Personen, die an einer behandlungsbed\u00fcrftigen Lungentuberkulose erkrankt sind, eine Behandlung verweigern oder abbrechen. Die Meldung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 hat gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 1, \u00a7 9 Absatz 1 und 3 Satz 1 oder 3 zu erfolgen.</P><P>(3) Nichtnamentlich ist das Auftreten von zwei oder mehr nosokomialen Infektionen zu melden, bei denen ein epidemischer Zusammenhang wahrscheinlich ist oder vermutet wird. Die Meldung nach Satz 1 hat gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 1, 3 oder 5, \u00a7 10 Absatz 1 zu erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE002405116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Meldepflichtige Nachweise von Krankheitserregern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Namentlich ist bei folgenden Krankheitserregern, soweit nicht anders bestimmt, der direkte oder indirekte Nachweis zu melden, soweit die Nachweise auf eine akute Infektion hinweisen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Adenoviren; Meldepflicht nur f\u00fcr den direkten Nachweis im Konjunktivalabstrich</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bacillus anthracis</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bordetella pertussis, Bordetella parapertussis</LA></DD><DT>3a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">humanpathogene Bornaviren; Meldepflicht nur f\u00fcr den direkten Nachweis</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Borrelia recurrentis</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Brucella sp.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Campylobacter sp., darmpathogen</LA></DD><DT>6a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Chikungunya-Virus</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Chlamydia psittaci</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Clostridium botulinum oder Toxinnachweis</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Corynebacterium spp., Toxin bildend</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Coxiella burnetii</LA></DD><DT>10a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dengue-Virus</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">humanpathogene Cryptosporidium sp.</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ebolavirus</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Escherichia coli, enteroh\u00e4morrhagische St\u00e4mme (EHEC)</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Escherichia coli, sonstige darmpathogene St\u00e4mme</LA></DD></DL></LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Francisella tularensis</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">FSME-Virus</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gelbfiebervirus</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Giardia lamblia</LA></DD><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haemophilus influenzae; Meldepflicht nur f\u00fcr den direkten Nachweis aus Liquor oder Blut</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hantaviren</LA></DD><DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hepatitis-A-Virus</LA></DD><DT>21.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hepatitis-B-Virus; Meldepflicht f\u00fcr alle Nachweise</LA></DD><DT>22.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hepatitis-C-Virus; Meldepflicht f\u00fcr alle Nachweise</LA></DD><DT>23.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hepatitis-D-Virus; Meldepflicht f\u00fcr alle Nachweise</LA></DD><DT>24.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hepatitis-E-Virus</LA></DD><DT>25.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Influenzaviren; Meldepflicht nur f\u00fcr den direkten Nachweis</LA></DD><DT>26.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lassavirus</LA></DD><DT>27.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Legionella sp.</LA></DD><DT>28.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">humanpathogene Leptospira sp.</LA></DD><DT>29.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Listeria monocytogenes; Meldepflicht nur f\u00fcr den direkten Nachweis aus Blut, Liquor oder anderen normalerweise sterilen Substraten sowie aus Abstrichen von Neugeborenen</LA></DD><DT>30.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marburgvirus</LA></DD><DT>31.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Masernvirus</LA></DD><DT>31a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Middle-East-Respiratory-Syndrome-Coronavirus (MERS-CoV)</LA></DD><DT>32.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mumpsvirus</LA></DD><DT>33.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mycobacterium leprae</LA></DD><DT>34.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mycobacterium tuberculosis/africanum, Mycobacterium bovis; Meldepflicht f\u00fcr den direkten Erregernachweis sowie nachfolgend f\u00fcr das Ergebnis der Resistenzbestimmung; vorab auch f\u00fcr den Nachweis s\u00e4urefester St\u00e4bchen im Sputum</LA></DD><DT>35.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Neisseria meningitidis; Meldepflicht nur f\u00fcr den direkten Nachweis aus Liquor, Blut, h\u00e4morrhagischen Hautinfiltraten oder anderen normalerweise sterilen Substraten</LA></DD><DT>36.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Norovirus</LA></DD><DT>37.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Poliovirus</LA></DD><DT>38.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rabiesvirus</LA></DD><DT>39.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rickettsia prowazekii</LA></DD><DT>40.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rotavirus</LA></DD><DT>41.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rubellavirus</LA></DD><DT>42.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Salmonella Paratyphi; Meldepflicht f\u00fcr alle direkten Nachweise</LA></DD><DT>43.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Salmonella Typhi; Meldepflicht f\u00fcr alle direkten Nachweise</LA></DD><DT>44.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Salmonella, sonstige</LA></DD><DT>44a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Severe-Acute-Respiratory-Syndrome-Coronavirus (SARS-CoV) und Severe-Acute-Respiratory-Syndrome-Coronavirus-2<BR /> (SARS-CoV-2)</LA></DD><DT>45.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Shigella sp.</LA></DD><DT>45a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Streptococcus pneumoniae; Meldepflicht nur f\u00fcr den direkten Nachweis aus Liquor, Blut, Gelenkpunktat oder anderen normalerweise sterilen Substraten</LA></DD><DT>46.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Trichinella spiralis</LA></DD><DT>47.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Varizella-Zoster-Virus</LA></DD><DT>48.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vibrio spp., humanpathogen; soweit ausschlie\u00dflich eine Ohrinfektion vorliegt, nur bei Vibrio cholerae</LA></DD><DT>48a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">West-Nil-Virus</LA></DD><DT>49.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Yersinia pestis</LA></DD><DT>50.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Yersinia spp., darmpathogen</LA></DD><DT>50a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zika-Virus und sonstige Arboviren</LA></DD><DT>51.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">andere Erreger h\u00e4morrhagischer Fieber</LA></DD><DT>52.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der direkte Nachweis folgender Krankheitserreger: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staphylococcus aureus, Methicillin-resistente St\u00e4mme; Meldepflicht nur f\u00fcr den Nachweis aus Blut oder Liquor</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Enterobacterales bei Nachweis einer Carbapenemase-Determinante oder mit verminderter Empfindlichkeit gegen\u00fcber Carbapenemen au\u00dfer bei nat\u00fcrlicher Resistenz; Meldepflicht nur bei Infektion oder Kolonisation</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Acinetobacter spp. bei Nachweis einer Carbapenemase-Determinante oder mit verminderter Empfindlichkeit gegen\u00fcber Carbapenemen au\u00dfer bei nat\u00fcrlicher Resistenz; Meldepflicht nur bei Infektion oder Kolonisation.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Meldung nach Satz 1 hat gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 2, 3, 4 oder Absatz 4, \u00a7 9 Absatz 1, 2, 3 Satz 1 oder 3 zu erfolgen.</P><P>(2) Namentlich sind in Bezug auf Infektionen und Kolonisationen Nachweise von in dieser Vorschrift nicht genannten Krankheitserregern zu melden, wenn unter Ber\u00fccksichtigung der Art der Krankheitserreger und der H\u00e4ufigkeit ihres Nachweises Hinweise auf eine schwerwiegende Gefahr f\u00fcr die Allgemeinheit bestehen. Die Meldung nach Satz 1 hat gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 2, 3 oder Absatz 4, \u00a7 9 Absatz 2, 3 Satz 1 oder 3 zu erfolgen.</P><P>(3) Nichtnamentlich ist bei folgenden Krankheitserregern der direkte oder indirekte Nachweis zu melden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Treponema pallidum</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">HIV</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Echinococcus sp.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Plasmodium sp.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Toxoplasma gondii; Meldepflicht nur bei konnatalen Infektionen</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Neisseria gonorrhoeae mit verminderter Empfindlichkeit gegen\u00fcber Azithromycin, Cefixim oder Ceftriaxon.</LA></DD></DL>Die Meldung nach Satz 1 hat gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 2, 3 oder Absatz 4, \u00a7 10 Absatz 2 zu erfolgen.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE002505116",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Zur Meldung verpflichtete Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Meldung sind verpflichtet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des \u00a7 6 der feststellende Arzt sowie bei der Anwendung patientennaher Schnelltests bei Dritten die feststellende Person, wenn sie nach \u00a7 24 Satz 2 oder aufgrund einer Rechtsverordnung nach \u00a7 24 Satz 3 Nummer 1 zu solchen Schnelltests befugt ist; in Einrichtungen nach \u00a7 23 Absatz 5 Satz 1 ist f\u00fcr die Einhaltung der Meldepflicht neben dem feststellenden Arzt auch der leitende Arzt, in Krankenh\u00e4usern mit mehreren selbst\u00e4ndigen Abteilungen der leitende Abteilungsarzt, in Einrichtungen ohne leitenden Arzt der behandelnde Arzt verantwortlich,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des \u00a7 7 die Leiter von Medizinaluntersuchungs\u00e4mtern und sonstigen privaten oder \u00f6ffentlichen Untersuchungsstellen einschlie\u00dflich von Arztpraxen mit Infektionserregerdiagnostik und Krankenhauslaboratorien sowie Zahn\u00e4rzte und Tier\u00e4rzte, wenn sie aufgrund einer Rechtsverordnung nach \u00a7 24 Satz 3 Nummer 2 befugt sind, im Rahmen einer Labordiagnostik den direkten oder indirekten Nachweis eines Krankheitserregers zu f\u00fchren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der \u00a7\u00a7 6 und 7 die Leiter von Einrichtungen der pathologisch-anatomischen Diagnostik,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nr. 4 und im Falle des \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 38 bei Tieren, mit denen Menschen Kontakt gehabt haben, auch der Tierarzt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nr. 1, 2 und 5 und Abs. 3 Angeh\u00f6rige eines anderen Heil- oder Pflegeberufs, der f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung oder die F\u00fchrung der Berufsbezeichnung eine staatlich geregelte Ausbildung oder Anerkennung erfordert,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall des \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 2 und 5 die Leiter von den in \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 1 bis 7 genannten Einrichtungen und Unternehmen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 der Heilpraktiker.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Meldepflicht besteht nicht f\u00fcr Personen des Not- und Rettungsdienstes, wenn der Patient unverz\u00fcglich in eine \u00e4rztlich geleitete Einrichtung gebracht wurde. Die Meldepflicht besteht f\u00fcr die in Absatz 1 Nr. 5 bis 7 bezeichneten Personen nur, wenn ein Arzt nicht hinzugezogen wurde.</P><P>(3) Die Meldepflicht besteht nicht, wenn dem Meldepflichtigen ein Nachweis vorliegt, dass die Meldung bereits erfolgte und andere als die bereits gemeldeten Angaben nicht erhoben wurden. Eine Meldepflicht besteht ebenfalls nicht f\u00fcr Erkrankungen, bei denen der Verdacht bereits gemeldet wurde und andere als die bereits gemeldeten Angaben nicht erhoben wurden.</P><P>(4) Absatz 1 Nr. 2 gilt entsprechend f\u00fcr Personen, die die Untersuchung zum Nachweis von Krankheitserregern au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes durchf\u00fchren lassen.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE002609116",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Namentliche Meldung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Die namentliche Meldung durch eine der in \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 1 und 4 bis 8 genannten Personen muss, soweit vorliegend, folgende Angaben enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur betroffenen Person: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Vorname,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsdatum,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschrift der Hauptwohnung oder des gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsortes und, falls abweichend: Anschrift des derzeitigen Aufenthaltsortes,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weitere Kontaktdaten,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">T\u00e4tigkeit in Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1 oder nach \u00a7 36 Absatz 1 und 2 mit Namen, Anschrift und weiteren Kontaktdaten der Einrichtung oder des Unternehmens,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">T\u00e4tigkeit nach \u00a7 42 Absatz 1 bei akuter Gastroenteritis, bei akuter Virushepatitis, bei Typhus abdominalis oder Paratyphus und bei Cholera mit Namen, Anschrift und weiteren Kontaktdaten der Einrichtung oder des Unternehmens,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betreuung oder Unterbringung in oder durch Einrichtungen oder Unternehmen nach \u00a7 23 Absatz 5 Satz 1 oder \u00a7 36 Absatz 1 oder Absatz 2 mit Name, Anschrift und weiteren Kontaktdaten der Einrichtungen oder Unternehmen sowie der Art der Einrichtung oder des Unternehmens,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diagnose oder Verdachtsdiagnose,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tag der Erkrankung, Tag der Diagnose, gegebenenfalls Tag des Todes und wahrscheinlicher Zeitpunkt oder Zeitraum der Infektion,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wahrscheinlicher Infektionsweg, einschlie\u00dflich Umfeld, in dem die \u00dcbertragung wahrscheinlich stattgefunden hat, mit Name, Anschrift und weiteren Kontaktdaten der Infektionsquelle und wahrscheinliches Infektionsrisiko,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Deutschland: Landkreis oder kreisfreie Stadt, in dem oder in der die Infektion wahrscheinlich erworben worden ist, ansonsten Staat, in dem die Infektion wahrscheinlich erworben worden ist,</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Tuberkulose, Hepatitis B und Hepatitis C: Geburtsstaat, Staatsangeh\u00f6rigkeit und gegebenenfalls Jahr der Einreise nach Deutschland,</LA></DD><DT>n)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19): Angaben zum Behandlungsergebnis und zum Serostatus in Bezug auf diese Krankheit,</LA></DD><DT>o)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberweisung, Aufnahme und Entlassung aus einer Einrichtung nach \u00a7 23 Absatz 5 Satz 1, gegebenenfalls intensivmedizinische Behandlung und deren Dauer,</LA></DD><DT>p)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Spender f\u00fcr eine Blut-, Organ-, Gewebe- oder Zellspende in den letzten sechs Monaten,</LA></DD><DT>q)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei impfpr\u00e4ventablen Krankheiten Angaben zum diesbez\u00fcglichen Impfstatus,</LA></DD><DT>r)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zugeh\u00f6rigkeit zu den in \u00a7 54a Absatz 1 Nummer 1 bis 5 genannten Personengruppen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Anschrift und weitere Kontaktdaten der Untersuchungsstelle, die mit der Erregerdiagnostik beauftragt ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Anschrift und weitere Kontaktdaten sowie die lebenslange Arztnummer (LANR) und die Betriebsst\u00e4ttennummer (BSNR) des Meldenden und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Meldung nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 die Angaben zur Schutzimpfung nach \u00a7 22 Absatz 2.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die namentliche Meldung durch eine in \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 2 und 3 genannte Person muss, soweit vorliegend, folgende Angaben enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur betroffenen Person: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Vorname,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsdatum,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschrift der Hauptwohnung oder des gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsortes und, falls abweichend: Anschrift des derzeitigen Aufenthaltsortes,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weitere Kontaktdaten,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art des Untersuchungsmaterials,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entnahmedatum oder Eingangsdatum des Untersuchungsmaterials,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nachweismethode,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersuchungsbefund, einschlie\u00dflich Typisierungsergebnissen, und</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennbare Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Erkrankungsh\u00e4ufung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Anschrift und weitere Kontaktdaten des Einsenders und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Anschrift und weitere Kontaktdaten sowie die lebenslange Arztnummer (LANR) und die Betriebsst\u00e4ttennummer (BSNR) des Meldenden sowie Zuordnungsmerkmale f\u00fcr weitere Untersuchungen.</LA></DD></DL>Der Einsender hat den Meldenden bei dessen Angaben nach Satz 1 zu unterst\u00fctzen und diese Angaben gegebenenfalls zu vervollst\u00e4ndigen. Bei einer Untersuchung auf Hepatitis C hat der Einsender dem Meldenden mitzuteilen, ob ihm eine chronische Hepatitis C bei der betroffenen Person bekannt ist.</P><P>(3) Die namentliche Meldung muss unverz\u00fcglich erfolgen und dem zust\u00e4ndigen Gesundheitsamt nach Absatz 4 sp\u00e4testens 24 Stunden, nachdem der Meldende Kenntnis erlangt hat, vorliegen. Eine Meldung darf wegen einzelner fehlender Angaben nicht verz\u00f6gert werden. Die Nachmeldung oder Korrektur von Angaben hat unverz\u00fcglich nach deren Vorliegen an das Gesundheitsamt zu erfolgen, das die urspr\u00fcngliche Meldung erhalten hat. Das Gesundheitsamt ist befugt, von dem Meldenden Auskunft \u00fcber Angaben zu verlangen, die die Meldung zu enthalten hat. Der Meldende hat dem Gesundheitsamt unverz\u00fcglich anzugeben, wenn sich eine Verdachtsmeldung nicht best\u00e4tigt hat.</P><P>(4) Meldungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 haben an das Gesundheitsamt zu erfolgen, in dessen Bezirk sich die betroffene Person derzeitig aufh\u00e4lt oder zuletzt aufhielt. Sofern die betroffene Person in einer Einrichtung gem\u00e4\u00df Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe h betreut oder untergebracht ist, haben Meldungen nach Absatz 1 an das Gesundheitsamt zu erfolgen, in dessen Bezirk sich die Einrichtung befindet. Abweichend von Satz 1 haben Meldungen nach Absatz 2 an das Gesundheitsamt zu erfolgen, in dessen Bezirk die Einsender ihren Sitz haben, wenn den Einsendern keine Angaben zum Aufenthalt der betroffenen Person vorliegen.</P><P>(5) Die verarbeiteten Daten zu meldepflichtigen Krankheiten und Nachweisen von Krankheitserregern werden jeweils fallbezogen mit den Daten der zu diesem Fall gef\u00fchrten Ermittlungen und getroffenen Ma\u00dfnahmen sowie mit den daraus gewonnenen Erkenntnissen auch an das Gesundheitsamt \u00fcbermittelt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in dessen Bezirk die betroffene Person ihre Hauptwohnung hat oder zuletzt hatte oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in dessen Bezirk sich die betroffene Person gew\u00f6hnlich aufh\u00e4lt, falls ein Hauptwohnsitz nicht feststellbar ist oder falls die betroffene Person sich dort gew\u00f6hnlich nicht aufh\u00e4lt.</LA></DD></DL></P><P>(6) Die verarbeiteten Daten zu meldepflichtigen Krankheiten und Nachweisen von Krankheitserregern werden jeweils fallbezogen mit den Daten der zu diesem Fall gef\u00fchrten Ermittlungen und getroffenen Ma\u00dfnahmen sowie mit den daraus gewonnenen Erkenntnissen auch an die zust\u00e4ndigen Stellen der Bundeswehr \u00fcbermittelt, sofern die betroffene Person einer Personengruppe im Sinne des \u00a7 54a Absatz 1 Nummer 1 bis 5 angeh\u00f6rt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE002706116",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Nichtnamentliche Meldung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Die nichtnamentliche Meldung nach \u00a7 6 Absatz 3 Satz 1 muss unverz\u00fcglich erfolgen und dem Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die Einrichtung befindet, sp\u00e4testens 24 Stunden nach der Feststellung des Ausbruchs vorliegen. Die Meldung muss, soweit vorliegend, folgende Angaben enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Anschrift und weitere Kontaktdaten <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der betroffenen Einrichtung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Meldenden,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der mit der Erregerdiagnostik beauftragten Untersuchungsstelle und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">folgende einzelfallbezogene Angaben zu den aufgetretenen nosokomialen Infektionen sowie zu allen damit wahrscheinlich oder vermutlich in epidemischem Zusammenhang stehenden Kolonisationen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht der betroffenen Person,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Monat und Jahr der Geburt der betroffenen Person,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersuchungsbefund, einschlie\u00dflich Typisierungsergebnissen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diagnose,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Diagnose,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wahrscheinlicher Infektionsweg, einschlie\u00dflich Umfeld, in dem die \u00dcbertragung wahrscheinlich stattgefunden hat, mit Name, Anschrift und weiteren Kontaktdaten der Infektionsquelle und wahrscheinliches Infektionsrisiko.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>\u00a7 9 Absatz 3 Satz 2 bis 4 gilt entsprechend.</P><P>(2) Die nichtnamentliche Meldung nach \u00a7 7 Absatz 3 Satz 1 muss innerhalb von zwei Wochen, nachdem der Meldende Kenntnis erlangt hat, an das Robert\u00a0Koch-Institut erfolgen. Das Robert Koch-Institut bestimmt die technischen \u00dcbermittlungsstandards. Die Meldung muss folgende Angaben enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 7 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 eine fallbezogene Pseudonymisierung nach Absatz 3,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht der betroffenen Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Monat und Jahr der Geburt der betroffenen Person,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ersten drei Ziffern der Postleitzahl der Hauptwohnung oder des gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsortes,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersuchungsbefund einschlie\u00dflich Typisierungsergebnissen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Monat und Jahr der Diagnose,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art des Untersuchungsmaterials,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nachweismethode,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wahrscheinlicher Infektionsweg und wahrscheinliches Infektionsrisiko,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staat, in dem die Infektion wahrscheinlich erfolgt ist,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Malaria Angaben zur Expositions- und Chemoprophylaxe,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Anschrift und weitere Kontaktdaten des Einsenders und</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Anschrift und weitere Kontaktdaten des Meldenden.</LA></DD></DL>Der Einsender hat den Meldenden bei den Angaben nach Satz 3 zu unterst\u00fctzen und diese Angaben gegebenenfalls zu vervollst\u00e4ndigen. \u00a7 9 Absatz 3 Satz 2 bis 4 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die fallbezogene Pseudonymisierung besteht aus dem dritten Buchstaben des ersten Vornamens in Verbindung mit der Anzahl der Buchstaben des ersten Vornamens sowie dem dritten Buchstaben des ersten Nachnamens in Verbindung mit der Anzahl der Buchstaben des ersten Nachnamens. Bei Doppelnamen wird jeweils nur der erste Teil des Namens ber\u00fccksichtigt; Umlaute werden in zwei Buchstaben dargestellt. Namenszus\u00e4tze bleiben unber\u00fccksichtigt. \u00a7 14 Absatz 3 bleibt unber\u00fchrt. Angaben nach den S\u00e4tzen 1 bis 3 und die Angaben zum Monat der Geburt d\u00fcrfen vom Robert Koch-Institut lediglich zu der Pr\u00fcfung, ob verschiedene Meldungen sich auf denselben Fall beziehen, verarbeitet werden. Sie sind zu l\u00f6schen, sobald nicht mehr zu erwarten ist, dass die damit bewirkte Einschr\u00e4nkung der Pr\u00fcfung nach Satz 5 eine nicht unerhebliche Verf\u00e4lschung der aus den Meldungen zu gewinnenden epidemiologischen Beurteilung bewirkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE002807116",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "\u00dcbermittlung an die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde und an das Robert Koch-Institut",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Die verarbeiteten Daten zu meldepflichtigen Krankheiten und Nachweisen von Krankheitserregern werden anhand der Falldefinitionen nach Absatz 2 bewertet und sp\u00e4testens am folgenden Arbeitstag durch das nach Absatz 3 zust\u00e4ndige Gesundheitsamt vervollst\u00e4ndigt, gegebenenfalls aus verschiedenen Meldungen zum selben Fall zusammengef\u00fchrt und der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde sowie von dort sp\u00e4testens am folgenden Arbeitstag dem Robert Koch-Institut mit folgenden Angaben \u00fcbermittelt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur betroffenen Person: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Monat und Jahr der Geburt,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tag der Verdachtsmeldung, Angabe, wenn sich ein Verdacht nicht best\u00e4tigt hat, Tag der Erkrankung, Tag der Diagnose, gegebenenfalls Tag des Todes und wahrscheinlicher Zeitpunkt oder Zeitraum der Infektion,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersuchungsbefund, einschlie\u00dflich Typisierungsergebnissen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wahrscheinlicher Infektionsweg, einschlie\u00dflich Umfeld, in dem die \u00dcbertragung wahrscheinlich stattgefunden hat; wahrscheinliches Infektionsrisiko, Impf- und Serostatus und erkennbare Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Erkrankungsh\u00e4ufung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls Informationen zur Art der Einrichtung bei T\u00e4tigkeit, Betreuung oder Unterbringung in Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1, Absatz 5 Satz 1 oder \u00a7 36 Absatz 1 und 2,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Deutschland: Gemeinde mit zugeh\u00f6rigem amtlichem achtstelligem Gemeindeschl\u00fcssel, in der die Infektion wahrscheinlich erfolgt ist, ansonsten Staat, in dem die Infektion wahrscheinlich erfolgt ist,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei reiseassoziierter Legionellose: Name und Anschrift der Unterkunft,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Tuberkulose, Hepatitis B und Hepatitis C: Geburtsstaat, Staatsangeh\u00f6rigkeit und gegebenenfalls Jahr der Einreise nach Deutschland,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19): durchgef\u00fchrte Ma\u00dfnahmen nach dem 5. Abschnitt; gegebenenfalls Behandlungsergebnis und Angaben zur Anzahl der Kontaktpersonen, und jeweils zu diesen Angaben zu Monat und Jahr der Geburt, Geschlecht, zust\u00e4ndigem Gesundheitsamt, Beginn und Ende der Absonderung und dar\u00fcber, ob bei diesen eine Infektion nachgewiesen wurde,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberweisung, Aufnahme und Entlassung aus einer Einrichtung nach \u00a7 23 Absatz 5 Satz 1, gegebenenfalls intensivmedizinische Behandlung und deren Dauer,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zugeh\u00f6rigkeit zu den in \u00a7 54a Absatz 1 Nummer 1 bis 5 genannten Personengruppen,</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gemeinde mit zugeh\u00f6rigem amtlichem achtstelligem Gemeindeschl\u00fcssel der Hauptwohnung oder des gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsortes und, falls abweichend, des derzeitigen Aufenthaltsortes,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zust\u00e4ndige Gesundheits\u00e4mter oder zust\u00e4ndige Stellen nach \u00a7 54a und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Meldung.</LA></DD></DL>In den F\u00e4llen der Meldung nach \u00a7 6 Absatz 3 Satz 1 sind nur die Angaben nach Satz 1 Nummer 2 und 3 sowie zu den aufgetretenen nosokomialen Infektionen und den damit zusammenh\u00e4ngenden Kolonisationen jeweils nur die Angaben nach Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a bis e erforderlich. F\u00fcr die \u00dcbermittlungen von den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden an das Robert\u00a0Koch-Institut bestimmt das Robert\u00a0Koch-Institut die technischen \u00dcbermittlungsstandards. Fr\u00fchere \u00dcbermittlungen sind gegebenenfalls zu berichtigen und zu erg\u00e4nzen, insoweit gelten die S\u00e4tze 1 bis 3 entsprechend.</P><P>(2) Das Robert\u00a0Koch-Institut erstellt entsprechend den jeweiligen epidemiologischen Erfordernissen die Falldefinitionen f\u00fcr die Bewertung von Verdachts-, Erkrankungs- oder Todesf\u00e4llen und Nachweisen von Krankheitserregern und schreibt sie fort.</P><P>(3) F\u00fcr die Vervollst\u00e4ndigung, Zusammenf\u00fchrung und \u00dcbermittlung der Daten nach Absatz 1 ist das Gesundheitsamt zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk die betroffene Person ihre Hauptwohnung hat oder zuletzt hatte. Falls ein Hauptwohnsitz nicht feststellbar ist oder die betroffene Person sich dort gew\u00f6hnlich nicht aufh\u00e4lt, so ist das Gesundheitsamt zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk sich die betroffene Person gew\u00f6hnlich aufh\u00e4lt. Falls ein solcher Aufenthaltsort nicht feststellbar ist oder in den F\u00e4llen der Meldung nach \u00a7 6 Absatz 3 Satz 1 ist das Gesundheitsamt zust\u00e4ndig, welches die Daten erstmals verarbeitet hat. Das nach den S\u00e4tzen 1 bis 3 zust\u00e4ndige Gesundheitsamt kann diese Zust\u00e4ndigkeit an ein anderes Gesundheitsamt mit dessen Zustimmung abgeben, insbesondere wenn schwerpunktm\u00e4\u00dfig im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des anderen Gesundheitsamtes weitere Ermittlungen nach \u00a7 25 Absatz 1 angestellt werden m\u00fcssen.</P><P>(4) Einen nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 gemeldeten Verdacht einer \u00fcber das \u00fcbliche Ausma\u00df einer Impfreaktion hinausgehenden gesundheitlichen Sch\u00e4digung \u00fcbermittelt das Gesundheitsamt unverz\u00fcglich der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde. Das Gesundheitsamt \u00fcbermittelt alle notwendigen Angaben, sofern es diese Angaben ermitteln kann, wie Bezeichnung des Produktes, Name oder Firma des pharmazeutischen Unternehmers, die Chargenbezeichnung, den Zeitpunkt der Impfung und den Beginn der Erkrankung. \u00dcber die betroffene Person sind ausschlie\u00dflich das Geburtsdatum, das Geschlecht sowie der erste Buchstabe des ersten Vornamens und der erste Buchstabe des ersten Nachnamens anzugeben. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt die Angaben unverz\u00fcglich dem Paul-Ehrlich-Institut. Die personenbezogenen Daten sind zu pseudonymisieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE002906116",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "\u00dcbermittlungen und Mitteilungen auf Grund v\u00f6lker- und unionsrechtlicher Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Im Hinblick auf eine \u00fcbertragbare Krankheit, die nach Anlage 2 der Internationalen Gesundheitsvorschriften (2005) vom 23. Mai 2005 (BGBl. 2007 II S. 930, 932) eine gesundheitliche Notlage von internationaler Tragweite im Sinne von Artikel 1 Absatz 1 der Internationalen Gesundheitsvorschriften (2005) darstellen k\u00f6nnte, \u00fcbermittelt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich folgende Angaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Auftreten der \u00fcbertragbaren Krankheit, Tatsachen, die auf das Auftreten der \u00fcbertragbaren Krankheit hinweisen, oder Tatsachen, die zum Auftreten der \u00fcbertragbaren Krankheit f\u00fchren k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die getroffenen Ma\u00dfnahmen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Informationen, die f\u00fcr die Bewertung der Tatsachen und f\u00fcr die Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung der \u00fcbertragbaren Krankheit von Bedeutung sind.</LA></DD></DL>Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde darf im Rahmen dieser Vorschrift die folgenden personenbezogenen Daten \u00fcbermitteln <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur betroffenen Person: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Namen und Vornamen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tag der Geburt und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschrift der Hauptwohnung oder des gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsortes und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Namen des Meldenden.</LA></DD></DL>Die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt die in den S\u00e4tzen 1 und 2 genannten Angaben unverz\u00fcglich dem Robert Koch-Institut. Dar\u00fcber hinaus \u00fcbermittelt die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde dem Robert Koch-Institut auf dessen Anforderung unverz\u00fcglich alle ihr vorliegenden Informationen, die f\u00fcr Mitteilungen an die Weltgesundheitsorganisation im Sinne der Artikel 6 bis 12 und 19 Buchstabe c der Internationalen Gesundheitsvorschriften (2005) erforderlich sind. F\u00fcr die \u00dcbermittlungen von den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden an das Robert Koch-Institut kann das Robert Koch-Institut die technischen \u00dcbermittlungsstandards bestimmen. Das Robert Koch-Institut bewertet die ihm \u00fcbermittelten Angaben nach der Anlage 2 der Internationalen Gesundheitsvorschriften (2005) und nimmt die Aufgaben nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 1 des IGV-Durchf\u00fchrungsgesetzes wahr.</P><P>(2) Im Hinblick auf Gefahren biologischen oder unbekannten Ursprungs nach Artikel 2 Absatz 1 Buchstabe a oder d des Beschlusses Nr. 1082/2013/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Oktober 2013 zu schwerwiegenden grenz\u00fcberschreitenden Gesundheitsgefahren und zur Aufhebung der Entscheidung Nr. 2119/98/EG (ABl. L 293 vom 5.11.2013, S. 1; L 231 vom 4.9.2015, S. 16) \u00fcbermittelt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich alle Angaben, die f\u00fcr \u00dcbermittlungen nach den Artikeln 6 bis 9 des Beschlusses Nr. 1082/2013/EU erforderlich sind. Die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt diese Angaben unverz\u00fcglich dem Robert\u00a0Koch-Institut. F\u00fcr die \u00dcbermittlung an das Robert\u00a0Koch-Institut kann das Robert\u00a0Koch-Institut die technischen \u00dcbermittlungsstandards bestimmen. Das Robert\u00a0Koch-Institut ist in dem in Satz 1 genannten Bereich der Gefahren biologischen oder unbekannten Ursprungs die zust\u00e4ndige nationale Beh\u00f6rde im Sinne der Artikel 6 und 8 bis 10 des Beschlusses Nr. 1082/2013/EU.</P><P>(3) Abweichungen von den Regelungen des Verwaltungsverfahrens in Absatz 1 Satz 1 bis 5 und Absatz 2 Satz 1 bis 3 durch Landesrecht sind ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE009602116",
        "name": "\u00a7 12a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000302116"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE003010116",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Weitere Formen der epidemiologischen \u00dcberwachung; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Zur \u00dcberwachung \u00fcbertragbarer Krankheiten k\u00f6nnen der Bund und die L\u00e4nder weitere Formen der epidemiologischen \u00dcberwachung durchf\u00fchren. Bei Erhebungen des Bundes ist den jeweils zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden Gelegenheit zu geben, sich zu beteiligen. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann im Benehmen mit den jeweils zust\u00e4ndigen obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden festlegen, welche Krankheiten und Krankheitserreger durch Erhebungen nach Satz 1 \u00fcberwacht werden.</P><P>(2) Das Robert Koch-Institut kann insbesondere nach Absatz 1 zur \u00dcberwachung \u00fcbertragbarer Krankheiten in Zusammenarbeit mit ausgew\u00e4hlten Einrichtungen der Gesundheitsvorsorge oder -versorgung Sentinel-Erhebungen zu Personen, die diese Einrichtungen unabh\u00e4ngig von der Erhebung in Anspruch nehmen, koordinieren und durchf\u00fchren zur Ermittlung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verbreitung \u00fcbertragbarer Krankheiten, wenn diese Krankheiten von gro\u00dfer gesundheitlicher Bedeutung f\u00fcr das Gemeinwohl sind, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Anteils der Personen, der gegen bestimmte Erreger nicht immun ist, sofern dies notwendig ist, um die Gef\u00e4hrdung der Bev\u00f6lkerung durch diese Krankheitserreger zu bestimmen.</LA></DD></DL>Die Sentinel-Erhebungen k\u00f6nnen auch \u00fcber anonyme unverkn\u00fcpfbare Testungen an Restblutproben oder anderem geeigneten Material erfolgen. Werden personenbezogene Daten verwendet, die bereits bei der Vorsorge oder Versorgung erhoben wurden, sind diese zu anonymisieren. Daten, die eine Identifizierung der in die Untersuchung einbezogenen Personen erlauben, d\u00fcrfen nicht erhoben werden. Die obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Sentinel-Erhebungen durchf\u00fchren.</P><P>(3) F\u00fcr Zwecke weiterer Untersuchungen und der Verwahrung k\u00f6nnen die in \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1 genannten Einrichtungen sowie Laboratorien Untersuchungsmaterial und Isolate von Krankheitserregern an bestimmte Einrichtungen der Spezialdiagnostik abliefern, insbesondere an nationale Referenzzentren, an Konsiliarlaboratorien, an das Robert Koch-Institut und an fachlich unabh\u00e4ngige Landeslaboratorien. Die Einrichtungen der Spezialdiagnostik k\u00f6nnen Untersuchungsmaterial und Isolate von Krankheitserregern f\u00fcr den gleichen Zweck untereinander abliefern. Gemeinsam mit dem abgelieferten Material k\u00f6nnen pseudonymisierte Falldaten \u00fcbermittelt werden. Die Ergebnisse der Untersuchungen k\u00f6nnen an die abliefernden Einrichtungen \u00fcbermittelt werden sowie pseudonymisiert einem nach \u00a7 7 gemeldeten Fall zugeordnet werden. Eine Wiederherstellung des Personenbezugs der \u00fcbermittelten pseudonymisierten Daten ist f\u00fcr die Einrichtungen der Spezialdiagnostik auszuschlie\u00dfen. Enth\u00e4lt das Untersuchungsmaterial humangenetische Bestandteile, sind angemessene Ma\u00dfnahmen zu treffen, die eine Identifizierung betroffener Personen verhindern. Humangenetische Analysen des Untersuchungsmaterials sind verboten. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates festzulegen, dass die Tr\u00e4ger der in \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 2 und 3 genannten Einrichtungen sowie Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes, in denen Untersuchungsmaterial und Isolate von Krankheitserregern untersucht werden, verpflichtet sind, Untersuchungsmaterial und Isolate von Krankheitserregern zum Zwecke weiterer Untersuchungen und der Verwahrung an bestimmte Einrichtungen der Spezialdiagnostik abzuliefern (molekulare und virologische Surveillance). Die S\u00e4tze 3 bis 7 gelten entsprechend. In der Rechtsverordnung nach Satz 8 kann insbesondere bestimmt werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in welchen F\u00e4llen die Ablieferung zu erfolgen hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Verfahren bei der Bildung der Pseudonymisierung nach Satz 3 und bei den Ma\u00dfnahmen nach Satz 6 anzuwenden sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass Angaben zu Art und Herkunft des Untersuchungsmaterials sowie zu Zeitpunkt und Umst\u00e4nden der Probennahme zu \u00fcbermitteln sind und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in welchem Verfahren und in welcher H\u00f6he die durch die Ablieferungspflicht entstehenden Kosten f\u00fcr die Vorbereitung, die Verpackung und den Versand der Proben erstattet werden und welcher Kostentr\u00e4ger diese Kosten \u00fcbernimmt.</LA></DD></DL>Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen der molekularen und virologischen Surveillance treffen.</P><P>(4) F\u00fcr Zwecke der \u00dcberwachung der Verbreitung von Krankheitserregern, insbesondere solcher mit Resistenzen, und der entsprechenden Therapie- und Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen die in Absatz 3 Satz 1 genannten Einrichtungen untereinander pseudonymisierte Falldaten \u00fcbermitteln. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates festzulegen, dass bestimmte in Absatz 3 Satz 1 genannte Einrichtungen verpflichtet sind, dem Robert\u00a0Koch-Institut in pseudonymisierter Form einzelfallbezogen folgende Angaben zu \u00fcbermitteln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben \u00fcber von ihnen untersuchte Proben in Bezug auf bestimmte Krankheitserreger (Krankheitserregersurveillance) oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben \u00fcber das gemeinsame Vorliegen von verschiedenen Krankheitszeichen (syndromische Surveillance).</LA></DD></DL>In der Rechtsverordnung kann insbesondere bestimmt werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Angaben innerhalb welcher Fristen zu \u00fcbermitteln sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Verfahren bei der Bildung der Pseudonymisierung anzuwenden sind und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in welchem Verfahren und in welcher H\u00f6he die durch die \u00dcbermittlungspflicht entstehenden Kosten erstattet werden und wer diese Kosten tr\u00e4gt.</LA></DD></DL>Eine Wiederherstellung des Personenbezugs der nach Satz 1 oder der auf Grund der Rechtsverordnung nach Satz 2 \u00fcbermittelten pseudonymisierten Daten ist f\u00fcr den jeweiligen Empf\u00e4nger der Daten auszuschlie\u00dfen.</P><P>(5) Die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und, soweit die Angaben bei ihnen vorliegen, die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Impfleistungen eingerichteten Impfzentren haben f\u00fcr Zwecke der Feststellung der Inanspruchnahme von Schutzimpfungen und von Impfeffekten (Impfsurveillance) dem Robert Koch-Institut und f\u00fcr Zwecke der \u00dcberwachung der Sicherheit von Impfstoffen (Pharmakovigilanz) dem Paul-Ehrlich-Institut in von diesen festgelegten Zeitabst\u00e4nden folgende Angaben zu \u00fcbermitteln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Patienten-Pseudonym,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsmonat und -jahr,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcnfstellige Postleitzahl und Landkreis des Patienten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landkreis des behandelnden Arztes oder des Impfzentrums,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fachrichtung des behandelnden Arztes,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Schutzimpfung, der Vorsorgeuntersuchung, des Arzt-Patienten-Kontaktes und Quartal der Diagnose,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">antigenspezifische Dokumentationsnummer der Schutzimpfung, bei Vorsorgeuntersuchungen die Leistung nach dem einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diagnosecode nach der Internationalen statistischen Klassifikation der Krankheiten und verwandter Gesundheitsprobleme (ICD), Diagnosesicherheit und Diagnosetyp im Sinne einer Akut- oder Dauerdiagnose,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Schutzimpfungen gegen Severe-Acute-Respiratory-Syndrome-Coronavirus-2 (SARS-CoV-2) zus\u00e4tzlich die impfstoffspezifische Dokumentationsnummer, die Chargennummer, die Indikation sowie den Beginn oder den Abschluss der Impfserie.</LA></DD></DL>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates zu bestimmen, dass Personen oder Einrichtungen, die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen verantwortlich sind, bestimmte Angaben nach Satz 1 zu von ihnen durchgef\u00fchrten Schutzimpfungen f\u00fcr Zwecke der Impfsurveillance und der Pharmakovigilanz an das Robert Koch-Institut, an das Paul-Ehrlich-Institut oder an die zust\u00e4ndige Kassen\u00e4rztliche Vereinigung zu \u00fcbermitteln haben. Die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen sind befugt, die ihnen nach Satz 2 \u00fcbermittelten Daten zu verarbeiten, soweit es erforderlich ist, um ihre Verpflichtung nach Satz 1 zu erf\u00fcllen. Das Robert Koch-Institut bestimmt die technischen \u00dcbermittlungsstandards f\u00fcr die im Rahmen der Impfsurveillance und der Pharmakovigilanz zu \u00fcbermittelnden Daten sowie das Verfahren zur Bildung des Patienten-Pseudonyms nach Satz 1 Nummer 1. Eine Wiederherstellung des Personenbezugs der \u00fcbermittelten pseudonymisierten Daten ist f\u00fcr das Robert Koch-Institut und das Paul-Ehrlich-Institut auszuschlie\u00dfen.</P><P>(6) F\u00fcr Zwecke der Feststellung einer \u00fcberdurchschnittlichen Sterblichkeit hat das zust\u00e4ndige Standesamt der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde sp\u00e4testens am dritten Arbeitstag nach der Eintragung in das Sterberegister und hat die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde am folgenden Arbeitstag dem Robert Koch-Institut anonymisiert den Tod, die Todeserkl\u00e4rung oder die gerichtliche Feststellung der Todeszeit einer im Inland verstorbenen Person mit folgenden Angaben zu \u00fcbermitteln (Mortalit\u00e4tssurveillance): <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Daten zum \u00fcbermittelnden Standesamt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht der verstorbenen Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jahr und Monat der Geburt der verstorbenen Person,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Todestag oder Todeszeitraum,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sterbeort,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landkreis oder kreisfreie Stadt des letzten Wohnsitzes der verstorbenen Person.</LA></DD></DL>F\u00fcr die \u00dcbermittlungen von den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden an das Robert Koch-Institut bestimmt das Robert Koch-Institut die technischen \u00dcbermittlungsstandards. Die im Rahmen der Mortalit\u00e4tssurveillance \u00fcbermittelten Daten k\u00f6nnen durch das Robert Koch-Institut anderen obersten und oberen Bundesbeh\u00f6rden f\u00fcr den gleichen Zweck \u00fcbermittelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE003109116",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Elektronisches Melde- und Informationssystem; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben nach Ma\u00dfgabe der Zwecke dieses Gesetzes richtet das Robert Koch-Institut nach Weisung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und nach Ma\u00dfgabe der technischen M\u00f6glichkeiten ein elektronisches Melde- und Informationssystem ein. Das Robert Koch-Institut ist der Verantwortliche im Sinne des Datenschutzrechts. Das Robert Koch-Institut kann einen IT-Dienstleister mit der technischen Umsetzung beauftragen. Das elektronische Melde- und Informationssystem nutzt geeignete Dienste der Telematikinfrastruktur nach dem F\u00fcnften Buch Sozialgesetzbuch, sobald diese zur Verf\u00fcgung stehen. Die Gesellschaft f\u00fcr Telematik nach \u00a7 306 Absatz 1 Satz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch unterst\u00fctzt das Robert Koch-Institut bei der Entwicklung und dem Betrieb des elektronischen Melde- und Informationssystems. Bei der Gesellschaft f\u00fcr Telematik unmittelbar f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgabe nach Satz 5 entstehende Fremdkosten aus der Beauftragung Dritter werden vom Robert Koch-Institut getragen. F\u00fcr die Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern bei der Umsetzung des elektronischen Melde- und Informationssystems legt ein gemeinsamer Planungsrat Leitlinien fest. Sofern eine Nutzungspflicht f\u00fcr das elektronische Melde- und Informationssystem besteht, ist den Anwendern mindestens eine kostenlose Software-L\u00f6sung bereitzustellen.</P><P>(2) Im elektronischen Melde- und Informationssystem k\u00f6nnen insbesondere folgende Daten fallbezogen verarbeitet werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten, die nach den \u00a7\u00a7 6, 7, 34 und 36 erhoben worden sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten, die bei den Meldungen nach dem IGV-Durchf\u00fchrungsgesetz und im Rahmen der \u00a7\u00a7 4 und 12 erhoben worden sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten, die im Rahmen der epidemiologischen \u00dcberwachung nach \u00a7 13 erhoben worden sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die im Verfahren zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Ansprechpartner,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten \u00fcber die von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nach den \u00a7\u00a7 25 bis 32 gef\u00fchrten Ermittlungen, getroffenen Ma\u00dfnahmen und die daraus gewonnenen Erkenntnisse und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Informationen, die f\u00fcr die Bewertung, Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung der \u00fcbertragbaren Krankheit von Bedeutung sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Im elektronischen Melde- und Informationssystem werden die verarbeiteten Daten, die zu melde- und benachrichtigungspflichtigen Tatbest\u00e4nden nach den \u00a7\u00a7 6, 7, 34 und 36 erhoben worden sind, jeweils fallbezogen mit den Daten der zu diesem Fall gef\u00fchrten Ermittlungen, getroffenen Ma\u00dfnahmen und den daraus gewonnenen Erkenntnissen automatisiert <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">pseudonymisiert,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcbermittelt mit der M\u00f6glichkeit, dass sie diese Daten im Rahmen ihrer jeweiligen Zust\u00e4ndigkeit verarbeiten k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls gem\u00e4\u00df den Falldefinitionen nach \u00a7 11 Absatz 2 bewertet und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gemeinsam mit den Daten nach den Nummern 1 bis 3 nach einer krankheitsspezifischen Dauer gel\u00f6scht, es sei denn, es handelt sich um epidemiologische Daten, die nach den \u00a7\u00a7 11 und 12 \u00fcbermittelt wurden.</LA></DD></DL></P><P>(4) Im elektronischen Melde- und Informationssystem k\u00f6nnen die verarbeiteten Daten, die zu melde- und benachrichtigungspflichtigen Tatbest\u00e4nden nach den \u00a7\u00a7 6, 7, 34 und 36 erhoben worden sind, daraufhin automatisiert \u00fcberpr\u00fcft werden, ob sich diese Daten auf denselben Fall beziehen.</P><P>(5) Im elektronischen Melde- und Informationssystem k\u00f6nnen die verarbeiteten Daten zu meldepflichtigen Krankheiten und Nachweisen von Krankheitserregern nach den \u00a7\u00a7 6 und 7 und aus Benachrichtigungen nach den \u00a7\u00a7 34 und 36 daraufhin automatisiert \u00fcberpr\u00fcft werden, ob es ein geh\u00e4uftes Auftreten von \u00fcbertragbaren Krankheiten gibt, bei denen ein epidemischer Zusammenhang wahrscheinlich ist.</P><P>(6) Der Zugriff auf gespeicherte Daten ist nur im gesetzlich bestimmten Umfang zul\u00e4ssig, sofern die Kenntnis der Daten zur Erf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben der beteiligten Beh\u00f6rden erforderlich ist. Eine Wiederherstellung des Personenbezugs bei pseudonymisierten Daten ist nur zul\u00e4ssig, sofern diese Daten auf der Grundlage eines Gesetzes der beteiligten Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen. Es wird gew\u00e4hrleistet, dass auch im Bereich der Verschl\u00fcsselungstechnik und der Authentifizierung organisatorische und dem jeweiligen Stand der Technik entsprechende Ma\u00dfnahmen getroffen werden, um den Datenschutz und die Datensicherheit und insbesondere die Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t der im elektronischen Melde- und Informationssystem gespeicherten Daten sicherzustellen. Unter diesen Voraussetzungen kann die \u00dcbermittlung der Daten auch durch eine verschl\u00fcsselte Daten\u00fcbertragung \u00fcber das Internet erfolgen. Die Kontrolle der Durchf\u00fchrung des Datenschutzes obliegt nach \u00a7 9 Absatz 1 des Bundesdatenschutzgesetzes ausschlie\u00dflich der oder dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit.</P><P>(7) Bis zur Einrichtung des elektronischen Melde- und Informationssystems kann das Robert Koch-Institut im Einvernehmen mit den zust\u00e4ndigen obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden zur Erprobung f\u00fcr die freiwillig teilnehmenden meldepflichtigen Personen und f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Gesundheits\u00e4mter Abweichungen von den Vorschriften des Melde- und \u00dcbermittlungsverfahrens zulassen.</P><P>(8) Ab dem 1. Januar 2021 haben die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der L\u00e4nder das elektronische Melde- und Informationssystem zu nutzen. Ab dem 1. Januar 2023 m\u00fcssen Melde- und Benachrichtigungspflichtige ihrer Verpflichtung zur Meldung und Benachrichtigung durch Nutzung des elektronischen Melde- und Informationssystems nachkommen. Meldepflichtige nach \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 2 m\u00fcssen abweichend von Satz 2 ihrer Verpflichtung zur Meldung des direkten oder indirekten Nachweises einer Infektion mit dem in \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 44a genannten Krankheitserreger durch Nutzung des elektronischen Melde- und Informationssystems ab dem 1. Januar 2021 nachkommen. Meldepflichtige nach \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 2 m\u00fcssen abweichend von Satz 2 ihrer Verpflichtung zur Meldung des direkten oder indirekten Nachweises einer Infektion mit den sonstigen in \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 genannten Krankheitserregern durch Nutzung des elektronischen Melde- und Informationssystems ab dem 1. Januar 2022 nachkommen. Meldepflichtige nach \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 2 m\u00fcssen abweichend von Satz 2 ihrer Verpflichtung zur Meldung des direkten oder indirekten Nachweises einer Infektion mit den in \u00a7 7 Absatz 3 Satz 1 genannten Krankheitserregern durch Nutzung des elektronischen Melde- und Informationssystems ab dem 1. April 2022 nachkommen. Das Robert Koch-Institut bestimmt das technische Format der Daten und das technische Verfahren der Daten\u00fcbermittlung.</P><P>(9) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates Folgendes festzulegen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in welchen F\u00e4llen Ausnahmen von der Verpflichtung zur Nutzung des elektronischen Melde- und Informationssystems nach Absatz 8 Satz 1 bis 5 bestehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die im Hinblick auf die Zweckbindung angemessenen Fristen f\u00fcr die L\u00f6schung der im elektronischen Melde- und Informationssystem gespeicherten Daten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche funktionalen und technischen Vorgaben einschlie\u00dflich eines Sicherheitskonzepts dem elektronischen Melde- und Informationssystem zugrunde liegen m\u00fcssen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche notwendigen Test-, Authentifizierungs- und Zertifizierungsma\u00dfnahmen sicherzustellen sind und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welches Verfahren bei der Bildung der fallbezogenen Pseudonymisierung nach Absatz 3 Nummer 1 anzuwenden ist; hierzu kann festgelegt werden, dass bei nichtnamentlichen Meldungen andere als die in \u00a7 10 Absatz 1 und 2 genannten Angaben \u00fcbermittelt werden, die sofort nach Herstellung der fallbezogenen Pseudonymisierung zu l\u00f6schen sind.</LA></DD></DL></P><P>(10) Abweichungen von den in dieser Vorschrift getroffenen Regelungen des Verwaltungsverfahrens durch Landesrecht sind ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE003204116",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Anpassung der Meldepflicht an die epidemische Lage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Meldepflicht f\u00fcr die in \u00a7 6 aufgef\u00fchrten Krankheiten oder die in \u00a7 7 aufgef\u00fchrten Krankheitserreger aufzuheben, einzuschr\u00e4nken oder zu erweitern oder die Meldepflicht auf andere \u00fcbertragbare Krankheiten oder Krankheitserreger auszudehnen, soweit die epidemische Lage dies zul\u00e4sst oder erfordert. Wird die Meldepflicht nach Satz 1 auf andere \u00fcbertragbare Krankheiten oder Krankheitserreger ausgedehnt, gelten die f\u00fcr meldepflichtige Krankheiten nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und meldepflichtige Nachweise von Krankheitserregern nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 geltenden Vorschriften f\u00fcr diese entsprechend. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates die Meldepflicht f\u00fcr feststellende Personen bei der Anwendung patientennaher Schnelltests bei Dritten aufzuheben.</P><P>(2) In dringenden F\u00e4llen kann zum Schutz der Bev\u00f6lkerung die Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates erlassen werden. Eine auf der Grundlage des Satzes 1 erlassene Verordnung tritt ein Jahr nach ihrem Inkrafttreten au\u00dfer Kraft; ihre Geltungsdauer kann mit Zustimmung des Bundesrates verl\u00e4ngert werden.</P><P>(3) Solange das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit von der Erm\u00e4chtigung nach Absatz 1 Satz 1 keinen Gebrauch macht, sind die Landesregierungen zum Erlass einer Rechtsverordnung nach Absatz 1 Satz 1 erm\u00e4chtigt, sofern die Meldepflicht nach diesem Gesetz hierdurch nicht eingeschr\u00e4nkt oder aufgehoben wird. Sie k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung auf andere Stellen \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE010000116",
        "name": "\u00a7 15a",
        "title": "Durchf\u00fchrung der infektionshygienischen und hygienischen \u00dcberwachung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Durchf\u00fchrung der folgenden infektionshygienischen oder hygienischen \u00dcberwachungen unterliegen Personen, die \u00fcber Tatsachen Auskunft geben k\u00f6nnen, die f\u00fcr die jeweilige \u00dcberwachung von Bedeutung sind, den in Absatz 2 genannten Pflichten und haben die mit der jeweiligen \u00dcberwachung beauftragten Personen die in Absatz 3 genannten Befugnisse: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>infektionshygienische \u00dcberwachung durch das Gesundheitsamt nach \u00a7 23 Absatz 6 und 6a,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>infektionshygienische \u00dcberwachung durch das Gesundheitsamt nach \u00a7 36 Absatz 1 und 2,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>hygienische \u00dcberwachung durch das Gesundheitsamt nach \u00a7 37 Absatz 3 und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>infektionshygienische \u00dcberwachung durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach \u00a7 41 Absatz 1 Satz 2.</LA></DD></DL></P><P>(2) Personen, die \u00fcber Tatsachen Auskunft geben k\u00f6nnen, die f\u00fcr die \u00dcberwachung von Bedeutung sind, sind verpflichtet, den mit der \u00dcberwachung beauftragten Personen auf Verlangen die erforderlichen Ausk\u00fcnfte insbesondere \u00fcber den Betrieb und den Betriebsablauf einschlie\u00dflich dessen Kontrolle zu erteilen und Unterlagen einschlie\u00dflich dem tats\u00e4chlichen Stand entsprechende technische Pl\u00e4ne vorzulegen. Der Verpflichtete kann die Auskunft auf solche Fragen verweigern, deren Beantwortung ihn selbst oder einen der in \u00a7 52 Absatz 1 der Strafprozessordnung bezeichneten Angeh\u00f6rigen der Gefahr aussetzen w\u00fcrde, wegen einer Straftat oder einer Ordnungswidrigkeit verfolgt zu werden; Entsprechendes gilt f\u00fcr die Vorlage von Unterlagen.</P><P>(3) Die mit der \u00dcberwachung beauftragten Personen sind, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich ist, befugt, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Betriebsgrundst\u00fccke, Betriebs- und Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume, zum Betrieb geh\u00f6rende Anlagen und Einrichtungen sowie Verkehrsmittel zu Betriebs- und Gesch\u00e4ftszeiten zu betreten und zu besichtigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sonstige Grundst\u00fccke sowie Wohnr\u00e4ume tags\u00fcber an Werktagen zu betreten und zu besichtigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in die B\u00fccher oder sonstigen Unterlagen Einsicht zu nehmen und hieraus Abschriften, Ablichtungen oder Ausz\u00fcge anzufertigen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sonstige Gegenst\u00e4nde zu untersuchen oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Proben zur Untersuchung zu fordern oder zu entnehmen.</LA></DD></DL>Der Inhaber der tats\u00e4chlichen Gewalt ist verpflichtet, den Beauftragten der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder des Gesundheitsamtes die Grundst\u00fccke, R\u00e4ume, Anlagen, Einrichtungen und Verkehrsmittel sowie sonstigen Gegenst\u00e4nde zug\u00e4nglich zu machen. Das Grundrecht der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Absatz 1 des Grundgesetzes) wird insoweit eingeschr\u00e4nkt.</P><P>(4) Weitergehende Pflichten und Befugnisse, insbesondere unter den Voraussetzungen der \u00a7\u00a7 16 oder 17 oder nach den Vorschriften des 5. Abschnitts, bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abweichend von der \u00c4nderungsanweisung gem. Art. 6 Nr. 1 G v. 11.12.2018 I 2394 mWv 1.1.2019 \"Dem \u00a7 16 wird folgender \u00a7 15a  vorangestellt\" wurde die Vorschrift wegen des inhaltlichen Zusammenhangs in Abstimmung mit dem zust\u00e4ndigen Ressort dem 3. Abschnitt mit der \u00dcberschrift \"\u00dcberwachung\" zugeordnet +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG000400310",
        "name": "4. Abschnitt",
        "title": "Verh\u00fctung \u00fcbertragbarer Krankheiten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE003304116",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Allgemeine Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung \u00fcbertragbarer Krankheiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000400310"
        },
        "body": "<P>(1) Werden Tatsachen festgestellt, die zum Auftreten einer \u00fcbertragbaren Krankheit f\u00fchren k\u00f6nnen, oder ist anzunehmen, dass solche Tatsachen vorliegen, so trifft die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Abwendung der dem Einzelnen oder der Allgemeinheit hierdurch drohenden Gefahren. Im Rahmen dieser Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde personenbezogene Daten erhoben werden; diese d\u00fcrfen nur von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde f\u00fcr Zwecke dieses Gesetzes verarbeitet werden.</P><P>(2) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 sind die Beauftragten der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und des Gesundheitsamtes zur Durchf\u00fchrung von Ermittlungen und zur \u00dcberwachung der angeordneten Ma\u00dfnahmen berechtigt, Grundst\u00fccke, R\u00e4ume, Anlagen und Einrichtungen sowie Verkehrsmittel aller Art zu betreten und B\u00fccher oder sonstige Unterlagen einzusehen und hieraus Abschriften, Ablichtungen oder Ausz\u00fcge anzufertigen sowie sonstige Gegenst\u00e4nde zu untersuchen oder Proben zur Untersuchung zu fordern oder zu entnehmen. Der Inhaber der tats\u00e4chlichen Gewalt ist verpflichtet, den Beauftragten der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und des Gesundheitsamtes Grundst\u00fccke, R\u00e4ume, Anlagen, Einrichtungen und Verkehrsmittel sowie sonstige Gegenst\u00e4nde zug\u00e4nglich zu machen. Personen, die \u00fcber die in Absatz 1 genannten Tatsachen Auskunft geben k\u00f6nnen, sind verpflichtet, auf Verlangen die erforderlichen Ausk\u00fcnfte insbesondere \u00fcber den Betrieb und den Betriebsablauf einschlie\u00dflich dessen Kontrolle zu erteilen und Unterlagen einschlie\u00dflich dem tats\u00e4chlichen Stand entsprechende technische Pl\u00e4ne vorzulegen. Der Verpflichtete kann die Auskunft auf solche Fragen verweigern, deren Beantwortung ihn selbst oder einen der in \u00a7 383 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 der Zivilprozessordnung bezeichneten Angeh\u00f6rigen der Gefahr strafrechtlicher Verfolgung oder eines Verfahrens nach dem Gesetz \u00fcber Ordnungswidrigkeiten aussetzen w\u00fcrde; Entsprechendes gilt f\u00fcr die Vorlage von Unterlagen.</P><P>(3) Soweit es die Aufkl\u00e4rung der epidemischen Lage erfordert, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde Anordnungen \u00fcber die \u00dcbergabe von in Absatz 2 genannten Untersuchungsmaterialien zum Zwecke der Untersuchung und Verwahrung an Institute des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes oder andere vom Land zu bestimmende Einrichtungen treffen.</P><P>(4) Das Grundrecht der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Abs. 1 Grundgesetz) wird im Rahmen der Abs\u00e4tze 2 und 3 eingeschr\u00e4nkt.</P><P>(5) Wenn die von Ma\u00dfnahmen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 betroffenen Personen gesch\u00e4ftsunf\u00e4hig oder in der Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit beschr\u00e4nkt sind, hat derjenige f\u00fcr die Erf\u00fcllung der genannten Verpflichtung zu sorgen, dem die Sorge f\u00fcr die Person zusteht. Die gleiche Verpflichtung trifft den Betreuer einer von Ma\u00dfnahmen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 betroffenen Person, soweit die Erf\u00fcllung dieser Verpflichtung zu seinem Aufgabenkreis geh\u00f6rt.</P><P>(6) Die Ma\u00dfnahmen nach Absatz 1 werden auf Vorschlag des Gesundheitsamtes von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde angeordnet. Kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde einen Vorschlag des Gesundheitsamtes nicht rechtzeitig einholen, so hat sie das Gesundheitsamt \u00fcber die getroffene Ma\u00dfnahme unverz\u00fcglich zu unterrichten.</P><P>(7) Bei Gefahr im Verzuge kann das Gesundheitsamt die erforderlichen Ma\u00dfnahmen selbst anordnen. Es hat die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich hiervon zu unterrichten. Diese kann die Anordnung \u00e4ndern oder aufheben. Wird die Anordnung nicht innerhalb von zwei Arbeitstagen nach der Unterrichtung aufgehoben, so gilt sie als von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde getroffen.</P><P>(8) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen Ma\u00dfnahmen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 haben keine aufschiebende Wirkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE003402116",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Besondere Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung \u00fcbertragbarer Krankheiten, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000400310"
        },
        "body": "<P>(1) Wenn Gegenst\u00e4nde mit meldepflichtigen Krankheitserregern behaftet sind oder wenn das anzunehmen ist und dadurch eine Verbreitung der Krankheit zu bef\u00fcrchten ist, hat die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Abwendung der hierdurch drohenden Gefahren zu treffen. Wenn andere Ma\u00dfnahmen nicht ausreichen, kann die Vernichtung von Gegenst\u00e4nden angeordnet werden. Sie kann auch angeordnet werden, wenn andere Ma\u00dfnahmen im Verh\u00e4ltnis zum Wert der Gegenst\u00e4nde zu kostspielig sind, es sei denn, dass derjenige, der ein Recht an diesem Gegenstand oder die tats\u00e4chliche Gewalt dar\u00fcber hat, widerspricht und auch die h\u00f6heren Kosten \u00fcbernimmt. M\u00fcssen Gegenst\u00e4nde entseucht (desinfiziert), von Gesundheitssch\u00e4dlingen befreit oder vernichtet werden, so kann ihre Benutzung und die Benutzung der R\u00e4ume und Grundst\u00fccke, in denen oder auf denen sie sich befinden, untersagt werden, bis die Ma\u00dfnahme durchgef\u00fchrt ist.</P><P>(2) Wenn Gesundheitssch\u00e4dlinge festgestellt werden und die Gefahr begr\u00fcndet ist, dass durch sie Krankheitserreger verbreitet werden, so hat die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die zu ihrer Bek\u00e4mpfung erforderlichen Ma\u00dfnahmen anzuordnen. Die Bek\u00e4mpfung umfasst Ma\u00dfnahmen gegen das Auftreten, die Vermehrung und Verbreitung sowie zur Vernichtung von Gesundheitssch\u00e4dlingen.</P><P>(3) Erfordert die Durchf\u00fchrung einer Ma\u00dfnahme nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 besondere Sachkunde, so kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde anordnen, dass der Verpflichtete damit geeignete Fachkr\u00e4fte beauftragt. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann selbst geeignete Fachkr\u00e4fte mit der Durchf\u00fchrung beauftragen, wenn das zur wirksamen Bek\u00e4mpfung der \u00fcbertragbaren Krankheiten oder Krankheitserreger oder der Gesundheitssch\u00e4dlinge notwendig ist und der Verpflichtete diese Ma\u00dfnahme nicht durchf\u00fchren kann oder einer Anordnung nach Satz 1 nicht nachkommt oder nach seinem bisherigen Verhalten anzunehmen ist, dass er einer Anordnung nach Satz 1 nicht rechtzeitig nachkommen wird. Wer ein Recht an dem Gegenstand oder die tats\u00e4chliche Gewalt dar\u00fcber hat, muss die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme dulden.</P><P>(4) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, unter den nach \u00a7 16 sowie nach Absatz 1 ma\u00dfgebenden Voraussetzungen durch Rechtsverordnung entsprechende Gebote und Verbote zur Verh\u00fctung \u00fcbertragbarer Krankheiten zu erlassen. Sie k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung auf andere Stellen \u00fcbertragen.</P><P>(5) Die Landesregierungen k\u00f6nnen zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer Krankheiten Rechtsverordnungen \u00fcber die Feststellung und die Bek\u00e4mpfung von Gesundheitssch\u00e4dlingen, Kr\u00e4tzmilben und Kopfl\u00e4usen erlassen. Sie k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung auf andere Stellen \u00fcbertragen. Die Rechtsverordnungen k\u00f6nnen insbesondere Bestimmungen treffen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verpflichtung der Eigent\u00fcmer von Gegenst\u00e4nden, der Nutzungsberechtigten oder der Inhaber der tats\u00e4chlichen Gewalt an Gegenst\u00e4nden sowie der zur Unterhaltung von Gegenst\u00e4nden Verpflichteten,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Befall mit Gesundheitssch\u00e4dlingen festzustellen oder feststellen zu lassen und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde anzuzeigen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesundheitssch\u00e4dlinge zu bek\u00e4mpfen oder bek\u00e4mpfen zu lassen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Befugnis und die Verpflichtung der Gemeinden oder der Gemeindeverb\u00e4nde, Gesundheitssch\u00e4dlinge, auch am Menschen, festzustellen, zu bek\u00e4mpfen und das Ergebnis der Bek\u00e4mpfung festzustellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung und Bek\u00e4mpfung, insbesondere \u00fcber<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art und den Umfang der Bek\u00e4mpfung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Einsatz von Fachkr\u00e4ften,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zul\u00e4ssigen Bek\u00e4mpfungsmittel und -verfahren,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Minimierung von R\u00fcckst\u00e4nden und die Beseitigung von Bek\u00e4mpfungsmitteln und</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verpflichtung, Abschluss und Ergebnis der Bek\u00e4mpfung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mitzuteilen und das Ergebnis durch Fachkr\u00e4fte feststellen zu lassen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitwirkungs- und Duldungspflichten, insbesondere im Sinne des \u00a7 16 Abs. 2, die den in Nummer 1 genannten Personen obliegen.</LA></DD></DL></P><P>(6) \u00a7 16 Abs. 5 bis 8 gilt entsprechend.</P><P>(7) Die Grundrechte der Freiheit der Person (Artikel 2 Abs. 2 Satz 2 Grundgesetz), der Freiz\u00fcgigkeit (Artikel 11 Abs. 1 Grundgesetz), der Versammlungsfreiheit (Artikel 8 Grundgesetz) und der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Abs. 1 Grundgesetz) werden im Rahmen der Abs\u00e4tze 1 bis 5 eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE003513116",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Beh\u00f6rdlich angeordnete Ma\u00dfnahmen zur Desinfektion und zur Bek\u00e4mpfung von Gesundheitssch\u00e4dlingen, Kr\u00e4tzmilben und Kopfl\u00e4usen; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000400310"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Schutz des Menschen vor \u00fcbertragbaren Krankheiten d\u00fcrfen bei beh\u00f6rdlich angeordneten Ma\u00dfnahmen zur <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Desinfektion und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bek\u00e4mpfung von Gesundheitssch\u00e4dlingen, Kr\u00e4tzmilben oder Kopfl\u00e4usen</LA></DD></DL>nur Mittel und Verfahren verwendet werden, die von der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde anerkannt worden sind. Bei Ma\u00dfnahmen nach Satz 1 Nummer 2 kann die anordnende Beh\u00f6rde mit Zustimmung der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde zulassen, dass andere Mittel oder Verfahren als die beh\u00f6rdlich anerkannten verwendet werden.</P><P>(2) Die Mittel und Verfahren werden von der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde auf Antrag oder von Amts wegen nur anerkannt, wenn sie hinreichend wirksam sind und keine unvertretbaren Auswirkungen auf die menschliche Gesundheit und die Umwelt haben.</P><P>(3) Zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde f\u00fcr die Anerkennung von Mitteln und Verfahren zur Desinfektion ist das Robert\u00a0Koch-Institut. Im Anerkennungsverfahren pr\u00fcft: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wirksamkeit der Mittel und Verfahren das Robert Koch-Institut,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Auswirkungen der Mittel und Verfahren auf die menschliche Gesundheit das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Auswirkungen der Mittel und Verfahren auf die Umwelt das Umweltbundesamt.</LA></DD></DL>Das Robert\u00a0Koch-Institut erteilt die Anerkennung im Einvernehmen mit dem Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte und mit dem Umweltbundesamt.</P><P>(4) Zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde f\u00fcr die Anerkennung von Mitteln und Verfahren zur Bek\u00e4mpfung von Gesundheitssch\u00e4dlingen, Kr\u00e4tzmilben und Kopfl\u00e4usen ist das Umweltbundesamt. Im Anerkennungsverfahren pr\u00fcft: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wirksamkeit der Mittel und Verfahren sowie deren Auswirkungen auf die Umwelt das Umweltbundesamt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Auswirkungen der Mittel und Verfahren auf die menschliche Gesundheit das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte, soweit es nach \u00a7 77 Absatz 1 des Arzneimittelgesetzes f\u00fcr die Zulassung zust\u00e4ndig ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Auswirkungen der Mittel und Verfahren auf die Gesundheit von Besch\u00e4ftigten als Anwender die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin, wenn die Pr\u00fcfung nicht nach Nummer 2 dem Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte zugewiesen ist, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Auswirkungen der Mittel und Verfahren auf die Gesundheit von anderen als den in Nummer 3 genannten Personen das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung, wenn die Pr\u00fcfung nicht nach Nummer 2 dem Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte zugewiesen ist.</LA></DD></DL>Das Umweltbundesamt erteilt die Anerkennung im Einvernehmen mit den nach Satz 2 Nummer 2 bis 4 pr\u00fcfenden Beh\u00f6rden. Sofern Mittel Wirkstoffe enthalten, die in zugelassenen Pflanzenschutzmitteln oder in der Zulassungspr\u00fcfung befindlichen Pflanzenschutzmitteln enthalten sind, erfolgt die Anerkennung zus\u00e4tzlich im Benehmen mit dem Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit.</P><P>(5) Die Pr\u00fcfungen k\u00f6nnen durch eigene Untersuchungen der zust\u00e4ndigen Bundesbeh\u00f6rde oder auf der Grundlage von Sachverst\u00e4ndigengutachten, die im Auftrag der zust\u00e4ndigen Bundesbeh\u00f6rde durchgef\u00fchrt werden, erfolgen.</P><P>(6) Die Pr\u00fcfung der Wirksamkeit der Mittel und Verfahren nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 ist an den betreffenden Sch\u00e4dlingen unter Einbeziehung von Wirtstieren bei parasit\u00e4ren Nichtwirbeltieren vorzunehmen. Die Pr\u00fcfung der Wirksamkeit von Mitteln nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 unterbleibt, sofern die Mittel nach einer der folgenden Vorschriften nach dem Tilgungsprinzip gleichwertig gepr\u00fcft und zugelassen sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verordnung (EU) Nr. 528/2012 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Mai 2012 \u00fcber die Bereitstellung auf dem Markt und die Verwendung von Biozidprodukten (ABl. L 167 vom 27.6.2012, S. 1; L 303 vom 20.11.2015, S. 109), die zuletzt durch die Verordnung (EU) Nr. 334/2014 (ABl. L 103 vom 5.4.2014, S. 22) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verordnung (EG) Nr. 1107/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Oktober 2009 \u00fcber das Inverkehrbringen von Pflanzenschutzmitteln und zur Aufhebung der Richtlinien 79/117/EWG und 91/414/EWG des Rates (ABl. L 309 vom 24.11.2009, S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EU) Nr. 652/2014 (ABl. L 189 vom 27.6.2014, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arzneimittelgesetz.</LA></DD></DL>Die Pr\u00fcfung der Auswirkungen von Mitteln nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 auf die menschliche Gesundheit und die Pr\u00fcfung ihrer Auswirkungen auf die Umwelt unterbleibt, sofern die Mittel oder ihre Biozidwirkstoffe nach einer der in Satz 2 genannten Vorschriften gepr\u00fcft und zugelassen sind.</P><P>(7) Die Anerkennung ist zu widerrufen, wenn die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde davon Kenntnis erlangt, dass eine nach anderen Gesetzen erforderliche Verkehrsf\u00e4higkeit f\u00fcr das Mittel oder Verfahren nicht mehr besteht. Sie kann widerrufen werden, insbesondere wenn nach aktuellen Erkenntnissen und Bewertungsma\u00dfst\u00e4ben die Voraussetzungen nach Absatz 2 nicht mehr erf\u00fcllt sind. Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde f\u00fchrt die jeweils anerkannten Mittel und Verfahren in einer Liste und ver\u00f6ffentlicht die Liste.</P><P>(8) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates Einzelheiten des Anerkennungsverfahrens festzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE003602116",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Aufgaben des Gesundheitsamtes in besonderen F\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000400310"
        },
        "body": "<P>(1) Das Gesundheitsamt bietet bez\u00fcglich sexuell \u00fcbertragbarer Krankheiten und Tuberkulose Beratung und Untersuchung an oder stellt diese in Zusammenarbeit mit anderen medizinischen Einrichtungen sicher. In Bezug auf andere \u00fcbertragbare Krankheiten kann das Gesundheitsamt Beratung und Untersuchung anbieten oder diese in Zusammenarbeit mit anderen medizinischen Einrichtungen sicherstellen. Die Beratung und Untersuchung sollen f\u00fcr Personen, deren Lebensumst\u00e4nde eine erh\u00f6hte Ansteckungsgefahr f\u00fcr sich oder andere mit sich bringen, auch aufsuchend angeboten werden. Im Einzelfall k\u00f6nnen die Beratung und Untersuchung nach Satz 1 bez\u00fcglich sexuell \u00fcbertragbarer Krankheiten und Tuberkulose die ambulante Behandlung durch eine \u00c4rztin oder einen Arzt umfassen, soweit dies zur Verhinderung der Weiterverbreitung der \u00fcbertragbaren Krankheit erforderlich ist. Die Angebote k\u00f6nnen bez\u00fcglich sexuell \u00fcbertragbarer Krankheiten anonym in Anspruch genommen werden, soweit hierdurch die Geltendmachung von Kostenerstattungsanspr\u00fcchen nicht gef\u00e4hrdet wird. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden k\u00f6nnen mit den Ma\u00dfnahmen nach den S\u00e4tzen 1 bis 4 Dritte beauftragen.</P><P>(2) Soweit die von der Ma\u00dfnahme betroffene Person gegen einen anderen Kostentr\u00e4ger einen Anspruch auf entsprechende Leistungen hat oder einen Anspruch auf Erstattung der Aufwendungen f\u00fcr entsprechende Leistungen h\u00e4tte, ist dieser zur Tragung der Sachkosten verpflichtet. Wenn Dritte nach Absatz 1 Satz 6 beauftragt wurden, ist der andere Kostentr\u00e4ger auch zur Tragung dieser Kosten verpflichtet, soweit diese angemessen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE003708125",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Schutzimpfungen und andere Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000400310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung, die obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden und die von ihnen beauftragten Stellen sowie die Gesundheits\u00e4mter informieren die Bev\u00f6lkerung zielgruppenspezifisch \u00fcber die Bedeutung von Schutzimpfungen und andere Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe \u00fcbertragbarer Krankheiten. Bei der Information der Bev\u00f6lkerung soll die vorhandene Evidenz zu bestehenden Impfl\u00fccken ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(2) Beim Robert Koch-Institut wird eine St\u00e4ndige Impfkommission eingerichtet. Die Kommission gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung, die der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit bedarf. Die Kommission gibt Empfehlungen zur Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen und zur Durchf\u00fchrung anderer Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe \u00fcbertragbarer Krankheiten und entwickelt Kriterien zur Abgrenzung einer \u00fcblichen Impfreaktion und einer \u00fcber das \u00fcbliche Ausma\u00df einer Impfreaktion hinausgehenden gesundheitlichen Sch\u00e4digung. Die Mitglieder der Kommission werden vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit den obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden berufen. Vertreter des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit, der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden, des Robert Koch-Institutes und des Paul-Ehrlich-Institutes nehmen mit beratender Stimme an den Sitzungen teil. Weitere Vertreter von Bundesbeh\u00f6rden k\u00f6nnen daran teilnehmen. Die Empfehlungen der Kommission werden von dem Robert Koch-Institut den obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt und anschlie\u00dfend ver\u00f6ffentlicht.</P><P>(2a) Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission zur Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 haben sich insbesondere an folgenden Impfzielen auszurichten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reduktion schwerer oder t\u00f6dlicher Krankheitsverl\u00e4ufe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterbindung einer Transmission des Coronavirus SARS-CoV-2,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schutz von Personen mit besonders hohem Risiko f\u00fcr einen schweren oder t\u00f6dlichen Krankheitsverlauf,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schutz von Personen mit besonders hohem behinderungs-, t\u00e4tigkeits- oder aufenthaltsbedingtem Infektionsrisiko,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufrechterhaltung zentraler staatlicher Funktionen, von Kritischen Infrastrukturen, von zentralen Bereichen der Daseinsvorsorge und des \u00f6ffentlichen Lebens.</LA></DD></DL>Die auf Grund des \u00a7 5 Absatz 2 Satz 1 Nummer 4 Buchstabe f sowie des \u00a7 20i Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 Buchstabe a, auch in Verbindung mit Nummer 2, des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erlassenen Rechtsverordnungen haben sich an den in Satz 1 genannten Impfzielen im Fall beschr\u00e4nkter Verf\u00fcgbarkeit von Impfstoffen bei notwendigen Priorisierungen auszurichten.</P><P>(3) Die obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden sollen \u00f6ffentliche Empfehlungen f\u00fcr Schutzimpfungen oder andere Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe auf der Grundlage der jeweiligen Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission aussprechen.</P><P>(4) Zur Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen ist jeder Arzt berechtigt. Fach\u00e4rzte d\u00fcrfen Schutzimpfungen unabh\u00e4ngig von den Grenzen der Aus\u00fcbung ihrer fach\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit durchf\u00fchren. Die Berechtigung zur Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen nach anderen bundesrechtlichen Vorschriften bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(5) Die obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen bestimmen, dass die Gesundheits\u00e4mter unentgeltlich Schutzimpfungen oder andere Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe gegen bestimmte \u00fcbertragbare Krankheiten durchf\u00fchren. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden k\u00f6nnen mit den Ma\u00dfnahmen nach Satz 1 Dritte beauftragen. Soweit die von der Ma\u00dfnahme betroffene Person gegen einen anderen Kostentr\u00e4ger einen Anspruch auf entsprechende Leistungen hat oder einen Anspruch auf Erstattung der Aufwendungen f\u00fcr entsprechende Leistungen h\u00e4tte, ist dieser zur Tragung der Sachkosten verpflichtet. Wenn Dritte nach Satz 2 beauftragt wurden, ist der andere Kostentr\u00e4ger auch zur Tragung dieser Kosten verpflichtet, soweit diese angemessen sind.</P><P>(6) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates anzuordnen, dass bedrohte Teile der Bev\u00f6lkerung an Schutzimpfungen oder anderen Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe teilzunehmen haben, wenn eine \u00fcbertragbare Krankheit mit klinisch schweren Verlaufsformen auftritt und mit ihrer epidemischen Verbreitung zu rechnen ist. Personen, die auf Grund einer medizinischen Kontraindikation nicht an Schutzimpfungen oder an anderen Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe teilnehmen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung nach Satz 1 nicht zu einer Teilnahme an Schutzimpfungen oder an anderen Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe verpflichtet werden. \u00a7 15 Abs. 2 gilt entsprechend.</P><P>(7) Solange das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit von der Erm\u00e4chtigung nach Absatz 6 keinen Gebrauch macht, sind die Landesregierungen zum Erlass einer Rechtsverordnung nach Absatz 6 erm\u00e4chtigt. Die Landesregierungen k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung auf die obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P><P>(8) Folgende Personen, die nach dem 31. Dezember 1970 geboren sind, m\u00fcssen entweder einen nach den Ma\u00dfgaben von Satz 2 ausreichenden Impfschutz gegen Masern oder ab der Vollendung des ersten Lebensjahres eine Immunit\u00e4t gegen Masern aufweisen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die in einer Gemeinschaftseinrichtung nach \u00a7 33 Nummer 1 bis 3 betreut werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die bereits vier Wochen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer Gemeinschaftseinrichtung nach \u00a7 33 Nummer 4 betreut werden oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer Einrichtung nach \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 4 untergebracht sind, und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die in Einrichtungen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1, \u00a7 33 Nummer 1 bis 4 oder \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 4 t\u00e4tig sind.</LA></DD></DL>Ein ausreichender Impfschutz gegen Masern besteht, wenn ab der Vollendung des ersten Lebensjahres mindestens eine Schutzimpfung und ab der Vollendung des zweiten Lebensjahres mindestens zwei Schutzimpfungen gegen Masern bei der betroffenen Person durchgef\u00fchrt wurden. Satz 1 gilt auch, wenn zur Erlangung von Impfschutz gegen Masern ausschlie\u00dflich Kombinationsimpfstoffe zur Verf\u00fcgung stehen, die auch Impfstoffkomponenten gegen andere Krankheiten enthalten. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Personen, die auf Grund einer medizinischen Kontraindikation nicht geimpft werden k\u00f6nnen.</P><P>(9) Personen, die in Gemeinschaftseinrichtungen nach \u00a7 33 Nummer 1 bis 3 betreut oder in Einrichtungen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1, \u00a7 33 Nummer 1 bis 4 oder \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 4 t\u00e4tig werden sollen, haben der Leitung der jeweiligen Einrichtung vor Beginn ihrer Betreuung oder ihrer T\u00e4tigkeit folgenden Nachweis vorzulegen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Impfdokumentation nach \u00a7 22 Absatz 1 und 2 oder ein \u00e4rztliches Zeugnis, auch in Form einer Dokumentation nach \u00a7 26 Absatz 2 Satz 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, dar\u00fcber, dass bei ihnen ein nach den Ma\u00dfgaben von Absatz 8 Satz 2 ausreichender Impfschutz gegen Masern besteht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein \u00e4rztliches Zeugnis dar\u00fcber, dass bei ihnen eine Immunit\u00e4t gegen Masern vorliegt oder sie aufgrund einer medizinischen Kontraindikation nicht geimpft werden k\u00f6nnen oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Best\u00e4tigung einer staatlichen Stelle oder der Leitung einer anderen in Absatz 8 Satz 1 genannten Einrichtung dar\u00fcber, dass ein Nachweis nach Nummer 1 oder Nummer 2 bereits vorgelegen hat.</LA></DD></DL>Wenn der Nachweis nach Satz 1 von einer Person, die auf Grund einer nach Satz 8 zugelassenen Ausnahme oder nach Satz 9 in Gemeinschaftseinrichtungen nach \u00a7 33 Nummer 1 bis 3 betreut oder in Einrichtungen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1, \u00a7 33 Nummer 1 bis 4 oder \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 4 besch\u00e4ftigt oder t\u00e4tig werden darf, nicht vorgelegt wird oder wenn Zweifel an der Echtheit oder inhaltlichen Richtigkeit des vorgelegten Nachweises bestehen, hat die Leitung der jeweiligen Einrichtung unverz\u00fcglich das Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die Einrichtung befindet, dar\u00fcber zu benachrichtigen und dem Gesundheitsamt personenbezogene Daten zu \u00fcbermitteln. Die oberste Landesgesundheitsbeh\u00f6rde oder die von ihr bestimmte Stelle kann bestimmen, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Nachweis nach Satz 1 nicht der Leitung der jeweiligen Einrichtung, sondern dem Gesundheitsamt oder einer anderen staatlichen Stelle gegen\u00fcber zu erbringen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Benachrichtigung nach Satz 2 nicht durch die Leitung der jeweiligen Einrichtung, sondern durch die nach Nummer 1 bestimmte Stelle zu erfolgen hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Benachrichtigung nach Satz 2 nicht gegen\u00fcber dem Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die jeweilige Einrichtung befindet, sondern gegen\u00fcber einer anderen staatlichen Stelle zu erfolgen hat.</LA></DD></DL>Die Beh\u00f6rde, die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis nach \u00a7 43 Absatz 1 des Achten Buches Sozialgesetzbuch zust\u00e4ndig ist, kann bestimmen, dass vor dem Beginn der T\u00e4tigkeit im Rahmen der Kindertagespflege der Nachweis nach Satz 1 ihr gegen\u00fcber zu erbringen ist; in diesen F\u00e4llen hat die Benachrichtigung nach Satz 2 durch sie zu erfolgen. Eine Benachrichtigungspflicht nach Satz 2 besteht nicht, wenn der Leitung der jeweiligen Einrichtung oder der anderen nach Satz 3 Nummer 2 oder Satz 4 bestimmten Stelle bekannt ist, dass das Gesundheitsamt oder die andere nach Satz 3 Nummer 3 bestimmte Stelle \u00fcber den Fall bereits informiert ist. Eine Person, die ab der Vollendung des ersten Lebensjahres keinen Nachweis nach Satz 1 vorlegt, darf nicht in Gemeinschaftseinrichtungen nach \u00a7 33 Nummer 1 bis 3 betreut oder in Einrichtungen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1, \u00a7 33 Nummer 1 bis 4 oder \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 4 besch\u00e4ftigt werden. Eine Person, die \u00fcber keinen Nachweis nach Satz 1 verf\u00fcgt oder diesen nicht vorlegt, darf in Einrichtungen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1, \u00a7 33 Nummer 1 bis 4 oder \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 4 nicht t\u00e4tig werden. Die oberste Landesgesundheitsbeh\u00f6rde oder die von ihr bestimmte Stelle kann allgemeine Ausnahmen von den S\u00e4tzen 6 und 7 zulassen, wenn das Paul-Ehrlich-Institut auf seiner Internetseite einen Lieferengpass zu allen Impfstoffen mit einer Masernkomponente, die f\u00fcr das Inverkehrbringen in Deutschland zugelassen oder genehmigt sind, bekannt gemacht hat; parallel importierte und parallel vertriebene Impfstoffe mit einer Masernkomponente bleiben unber\u00fccksichtigt. Eine Person, die einer gesetzlichen Schulpflicht unterliegt, darf in Abweichung von Satz 6 in Gemeinschaftseinrichtungen nach \u00a7 33 Nummer 3 betreut werden.</P><P>(9a) Sofern sich ergibt, dass ein Impfschutz gegen Masern erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt m\u00f6glich ist oder vervollst\u00e4ndigt werden kann oder ein Nachweis nach Absatz 9 Satz 1 Nummer 2 seine G\u00fcltigkeit auf Grund Zeitablaufs verliert, haben Personen, die in Gemeinschaftseinrichtungen nach \u00a7 33 Nummer 1 bis 3 betreut werden oder in Einrichtungen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1, \u00a7 33 Nummer 1 bis 4 oder \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 4 t\u00e4tig sind, der Leitung der jeweiligen Einrichtung einen Nachweis nach Absatz 9 Satz 1 innerhalb eines Monats, nachdem es ihnen m\u00f6glich war, einen Impfschutz gegen Masern zu erlangen oder zu vervollst\u00e4ndigen, oder innerhalb eines Monats nach Ablauf der G\u00fcltigkeit des bisherigen Nachweises nach Absatz 9 Satz 1 Nummer 2 vorzulegen. Wenn der Nachweis nach Satz 1 nicht innerhalb dieses Monats vorgelegt wird oder wenn Zweifel an der Echtheit oder inhaltlichen Richtigkeit des vorgelegten Nachweises bestehen, hat die Leitung der jeweiligen Einrichtung unverz\u00fcglich das Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die jeweilige Einrichtung befindet, dar\u00fcber zu benachrichtigen und dem Gesundheitsamt personenbezogene Daten zu \u00fcbermitteln. Absatz 9 Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(10) Personen, die am 1. M\u00e4rz 2020 bereits in Gemeinschaftseinrichtungen nach \u00a7 33 Nummer 1 bis 3 betreut wurden und noch werden oder in Einrichtungen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1, \u00a7 33 Nummer 1 bis 4 oder \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 4 t\u00e4tig waren und noch sind, haben der Leitung der jeweiligen Einrichtung einen Nachweis nach Absatz 9 Satz 1 bis zum Ablauf des 31. Juli 2022 vorzulegen. Wenn der Nachweis nach Absatz 9 Satz 1 nicht bis zum Ablauf des 31. Juli 2022 vorgelegt wird oder wenn Zweifel an der Echtheit oder inhaltlichen Richtigkeit des vorgelegten Nachweises bestehen, hat die Leitung der jeweiligen Einrichtung unverz\u00fcglich das Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die Einrichtung befindet, dar\u00fcber zu benachrichtigen und dem Gesundheitsamt personenbezogene Daten zu \u00fcbermitteln. Absatz 9 Satz 3 und 4 findet entsprechende Anwendung.</P><P>(11) Personen, die bereits vier Wochen in Gemeinschaftseinrichtungen nach \u00a7 33 Nummer 4 betreut werden oder in Einrichtungen nach \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 4 untergebracht sind, haben der Leitung der jeweiligen Einrichtung einen Nachweis nach Absatz 9 Satz 1 wie folgt vorzulegen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">innerhalb von vier weiteren Wochen oder,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn sie am 1. M\u00e4rz 2020 bereits betreut wurden und noch werden oder untergebracht waren und noch sind, bis zum Ablauf des 31. Juli 2022.</LA></DD></DL>Wenn der Nachweis nach Absatz 9 Satz 1 in den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 1 nicht innerhalb von vier weiteren Wochen oder in den F\u00e4llen von Satz 1 Nummer 2 nicht bis zum Ablauf des 31. Juli 2022 vorgelegt wird oder wenn Zweifel an der Echtheit oder inhaltlichen Richtigkeit des vorgelegten Nachweises bestehen, hat die Leitung der jeweiligen Einrichtung unverz\u00fcglich das Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die Einrichtung befindet, dar\u00fcber zu benachrichtigen und dem Gesundheitsamt personenbezogene Daten zu \u00fcbermitteln. Absatz 9 Satz 3 findet entsprechende Anwendung.</P><P>(12) Folgende Personen haben dem Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die jeweilige Einrichtung befindet, auf Anforderung einen Nachweis nach Absatz 9 Satz 1 vorzulegen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die in Gemeinschaftseinrichtungen nach \u00a7 33 Nummer 1 bis 3 betreut werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die bereits acht Wochen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Gemeinschaftseinrichtungen nach \u00a7 33 Nummer 4 betreut werden oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Einrichtungen nach \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 4 untergebracht sind und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die in Einrichtungen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1, \u00a7 33 Nummer 1 bis 4 oder \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 4 t\u00e4tig sind.</LA></DD></DL>Bestehen Zweifel an der Echtheit oder inhaltlichen Richtigkeit des vorgelegten Nachweises, so kann das Gesundheitsamt eine \u00e4rztliche Untersuchung dazu anordnen, ob die betroffene Person auf Grund einer medizinischen Kontraindikation nicht gegen Masern geimpft werden kann. Wenn der Nachweis nach Absatz 9 Satz 1 nicht innerhalb einer angemessenen Frist vorgelegt wird, kann das Gesundheitsamt die zur Vorlage des Nachweises verpflichtete Person zu einer Beratung laden und hat diese zu einer Vervollst\u00e4ndigung des Impfschutzes gegen Masern aufzufordern. Das Gesundheitsamt kann einer Person, die trotz der Anforderung nach Satz 1 keinen Nachweis innerhalb einer angemessenen Frist vorlegt oder der Anordnung einer \u00e4rztlichen Untersuchung nach Satz 2 nicht Folge leistet, untersagen, dass sie die dem Betrieb einer in Absatz 8 Satz 1 genannten Einrichtung dienenden R\u00e4ume betritt oder in einer solchen Einrichtung t\u00e4tig wird. Einer Person, die einer gesetzlichen Schulpflicht unterliegt, kann in Abweichung von Satz 4 nicht untersagt werden, die dem Betrieb einer Einrichtung nach \u00a7 33 Nummer 3 dienenden R\u00e4ume zu betreten. Einer Person, die einer Unterbringungspflicht unterliegt, kann in Abweichung von Satz 4 nicht untersagt werden, die dem Betrieb einer Gemeinschaftseinrichtung nach \u00a7 33 Nummer 4 oder einer Einrichtung nach \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 4 dienenden R\u00e4ume zu betreten. Widerspruch und Anfechtungsklage gegen eine vom Gesundheitsamt nach Satz 2 erlassene Anordnung oder ein von ihm nach Satz 4 erteiltes Verbot haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(13) Wenn eine nach den Abs\u00e4tzen 9 bis 12 verpflichtete Person minderj\u00e4hrig ist, so hat derjenige f\u00fcr die Einhaltung der diese Person nach den Abs\u00e4tzen 9 bis 12 treffenden Verpflichtungen zu sorgen, dem die Sorge f\u00fcr diese Person zusteht. Die gleiche Verpflichtung trifft den Betreuer einer von Verpflichtungen nach den Abs\u00e4tzen 9 bis 12 betroffenen Person, soweit die Erf\u00fcllung dieser Verpflichtungen zu seinem Aufgabenkreis geh\u00f6rt.</P><P>(14) Durch die Abs\u00e4tze 6 bis 12 wird das Grundrecht der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit (Artikel 2 Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes) eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE011100125",
        "name": "\u00a7 20a",
        "title": "Immunit\u00e4tsnachweis gegen COVID-19",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000400310"
        },
        "body": "<P>(1) Folgende Personen m\u00fcssen ab dem 15. M\u00e4rz 2022 entweder geimpfte oder genesene Personen im Sinne des \u00a7 2 Nummer 2 oder Nummer 4 der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung in der jeweils geltenden Fassung sein: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die in folgenden Einrichtungen oder Unternehmen t\u00e4tig sind: <DL Indent=\"5\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Krankenh\u00e4user,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen f\u00fcr ambulantes Operieren,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dialyseeinrichtungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Tageskliniken,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entbindungseinrichtungen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Behandlungs- oder Versorgungseinrichtungen, die mit einer der in den Buchstaben a bis f genannten Einrichtungen vergleichbar sind,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arztpraxen, Zahnarztpraxen,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Praxen sonstiger humanmedizinischer Heilberufe,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes, in denen medizinische Untersuchungen, Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen oder ambulante Behandlungen durchgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Rettungsdienste,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sozialp\u00e4diatrische Zentren nach \u00a7 119 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>medizinische Behandlungszentren f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schweren Mehrfachbehinderungen nach \u00a7 119c des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>n)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation nach \u00a7 51 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch und Dienste der beruflichen Rehabilitation,</LA></DD><DT>o)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Begutachtungs- und Pr\u00fcfdienste, die auf Grund der Vorschriften des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch oder des Elften Buches Sozialgesetzbuch t\u00e4tig werden,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die in voll- oder teilstation\u00e4ren Einrichtungen zur Betreuung und Unterbringung \u00e4lterer, behinderter oder pflegebed\u00fcrftiger Menschen oder in vergleichbaren Einrichtungen t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die in ambulanten Pflegediensten und weiteren Unternehmen, die den in Nummer 2 genannten Einrichtungen vergleichbare Dienstleistungen im ambulanten Bereich anbieten, t\u00e4tig sind; zu diesen Unternehmen geh\u00f6ren insbesondere: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ambulante Pflegeeinrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 72 des Elften Buches Sozialgesetzbuch sowie Einzelpersonen gem\u00e4\u00df \u00a7 77 des Elften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ambulante Pflegedienste, die ambulante Intensivpflege in Einrichtungen, Wohngruppen oder sonstigen gemeinschaftlichen Wohnformen erbringen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Unternehmen, die Assistenzleistungen nach \u00a7 78 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch erbringen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Unternehmen, die Leistungen der interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung nach \u00a7 42 Absatz 2 Nummer 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch und \u00a7\u00a046 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch in Verbindung mit der Fr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung oder heilp\u00e4dagogische Leistungen nach \u00a7 79 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch erbringen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bef\u00f6rderungsdienste, die f\u00fcr Einrichtungen nach Nummer 2 dort behandelte, betreute, gepflegte oder untergebrachte Personen bef\u00f6rdern oder die Leistungen nach \u00a7\u00a083 Absatz 1 Nummer 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch erbringen, und</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungsberechtigte, die im Rahmen eines Pers\u00f6nlichen Budgets nach \u00a7 29 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch Personen f\u00fcr die Erbringung entsprechender Dienstleistungen besch\u00e4ftigen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Personen, die auf Grund einer medizinischen Kontraindikation nicht gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 geimpft werden k\u00f6nnen.</P><P>(2) Personen, die in den in Absatz 1 Satz 1 genannten Einrichtungen oder Unternehmen t\u00e4tig sind, haben der Leitung der jeweiligen Einrichtung oder des jeweiligen Unternehmens bis zum Ablauf des 15. M\u00e4rz 2022 folgenden Nachweis vorzulegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Impfnachweis im Sinne des \u00a7 2 Nummer 3 der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Genesenennachweis im Sinne des \u00a7 2 Nummer 5 der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung in der jeweils geltenden Fassung oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein \u00e4rztliches Zeugnis dar\u00fcber, dass sie auf Grund einer medizinischen Kontraindikation nicht gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 geimpft werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL>Wenn der Nachweis nach Satz 1 nicht bis zum Ablauf des 15. M\u00e4rz 2022 vorgelegt wird oder wenn Zweifel an der Echtheit oder inhaltlichen Richtigkeit des vorgelegten Nachweises bestehen, hat die Leitung der jeweiligen Einrichtung oder des jeweiligen Unternehmens unverz\u00fcglich das Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die jeweilige Einrichtung oder das jeweilige Unternehmen befindet, dar\u00fcber zu benachrichtigen und dem Gesundheitsamt personenbezogene Daten zu \u00fcbermitteln. Die oberste Landesgesundheitsbeh\u00f6rde oder die von ihr bestimmte Stelle kann bestimmen, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Nachweis nach Satz 1 nicht der Leitung der jeweiligen Einrichtung oder des jeweiligen Unternehmens, sondern dem Gesundheitsamt oder einer anderen staatlichen Stelle gegen\u00fcber zu erbringen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Benachrichtigung nach Satz 2 nicht durch die Leitung der jeweiligen Einrichtung oder des jeweiligen Unternehmens, sondern durch die nach Nummer 1 bestimmte Stelle zu erfolgen hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Benachrichtigung nach Satz 2 nicht gegen\u00fcber dem Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die jeweilige Einrichtung oder das jeweilige Unternehmen befindet, sondern gegen\u00fcber einer anderen staatlichen Stelle zu erfolgen hat.</LA></DD></DL></P><P>(3) Personen, die in den in Absatz 1 Satz 1 genannten Einrichtungen oder Unternehmen ab dem 16. M\u00e4rz 2022 t\u00e4tig werden sollen, haben der Leitung der jeweiligen Einrichtung oder des jeweiligen Unternehmens vor Beginn ihrer T\u00e4tigkeit einen Nachweis nach Absatz 2 Satz 1 vorzulegen. Wenn Zweifel an der Echtheit oder inhaltlichen Richtigkeit des vorgelegten Nachweises bestehen, hat die Leitung der jeweiligen Einrichtung oder des jeweiligen Unternehmens unverz\u00fcglich das Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die jeweilige Einrichtung oder das jeweilige Unternehmen befindet, dar\u00fcber zu benachrichtigen und dem Gesundheitsamt personenbezogene Daten zu \u00fcbermitteln. Absatz 2 Satz 3 gilt entsprechend. Eine Person nach Satz 1, die keinen Nachweis nach Absatz 2 Satz 1 vorlegt, darf nicht in den in Absatz 1 Satz 1 genannten Einrichtungen oder Unternehmen besch\u00e4ftigt werden. Eine Person nach Satz 1, die \u00fcber keinen Nachweis nach Absatz 2 Satz 1 verf\u00fcgt oder diesen nicht vorlegt, darf nicht in den in Absatz 1 Satz 1 genannten Einrichtungen oder Unternehmen t\u00e4tig werden. Die oberste Landesgesundheitsbeh\u00f6rde oder die von ihr bestimmte Stelle kann allgemeine Ausnahmen von den S\u00e4tzen 4 und 5 zulassen, wenn das Paul-Ehrlich-Institut auf seiner Internetseite einen Lieferengpass zu allen Impfstoffen mit einer Komponente gegen das Coronavirus SARS-CoV-2, die f\u00fcr das Inverkehrbringen in Deutschland zugelassen oder genehmigt sind, bekannt gemacht hat; parallel importierte und parallel vertriebene Impfstoffe mit einer Komponente gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 bleiben unber\u00fccksichtigt.</P><P>(4) Soweit ein Nachweis nach Absatz 2 Satz 1 ab dem 16. M\u00e4rz 2022 seine G\u00fcltigkeit auf Grund Zeitablaufs verliert, haben Personen, die in den in Absatz 1 Satz 1 genannten Einrichtungen oder Unternehmen t\u00e4tig sind, der Leitung der jeweiligen Einrichtung oder des jeweiligen Unternehmens einen neuen Nachweis nach Absatz 2 Satz 1 innerhalb eines Monats nach Ablauf der G\u00fcltigkeit des bisherigen Nachweises vorzulegen. Wenn der neue Nachweis nach Satz 1 nicht innerhalb dieses Monats vorgelegt wird oder wenn Zweifel an der Echtheit oder inhaltlichen Richtigkeit des vorgelegten Nachweises bestehen, hat die Leitung der jeweiligen Einrichtung oder des jeweiligen Unternehmens unverz\u00fcglich das Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die jeweilige Einrichtung oder das jeweilige Unternehmen befindet, dar\u00fcber zu benachrichtigen und dem Gesundheitsamt personenbezogene Daten zu \u00fcbermitteln. Absatz 2 Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(5) Die in Absatz 1 Satz 1 genannten Personen haben dem Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die jeweilige Einrichtung oder das jeweilige Unternehmen befindet, auf Anforderung einen Nachweis nach Absatz 2 Satz 1 vorzulegen. Bestehen Zweifel an der Echtheit oder inhaltlichen Richtigkeit des vorgelegten Nachweises, so kann das Gesundheitsamt eine \u00e4rztliche Untersuchung dazu anordnen, ob die betroffene Person auf Grund einer medizinischen Kontraindikation nicht gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 geimpft werden kann. Das Gesundheitsamt kann einer Person, die trotz der Anforderung nach Satz 1 keinen Nachweis innerhalb einer angemessenen Frist vorlegt oder der Anordnung einer \u00e4rztlichen Untersuchung nach Satz 2 nicht Folge leistet, untersagen, dass sie die dem Betrieb einer in Absatz 1 Satz 1 genannten Einrichtung oder eines in Absatz 1 Satz 1 genannten Unternehmens dienenden R\u00e4ume betritt oder in einer solchen Einrichtung oder einem solchen Unternehmen t\u00e4tig wird. Widerspruch und Anfechtungsklage gegen eine vom Gesundheitsamt nach Satz 2 erlassene Anordnung oder ein von ihm nach Satz 3 erteiltes Verbot haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten nicht f\u00fcr die in den Einrichtungen oder von den Unternehmen behandelten, betreuten, gepflegten oder untergebrachten Personen.</P><P>(7) Durch die Abs\u00e4tze 1 bis 5 wird das Grundrecht der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit (Artikel 2 Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes) eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE011200125",
        "name": "\u00a7 20b",
        "title": "Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen gegen das Coronavirus SARS-CoV-2",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000400310"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 20 Absatz 4 Satz 1 sind Zahn\u00e4rzte, Tier\u00e4rzte sowie Apotheker zur Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 bei Personen, die das zw\u00f6lfte Lebensjahr vollendet haben, berechtigt, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie hierf\u00fcr \u00e4rztlich geschult wurden und ihnen die erfolgreiche Teilnahme an der Schulung best\u00e4tigt wurde und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihnen eine geeignete R\u00e4umlichkeit mit der Ausstattung zur Verf\u00fcgung steht, die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 erforderlich ist, oder der Zahnarzt, der Tierarzt oder der Apotheker in andere geeignete Strukturen, insbesondere ein mobiles Impfteam, eingebunden ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die \u00e4rztliche Schulung nach Absatz 1 Nummer 1 hat insbesondere die Vermittlung der folgenden Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten zu umfassen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten zur Durchf\u00fchrung der Schutzimpfung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2, insbesondere zur <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufkl\u00e4rung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erhebung der Anamnese einschlie\u00dflich der Impfanamnese und der Feststellung der aktuellen Befindlichkeit zum Ausschluss akuter Erkrankungen oder Allergien,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weiteren Impfberatung und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einholung der Einwilligung der zu impfenden Person,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kenntnis von Kontraindikationen sowie F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten zu deren Beachtung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kenntnis von Notfallma\u00dfnahmen bei eventuellen akuten Impfreaktionen sowie F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten zur Durchf\u00fchrung dieser Notfallma\u00dfnahmen.</LA></DD></DL>Die \u00e4rztlichen Schulungen sind so zu gestalten, dass diese die bereits erworbenen Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen, \u00fcber die jeder Berufsangeh\u00f6rige, der an der jeweiligen \u00e4rztlichen Schulung teilnimmt, verf\u00fcgt, ber\u00fccksichtigen und auf diesen aufbauen. Bereits im Rahmen von Modellvorhaben nach \u00a7 132j des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch durchgef\u00fchrte \u00e4rztliche Schulungen berechtigen zur Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 bei Personen, die das 18. Lebensjahr vollendet haben.</P><P>(3) Bis zum 31. Dezember 2021 entwickeln in Zusammenarbeit mit der Bundes\u00e4rztekammer: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bundesapothekerkammer ein Mustercurriculum f\u00fcr die \u00e4rztliche Schulung der Apotheker,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bundeszahn\u00e4rztekammer ein Mustercurriculum f\u00fcr die \u00e4rztliche Schulung der Zahn\u00e4rzte und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bundestier\u00e4rztekammer ein Mustercurriculum f\u00fcr die \u00e4rztliche Schulung der Tier\u00e4rzte.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die M\u00f6glichkeit der \u00e4rztlichen Delegation der Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 auf nicht\u00e4rztliches Gesundheitspersonal bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE003801116",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Impfstoffe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000400310"
        },
        "body": "<P>Bei einer auf Grund dieses Gesetzes angeordneten oder einer von der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rde \u00f6ffentlich empfohlenen Schutzimpfung oder einer Impfung nach \u00a7 17a Absatz 2 des Soldatengesetzes d\u00fcrfen Impfstoffe verwendet werden, die Mikroorganismen enthalten, welche von den Geimpften ausgeschieden und von anderen Personen aufgenommen werden k\u00f6nnen. Das Grundrecht der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit (Artikel 2 Abs. 2 Satz 1 Grundgesetz) wird insoweit eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE003911125",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Impf-, Genesenen- und Testdokumentation, COVID-19-Zertifikate",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000400310"
        },
        "body": "<P>(1) Die zur Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen berechtigte Person hat jede Schutzimpfung unverz\u00fcglich in einem Impfausweis oder, falls der Impfausweis nicht vorgelegt wird, in einer Impfbescheinigung zu dokumentieren (Impfdokumentation).</P><P>(2) Die Impfdokumentation muss zu jeder Schutzimpfung folgende Angaben enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Schutzimpfung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung und Chargenbezeichnung des Impfstoffes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name der Krankheit, gegen die geimpft wurde,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name der geimpften Person, deren Geburtsdatum und Name und Anschrift der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Schutzimpfung verantwortlichen Person sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Best\u00e4tigung in Schriftform oder in elektronischer Form mit einer qualifizierten elektronischen Signatur oder einem qualifizierten elektronischen Siegel durch die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Schutzimpfung verantwortliche Person.</LA></DD></DL>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates festzulegen, dass abweichend von Satz 1 Nummer 5 die Best\u00e4tigung in elektronischer Form auch mit einem fortgeschrittenen elektronischen Siegel erfolgen kann, wenn das Siegel der zur Durchf\u00fchrung der Schutzimpfung verantwortlichen Person eindeutig zugeordnet werden kann. Bei Nachtragungen in einen Impfausweis kann jeder Arzt oder Apotheker die Best\u00e4tigung nach Satz 1 Nummer 5 vornehmen oder hat das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt die Best\u00e4tigung nach Satz 1 Nummer 5 vorzunehmen, wenn dem Arzt, dem Apotheker oder dem Gesundheitsamt eine fr\u00fchere Impfdokumentation \u00fcber die nachzutragende Schutzimpfung vorgelegt wird.</P><P>(3) In der Impfdokumentation ist hinzuweisen auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das zweckm\u00e4\u00dfige Verhalten bei ungew\u00f6hnlichen Impfreaktionen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die sich gegebenenfalls aus den \u00a7\u00a7 60 bis 64 ergebenden Anspr\u00fcche bei Eintritt eines Impfschadens sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stellen, bei denen die sich aus einem Impfschaden ergebenden Anspr\u00fcche geltend gemacht werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>(4) In der Impfdokumentation ist \u00fcber notwendige Folge- und Auffrischimpfungen mit Terminvorschl\u00e4gen zu informieren, so dass die geimpfte Person diese rechtzeitig wahrnehmen kann.</P><P>(4a) Die zur Durchf\u00fchrung oder \u00dcberwachung einer Testung in Bezug auf einen positiven Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2 befugte Person hat jede Durchf\u00fchrung oder \u00dcberwachung einer solchen Testung unverz\u00fcglich zu dokumentieren (Genesenendokumentation). Andere als in Satz 1 genannte Personen d\u00fcrfen eine dort genannte Testung nicht dokumentieren.</P><P>(4b) Die Genesenendokumentation muss zu jeder Testung folgende Angaben enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Datum der Testung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name der getesteten Person und deren Geburtsdatum sowie Name und Anschrift der zur Durchf\u00fchrung oder \u00dcberwachung der Testung befugten Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben zur Testung, einschlie\u00dflich der Art der Testung.</LA></DD></DL></P><P>(4c) Die zur Durchf\u00fchrung oder \u00dcberwachung einer Testung in Bezug auf einen negativen Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2 befugte Person hat jede Durchf\u00fchrung oder \u00dcberwachung einer solchen Testung unverz\u00fcglich zu dokumentieren (Testdokumentation). Andere als in Satz 1 genannte Personen d\u00fcrfen eine dort genannte Testung nicht dokumentieren.</P><P>(4d) Die Testdokumentation muss zu jeder Testung folgende Angaben enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Datum der Testung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name der getesteten Person und deren Geburtsdatum sowie Name und Anschrift der zur Durchf\u00fchrung oder \u00dcberwachung der Testung befugten Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben zur Testung, einschlie\u00dflich der Art der Testung.</LA></DD></DL></P><P>(5) Zus\u00e4tzlich zu der Impfdokumentation ist auf Wunsch der geimpften Person die Durchf\u00fchrung einer Schutzimpfung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 in einem digitalen Zertifikat (COVID-19-Impfzertifikat) durch folgende Personen zu bescheinigen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die zur Durchf\u00fchrung der Schutzimpfung berechtigte Person oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nachtr\u00e4glich von jedem Arzt oder Apotheker.</LA></DD></DL>Die Verpflichtung nach Satz 1 Nummer 2 besteht nur, wenn dem Arzt oder Apotheker eine Impfdokumentation \u00fcber eine Schutzimpfung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 vorgelegt wird und er sich zum Nachtrag unter Verwendung geeigneter Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung der Ausstellung eines unrichtigen COVID-19-Impfzertifikats, insbesondere, um die Identit\u00e4t der geimpften Person und die Authentizit\u00e4t der Impfdokumentation nachzupr\u00fcfen, bereit erkl\u00e4rt hat. Zur Erstellung des COVID-19-Impfzertifikats \u00fcbermittelt die zur Bescheinigung der Schutzimpfung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 verpflichtete Person die in Absatz 2 Satz 1 und Absatz 4 genannten personenbezogenen Daten an das Robert Koch-Institut, das das COVID-19-Impfzertifikat technisch generiert. Das Robert Koch-Institut ist befugt, die zur Erstellung und Bescheinigung des COVID-19-Impfzertifikats erforderlichen personenbezogenen Daten zu verarbeiten.</P><P>(6) Die Durchf\u00fchrung oder \u00dcberwachung einer Testung in Bezug auf einen positiven Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2 ist auf Wunsch der betroffenen Person in einem digitalen Zertifikat (COVID-19-Genesenenzertifikat) zu bescheinigen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die zur Durchf\u00fchrung oder \u00dcberwachung der Testung berechtigte Person oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nachtr\u00e4glich von jedem Arzt oder Apotheker.</LA></DD></DL>Die Verpflichtung nach Satz 1 Nummer 2 besteht nur, wenn dem Arzt oder Apotheker eine Testdokumentation in Bezug auf einen positiven Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2 vorgelegt wird und er sich zum Nachtrag unter Verwendung geeigneter Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung der Ausstellung eines unrichtigen COVID-19-Genesenenzertifikats, insbesondere, um die Identit\u00e4t der getesteten Person und die Authentizit\u00e4t der Testdokumentation nachzupr\u00fcfen, bereit erkl\u00e4rt hat. Zur Erstellung des COVID-19-Genesenenzertifikats \u00fcbermittelt die zur Bescheinigung der Testung in Bezug auf einen positiven Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2 verpflichtete Person folgende Daten an das Robert Koch-Institut, das das COVID-19-Genesenenzertifikat technisch generiert: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Namen der getesteten Person, deren Geburtsdatum,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Datum der Testung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur Testung, einschlie\u00dflich der Art der Testung, und zum Aussteller.</LA></DD></DL>Absatz 5 Satz 4 gilt entsprechend.</P><P>(7) Die Durchf\u00fchrung oder \u00dcberwachung einer Testung in Bezug auf einen negativen Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2 ist auf Wunsch der getesteten Person durch die zur Durchf\u00fchrung oder \u00dcberwachung der Testung berechtigte Person in einem digitalen Zertifikat (COVID-19-Testzertifikat) zu bescheinigen. Zur Erstellung des COVID-19-Testzertifikats \u00fcbermittelt die zur Bescheinigung verpflichtete Person folgende Daten an das Robert Koch-Institut, das das COVID-19-Testzertifikat technisch generiert: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Namen der getesteten Person, deren Geburtsdatum,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Datum der Testung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur Testung, einschlie\u00dflich der Art der Testung, und zum Aussteller.</LA></DD></DL>Absatz 5 Satz 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE004008116",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Nosokomiale Infektionen; Resistenzen; Rechtsverordnungen durch die L\u00e4nder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000400310"
        },
        "body": "<P>(1) Beim Robert\u00a0Koch-Institut wird eine Kommission f\u00fcr Krankenhaushygiene und Infektionspr\u00e4vention eingerichtet. Die Kommission gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung, die der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit bedarf. Die Kommission erstellt Empfehlungen zur Pr\u00e4vention nosokomialer Infektionen sowie zu betrieblich-organisatorischen und baulich-funktionellen Ma\u00dfnahmen der Hygiene in Krankenh\u00e4usern und anderen medizinischen Einrichtungen. Sie erstellt zudem Empfehlungen zu Kriterien und Verfahren zur Einstufung von Einrichtungen als Einrichtungen f\u00fcr ambulantes Operieren. Die Empfehlungen der Kommission werden unter Ber\u00fccksichtigung aktueller infektionsepidemiologischer Auswertungen stetig weiterentwickelt und vom Robert\u00a0Koch-Institut ver\u00f6ffentlicht. Die Mitglieder der Kommission werden vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit den obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden berufen. Vertreter des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit, der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden und des Robert\u00a0Koch-Institutes nehmen mit beratender Stimme an den Sitzungen teil.</P><P>(2) Beim Robert\u00a0Koch-Institut wird eine Kommission Antiinfektiva, Resistenz und Therapie eingerichtet. Die Kommission gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung, die der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit bedarf. Die Kommission erstellt Empfehlungen mit allgemeinen Grunds\u00e4tzen f\u00fcr Diagnostik und antimikrobielle Therapie, insbesondere bei Infektionen mit resistenten Krankheitserregern. Die Empfehlungen der Kommission werden unter Ber\u00fccksichtigung aktueller infektionsepidemiologischer Auswertungen stetig weiterentwickelt und vom Robert\u00a0Koch-Institut ver\u00f6ffentlicht. Die Mitglieder der Kommission werden vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit den obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden berufen. Vertreter des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit, der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden, des Robert\u00a0Koch-Institutes und des Bundesinstitutes f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte nehmen mit beratender Stimme an den Sitzungen teil.</P><P>(3) Die Leiter folgender Einrichtungen haben sicherzustellen, dass die nach dem Stand der medizinischen Wissenschaft erforderlichen Ma\u00dfnahmen getroffen werden, um nosokomiale Infektionen zu verh\u00fcten und die Weiterverbreitung von Krankheitserregern, insbesondere solcher mit Resistenzen, zu vermeiden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankenh\u00e4user,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen f\u00fcr ambulantes Operieren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen, in denen eine den Krankenh\u00e4usern vergleichbare medizinische Versorgung erfolgt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dialyseeinrichtungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tageskliniken,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entbindungseinrichtungen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Behandlungs- oder Versorgungseinrichtungen, die mit einer der in den Nummern 1 bis 6 genannten Einrichtungen vergleichbar sind,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arztpraxen, Zahnarztpraxen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Praxen sonstiger humanmedizinischer Heilberufe,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes, in denen medizinische Untersuchungen, Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen oder ambulante Behandlungen durchgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ambulante Pflegedienste, die ambulante Intensivpflege in Einrichtungen, Wohngruppen oder sonstigen gemeinschaftlichen Wohnformen erbringen, und</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rettungsdienste.</LA></DD></DL>Die Einhaltung des Standes der medizinischen Wissenschaft auf diesem Gebiet wird vermutet, wenn jeweils die ver\u00f6ffentlichten Empfehlungen der Kommission f\u00fcr Krankenhaushygiene und Infektionspr\u00e4vention beim Robert\u00a0Koch-Institut und der Kommission Antiinfektiva, Resistenz und Therapie beim Robert\u00a0Koch-Institut beachtet worden sind.</P><P>(4) Die Leiter von Einrichtungen nach Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 bis 3 haben sicherzustellen, dass die nach Absatz 4a festgelegten nosokomialen Infektionen und das Auftreten von Krankheitserregern mit speziellen Resistenzen und Multiresistenzen fortlaufend in einer gesonderten Niederschrift aufgezeichnet, bewertet und sachgerechte Schlussfolgerungen hinsichtlich erforderlicher Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen gezogen werden und dass die erforderlichen Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen dem Personal mitgeteilt und umgesetzt werden. Dar\u00fcber hinaus haben die Leiter sicherzustellen, dass die nach Absatz 4a festgelegten Daten zu Art und Umfang des Antibiotika-Verbrauchs fortlaufend in zusammengefasster Form aufgezeichnet, unter Ber\u00fccksichtigung der lokalen Resistenzsituation bewertet und sachgerechte Schlussfolgerungen hinsichtlich des Einsatzes von Antibiotika gezogen werden und dass die erforderlichen Anpassungen des Antibiotikaeinsatzes dem Personal mitgeteilt und umgesetzt werden. Die Aufzeichnungen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 sind zehn Jahre nach deren Anfertigung aufzubewahren. Dem zust\u00e4ndigen Gesundheitsamt ist auf Verlangen Einsicht in die Aufzeichnungen, Bewertungen und Schlussfolgerungen zu gew\u00e4hren.</P><P>(4a) Das Robert Koch-Institut hat entsprechend den jeweiligen epidemiologischen Erkenntnissen die nach Absatz 4 zu erfassenden nosokomialen Infektionen und Krankheitserreger mit speziellen Resistenzen und Multiresistenzen sowie Daten zu Art und Umfang des Antibiotikaverbrauchs festzulegen. Die Festlegungen hat es in einer Liste im Bundesgesundheitsblatt zu ver\u00f6ffentlichen. Die Liste ist an den aktuellen Stand anzupassen.</P><P>(5) Die Leiter folgender Einrichtungen haben sicherzustellen, dass innerbetriebliche Verfahrensweisen zur Infektionshygiene in Hygienepl\u00e4nen festgelegt sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankenh\u00e4user,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen f\u00fcr ambulantes Operieren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dialyseeinrichtungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tageskliniken,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entbindungseinrichtungen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Behandlungs- oder Versorgungseinrichtungen, die mit einer der in den Nummern 1 bis 6 genannten Einrichtungen vergleichbar sind,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ambulante Pflegedienste, die ambulante Intensivpflege in Einrichtungen, Wohngruppen oder sonstigen gemeinschaftlichen Wohnformen erbringen, und</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rettungsdienste.</LA></DD></DL>Die Landesregierungen k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung vorsehen, dass Leiter von Zahnarztpraxen sowie Leiter von Arztpraxen und Praxen sonstiger humanmedizinischer Heilberufe, in denen invasive Eingriffe vorgenommen werden, sicherzustellen haben, dass innerbetriebliche Verfahrensweisen zur Infektionshygiene in Hygienepl\u00e4nen festgelegt sind. Die Landesregierungen k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung auf andere Stellen \u00fcbertragen.</P><P>(6) Einrichtungen nach Absatz 5 Satz 1 unterliegen der infektionshygienischen \u00dcberwachung durch das Gesundheitsamt. Einrichtungen nach Absatz 5 Satz 2 k\u00f6nnen durch das Gesundheitsamt infektionshygienisch \u00fcberwacht werden.</P><P>(6a) Die infektionshygienische \u00dcberwachung von ambulanten Pflegediensten, die ambulante Intensivpflege in Einrichtungen, Wohngruppen oder sonstigen gemeinschaftlichen Wohnformen erbringen, erstreckt sich auch auf Orte, an denen die Intensivpflege erbracht wird. Die ambulanten Pflegedienste haben dem Gesundheitsamt auf dessen Anforderung die Namen und Kontaktdaten der von ihnen versorgten Personen und der vertretungsberechtigten Personen mitzuteilen.</P><P>(7) (weggefallen)</P><P>(8) Die Landesregierungen haben durch Rechtsverordnung f\u00fcr Krankenh\u00e4user, Einrichtungen f\u00fcr ambulantes Operieren, Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen, in denen eine den Krankenh\u00e4usern vergleichbare medizinische Versorgung erfolgt, sowie f\u00fcr Dialyseeinrichtungen und Tageskliniken die jeweils erforderlichen Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung, Erkennung, Erfassung und Bek\u00e4mpfung von nosokomialen Infektionen und Krankheitserregern mit Resistenzen zu regeln. Dabei sind insbesondere Regelungen zu treffen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hygienische Mindestanforderungen an Bau, Ausstattung und Betrieb der Einrichtungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bestellung, Aufgaben und Zusammensetzung einer Hygienekommission,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche personelle Ausstattung mit Hygienefachkr\u00e4ften und Krankenhaushygienikern und die Bestellung von hygienebeauftragten \u00c4rzten einschlie\u00dflich bis l\u00e4ngstens zum 31. Dezember 2019 befristeter \u00dcbergangsvorschriften zur Qualifikation einer ausreichenden Zahl geeigneten Fachpersonals,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben und Anforderungen an Fort- und Weiterbildung der in der Einrichtung erforderlichen Hygienefachkr\u00e4fte, Krankenhaushygieniker und hygienebeauftragten \u00c4rzte,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche Qualifikation und Schulung des Personals hinsichtlich der Infektionspr\u00e4vention,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Strukturen und Methoden zur Erkennung von nosokomialen Infektionen und resistenten Erregern und zur Erfassung im Rahmen der \u00e4rztlichen und pflegerischen Dokumentationspflicht,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zur Erf\u00fcllung ihrer jeweiligen Aufgaben erforderliche Einsichtnahme der in Nummer 4 genannten Personen in Akten der jeweiligen Einrichtung einschlie\u00dflich der Patientenakten,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Information des Personals \u00fcber Ma\u00dfnahmen, die zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von nosokomialen Infektionen und Krankheitserregern mit Resistenzen erforderlich sind,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die klinisch-mikrobiologisch und klinisch-pharmazeutische Beratung des \u00e4rztlichen Personals,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Information von aufnehmenden Einrichtungen und niedergelassenen \u00c4rzten bei der Verlegung, \u00dcberweisung oder Entlassung von Patienten \u00fcber Ma\u00dfnahmen, die zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von nosokomialen Infektionen und von Krankheitserregern mit Resistenzen erforderlich sind.</LA></DD></DL>F\u00fcr Rettungsdienste k\u00f6nnen die Landesregierungen erforderliche Ma\u00dfnahmen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 regeln. Die Landesregierungen k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung auf andere Stellen \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE009703116",
        "name": "\u00a7 23a",
        "title": "Personenbezogene Daten \u00fcber den Impf- und Serostatus von Besch\u00e4ftigten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000400310"
        },
        "body": "<P>Soweit es zur Erf\u00fcllung von Verpflichtungen aus \u00a7 23 Absatz 3 in Bezug auf \u00fcbertragbare Krankheiten erforderlich ist, darf der Arbeitgeber personenbezogene Daten eines Besch\u00e4ftigten \u00fcber dessen Impf- und Serostatus verarbeiten, um \u00fcber die Begr\u00fcndung eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses oder \u00fcber die Art und Weise einer Besch\u00e4ftigung zu entscheiden. Dies gilt nicht in Bezug auf \u00fcbertragbare Krankheiten, die im Rahmen einer leitliniengerechten Behandlung nach dem Stand der medizinischen Wissenschaft nicht mehr \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen gelten die Bestimmungen des allgemeinen Datenschutzrechts.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG000500310",
        "name": "5. Abschnitt",
        "title": "Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer Krankheiten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE004103116",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Feststellung und Heilbehandlung \u00fcbertragbarer Krankheiten, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000500310"
        },
        "body": "<P>Die Feststellung oder die Heilbehandlung einer in \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 2 und 5 oder in \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 genannten Krankheit oder einer Infektion mit einem in \u00a7 7 genannten Krankheitserreger oder einer sonstigen sexuell \u00fcbertragbaren Krankheit darf nur durch einen Arzt erfolgen. Abweichend von Satz 1 ist Personen unabh\u00e4ngig von ihrer beruflichen Qualifikation die Anwendung von In-vitro-Diagnostika, die f\u00fcr patientennahe Schnelltests bei Testung auf HIV, das Hepatitis-C-Virus, das Severe-Acute-Respiratory-Syndrome-Coronavirus-2 (SARS-CoV-2) und Treponema pallidum verwendet werden, gestattet. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates festzulegen, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Satz 1 auch nicht f\u00fcr die Anwendung von In-vitro-Diagnostika gilt, die f\u00fcr patientennahe Schnelltests bei Testung auf weitere Krankheiten oder Krankheitserreger verwendet werden, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>abweichend von Satz 1 auch ein Zahnarzt oder ein Tierarzt im Rahmen einer Labordiagnostik den direkten oder indirekten Nachweis eines in \u00a7 7 genannten Krankheitserregers f\u00fchren kann.</LA></DD></DL>In der Rechtsverordnung nach Satz 3 kann auch geregelt werden, dass Veterin\u00e4rmedizinisch-technische Assistentinnen und Veterin\u00e4rmedizinisch-technische Assistenten bei der Durchf\u00fchrung laboranalytischer Untersuchungen zum Nachweis eines in \u00a7 7 genannten Krankheitserregers die in \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 1 des MTA-Gesetzes genannten T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben d\u00fcrfen und dass in diesem Fall der Vorbehalt der Aus\u00fcbung dieser T\u00e4tigkeiten durch Medizinisch-technische Laboratoriumsassistentinnen und Medizinisch-technische Laboratoriumsassistenten nicht gilt. In dringenden F\u00e4llen kann zum Schutz der Bev\u00f6lkerung die Rechtsverordnung nach Satz 3 ohne Zustimmung des Bundesrates erlassen werden. Eine nach Satz 5 erlassene Verordnung tritt ein Jahr nach ihrem Inkrafttreten au\u00dfer Kraft; ihre Geltungsdauer kann mit Zustimmung des Bundesrates verl\u00e4ngert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE004207360",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Ermittlungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000500310"
        },
        "body": "<P>(1) Ergibt sich oder ist anzunehmen, dass jemand krank, krankheitsverd\u00e4chtig, ansteckungsverd\u00e4chtig oder Ausscheider ist oder dass ein Verstorbener krank, krankheitsverd\u00e4chtig oder Ausscheider war, so stellt das Gesundheitsamt die erforderlichen Ermittlungen an, insbesondere \u00fcber Art, Ursache, Ansteckungsquelle und Ausbreitung der Krankheit. Das Gesundheitsamt kann auch Ermittlungen anstellen, wenn sich ergibt oder anzunehmen ist, dass jemand durch eine Schutzimpfung oder andere Ma\u00dfnahme der spezifischen Prophylaxe eine gesundheitliche Sch\u00e4digung erlitten hat.</P><P>(2) F\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Ermittlungen nach Absatz 1 gilt \u00a7 16 Absatz 1 Satz 2, Absatz 2, 3, 5 und 8 entsprechend. Das Gesundheitsamt kann eine im Rahmen der Ermittlungen im Hinblick auf eine bedrohliche \u00fcbertragbare Krankheit erforderliche Befragung in Bezug auf die Art, Ursache, Ansteckungsquelle und Ausbreitung der Krankheit unmittelbar an eine dritte Person, insbesondere an den behandelnden Arzt, richten, wenn eine Mitwirkung der betroffenen Person oder der nach \u00a7 16 Absatz 5 verpflichteten Person nicht oder nicht rechtzeitig m\u00f6glich ist; die dritte Person ist in entsprechender Anwendung von \u00a7 16 Absatz 2 Satz 3 und 4 zur Auskunft verpflichtet.</P><P>(3) Die in Absatz 1 genannten Personen k\u00f6nnen durch das Gesundheitsamt vorgeladen werden. Sie k\u00f6nnen durch das Gesundheitsamt verpflichtet werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersuchungen und Entnahmen von Untersuchungsmaterial an sich vornehmen zu lassen, insbesondere die erforderlichen \u00e4u\u00dferlichen Untersuchungen, R\u00f6ntgenuntersuchungen, Tuberkulintestungen, Blutentnahmen und Abstriche von Haut und Schleimh\u00e4uten durch die Beauftragten des Gesundheitsamtes zu dulden, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das erforderliche Untersuchungsmaterial auf Verlangen bereitzustellen.</LA></DD></DL>Dar\u00fcber hinausgehende invasive Eingriffe sowie Eingriffe, die eine Bet\u00e4ubung erfordern, d\u00fcrfen nur mit Einwilligung des Betroffenen vorgenommen werden; \u00a7 16 Absatz 5 gilt nur entsprechend, wenn der Betroffene einwilligungsunf\u00e4hig ist. Die bei den Untersuchungen erhobenen personenbezogenen Daten d\u00fcrfen nur f\u00fcr Zwecke dieses Gesetzes verarbeitet werden.</P><P>(4) Den \u00c4rzten des Gesundheitsamtes und dessen \u00e4rztlichen Beauftragten ist vom Gewahrsamsinhaber die Untersuchung der in Absatz 1 genannten Verstorbenen zu gestatten. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde soll gegen\u00fcber dem Gewahrsamsinhaber die innere Leichenschau anordnen, wenn dies vom Gesundheitsamt f\u00fcr erforderlich gehalten wird.</P><P>(5) Die Grundrechte der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit (Artikel 2 Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes), der Freiheit der Person (Artikel 2 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes) und der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Absatz 1 des Grundgesetzes) werden insoweit eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 25 Abs. 1: Baden-W\u00fcrttemberg - Abweichung durch \u00a7 60 Abs. 4 Polizeigesetz (PolG BW) idF d. G v. 20.11.2012 GBl. BW 2012, 625 mWv 29.11.2012 (vgl. BGBl. I 2012, 2726) <BR />\u00a7 25 Abs. 1 bis 3: Bremen - Abweichung durch \u00a7 2 des Gesetzes zur Behandlungseinleitung bei Infektionen mit \u00fcbertragbaren Krankheiten durch Dritte (BremBl\u00fcKDG) v. 24.3.2015 Brem. GBl. S. 118 mWv 26.3.2015 (vgl. BGBl. I 2015, 700)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE004301116",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Teilnahme des behandelnden Arztes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000500310"
        },
        "body": "<P>Der behandelnde Arzt ist berechtigt, mit Zustimmung des Patienten an den Untersuchungen nach \u00a7 25 sowie an der inneren Leichenschau teilzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 26 Abs. 1 u. 2: Baden-W\u00fcrttemberg - Abweichung durch \u00a7 60 Abs. 4 Polizeigesetz (PolG BW) idF d. G v. 20.11.2012 GBl. BW 2012, 625 mWv 29.11.2012 (vgl. BGBl. I 2012, 2726)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE004403116",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Gegenseitige Unterrichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000500310"
        },
        "body": "<P>(1) Das Gesundheitsamt unterrichtet insbesondere in den F\u00e4llen des \u00a7 25 Absatz 1 unverz\u00fcglich andere Gesundheits\u00e4mter oder die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Stellen nach den \u00a7\u00a7 54 bis 54b, deren Aufgaben nach diesem Gesetz ber\u00fchrt sind, und \u00fcbermittelt ihnen die zur Erf\u00fcllung von deren Aufgaben erforderlichen Angaben, sofern ihm die Angaben vorliegen. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Stellen nach den \u00a7\u00a7 54 bis 54b unterrichten das Gesundheitsamt, wenn dessen Aufgaben nach diesem Gesetz ber\u00fchrt sind, und \u00fcbermitteln diesem die zur Erf\u00fcllung von dessen Aufgaben erforderlichen Angaben, soweit ihnen die Angaben vorliegen.</P><P>(2) Das Gesundheitsamt unterrichtet unverz\u00fcglich die f\u00fcr die \u00dcberwachung nach \u00a7 39 Absatz 1 Satz 1 des Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbuchs \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Lebensmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rde, wenn auf Grund von Tatsachen feststeht oder der Verdacht besteht, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass ein spezifisches Lebensmittel, das an Endverbraucher abgegeben wurde, in mindestens zwei F\u00e4llen mit epidemiologischem Zusammenhang Ursache einer \u00fcbertragbaren Krankheit ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass Krankheitserreger auf Lebensmittel \u00fcbertragen wurden und deshalb eine Weiterverbreitung der Krankheit durch Lebensmittel zu bef\u00fcrchten ist.</LA></DD></DL>Das Gesundheitsamt stellt folgende Angaben zur Verf\u00fcgung, soweit sie ihm vorliegen und die Angaben f\u00fcr die von der zust\u00e4ndigen Lebensmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rde zu treffenden Ma\u00dfnahmen erforderlich sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zahl der Kranken, Krankheitsverd\u00e4chtigen, Ansteckungsverd\u00e4chtigen und Ausscheider, auf Ersuchen der Lebensmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rde auch Namen und Erreichbarkeitsdaten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betroffenes Lebensmittel,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Endverbraucher abgegebene Menge des Lebensmittels,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ort und Zeitraum seiner Abgabe,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">festgestellter Krankheitserreger und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Personen entgegen \u00a7 42 ausge\u00fcbte T\u00e4tigkeit sowie Ort der Aus\u00fcbung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Gesundheitsamt unterrichtet unverz\u00fcglich die nach \u00a7 4 Absatz 1 des Tiergesundheitsgesetzes zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Grund von Tatsachen feststeht oder der Verdacht besteht, dass <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erreger einer \u00fcbertragbaren Krankheit unmittelbar oder mittelbar von Tieren auf eine betroffene Person \u00fcbertragen wurden oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erreger von einer betroffenen Person auf Tiere \u00fcbertragen wurden, und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es sich um Erreger einer nach einer auf Grund des Tiergesundheitsgesetzes erlassenen Rechtsverordnung anzeigepflichtigen Tierseuche oder meldepflichtigen Tierkrankheit handelt.</LA></DD></DL>Das Gesundheitsamt \u00fcbermittelt der nach \u00a7 4 Absatz 1 des Tiergesundheitsgesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde Angaben zum festgestellten Erreger, zur Tierart und zum Standort der Tiere, sofern ihm die Angaben vorliegen.</P><P>(4) Das Gesundheitsamt unterrichtet unverz\u00fcglich die f\u00fcr den Immissionsschutz zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, wenn im Fall einer \u00f6rtlichen oder zeitlichen H\u00e4ufung von Infektionen mit Legionella sp. der Verdacht besteht, dass Krankheitserreger durch Aerosole in der Au\u00dfenluft auf den Menschen \u00fcbertragen wurden. Das Gesundheitsamt \u00fcbermittelt der f\u00fcr den Immissionsschutz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde Angaben zu den wahrscheinlichen Orten und Zeitpunkten der Infektionen, sofern ihm die Angaben vorliegen.</P><P>(5) Das Gesundheitsamt unterrichtet unverz\u00fcglich die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde, wenn der Verdacht besteht, dass ein Arzneimittel die Quelle einer Infektion ist. Das Gesundheitsamt \u00fcbermittelt der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde alle notwendigen Angaben, sofern es diese Angaben ermitteln kann, wie Bezeichnung des Produktes, Name oder Firma des pharmazeutischen Unternehmers und die Chargenbezeichnung. \u00dcber die betroffene Person sind ausschlie\u00dflich das Geburtsdatum, das Geschlecht sowie der erste Buchstabe des ersten Vornamens und der erste Buchstabe des ersten Nachnamens anzugeben. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt die Angaben unverz\u00fcglich der nach \u00a7 77 des Arzneimittelgesetzes zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde. Die personenbezogenen Daten sind zu pseudonymisieren.</P><P>(6) Steht auf Grund von Tatsachen fest oder besteht der Verdacht, dass jemand, der an einer meldepflichtigen Krankheit erkrankt oder mit einem meldepflichtigen Krankheitserreger infiziert ist, oder dass ein Verstorbener, der an einer meldepflichtigen Krankheit erkrankt oder mit einem meldepflichtigen Krankheitserreger infiziert war, nach dem vermuteten Zeitpunkt der Infektion Blut-, Organ-, Gewebe- oder Zellspender war, so hat das Gesundheitsamt, wenn es sich dabei um eine durch Blut, Blutprodukte, Organe, Gewebe oder Zellen \u00fcbertragbare Krankheit oder Infektion handelt, die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern unverz\u00fcglich \u00fcber den Befund oder Verdacht zu unterrichten. Es meldet dabei die ihm bekannt gewordenen Sachverhalte. Nach den S\u00e4tzen 1 und 2 hat es bei Spendern vermittlungspflichtiger Organe (\u00a7 1a Nummer 2 des Transplantationsgesetzes) auch die nach \u00a7 11 des Transplantationsgesetzes errichtete oder bestimmte Koordinierungsstelle zu unterrichten, bei sonstigen Organ-, Gewebe- oder Zellspendern nach den Vorschriften des Transplantationsgesetzes die Einrichtung der medizinischen Versorgung, in der das Organ, das Gewebe oder die Zelle \u00fcbertragen wurde oder \u00fcbertragen werden soll, und die Gewebeeinrichtung, die das Gewebe oder die Zelle entnommen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE004505116",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Schutzma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000500310"
        },
        "body": "<P>(1) Werden Kranke, Krankheitsverd\u00e4chtige, Ansteckungsverd\u00e4chtige oder Ausscheider festgestellt oder ergibt sich, dass ein Verstorbener krank, krankheitsverd\u00e4chtig oder Ausscheider war, so trifft die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die notwendigen Schutzma\u00dfnahmen, insbesondere die in \u00a7 28a und in den \u00a7\u00a7 29 bis 31 genannten, soweit und solange es zur Verhinderung der Verbreitung \u00fcbertragbarer Krankheiten erforderlich ist; sie kann insbesondere Personen verpflichten, den Ort, an dem sie sich befinden, nicht oder nur unter bestimmten Bedingungen zu verlassen oder von ihr bestimmte Orte oder \u00f6ffentliche Orte nicht oder nur unter bestimmten Bedingungen zu betreten. Unter den Voraussetzungen von Satz 1 kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde Veranstaltungen oder sonstige Ansammlungen von Menschen beschr\u00e4nken oder verbieten und Badeanstalten oder in \u00a7 33 genannte Gemeinschaftseinrichtungen oder Teile davon schlie\u00dfen. Eine Heilbehandlung darf nicht angeordnet werden. Die Grundrechte der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit (Artikel 2 Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes), der Freiheit der Person (Artikel 2 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes), der Versammlungsfreiheit (Artikel 8 des Grundgesetzes), der Freiz\u00fcgigkeit (Artikel 11 Absatz 1 des Grundgesetzes) und der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Absatz 1 des Grundgesetzes) werden insoweit eingeschr\u00e4nkt.</P><P>(2) Wird festgestellt, dass eine Person in einer Gemeinschaftseinrichtung an Masern erkrankt, dessen verd\u00e4chtig oder ansteckungsverd\u00e4chtig ist, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde Personen, die weder einen Impfschutz, der den Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission entspricht, noch eine Immunit\u00e4t gegen Masern durch \u00e4rztliches Zeugnis nachweisen k\u00f6nnen, die in \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 und 2 genannten Verbote erteilen, bis eine Weiterverbreitung der Krankheit in der Gemeinschaftseinrichtung nicht mehr zu bef\u00fcrchten ist.</P><P>(3) F\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 gilt \u00a7 16 Abs. 5 bis 8, f\u00fcr ihre \u00dcberwachung au\u00dferdem \u00a7 16 Abs. 2 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE010504125",
        "name": "\u00a7 28a",
        "title": "Besondere Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000500310"
        },
        "body": "<P>(1) Notwendige Schutzma\u00dfnahmen im Sinne des \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 und 2 zur Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) k\u00f6nnen f\u00fcr die Dauer der Feststellung einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 durch den Deutschen Bundestag insbesondere sein <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anordnung eines Abstandsgebots im \u00f6ffentlichen Raum,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verpflichtung zum Tragen einer Mund-Nasen-Bedeckung (Maskenpflicht),</LA></DD><DT>2a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verpflichtung zur Vorlage eines Impf-, Genesenen- oder Testnachweises,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausgangs- oder Kontaktbeschr\u00e4nkungen im privaten sowie im \u00f6ffentlichen Raum,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verpflichtung zur Erstellung und Anwendung von Hygienekonzepten f\u00fcr Betriebe, Einrichtungen oder Angebote mit Publikumsverkehr,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersagung oder Beschr\u00e4nkung von Freizeitveranstaltungen und \u00e4hnlichen Veranstaltungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersagung oder Beschr\u00e4nkung des Betriebs von Einrichtungen, die der Freizeitgestaltung zuzurechnen sind,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersagung oder Beschr\u00e4nkung von Kulturveranstaltungen oder des Betriebs von Kultureinrichtungen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersagung oder Beschr\u00e4nkung von Sportveranstaltungen und der Sportaus\u00fcbung,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">umfassendes oder auf bestimmte Zeiten beschr\u00e4nktes Verbot der Alkoholabgabe oder des Alkoholkonsums auf bestimmten \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen oder in bestimmten \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Einrichtungen,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersagung von oder Erteilung von Auflagen f\u00fcr das Abhalten von Veranstaltungen, Ansammlungen, Aufz\u00fcgen, Versammlungen sowie religi\u00f6sen oder weltanschaulichen Zusammenk\u00fcnften,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersagung oder Beschr\u00e4nkung von Reisen; dies gilt insbesondere f\u00fcr touristische Reisen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersagung oder Beschr\u00e4nkung von \u00dcbernachtungsangeboten,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersagung oder Beschr\u00e4nkung des Betriebs von gastronomischen Einrichtungen,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schlie\u00dfung oder Beschr\u00e4nkung von Betrieben, Gewerben, Einzel- oder Gro\u00dfhandel,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersagung oder Beschr\u00e4nkung des Betretens oder des Besuchs von Einrichtungen des Gesundheits- oder Sozialwesens,</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schlie\u00dfung von Gemeinschaftseinrichtungen im Sinne von \u00a7 33, Hochschulen, au\u00dferschulischen Einrichtungen der Erwachsenenbildung oder \u00e4hnlichen Einrichtungen oder Erteilung von Auflagen f\u00fcr die Fortf\u00fchrung ihres Betriebs oder</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anordnung der Verarbeitung der Kontaktdaten von Kunden, G\u00e4sten oder Veranstaltungsteilnehmern, um nach Auftreten einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 m\u00f6gliche Infektionsketten nachverfolgen und unterbrechen zu k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Anordnung der folgenden Schutzma\u00dfnahmen nach Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 1 ist nur zul\u00e4ssig, soweit auch bei Ber\u00fccksichtigung aller bisher getroffenen anderen Schutzma\u00dfnahmen eine wirksame Eind\u00e4mmung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) erheblich gef\u00e4hrdet w\u00e4re: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersagung von Versammlungen oder Aufz\u00fcgen im Sinne von Artikel 8 des Grundgesetzes und von religi\u00f6sen oder weltanschaulichen Zusammenk\u00fcnften nach Absatz 1 Nummer 10,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anordnung einer Ausgangsbeschr\u00e4nkung nach Absatz 1 Nummer 3, nach der das Verlassen des privaten Wohnbereichs nur zu bestimmten Zeiten oder zu bestimmten Zwecken zul\u00e4ssig ist, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersagung des Betretens oder des Besuchs von Einrichtungen im Sinne von Absatz 1 Nummer 15, wie zum Beispiel Alten- oder Pflegeheimen, Einrichtungen der Behindertenhilfe, Entbindungseinrichtungen oder Krankenh\u00e4usern f\u00fcr enge Angeh\u00f6rige von dort behandelten, gepflegten oder betreuten Personen.</LA></DD></DL>Schutzma\u00dfnahmen nach Absatz 1 Nummer 15 d\u00fcrfen nicht zur vollst\u00e4ndigen Isolation von einzelnen Personen oder Gruppen f\u00fchren; ein Mindestma\u00df an sozialen Kontakten muss gew\u00e4hrleistet bleiben.</P><P>(3) Entscheidungen \u00fcber Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) nach Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 1, nach \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 und 2 und den \u00a7\u00a7 29 bis 32 sind insbesondere an dem Schutz von Leben und Gesundheit und der Funktionsf\u00e4higkeit des Gesundheitssystems auszurichten; dabei sind absehbare \u00c4nderungen des Infektionsgeschehens durch ansteckendere, das Gesundheitssystem st\u00e4rker belastende Virusvarianten zu ber\u00fccksichtigen. Zum pr\u00e4ventiven Infektionsschutz k\u00f6nnen insbesondere die in Absatz 1 Nummer 1, 2, 2a, 4 und 17 genannten Schutzma\u00dfnahmen ergriffen werden. Weitergehende Schutzma\u00dfnahmen sollen unter Ber\u00fccksichtigung des jeweiligen regionalen und \u00fcberregionalen Infektionsgeschehens mit dem Ziel getroffen werden, eine drohende \u00dcberlastung der regionalen und \u00fcberregionalen station\u00e4ren Versorgung zu vermeiden. Wesentlicher Ma\u00dfstab f\u00fcr die weitergehenden Schutzma\u00dfnahmen ist insbesondere die Anzahl der in Bezug auf die Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) in ein Krankenhaus aufgenommenen Personen je 100\u00a0000 Einwohner innerhalb von sieben Tagen. Weitere Indikatoren wie die unter infektionsepidemiologischen Aspekten differenzierte Anzahl der Neuinfektionen mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 je 100\u00a0000 Einwohner innerhalb von sieben Tagen, die verf\u00fcgbaren intensivmedizinischen Behandlungskapazit\u00e4ten und die Anzahl der gegen die Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) geimpften Personen sollen bei der Bewertung des Infektionsgeschehens ber\u00fccksichtigt werden. Die Landesregierungen k\u00f6nnen im Rahmen der Festlegung der Schutzma\u00dfnahmen unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen station\u00e4ren Versorgungskapazit\u00e4ten in einer Rechtsverordnung nach \u00a7 32 Schwellenwerte f\u00fcr die Indikatoren nach den S\u00e4tzen 4 und 5 festsetzen; entsprechend k\u00f6nnen die Schutzma\u00dfnahmen innerhalb eines Landes regional differenziert werden. Das Robert Koch-Institut ver\u00f6ffentlicht im Internet unter https://www.rki.de/covid-19-trends werkt\u00e4glich nach Altersgruppen differenzierte und mindestens auf einzelne L\u00e4nder und auf das Bundesgebiet bezogene Daten zu Indikatoren nach den S\u00e4tzen 4 und 5. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen die Indikatoren nach den S\u00e4tzen 4 und 5 landesweit oder regional differenziert auch statt bezogen auf 100\u00a0000 Einwohner bezogen auf das Land oder die jeweilige Region als Ma\u00dfstab verwenden.</P><P>(4) Im Rahmen der Kontaktdatenerhebung nach Absatz 1 Nummer 17 d\u00fcrfen von den Verantwortlichen nur personenbezogene Angaben sowie Angaben zum Zeitraum und zum Ort des Aufenthaltes erhoben und verarbeitet werden, soweit dies zur Nachverfolgung von Kontaktpersonen zwingend notwendig ist. Die Verantwortlichen haben sicherzustellen, dass eine Kenntnisnahme der erfassten Daten durch Unbefugte ausgeschlossen ist. Die Daten d\u00fcrfen nicht zu einem anderen Zweck als der Aush\u00e4ndigung auf Anforderung an die nach Landesrecht f\u00fcr die Erhebung der Daten zust\u00e4ndigen Stellen verwendet werden und sind vier Wochen nach Erhebung zu l\u00f6schen. Die zust\u00e4ndigen Stellen nach Satz 3 sind berechtigt, die erhobenen Daten anzufordern, soweit dies zur Kontaktnachverfolgung nach \u00a7 25 Absatz 1 erforderlich ist. Die Verantwortlichen nach Satz 1 sind in diesen F\u00e4llen verpflichtet, den zust\u00e4ndigen Stellen nach Satz 3 die erhobenen Daten zu \u00fcbermitteln. Eine Weitergabe der \u00fcbermittelten Daten durch die zust\u00e4ndigen Stellen nach Satz 3 oder eine Weiterverwendung durch diese zu anderen Zwecken als der Kontaktnachverfolgung ist ausgeschlossen. Die den zust\u00e4ndigen Stellen nach Satz 3 \u00fcbermittelten Daten sind von diesen unverz\u00fcglich irreversibel zu l\u00f6schen, sobald die Daten f\u00fcr die Kontaktnachverfolgung nicht mehr ben\u00f6tigt werden.</P><P>(5) Rechtsverordnungen, die nach \u00a7 32 in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 1 und \u00a7 28a Absatz 1 erlassen werden, sind mit einer allgemeinen Begr\u00fcndung zu versehen und zeitlich zu befristen. Die Geltungsdauer betr\u00e4gt grunds\u00e4tzlich vier Wochen; sie kann verl\u00e4ngert werden.</P><P>(6) Schutzma\u00dfnahmen nach Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 1, nach \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 und 2 und nach den \u00a7\u00a7 29 bis 31 k\u00f6nnen auch kumulativ angeordnet werden, soweit und solange es f\u00fcr eine wirksame Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) erforderlich ist. Bei Entscheidungen \u00fcber Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) sind soziale, gesellschaftliche und wirtschaftliche Auswirkungen auf den Einzelnen und die Allgemeinheit einzubeziehen und zu ber\u00fccksichtigen, soweit dies mit dem Ziel einer wirksamen Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) vereinbar ist. Einzelne soziale, gesellschaftliche oder wirtschaftliche Bereiche, die f\u00fcr die Allgemeinheit von besonderer Bedeutung sind, k\u00f6nnen von den Schutzma\u00dfnahmen ausgenommen werden, soweit ihre Einbeziehung zur Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) nicht zwingend erforderlich ist.</P><P>(7) Unabh\u00e4ngig von einer durch den Deutschen Bundestag nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 festgestellten epidemischen Lage von nationaler Tragweite k\u00f6nnen folgende Ma\u00dfnahmen notwendige Schutzma\u00dfnahmen im Sinne des \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 und 2 sein, soweit sie zur Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) erforderlich sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anordnung eines Abstandsgebots im \u00f6ffentlichen Raum, insbesondere in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Innenr\u00e4umen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anordnung von Kontaktbeschr\u00e4nkungen im privaten sowie im \u00f6ffentlichen Raum,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verpflichtung zum Tragen einer Atemschutzmaske (FFP2 oder vergleichbar) oder einer medizinischen Gesichtsmaske (Mund-Nasen-Schutz),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verpflichtung zur Vorlage von Impf-, Genesenen- oder Testnachweisen sowie an die Vorlage solcher Nachweise ankn\u00fcpfende Beschr\u00e4nkungen des Zugangs in den oder bei den in Absatz 1 Nummer 4 bis 8 und 10 bis 16 genannten Betrieben, Gewerben, Einrichtungen, Angeboten, Veranstaltungen, Reisen und Aus\u00fcbungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verpflichtung zur Erstellung und Anwendung von Hygienekonzepten, auch unter Vorgabe von Personenobergrenzen, f\u00fcr die in Absatz 1 Nummer 4 bis 8 und 10 bis 16 genannten Betriebe, Gewerbe, Einrichtungen, Angebote, Veranstaltungen, Reisen und Aus\u00fcbungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beschr\u00e4nkung der Anzahl von Personen in oder bei den in Absatz 1 Nummer 4 bis 8 und 10 bis 16 genannten Betrieben, Gewerben, Einrichtungen, Angeboten, Veranstaltungen, Reisen und Aus\u00fcbungen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erteilung von Auflagen f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Betriebs von Gemeinschaftseinrichtungen im Sinne von \u00a7 33, Hochschulen, au\u00dferschulischen Einrichtungen der Erwachsenenbildung oder \u00e4hnlichen Einrichtungen und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anordnung der Verarbeitung der Kontaktdaten von Kunden, G\u00e4sten oder Veranstaltungsteilnehmern in den oder bei den in Absatz 1 Nummer 4 bis 8 und 10 bis 16 genannten Betrieben, Gewerben, Einrichtungen, Angeboten, Veranstaltungen, Reisen und Aus\u00fcbungen, um nach Auftreten einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 m\u00f6gliche Infektionsketten nachverfolgen und unterbrechen zu k\u00f6nnen; dabei kann auch angeordnet werden, dass die Nachverfolgung und Unterbrechung von Infektionsketten vorrangig durch die Bereitstellung der QR-Code-Registrierung f\u00fcr die Corona-Warn-App des Robert Koch-Instituts erfolgt.</LA></DD></DL>Individuelle Schutzma\u00dfnahmen gegen\u00fcber Kranken, Krankheitsverd\u00e4chtigen, Ansteckungsverd\u00e4chtigen oder Ausscheidern nach \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 sowie die Schlie\u00dfung von Einrichtungen und Betrieben im Einzelfall nach \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 und 2 bleiben unber\u00fchrt. Die Abs\u00e4tze 3 bis 6 gelten f\u00fcr Schutzma\u00dfnahmen nach Satz 1 entsprechend. Die besonderen Belange von Kindern und Jugendlichen sind zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(8) Nach dem Ende einer durch den Deutschen Bundestag nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 festgestellten epidemischen Lage von nationaler Tragweite k\u00f6nnen die Abs\u00e4tze 1 bis 6 auch angewendet werden, soweit und solange die konkrete Gefahr der epidemischen Ausbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) in einem Land besteht und das Parlament in dem betroffenen Land die Anwendbarkeit der Abs\u00e4tze 1 bis 6 feststellt, mit der Ma\u00dfgabe, dass folgende Schutzma\u00dfnahmen ausgeschlossen sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anordnung von Ausgangsbeschr\u00e4nkungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Untersagung der Sportaus\u00fcbung und die Schlie\u00dfung von Sporteinrichtungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Untersagung von Versammlungen oder Aufz\u00fcgen im Sinne von Artikel 8 des Grundgesetzes und von religi\u00f6sen oder weltanschaulichen Zusammenk\u00fcnften,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Untersagung von Reisen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Untersagung von \u00dcbernachtungsangeboten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schlie\u00dfung von Betrieben, Gewerben, Einzel- oder Gro\u00dfhandel, sofern es sich nicht um gastronomische Einrichtungen, Freizeit- oder Kultureinrichtungen oder um Messen oder Kongresse handelt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schlie\u00dfung von Gemeinschaftseinrichtungen im Sinne von \u00a7 33.</LA></DD></DL>Absatz 7 bleibt unber\u00fchrt. Die Feststellung nach Satz 1 gilt als aufgehoben, sofern das Parlament in dem betroffenen Land nicht sp\u00e4testens drei Monate nach der Feststellung nach Satz 1 die weitere Anwendbarkeit der Abs\u00e4tze 1 bis 6 f\u00fcr das Land feststellt; dies gilt entsprechend, sofern das Parlament in dem betroffenen Land nicht sp\u00e4testens drei Monate nach der Feststellung der weiteren Anwendbarkeit der Abs\u00e4tze 1 bis 6 die weitere Anwendbarkeit der Abs\u00e4tze 1 bis 6 erneut feststellt.</P><P>(9) Die Abs\u00e4tze 1 bis 6 bleiben nach dem Ende einer durch den Deutschen Bundestag nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 festgestellten epidemischen Lage von nationaler Tragweite bis l\u00e4ngstens zum Ablauf des 19. M\u00e4rz 2022 f\u00fcr Schutzma\u00dfnahmen nach Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 und 2 anwendbar, die bis zum 25.\u00a0November 2021 in Kraft getreten sind. Satz 1 gilt f\u00fcr Schutzma\u00dfnahmen nach Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 und 2 und \u00a7 32 entsprechend, sofern das Parlament in dem betroffenen Land die Rechtsverordnungen nicht aufhebt. Die Anordnung von Schutzma\u00dfnahmen nach Absatz 8 in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 und 2 oder nach Absatz 8 in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 und 2 und \u00a7 32 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(10) Eine auf Grund von Absatz 7 Satz 1 oder Absatz 8 Satz 1 in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 1 und \u00a7 32 erlassene Rechtsverordnung muss sp\u00e4testens mit Ablauf des 19. M\u00e4rz 2022 au\u00dfer Kraft treten. Nach Absatz 7 Satz 1 oder Absatz 8 Satz 1 in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 und 2 getroffene Anordnungen m\u00fcssen sp\u00e4testens mit Ablauf des 19. M\u00e4rz 2022 aufgehoben werden. Der Deutsche Bundestag kann durch im Bundesgesetzblatt bekanntzumachenden Beschluss einmalig die Fristen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 um bis zu drei Monate verl\u00e4ngern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE010603125",
        "name": "\u00a7 28b",
        "title": "Bundesweit einheitliche Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19), Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000500310"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber und Besch\u00e4ftigte d\u00fcrfen Arbeitsst\u00e4tten, in denen physische Kontakte von Arbeitgebern und Besch\u00e4ftigten untereinander oder zu Dritten nicht ausgeschlossen werden k\u00f6nnen, nur betreten und Arbeitgeber d\u00fcrfen Transporte von mehreren Besch\u00e4ftigten zur Arbeitsst\u00e4tte oder von der Arbeitsst\u00e4tte nur durchf\u00fchren, wenn sie geimpfte Personen, genesene Personen oder getestete Personen im Sinne des \u00a7 2 Nummer 2, Nummer 4 oder Nummer 6 der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung in der jeweils geltenden Fassung sind und einen Impfnachweis, einen Genesenennachweis oder einen Testnachweis im Sinne des \u00a7 2 Nummer 3, Nummer 5 oder Nummer 7 der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung in der jeweils geltenden Fassung mit sich f\u00fchren, zur Kontrolle verf\u00fcgbar halten oder bei dem Arbeitgeber hinterlegt haben. Sofern die dem Testnachweis zugrunde liegende Testung mittels Nukleins\u00e4urenachweis (PCR, PoC-PCR oder weitere Methoden der Nukleins\u00e4ureamplifikationstechnik) erfolgt ist, darf diese abweichend von \u00a7 2 Nummer 7 der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung in der jeweils geltenden Fassung maximal 48 Stunden zur\u00fcckliegen. Abweichend von Satz 1 ist Arbeitgebern und Besch\u00e4ftigten ein Betreten der Arbeitsst\u00e4tte erlaubt, um <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unmittelbar vor der Arbeitsaufnahme ein Testangebot des Arbeitgebers zur Erlangung eines Nachweises im Sinne des \u00a7 4 Absatz 1 der SARS-CoV-2-Arbeitsschutzverordnung vom 25. Juni 2021 (BAnz AT 28.06.2021 V1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 6. September 2021 (BAnz AT 09.09.2021 V1) ge\u00e4ndert worden ist, wahrzunehmen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Impfangebot des Arbeitgebers wahrzunehmen.</LA></DD></DL>Der Arbeitgeber hat seine Besch\u00e4ftigten bei Bedarf in barrierefrei zug\u00e4nglicher Form \u00fcber die betrieblichen Zugangsregelungen zu informieren.</P><P>(2) Arbeitgeber, Besch\u00e4ftigte und Besucher in den folgenden Einrichtungen und Unternehmen d\u00fcrfen diese nur betreten oder in diesen nur t\u00e4tig werden, wenn sie getestete Personen im Sinne des \u00a7 2 Nummer 6 der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung in der jeweils geltenden Fassung sind und einen Testnachweis mit sich f\u00fchren: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1 mit der Ma\u00dfgabe, dass Vorsorge- und Rehabilitationseinrichtungen auch dann umfasst sind, wenn dort keine den Krankenh\u00e4usern vergleichbare medizinische Versorgung erfolgt, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 2 und 7.</LA></DD></DL>In oder von den in Satz 1 genannten Einrichtungen und Unternehmen behandelte, betreute, gepflegte oder untergebrachte Personen sowie Begleitpersonen, die die Einrichtung oder das Unternehmen nur f\u00fcr einen unerheblichen Zeitraum betreten, gelten nicht als Besucher im Sinne des Satzes 1; Menschen mit Behinderungen, die Leistungen im Eingangsverfahren, im Berufsbildungsbereich oder im Arbeitsbereich einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen oder eines anderen Leistungsanbieters nach \u00a7 60 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch erhalten sowie Auszubildende, Studierende und Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die die in Satz 1 genannten Einrichtungen und Unternehmen zum Zweck ihrer beruflichen Bildung betreten, gelten als Besch\u00e4ftigte im Sinne des Satzes 1. Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend. F\u00fcr Arbeitgeber und Besch\u00e4ftigte kann die zugrunde liegende Testung auch durch Antigen-Tests zur Eigenanwendung ohne \u00dcberwachung erfolgen, wenn sie geimpfte Personen oder genesene Personen im Sinne des \u00a7 2 Nummer 2 oder Nummer 4 der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung in der jeweils geltenden Fassung sind; das gilt entsprechend f\u00fcr Besucher, die als medizinisches Personal die in den in Satz 1 genannten Einrichtungen und Unternehmen behandelten, betreuten, gepflegten oder untergebrachten Personen zu Behandlungszwecken aufsuchen und geimpfte Personen oder genesene Personen im Sinne des \u00a7 2 Nummer 2 oder Nummer 4 der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung in der jeweils geltenden Fassung sind. Eine Testung muss f\u00fcr Arbeitgeber und Besch\u00e4ftigte, die geimpfte Personen oder genesene Personen im Sinne des \u00a7 2 Nummer 2 oder Nummer 4 der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung in der jeweils geltenden Fassung sind, mindestens zweimal pro Kalenderwoche durchgef\u00fchrt werden. F\u00fcr Besucher, die die Einrichtung oder das Unternehmen im Rahmen eines Notfalleinsatzes oder aus anderen Gr\u00fcnden ohne Kontakt zu den in den in Satz 1 genannten Einrichtungen und Unternehmen behandelten, betreuten, gepflegten oder untergebrachten Personen nur f\u00fcr einen unerheblichen Zeitraum betreten, gilt Satz 1 nicht. F\u00fcr Arbeitgeber, Besch\u00e4ftigte und Besucher gilt Absatz 1 Satz 3, f\u00fcr Arbeitgeber und Besch\u00e4ftigte auch Absatz 1 Satz 4 entsprechend. Die in Satz 1 genannten Einrichtungen und Unternehmen sind verpflichtet, ein einrichtungs- oder unternehmensbezogenes Testkonzept zu erstellen. Im Rahmen des Testkonzepts haben sie Testungen auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten und Einrichtungen nach \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 2 auch f\u00fcr alle Besucher anzubieten.</P><P>(3) Alle Arbeitgeber sowie die Leitungen der in Absatz 2 Satz 1 genannten Einrichtungen und Unternehmen sind verpflichtet, die Einhaltung der Verpflichtungen nach Absatz 1 Satz 1 und Absatz 2 Satz 1 durch Nachweiskontrollen t\u00e4glich zu \u00fcberwachen und regelm\u00e4\u00dfig zu dokumentieren. Alle Arbeitgeber und jeder Besch\u00e4ftigte sowie Besucher der in Absatz 2 Satz 1 genannten Einrichtungen und Unternehmen sind verpflichtet, einen entsprechenden Nachweis auf Verlangen vorzulegen. Soweit es zur Erf\u00fcllung der Pflichten aus Satz 1 erforderlich ist, darf der Arbeitgeber sowie die Leitung der in Absatz 2 Satz 1 genannten Einrichtungen und Unternehmen zu diesem Zweck personenbezogene Daten einschlie\u00dflich Daten zum Impf-, Sero- und Teststatus in Bezug auf die Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) verarbeiten. Die Daten d\u00fcrfen auch zur Anpassung des betrieblichen Hygienekonzepts auf Grundlage der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 5 und 6 des Arbeitsschutzgesetzes verwendet werden, soweit dies erforderlich ist. \u00a7 22 Absatz 2 des Bundesdatenschutzgesetzes gilt entsprechend. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann von jedem Arbeitgeber sowie von den Leitungen der in Absatz 2 Satz 1 genannten Einrichtungen und Unternehmen die zur Durchf\u00fchrung ihrer \u00dcberwachungsaufgabe erforderlichen Ausk\u00fcnfte verlangen. Voll- und teilstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen sind verpflichtet, der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde monatlich Angaben zum Anteil der Personen, die gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 geimpft sind, jeweils bezogen auf die Personen, die in der Einrichtung besch\u00e4ftigt sind oder behandelt, betreut oder gepflegt werden oder untergebracht sind, in anonymisierter Form zu \u00fcbermitteln. Sonstige in Absatz 2 Satz 1 genannte Einrichtungen oder Unternehmen sind verpflichtet, der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auf deren Anforderung Angaben zum Anteil der Personen, die gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 geimpft sind, in Bezug auf die Personen, die in der Einrichtung oder dem Unternehmen besch\u00e4ftigt sind, in anonymisierter Form zu \u00fcbermitteln. Voll- und teilstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen d\u00fcrfen den Impfstatus der Personen, die dort behandelt, betreut oder gepflegt werden oder untergebracht sind, erheben; diese Daten d\u00fcrfen nur zur Beurteilung der Gef\u00e4hrdungslage in der Einrichtung oder dem Unternehmen im Hinblick auf die Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) und zur Vorbereitung der Berichterstattung nach Satz 7 verarbeitet werden und nur solange und soweit dies erforderlich ist. Die nach den S\u00e4tzen 3 und 9 erhobenen Daten sind sp\u00e4testens am Ende des sechsten Monats nach ihrer Erhebung zu l\u00f6schen; die Bestimmungen des allgemeinen Datenschutzrechts bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(4) Der Arbeitgeber hat den Besch\u00e4ftigten im Fall von B\u00fcroarbeit oder vergleichbaren T\u00e4tigkeiten anzubieten, diese T\u00e4tigkeiten in deren Wohnung auszuf\u00fchren, wenn keine zwingenden betriebsbedingten Gr\u00fcnde entgegenstehen. Die Besch\u00e4ftigten haben dieses Angebot anzunehmen, soweit ihrerseits keine Gr\u00fcnde entgegenstehen. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden f\u00fcr den Vollzug der S\u00e4tze 1 und 2 bestimmen die L\u00e4nder nach \u00a7 54 Satz 1.</P><P>(5) Die Verkehrsmittel des Luftverkehrs, des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs und des \u00f6ffentlichen Personenfernverkehrs d\u00fcrfen von Fahr- oder Flugg\u00e4sten sowie dem Kontroll- und Servicepersonal und Fahr- und Steuerpersonal, soweit t\u00e4tigkeitsbedingt physische Kontakte zu anderen Personen bestehen, nur benutzt werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie, ausgenommen es handelt sich um Sch\u00fcler au\u00dferhalb der Schulferienzeit und um eine Bef\u00f6rderung in Taxen, geimpfte Personen, genesene Personen oder getestete Personen im Sinne des \u00a7 2 Nummer 2, Nummer 4 oder Nummer 6 der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung in der jeweils geltenden Fassung sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie w\u00e4hrend der Bef\u00f6rderung eine Atemschutzmaske (FFP2 oder vergleichbar) oder eine medizinische Gesichtsmaske (Mund-Nasen-Schutz) tragen.</LA></DD></DL>Eine Atemschutzmaske oder eine medizinische Gesichtsmaske muss nicht getragen werden von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kindern, die das sechste Lebensjahr noch nicht vollendet haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die \u00e4rztlich bescheinigt auf Grund einer gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung, einer \u00e4rztlich bescheinigten chronischen Erkrankung oder einer Behinderung keine Atemschutzmaske oder medizinische Gesichtsmaske tragen k\u00f6nnen, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geh\u00f6rlosen und schwerh\u00f6rigen Menschen und Personen, die mit ihnen kommunizieren, sowie ihren Begleitpersonen.</LA></DD></DL>Bef\u00f6rderer sind verpflichtet, die Einhaltung der Verpflichtungen nach Satz 1 durch stichprobenhafte Nachweiskontrollen zu \u00fcberwachen. Alle bef\u00f6rderten Personen sind verpflichtet, auf Verlangen einen Impfnachweis, einen Genesenennachweis oder einen Testnachweis im Sinne des \u00a7 2 Nummer 3, Nummer 5 oder Nummer 7 der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung in der jeweils geltenden Fassung vorzulegen. Bef\u00f6rderer k\u00f6nnen zu diesem Zweck personenbezogene Daten zum Impf-, Sero- und Teststatus in Bezug auf die Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) verarbeiten. Soweit in Bestimmungen einer Rechtsverordnung nach \u00a7 36 Absatz 8 in Verbindung mit Absatz 10 f\u00fcr in die Bundesrepublik Deutschland einreisende Personen abweichende Nachweispflichten f\u00fcr die Nutzung der in Satz 1 genannten Verkehrsmittel bestimmt werden, gehen diese Bestimmungen den Bestimmungen nach Satz 1 Nummer 1 vor.</P><P>(6) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates f\u00fcr einen befristeten Zeitraum vorzuschreiben, welche Ma\u00dfnahmen die Arbeitgeber zur Umsetzung der Verpflichtungen nach dieser Vorschrift zu treffen haben und wie sich die Besch\u00e4ftigten zu verhalten haben, um ihre jeweiligen Pflichten, die sich aus dieser Vorschrift ergeben, zu erf\u00fcllen. In der Rechtsverordnung kann insbesondere das N\u00e4here geregelt werden zu <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den in Absatz 1 Satz 1 und Absatz 2 Satz 1 genannten Pflichten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den in Absatz 3 genannten \u00dcberwachungs- und Dokumentationspflichten.</LA></DD></DL></P><P>(7) Diese Vorschrift gilt bis zum Ablauf des 19. M\u00e4rz 2022. Eine auf Grund des Absatzes 6 Satz 1 erlassene Rechtsverordnung tritt sp\u00e4testens mit Ablauf des 19. M\u00e4rz 2022 au\u00dfer Kraft. Der Deutsche Bundestag kann durch im Bundesgesetzblatt bekanntzumachenden Beschluss einmalig die Fristen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 um bis zu drei Monate verl\u00e4ngern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE010703116",
        "name": "\u00a7 28c",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr besondere Regelungen f\u00fcr Geimpfte, Getestete und vergleichbare Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000500310"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung f\u00fcr Personen, bei denen von einer Immunisierung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 auszugehen ist oder die ein negatives Ergebnis eines Tests auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorlegen k\u00f6nnen, Erleichterungen oder Ausnahmen von Geboten und Verboten nach dem f\u00fcnften Abschnitt dieses Gesetzes oder von aufgrund der Vorschriften im f\u00fcnften Abschnitt dieses Gesetzes erlassenen Geboten und Verboten zu regeln. In der Rechtsverordnung kann vorgesehen werden, dass Erleichterungen und Ausnahmen f\u00fcr Personen, bei denen von einer Immunisierung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 auszugehen ist, nur bestehen, wenn sie ein negatives Ergebnis eines Tests auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorlegen k\u00f6nnen. Rechtsverordnungen der Bundesregierung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 bed\u00fcrfen der Zustimmung von Bundestag und Bundesrat. Wenn die Bundesregierung von ihrer Erm\u00e4chtigung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 Gebrauch macht, kann sie zugleich die Landesregierungen erm\u00e4chtigen, ganz oder teilweise in Bezug auf von den L\u00e4ndern nach dem f\u00fcnften Abschnitt dieses Gesetzes erlassene Gebote und Verbote f\u00fcr die in Satz 1 genannten Personen Erleichterungen oder Ausnahmen zu regeln. Die Landesregierungen k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung auf andere Stellen \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE004603116",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Beobachtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000500310"
        },
        "body": "<P>(1) Kranke, Krankheitsverd\u00e4chtige, Ansteckungsverd\u00e4chtige und Ausscheider k\u00f6nnen einer Beobachtung unterworfen werden.</P><P>(2) Wer einer Beobachtung nach Absatz 1 unterworfen ist, hat die erforderlichen Untersuchungen durch die Beauftragten des Gesundheitsamtes zu dulden und den Anordnungen des Gesundheitsamtes Folge zu leisten. \u00a7 25 Absatz 3 gilt entsprechend. Eine Person nach Satz 1 ist ferner verpflichtet, den Beauftragten des Gesundheitsamtes zum Zwecke der Befragung oder der Untersuchung den Zutritt zu seiner Wohnung zu gestatten, auf Verlangen ihnen \u00fcber alle seinen Gesundheitszustand betreffenden Umst\u00e4nde Auskunft zu geben und im Falle des Wechsels der Hauptwohnung oder des gew\u00f6hnlichen Aufenthaltes unverz\u00fcglich dem bisher zust\u00e4ndigen Gesundheitsamt Anzeige zu erstatten. Die Anzeigepflicht gilt auch bei \u00c4nderungen einer T\u00e4tigkeit im Lebensmittelbereich im Sinne von \u00a7 42 Abs. 1 Satz 1 oder in Einrichtungen im Sinne von \u00a7 23 Absatz 5 oder \u00a7 36 Absatz 1 sowie beim Wechsel einer Gemeinschaftseinrichtung im Sinne von \u00a7 33. \u00a7 16 Abs. 2 Satz 4 gilt entsprechend. Die Grundrechte der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit (Artikel 2 Abs. 2 Satz 1 Grundgesetz), der Freiheit der Person (Artikel 2 Abs. 2 Satz 2 Grundgesetz) und der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Abs. 1 Grundgesetz) werden insoweit eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE004703116",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Absonderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000500310"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat anzuordnen, dass Personen, die an Lungenpest oder an von Mensch zu Mensch \u00fcbertragbarem h\u00e4morrhagischem Fieber erkrankt oder dessen verd\u00e4chtig sind, unverz\u00fcglich in einem Krankenhaus oder einer f\u00fcr diese Krankheiten geeigneten Einrichtung abgesondert werden. Bei sonstigen Kranken sowie Krankheitsverd\u00e4chtigen, Ansteckungsverd\u00e4chtigen und Ausscheidern kann angeordnet werden, dass sie in einem geeigneten Krankenhaus oder in sonst geeigneter Weise abgesondert werden, bei Ausscheidern jedoch nur, wenn sie andere Schutzma\u00dfnahmen nicht befolgen, befolgen k\u00f6nnen oder befolgen w\u00fcrden und dadurch ihre Umgebung gef\u00e4hrden.</P><P>(2) Kommt der Betroffene den seine Absonderung betreffenden Anordnungen nicht nach oder ist nach seinem bisherigen Verhalten anzunehmen, dass er solchen Anordnungen nicht ausreichend Folge leisten wird, so ist er zwangsweise durch Unterbringung in einem abgeschlossenen Krankenhaus oder einem abgeschlossenen Teil eines Krankenhauses abzusondern. Ansteckungsverd\u00e4chtige und Ausscheider k\u00f6nnen auch in einer anderen geeigneten abgeschlossenen Einrichtung abgesondert werden. Das Grundrecht der Freiheit der Person (Artikel 2 Abs. 2 Satz 2 Grundgesetz) kann insoweit eingeschr\u00e4nkt werden. Buch 7 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit gilt entsprechend.</P><P>(3) Der Abgesonderte hat die Anordnungen des Krankenhauses oder der sonstigen Absonderungseinrichtung zu befolgen und die Ma\u00dfnahmen zu dulden, die der Aufrechterhaltung eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betriebs der Einrichtung oder der Sicherung des Unterbringungszwecks dienen. Insbesondere d\u00fcrfen ihm Gegenst\u00e4nde, die unmittelbar oder mittelbar einem Entweichen dienen k\u00f6nnen, abgenommen und bis zu seiner Entlassung anderweitig verwahrt werden. F\u00fcr ihn eingehende oder von ihm ausgehende Pakete und schriftliche Mitteilungen k\u00f6nnen in seinem Beisein ge\u00f6ffnet und zur\u00fcckgehalten werden, soweit dies zur Sicherung des Unterbringungszwecks erforderlich ist. Die bei der Absonderung erhobenen personenbezogenen Daten sowie die \u00fcber Pakete und schriftliche Mitteilungen gewonnenen Erkenntnisse d\u00fcrfen nur f\u00fcr Zwecke dieses Gesetzes verarbeitet werden. Postsendungen von Gerichten, Beh\u00f6rden, gesetzlichen Vertretern, Rechtsanw\u00e4lten, Notaren oder Seelsorgern d\u00fcrfen weder ge\u00f6ffnet noch zur\u00fcckgehalten werden; Postsendungen an solche Stellen oder Personen d\u00fcrfen nur ge\u00f6ffnet und zur\u00fcckgehalten werden, soweit dies zum Zwecke der Entseuchung notwendig ist. Die Grundrechte der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit (Artikel 2 Abs. 2 Satz 1 Grundgesetz), der Freiheit der Person (Artikel 2 Abs. 2 Satz 2 Grundgesetz) und das Grundrecht des Brief- und Postgeheimnisses (Artikel 10 Grundgesetz) werden insoweit eingeschr\u00e4nkt.</P><P>(4) Der behandelnde Arzt und die zur Pflege bestimmten Personen haben freien Zutritt zu abgesonderten Personen. Dem Seelsorger oder Urkundspersonen muss, anderen Personen kann der behandelnde Arzt den Zutritt unter Auferlegung der erforderlichen Verhaltensma\u00dfregeln gestatten.</P><P>(5) Die Tr\u00e4ger der Einrichtungen haben daf\u00fcr zu sorgen, dass das eingesetzte Personal sowie die weiteren gef\u00e4hrdeten Personen den erforderlichen Impfschutz oder eine spezifische Prophylaxe erhalten.</P><P>(6) Die L\u00e4nder haben daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die nach Absatz 1 Satz 1 notwendigen R\u00e4ume, Einrichtungen und Transportmittel zur Verf\u00fcgung stehen.</P><P>(7) Die zust\u00e4ndigen Gebietsk\u00f6rperschaften haben daf\u00fcr zu sorgen, dass die nach Absatz 1 Satz 2 und Absatz 2 notwendigen R\u00e4ume, Einrichtungen und Transportmittel sowie das erforderliche Personal zur Durchf\u00fchrung von Absonderungsma\u00dfnahmen au\u00dferhalb der Wohnung zur Verf\u00fcgung stehen. Die R\u00e4ume und Einrichtungen zur Absonderung nach Absatz 2 sind n\u00f6tigenfalls von den L\u00e4ndern zu schaffen und zu unterhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE004800310",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Berufliches T\u00e4tigkeitsverbot",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000500310"
        },
        "body": "<P>Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann Kranken, Krankheitsverd\u00e4chtigen, Ansteckungsverd\u00e4chtigen und Ausscheidern die Aus\u00fcbung bestimmter beruflicher T\u00e4tigkeiten ganz oder teilweise untersagen. Satz 1 gilt auch f\u00fcr sonstige Personen, die Krankheitserreger so in oder an sich tragen, dass im Einzelfall die Gefahr einer Weiterverbreitung besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE004901360",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Erlass von Rechtsverordnungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000500310"
        },
        "body": "<P>Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, unter den Voraussetzungen, die f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach den \u00a7\u00a7 28, 28a und 29 bis 31 ma\u00dfgebend sind, auch durch Rechtsverordnungen entsprechende Gebote und Verbote zur Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer Krankheiten zu erlassen. Die Landesregierungen k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung auf andere Stellen \u00fcbertragen. Die Grundrechte der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit (Artikel 2 Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes), der Freiheit der Person (Artikel 2 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes), der Freiz\u00fcgigkeit (Artikel 11 Absatz 1 des Grundgesetzes), der Versammlungsfreiheit (Artikel 8 des Grundgesetzes), der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Absatz 1 des Grundgesetzes) und des Brief- und Postgeheimnisses (Artikel 10 des Grundgesetzes) k\u00f6nnen insoweit eingeschr\u00e4nkt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG000601116",
        "name": "6. Abschnitt",
        "title": "Infektionsschutz bei bestimmten Einrichtungen, Unternehmen und Personen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE005001116",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Gemeinschaftseinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000601116"
        },
        "body": "<P>Gemeinschaftseinrichtungen im Sinne dieses Gesetzes sind Einrichtungen, in denen \u00fcberwiegend minderj\u00e4hrige Personen betreut werden; dazu geh\u00f6ren insbesondere: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kindertageseinrichtungen und Kinderhorte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach \u00a7 43 Absatz 1 des Achten Buches Sozialgesetzbuch erlaubnispflichtige Kindertagespflege,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Schulen und sonstige Ausbildungseinrichtungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Heime und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ferienlager.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE005102116",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Gesundheitliche Anforderungen, Mitwirkungspflichten, Aufgaben des Gesundheitsamtes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000601116"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die an <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Cholera</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diphtherie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Enteritis durch enteroh\u00e4morrhagische E. coli (EHEC)</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">virusbedingtem h\u00e4morrhagischen Fieber</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haemophilus influenzae Typ b-Meningitis</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Impetigo contagiosa (ansteckende Borkenflechte)</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Keuchhusten</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ansteckungsf\u00e4higer Lungentuberkulose</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Masern</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meningokokken-Infektion</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mumps</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Paratyphus</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pest</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Poliomyelitis</LA></DD><DT>14a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>R\u00f6teln</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Scharlach oder sonstigen Streptococcus pyogenes-Infektionen</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Shigellose</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Skabies (Kr\u00e4tze)</LA></DD><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Typhus abdominalis</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Virushepatitis A oder E</LA></DD><DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Windpocken</LA></DD></DL>erkrankt oder dessen verd\u00e4chtig oder die verlaust sind, d\u00fcrfen in den in \u00a7 33 genannten Gemeinschaftseinrichtungen keine Lehr-, Erziehungs-, Pflege-, Aufsichts- oder sonstige T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben, bei denen sie Kontakt zu den dort Betreuten haben, bis nach \u00e4rztlichem Urteil eine Weiterverbreitung der Krankheit oder der Verlausung durch sie nicht mehr zu bef\u00fcrchten ist. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die in der Gemeinschaftseinrichtung Betreuten mit der Ma\u00dfgabe, dass sie die dem Betrieb der Gemeinschaftseinrichtung dienenden R\u00e4ume nicht betreten, Einrichtungen der Gemeinschaftseinrichtung nicht benutzen und an Veranstaltungen der Gemeinschaftseinrichtung nicht teilnehmen d\u00fcrfen. Satz 2 gilt auch f\u00fcr Kinder, die das 6. Lebensjahr noch nicht vollendet haben und an infekti\u00f6ser Gastroenteritis erkrankt oder dessen verd\u00e4chtig sind.</P><P>(2) Ausscheider von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vibrio cholerae O 1 und O 139</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Corynebacterium spp., Toxin bildend</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Salmonella Typhi</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Salmonella Paratyphi</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Shigella sp.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">enteroh\u00e4morrhagischen E. coli (EHEC)</LA></DD></DL>d\u00fcrfen nur mit Zustimmung des Gesundheitsamtes und unter Beachtung der gegen\u00fcber dem Ausscheider und der Gemeinschaftseinrichtung verf\u00fcgten Schutzma\u00dfnahmen die dem Betrieb der Gemeinschaftseinrichtung dienenden R\u00e4ume betreten, Einrichtungen der Gemeinschaftseinrichtung benutzen und an Veranstaltungen der Gemeinschaftseinrichtung teilnehmen.</P><P>(3) Absatz 1 Satz 1 und 2 gilt entsprechend f\u00fcr Personen, in deren Wohngemeinschaft nach \u00e4rztlichem Urteil eine Erkrankung an oder ein Verdacht auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Cholera</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diphtherie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Enteritis durch enteroh\u00e4morrhagische E. coli (EHEC)</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">virusbedingtem h\u00e4morrhagischem Fieber</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haemophilus influenzae Typ b-Meningitis</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ansteckungsf\u00e4higer Lungentuberkulose</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Masern</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meningokokken-Infektion</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mumps</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Paratyphus</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pest</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Poliomyelitis</LA></DD><DT>12a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>R\u00f6teln</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Shigellose</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Typhus abdominalis</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Virushepatitis A oder E</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Windpocken</LA></DD></DL>aufgetreten ist.</P><P>(4) Wenn die nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 verpflichteten Personen gesch\u00e4ftsunf\u00e4hig oder in der Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit beschr\u00e4nkt sind, so hat derjenige f\u00fcr die Einhaltung der diese Personen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 treffenden Verpflichtungen zu sorgen, dem die Sorge f\u00fcr diese Person zusteht. Die gleiche Verpflichtung trifft den Betreuer einer von Verpflichtungen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 betroffenen Person, soweit die Erf\u00fcllung dieser Verpflichtungen zu seinem Aufgabenkreis geh\u00f6rt.</P><P>(5) Wenn einer der in den Abs\u00e4tzen 1, 2 oder 3 genannten Tatbest\u00e4nde bei den in Absatz 1 genannten Personen auftritt, so haben diese Personen oder in den F\u00e4llen des Absatzes 4 der Sorgeinhaber der Gemeinschaftseinrichtung hiervon unverz\u00fcglich Mitteilung zu machen. Die Leitung der Gemeinschaftseinrichtung hat jede Person, die in der Gemeinschaftseinrichtung neu betreut wird, oder deren Sorgeberechtigte \u00fcber die Pflichten nach Satz 1 zu belehren.</P><P>(6) Werden Tatsachen bekannt, die das Vorliegen einer der in den Abs\u00e4tzen 1, 2 oder 3 aufgef\u00fchrten Tatbest\u00e4nde annehmen lassen, so hat die Leitung der Gemeinschaftseinrichtung das Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die Gemeinschaftseinrichtung befindet, unverz\u00fcglich zu benachrichtigen und krankheits- und personenbezogene Angaben zu machen. Dies gilt auch beim Auftreten von zwei oder mehr gleichartigen, schwerwiegenden Erkrankungen, wenn als deren Ursache Krankheitserreger anzunehmen sind. Eine Benachrichtigungspflicht besteht nicht, wenn der Leitung ein Nachweis dar\u00fcber vorliegt, dass die Meldung des Sachverhalts nach \u00a7 6 bereits erfolgt ist.</P><P>(7) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann im Einvernehmen mit dem Gesundheitsamt f\u00fcr die in \u00a7 33 genannten Einrichtungen Ausnahmen von dem Verbot nach Absatz 1, auch in Verbindung mit Absatz 3, zulassen, wenn Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden oder wurden, mit denen eine \u00dcbertragung der aufgef\u00fchrten Erkrankungen oder der Verlausung verh\u00fctet werden kann.</P><P>(8) Das Gesundheitsamt kann gegen\u00fcber der Leitung der Gemeinschaftseinrichtung anordnen, dass das Auftreten einer Erkrankung oder eines hierauf gerichteten Verdachtes ohne Hinweis auf die Person in der Gemeinschaftseinrichtung bekannt gegeben wird.</P><P>(9) Wenn in Gemeinschaftseinrichtungen betreute Personen Krankheitserreger so in oder an sich tragen, dass im Einzelfall die Gefahr einer Weiterverbreitung besteht, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die notwendigen Schutzma\u00dfnahmen anordnen.</P><P>(10) Die Gesundheits\u00e4mter und die in \u00a7 33 genannten Gemeinschaftseinrichtungen sollen die betreuten Personen oder deren Sorgeberechtigte gemeinsam \u00fcber die Bedeutung eines vollst\u00e4ndigen, altersgem\u00e4\u00dfen, nach den Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission ausreichenden Impfschutzes und \u00fcber die Pr\u00e4vention \u00fcbertragbarer Krankheiten aufkl\u00e4ren.</P><P>(10a) Bei der Erstaufnahme in eine Kindertageseinrichtung haben die Personensorgeberechtigten gegen\u00fcber dieser einen schriftlichen Nachweis dar\u00fcber zu erbringen, dass zeitnah vor der Aufnahme eine \u00e4rztliche Beratung in Bezug auf einen vollst\u00e4ndigen, altersgem\u00e4\u00dfen, nach den Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission ausreichenden Impfschutz des Kindes erfolgt ist. Wenn der Nachweis nicht erbracht wird, benachrichtigt die Leitung der Kindertageseinrichtung das Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die Einrichtung befindet, und \u00fcbermittelt dem Gesundheitsamt personenbezogene Angaben. Das Gesundheitsamt kann die Personensorgeberechtigten zu einer Beratung laden. Weitergehende landesrechtliche Regelungen bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(11) Bei Erstaufnahme in die erste Klasse einer allgemein bildenden Schule hat das Gesundheitsamt oder der von ihm beauftragte Arzt den Impfstatus zu erheben und die hierbei gewonnenen aggregierten und anonymisierten Daten \u00fcber die oberste Landesgesundheitsbeh\u00f6rde dem Robert Koch-Institut zu \u00fcbermitteln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE005200310",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Belehrung f\u00fcr Personen in der Betreuung von Kindern\nund Jugendlichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000601116"
        },
        "body": "<P>Personen, die in den in \u00a7 33 genannten Gemeinschaftseinrichtungen Lehr-, Erziehungs-, Pflege-, Aufsichts- oder sonstige regelm\u00e4\u00dfige T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben und Kontakt mit den dort Betreuten haben, sind vor erstmaliger Aufnahme ihrer T\u00e4tigkeit und im Weiteren mindestens im Abstand von zwei Jahren von ihrem Arbeitgeber \u00fcber die gesundheitlichen Anforderungen und Mitwirkungsverpflichtungen nach \u00a7 34 zu belehren. \u00dcber die Belehrung ist ein Protokoll zu erstellen, das beim Arbeitgeber f\u00fcr die Dauer von drei Jahren aufzubewahren ist. Die S\u00e4tze 1 und 2 finden f\u00fcr Dienstherren entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE005311116",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Infektionsschutz bei bestimmten Einrichtungen, Unternehmen und Personen; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000601116"
        },
        "body": "<P>(1) Folgende Einrichtungen und Unternehmen m\u00fcssen in Hygienepl\u00e4nen innerbetriebliche Verfahrensweisen zur Infektionshygiene festlegen und unterliegen der infektionshygienischen \u00dcberwachung durch das Gesundheitsamt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in \u00a7 33 genannten Gemeinschaftseinrichtungen mit Ausnahme der Gemeinschaftseinrichtungen nach \u00a7 33 Nummer 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht unter \u00a7 23 Absatz 5 Satz 1 fallende voll- oder teilstation\u00e4re Einrichtungen zur Betreuung und Unterbringung \u00e4lterer, behinderter oder pflegebed\u00fcrftiger Menschen oder vergleichbare Einrichtungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Obdachlosenunterk\u00fcnfte,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen zur gemeinschaftlichen Unterbringung von Asylbewerbern, vollziehbar Ausreisepflichtigen, Fl\u00fcchtlingen und Sp\u00e4taussiedlern,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Massenunterk\u00fcnfte,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizvollzugsanstalten sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht unter \u00a7 23 Absatz 5 Satz 1 fallende ambulante Pflegedienste und Unternehmen, die den Einrichtungen nach Nummer 2 vergleichbare Dienstleistungen anbieten; Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag im Sinne von \u00a7 45a Absatz 1 Satz 2 des Elften Buches Sozialgesetzbuch z\u00e4hlen nicht zu den Dienstleistungen, die mit Angeboten in Einrichtungen nach Nummer 2 vergleichbar sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Einrichtungen und Unternehmen, bei denen die M\u00f6glichkeit besteht, dass durch T\u00e4tigkeiten am Menschen durch Blut Krankheitserreger \u00fcbertragen werden, sowie Gemeinschaftseinrichtungen nach \u00a7 33 Nummer 2 k\u00f6nnen durch das Gesundheitsamt infektionshygienisch \u00fcberwacht werden.</P><P>(3) Sofern der Deutsche Bundestag nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 eine epidemische Lage von nationaler Tragweite festgestellt hat und unabh\u00e4ngig davon bis zum Ablauf des 19. M\u00e4rz 2022 darf der Arbeitgeber, soweit dies zur Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) erforderlich ist, in den in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Einrichtungen und Unternehmen personenbezogene Daten eines Besch\u00e4ftigten \u00fcber dessen Impf- und Serostatus in Bezug auf die Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) verarbeiten, um \u00fcber die Begr\u00fcndung eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses oder \u00fcber die Art und Weise einer Besch\u00e4ftigung zu entscheiden. Im \u00dcbrigen gelten die Bestimmungen des allgemeinen Datenschutzrechts.</P><P>(3a) Die Leiter von in Absatz 1 Nummer 2 bis 6 genannten Einrichtungen haben das Gesundheitsamt, in dessen Bezirk sich die Einrichtung befindet, unverz\u00fcglich zu benachrichtigen und die nach diesem Gesetz erforderlichen krankheits- und personenbezogenen Angaben zu machen, wenn eine in der Einrichtung t\u00e4tige oder untergebrachte Person an Skabies erkrankt ist oder bei ihr der Verdacht besteht, dass sie an Skabies erkrankt ist.</P><P>(4) Personen, die in eine Einrichtung nach Absatz 1 Nummer 2 bis 4 aufgenommen werden sollen, haben der Leitung der Einrichtung vor oder unverz\u00fcglich nach ihrer Aufnahme ein \u00e4rztliches Zeugnis dar\u00fcber vorzulegen, dass bei ihnen keine Anhaltspunkte f\u00fcr das Vorliegen einer ansteckungsf\u00e4higen Lungentuberkulose vorhanden sind. Bei der erstmaligen Aufnahme darf die Erhebung der Befunde, die dem \u00e4rztlichen Zeugnis zugrunde liegt, nicht l\u00e4nger als sechs Monate zur\u00fcckliegen, bei einer erneuten Aufnahme darf sie nicht l\u00e4nger als zw\u00f6lf Monate zur\u00fcckliegen. Bei Personen, die in eine Einrichtung nach Absatz 1 Nummer 4 aufgenommen werden sollen, muss sich das Zeugnis auf eine im Geltungsbereich dieses Gesetzes erstellte R\u00f6ntgenaufnahme der Lunge oder auf andere von der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rde oder der von ihr bestimmten Stelle zugelassene Befunde st\u00fctzen. Bei Personen, die das 15. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, sowie bei Schwangeren ist von der R\u00f6ntgenaufnahme abzusehen; stattdessen ist ein \u00e4rztliches Zeugnis vorzulegen, dass nach sonstigen Befunden eine ansteckungsf\u00e4hige Lungentuberkulose nicht zu bef\u00fcrchten ist. \u00a7 34 Absatz 4 gilt entsprechend. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Obdachlose, die weniger als drei Tage in eine Einrichtung nach Absatz 1 Nummer 3 aufgenommen werden.</P><P>(5) Personen, die in eine Einrichtung nach Absatz 1 Nummer 4 aufgenommen werden sollen, sind verpflichtet, eine \u00e4rztliche Untersuchung auf Ausschluss einer ansteckungsf\u00e4higen Lungentuberkulose einschlie\u00dflich einer R\u00f6ntgenaufnahme der Atmungsorgane zu dulden. Dies gilt nicht, wenn die betroffenen Personen ein \u00e4rztliches Zeugnis nach Absatz 4 vorlegen oder unmittelbar vor ihrer Aufnahme in einer anderen Einrichtung nach Absatz 1 Nummer 4 untergebracht waren und die entsprechenden Untersuchungen bereits dort durchgef\u00fchrt wurden. Personen, die in eine Justizvollzugsanstalt aufgenommen werden, sind verpflichtet, eine \u00e4rztliche Untersuchung auf \u00fcbertragbare Krankheiten einschlie\u00dflich einer R\u00f6ntgenaufnahme der Lunge zu dulden. F\u00fcr Untersuchungen nach den S\u00e4tzen 1 und 3 gilt Absatz 4 Satz 4 entsprechend. Widerspruch und Anfechtungsklage gegen Anordnungen nach den S\u00e4tzen 1 und 3 haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(6) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung festzulegen, dass Personen, die nach dem 31. Dezember 2018 in die Bundesrepublik Deutschland eingereist sind und die auf Grund ihrer Herkunft oder ihrer Lebenssituation wahrscheinlich einem erh\u00f6hten Infektionsrisiko f\u00fcr bestimmte bedrohliche \u00fcbertragbare Krankheiten ausgesetzt waren, nach ihrer Einreise ein \u00e4rztliches Zeugnis dar\u00fcber vorzulegen haben, dass bei ihnen keine Anhaltspunkte f\u00fcr das Vorliegen solcher bedrohlicher \u00fcbertragbarer Krankheiten vorhanden sind, sofern dies zum Schutz der Bev\u00f6lkerung vor einer Gef\u00e4hrdung durch bedrohliche \u00fcbertragbare Krankheiten erforderlich ist; \u00a7 34 Absatz 4 gilt entsprechend. Personen, die kein auf Grund der Rechtsverordnung erforderliches \u00e4rztliches Zeugnis vorlegen, sind verpflichtet, eine \u00e4rztliche Untersuchung auf Ausschluss bedrohlicher \u00fcbertragbarer Krankheiten im Sinne des Satzes 1 zu dulden; Absatz 5 Satz 5 gilt entsprechend. In der Rechtsverordnung nach Satz 1 ist zu bestimmen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das jeweils zugrunde liegende erh\u00f6hte Infektionsrisiko im Hinblick auf bestimmte bedrohliche \u00fcbertragbare Krankheiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die jeweils betroffenen Personengruppen unter Ber\u00fccksichtigung ihrer Herkunft oder ihrer Lebenssituation,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anforderungen an das \u00e4rztliche Zeugnis nach Satz 1 und zu der \u00e4rztlichen Untersuchung nach Satz 2 sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Frist, innerhalb der das \u00e4rztliche Zeugnis nach der Einreise in die Bundesrepublik Deutschland vorzulegen ist.</LA></DD></DL>Das Robert\u00a0Koch-Institut kann zu den Einzelheiten nach Satz 3 Nummer 1 Empfehlungen abgeben. Die Landesregierungen k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung nach Satz 1 durch Rechtsverordnung auf andere Stellen \u00fcbertragen.</P><P>(7) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates festzulegen, dass Personen, die in die Bundesrepublik Deutschland einreisen wollen oder eingereist sind und die wahrscheinlich einem erh\u00f6hten Infektionsrisiko f\u00fcr eine bestimmte bedrohliche \u00fcbertragbare Krankheit ausgesetzt waren, vor oder nach ihrer Einreise ein \u00e4rztliches Zeugnis dar\u00fcber vorzulegen haben, dass bei ihnen keine Anhaltspunkte f\u00fcr das Vorliegen einer solchen bedrohlichen \u00fcbertragbaren Krankheit vorhanden sind, sofern dies zum Schutz der Bev\u00f6lkerung vor einer Gef\u00e4hrdung durch bedrohliche \u00fcbertragbare Krankheiten erforderlich ist; \u00a7 34 Absatz 4 gilt entsprechend. Personen, die kein auf Grund der Rechtsverordnung erforderliches \u00e4rztliches Zeugnis vorlegen, sind verpflichtet, eine \u00e4rztliche Untersuchung auf Ausschluss einer bedrohlichen \u00fcbertragbaren Krankheit im Sinne des Satzes 1 zu dulden; Absatz 5 Satz 5 gilt entsprechend. In der Rechtsverordnung k\u00f6nnen n\u00e4here Einzelheiten insbesondere zu den betroffenen Personengruppen und zu den Anforderungen an das \u00e4rztliche Zeugnis nach Satz 1 und zu der \u00e4rztlichen Untersuchung nach Satz 2 bestimmt werden. Das Robert Koch-Institut kann zu den Einzelheiten nach Satz 3 Empfehlungen abgeben. In dringenden F\u00e4llen kann zum Schutz der Bev\u00f6lkerung die Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates erlassen werden. Eine auf der Grundlage des Satzes 5 erlassene Verordnung tritt ein Jahr nach ihrem Inkrafttreten au\u00dfer Kraft; ihre Geltungsdauer kann mit Zustimmung des Bundesrates verl\u00e4ngert werden.</P><P>(8) Die Bundesregierung wird, sofern der Deutsche Bundestag nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 eine epidemische Lage von nationaler Tragweite festgestellt hat, erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates festzulegen, dass Personen, die in die Bundesrepublik Deutschland einreisen wollen oder eingereist sind und bei denen die M\u00f6glichkeit besteht, dass sie einem erh\u00f6hten Infektionsrisiko f\u00fcr die Krankheit ausgesetzt waren, die zur Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite gef\u00fchrt hat, insbesondere, weil sie sich in einem entsprechenden Risikogebiet aufgehalten haben, ausschlie\u00dflich zur Feststellung und Verhinderung der Verbreitung dieser Krankheit verpflichtet sind, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich unverz\u00fcglich nach der Einreise f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum in geeigneter Weise auf eigene Kosten abzusondern sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde durch Nutzung des vom Robert Koch-Institut nach Absatz 9 eingerichteten elektronischen Melde- und Informationssystems folgende Angaben mitzuteilen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre personenbezogenen Angaben,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Datum ihrer voraussichtlichen Einreise,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre Aufenthaltsorte bis zu zehn Tage vor und nach der Einreise,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das f\u00fcr die Einreise genutzte Reisemittel und vorliegende Informationen zum Sitzplatz,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben, ob eine Impfdokumentation hinsichtlich der Krankheit vorliegt, die zur Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite gef\u00fchrt hat,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben, ob ein \u00e4rztliches Zeugnis oder ein Testergebnis hinsichtlich des Nichtvorliegens der Krankheit vorliegt, die zur Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite gef\u00fchrt hat, und</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben, ob bei ihr Anhaltspunkte f\u00fcr die Krankheit vorliegen, die zur Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite gef\u00fchrt hat;</LA></DD></DL></LA></DD></DL>in der Rechtsverordnung kann auch festgelegt werden, dass eine Impfdokumentation im Sinne des Buchstabens e oder ein \u00e4rztliches Zeugnis oder ein Testergebnis im Sinne des Buchstabens f \u00fcber das nach Absatz 9 eingerichtete Melde- und Informationssystem der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln sind. In der Rechtsverordnung ist auch zu bestimmen, in welchen F\u00e4llen Ausnahmen von den Verpflichtungen nach Satz 1 bestehen. Personen nach Satz 1 k\u00f6nnen einer Beobachtung nach \u00a7 29 unterworfen werden, auch wenn die in \u00a7 29 Absatz 1 genannten Voraussetzungen nicht vorliegen. Es kann festgelegt werden, in welchen F\u00e4llen anstelle der Nutzung des vom Robert Koch-Institut nach Absatz 9 eingerichteten elektronischen Melde- und Informationssystems eine schriftliche Ersatzmitteilung gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorzunehmen ist. \u00a7 34 Absatz 4 gilt f\u00fcr die durch die Rechtsverordnung nach den S\u00e4tzen 1 und 4 festgelegten Verpflichtungen entsprechend.</P><P>(9) Das Robert Koch-Institut richtet f\u00fcr die Zwecke des Absatzes 8 Satz 1 ein elektronisches Melde- und Informationssystem ein und ist verantwortlich f\u00fcr dessen technischen Betrieb. Das Robert Koch-Institut kann einen IT-Dienstleister mit der technischen Umsetzung beauftragen. Die aufgrund einer Rechtsverordnung nach Absatz 8 Satz 1 erhobenen Daten d\u00fcrfen von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nur f\u00fcr Zwecke der Erf\u00fcllung und \u00dcberwachung der Verpflichtungen, die sich aus der Rechtsverordnung nach Absatz 8 Satz 1 ergeben, und der Kontaktnachverfolgung verarbeitet werden. Sie sind sp\u00e4testens 14 Tage nach dem mitgeteilten Datum der Einreise der jeweils betroffenen Person zu l\u00f6schen. Eine \u00dcbermittlung der auf Grund einer Rechtsverordnung nach Absatz 8 Satz 1 Nummer 2 erhobenen Daten durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden an andere Stellen oder eine Weiterverwendung dieser Daten durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu anderen als den in Satz 3 genannten Zwecken ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(10) Die Bundesregierung wird, sofern der Deutsche Bundestag nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 eine epidemische Lage von nationaler Tragweite festgestellt hat, erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates festzulegen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass die in einer Rechtsverordnung nach Absatz 8 Satz 1 genannten Personen verpflichtet sind, gegen\u00fcber den Bef\u00f6rderern, gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder gegen\u00fcber den diese Beh\u00f6rde nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 11 Satz 1 unterst\u00fctzenden, mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Nachweis \u00fcber die Erf\u00fcllung der in einer Rechtsverordnung nach Absatz 8 Satz 1 Nummer 2 festgelegten Verpflichtungen oder die Ersatzmitteilung nach Absatz 8 Satz 4 vorzulegen oder auszuh\u00e4ndigen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Impfdokumentation hinsichtlich der in Absatz 8 Satz 1 genannten Krankheit vorzulegen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein \u00e4rztliches Zeugnis oder ein Testergebnis hinsichtlich des Nichtvorliegens der in Absatz 8 Satz 1 genannten Krankheit vorzulegen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auskunft dar\u00fcber zu geben, ob bei ihnen Anhaltspunkte f\u00fcr die in Absatz 8 Satz 1 genannte Krankheit vorhanden sind;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass auf Grund eines bei Reisen allgemein gesteigerten Infektionsrisikos in Bezug auf die Krankheit, die zur Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite gef\u00fchrt hat, alle Personen, die in die Bundesrepublik Deutschland einreisen wollen oder eingereist sind, ausschlie\u00dflich zur Feststellung und Verhinderung der Verbreitung der Krankheit, die zur Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite gef\u00fchrt hat, verpflichtet sind, \u00fcber einen Nachweis oder ein Dokument nach Nummer 1 Buchstabe b oder Buchstabe c zu verf\u00fcgen und den Nachweis oder das Dokument gegen\u00fcber den Bef\u00f6rderern oder den in Nummer 1 genannten Beh\u00f6rden vorzulegen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass Unternehmen, die im Eisenbahn-, Bus-, Schiffs- oder Flugverkehr Reisende bef\u00f6rdern, Betreiber von Flugpl\u00e4tzen, H\u00e4fen, Personenbahnh\u00f6fen und Omnibusbahnh\u00f6fen im Rahmen ihrer betrieblichen und technischen M\u00f6glichkeiten ausschlie\u00dflich zur Feststellung und Verhinderung der Verbreitung der in Absatz 8 Satz 1 genannten Krankheit, bei der Durchf\u00fchrung der Rechtsverordnung nach Nummer 1 oder Nummer 1a mitzuwirken haben, und verpflichtet sind, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen im Fall eines erh\u00f6hten Infektionsrisikos im Sinne von Absatz 8 Satz 1 in die Bundesrepublik Deutschland zu unterlassen, sofern eine R\u00fcckreise von Personen mit Wohnsitz in Deutschland weiterhin m\u00f6glich ist, deren Einreise nicht aus aufenthaltsrechtlichen Gr\u00fcnden zu untersagen ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen in die Bundesrepublik Deutschland nur dann durchzuf\u00fchren, wenn die zu bef\u00f6rdernden Personen den nach Nummer 1 oder Nummer 1a auferlegten Verpflichtungen vor der Bef\u00f6rderung nachgekommen sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reisende \u00fcber die geltenden Einreise- und Infektionsschutzbestimmungen und -ma\u00dfnahmen in der Bundesrepublik Deutschland und die Gefahren der in Absatz 8 Satz 1 genannten Krankheit sowie die M\u00f6glichkeiten zu deren Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung barrierefrei zu informieren und in diesem Rahmen auf die Reise- und Sicherheitshinweise des Ausw\u00e4rtigen Amts hinzuweisen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zur Identifizierung einer Person oder zur Fr\u00fcherkennung von Kranken, Krankheitsverd\u00e4chtigen, Ansteckungsverd\u00e4chtigen und Ausscheidern notwendigen personenbezogenen Angaben zu erheben und an die f\u00fcr den Aufenthaltsort der betreffenden Person nach diesem Gesetz zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bestimmte Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der \u00dcbertragung der in Absatz 8 Satz 1 genannten Krankheit im Rahmen der Bef\u00f6rderung vorzunehmen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bef\u00f6rderung von Kranken, Krankheitsverd\u00e4chtigen, Ansteckungsverd\u00e4chtigen und Ausscheidern der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zu melden,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Passagierlisten und Sitzpl\u00e4ne auf Nachfrage der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Transport von Kranken, Krankheitsverd\u00e4chtigen, Ansteckungsverd\u00e4chtigen oder Ausscheidern, in ein Krankenhaus oder in eine andere geeignete Einrichtung durch Dritte zu erm\u00f6glichen,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegen\u00fcber dem Robert Koch-Institut eine f\u00fcr R\u00fcckfragen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erreichbare Kontaktstelle zu benennen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass Anbieter von Telekommunikationsdiensten und Betreiber \u00f6ffentlicher Mobilfunknetze verpflichtet sind, Einreisende barrierefrei \u00fcber elektronische Nachrichten \u00fcber die geltenden Einreise- und Infektionsschutzbestimmungen und -ma\u00dfnahmen in der Bundesrepublik Deutschland zu informieren.</LA></DD></DL>Personen, die keinen auf Grund der Rechtsverordnung nach Satz 1 Nummer 1 und 1a erforderlichen Nachweis oder kein auf Grund der Rechtsverordnung nach Satz 1 Nummer 1 und 1a erforderliches Dokument vorlegen, sind verpflichtet, eine \u00e4rztliche Untersuchung auf Ausschluss der in Absatz 8 Satz 1 genannten Krankheit zu dulden. \u00a7 34 Absatz 4 gilt f\u00fcr die durch die Rechtsverordnung nach Satz 1 Nummer 1 oder Nummer 1a festgelegten Verpflichtungen entsprechend.</P><P>(11) Die mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rden k\u00f6nnen anl\u00e4sslich der grenzpolizeilichen Aufgabenwahrnehmung als unterst\u00fctzende Beh\u00f6rde nach Absatz 10 Satz 1 Nummer 1 stichprobenhaft von den in der Rechtsverordnung nach Absatz 8 Satz 1 genannten Personen verlangen, dass sie ihnen die in Absatz 10 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a bis c genannten Nachweise oder Dokumente vorlegen oder ihnen Auskunft nach Absatz 10 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe d erteilen. Die unterst\u00fctzenden Beh\u00f6rden nach Absatz 10 Satz 1 Nummer 1 unterrichten bei Kenntnis unverz\u00fcglich die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber die Einreise der in der Rechtsverordnung nach Absatz 8 Satz 1 genannten Personen, soweit diese ihren den unterst\u00fctzenden Beh\u00f6rden gegen\u00fcber bestehenden in der Rechtsverordnung nach Absatz 10 Satz 1 Nummer 1 festgelegten Verpflichtungen bei der Einreise nicht nachkommen. Zu diesem Zweck d\u00fcrfen bei den in der Rechtsverordnung nach Absatz 8 Satz 1 genannten Personen ihre personenbezogenen Angaben, Angaben zu ihren Aufenthaltsorten bis zu zehn Tage vor und nach der Einreise und Angaben zu dem von ihnen genutzten Reisemittel erhoben und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt werden. Die S\u00e4tze 1 bis 3 gelten in Bezug auf die in der Rechtsverordnung nach Absatz 10 Satz 1 Nummer 1a genannten Personen mit den Ma\u00dfgaben entsprechend, dass nur die in Absatz 10 Satz 1 Nummer 1a genannten Nachweise oder Dokumente vorgelegt werden m\u00fcssen und nur die personenbezogenen Angaben erhoben und \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen. Die nach \u00a7 71 Absatz 1 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und die unterst\u00fctzenden Beh\u00f6rden nach Absatz 10 Satz 1 Nummer 1 unterrichten bei Kenntnis unverz\u00fcglich die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber die Einreise der in der Rechtsverordnung nach Absatz 6 Satz 1 oder nach Absatz 7 Satz 1 genannten Personen. Zu diesem Zweck d\u00fcrfen bei diesen Personen ihre personenbezogenen Angaben erhoben und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt werden. Die von den Beh\u00f6rden nach den S\u00e4tzen 1, 3, 4 und 6 erhobenen Daten d\u00fcrfen mit den Daten vorgelegter Reisedokumente abgeglichen werden.</P><P>(12) Eine aufgrund des Absatzes 8 Satz 1 oder des Absatzes 10 Satz 1 erlassene Rechtsverordnung tritt sp\u00e4testens ein Jahr nach der Aufhebung der Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite durch den Deutschen Bundestag nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 2 au\u00dfer Kraft. Bis zu ihrem Au\u00dferkrafttreten kann eine aufgrund des Absatzes 8 Satz 1 oder des Absatzes 10 Satz 1 erlassene Rechtsverordnung auch nach Aufhebung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite ge\u00e4ndert werden.</P><P>(13) Durch die Abs\u00e4tze 4 bis 8 und 10 werden die Grundrechte der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit (Artikel 2 Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes), der Freiheit der Person (Artikel 2 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes), der Freiz\u00fcgigkeit der Person (Artikel 11 Absatz 1 des Grundgesetzes) und der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Absatz 1 des Grundgesetzes) eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG000700310",
        "name": "7. Abschnitt",
        "title": "Wasser",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE005402116",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Beschaffenheit von Wasser f\u00fcr den menschlichen Gebrauch sowie von Wasser zum Schwimmen oder Baden in Becken oder Teichen, \u00dcberwachung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000700310"
        },
        "body": "<P>(1) Wasser f\u00fcr den menschlichen Gebrauch muss so beschaffen sein, dass durch seinen Genuss oder Gebrauch eine Sch\u00e4digung der menschlichen Gesundheit, insbesondere durch Krankheitserreger, nicht zu besorgen ist.</P><P>(2) Wasser, das in Gewerbebetrieben, \u00f6ffentlichen B\u00e4dern sowie in sonstigen nicht ausschlie\u00dflich privat genutzten Einrichtungen zum Schwimmen oder Baden bereitgestellt wird <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Schwimm- oder Badebecken oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Schwimm- oder Badeteichen, die nicht Badegew\u00e4sser im Sinne der Richtlinie 2006/7/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. Februar 2006 \u00fcber die Qualit\u00e4t der Badegew\u00e4sser und deren Bewirtschaftung und zur Aufhebung der Richtlinie 76/160/EWG (ABl. L 64 vom 4.3.2006, S. 37; L 359 vom 29.12.2012, S. 77), die zuletzt durch die Richtlinie 2013/64/EU (ABl. L 353 vom 28.12.2013, S. 8) ge\u00e4ndert worden ist, sind,</LA></DD></DL>muss so beschaffen sein, dass durch seinen Gebrauch eine Sch\u00e4digung der menschlichen Gesundheit, insbesondere durch Krankheitserreger, nicht zu besorgen ist. Bei Schwimm- oder Badebecken muss die Aufbereitung des Wassers eine Desinfektion einschlie\u00dfen. Bei Schwimm- oder Badeteichen hat die Aufbereitung des Wassers durch biologische und mechanische Verfahren, die mindestens den allgemein anerkannten Regeln der Technik entsprechen, zu erfolgen.</P><P>(3) Wassergewinnungs- und Wasserversorgungsanlagen, Schwimm- oder Badebecken und Schwimm- oder Badeteiche einschlie\u00dflich ihrer Wasseraufbereitungsanlagen unterliegen hinsichtlich der in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Anforderungen der \u00dcberwachung durch das Gesundheitsamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE005515116",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Erlass von Rechtsverordnungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000700310"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit bestimmt durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welchen Anforderungen das Wasser f\u00fcr den menschlichen Gebrauch entsprechen muss, um der Vorschrift von \u00a7 37 Abs. 1 zu gen\u00fcgen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass und wie die Wassergewinnungs- und Wasserversorgungsanlagen und das Wasser in hygienischer Hinsicht zu \u00fcberwachen sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Handlungs-, Unterlassungs-, Mitwirkungs- und Duldungspflichten dem Unternehmer oder sonstigen Inhaber einer Wassergewinnungs- oder Wasserversorgungsanlage im Sinne der Nummern 1 und 2 obliegen, welche Wasseruntersuchungen dieser durchf\u00fchren oder durchf\u00fchren lassen muss und in welchen Zeitabst\u00e4nden diese vorzunehmen sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anforderungen an Stoffe, Verfahren und Materialien bei der Gewinnung, Aufbereitung oder Verteilung des Wassers f\u00fcr den menschlichen Gebrauch, soweit diese nicht den Vorschriften des Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbuches unterliegen, und insbesondere, dass nur Aufbereitungsstoffe und Desinfektionsverfahren verwendet werden d\u00fcrfen, die hinreichend wirksam sind und keine vermeidbaren oder unvertretbaren Auswirkungen auf Gesundheit und Umwelt haben,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in welchen F\u00e4llen das Wasser f\u00fcr den menschlichen Gebrauch, das den Anforderungen nach den Nummern 1 oder 4 nicht entspricht, nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt abgegeben oder anderen nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung gestellt werden darf,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass und wie die Bev\u00f6lkerung \u00fcber die Beschaffenheit des Wassers f\u00fcr den menschlichen Gebrauch und \u00fcber etwaige zu treffende Ma\u00dfnahmen zu informieren ist,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass und wie Angaben \u00fcber die Gewinnung und die Beschaffenheit des Wassers f\u00fcr den menschlichen Gebrauch einschlie\u00dflich personenbezogener Daten, soweit diese f\u00fcr die Erfassung und die \u00dcberwachung der Wasserqualit\u00e4t und der Wasserversorgung erforderlich sind, zu \u00fcbermitteln sind und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anforderungen an die Untersuchungsstellen, die das Wasser f\u00fcr den menschlichen Gebrauch analysieren.</LA></DD></DL>In der Rechtsverordnung k\u00f6nnen auch Regelungen \u00fcber die Anforderungen an die Wassergewinnungs- und Wasserversorgungsanlagen getroffen werden. Ferner kann in der Rechtsverordnung dem Umweltbundesamt die Aufgabe \u00fcbertragen werden, zu pr\u00fcfen und zu entscheiden, ob Stoffe, Verfahren und Materialien die nach Satz 1 Nummer 4 festgelegten Anforderungen erf\u00fcllen. Voraussetzungen, Inhalt und Verfahren der Pr\u00fcfung und Entscheidung k\u00f6nnen in der Rechtsverordnung n\u00e4her bestimmt werden. In der Rechtsverordnung kann zudem festgelegt werden, dass Stoffe, Verfahren und Materialien bei der Gewinnung, Aufbereitung und Verteilung des Wassers f\u00fcr den menschlichen Gebrauch erst dann verwendet werden d\u00fcrfen, wenn das Umweltbundesamt festgestellt hat, dass sie die nach Satz 1 Nummer 4 festgelegten Anforderungen erf\u00fcllen. Die Rechtsverordnung bedarf des Einvernehmens mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, soweit es sich um Wassergewinnungsanlagen handelt.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit bestimmt durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welchen Anforderungen das in \u00a7 37 Abs. 2 bezeichnete Wasser entsprechen muss, um der Vorschrift von \u00a7 37 Abs. 2 zu gen\u00fcgen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass und wie die Schwimm- oder Badebecken, die Schwimm- oder Badeteiche und das Wasser in hygienischer Hinsicht zu \u00fcberwachen sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Handlungs-, Unterlassungs-, Mitwirkungs- und Duldungspflichten dem Unternehmer oder sonstigen Inhaber eines Schwimm- oder Badebeckens oder eines Schwimm- oder Badeteiches im Sinne der Nummern 1 und 2 obliegen, welche Wasseruntersuchungen dieser durchf\u00fchren oder durchf\u00fchren lassen muss und in welchen Zeitabst\u00e4nden diese vorzunehmen sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in welchen F\u00e4llen das in \u00a7 37 Abs. 2 bezeichnete Wasser, das den Anforderungen nach Nummer 1 nicht entspricht, anderen nicht zur Verf\u00fcgung gestellt werden darf und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass f\u00fcr die Aufbereitung des in \u00a7 37 Absatz 2 Satz 1 bezeichneten Wassers nur Mittel und Verfahren verwendet werden d\u00fcrfen, die vom Umweltbundesamt in einer Liste bekannt gemacht worden sind.</LA></DD></DL>Die Aufnahme von Mitteln und Verfahren zur Aufbereitung des in \u00a7 37 Absatz 2 Satz 2 bezeichneten Wassers in die Liste nach Nummer 5 erfolgt nur, wenn das Umweltbundesamt festgestellt hat, dass die Mittel und Verfahren mindestens den allgemein anerkannten Regeln der Technik entsprechen.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE005607116",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Untersuchungen, Ma\u00dfnahmen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000700310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer oder sonstige Inhaber einer Wassergewinnungs- oder Wasserversorgungsanlage, eines Schwimm- oder Badebeckens oder eines Schwimm- oder Badeteiches hat die ihm auf Grund von Rechtsverordnungen nach \u00a7 38 Abs. 1 oder 2 obliegenden Wasseruntersuchungen auf eigene Kosten durchzuf\u00fchren oder durchf\u00fchren zu lassen.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat die notwendigen Ma\u00dfnahmen zu treffen, um <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einhaltung der Vorschriften des \u00a7 37 Abs. 1 und 2 und von Rechtsverordnungen nach \u00a7 38 Abs. 1 und 2 sicherzustellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gefahren f\u00fcr die menschliche Gesundheit abzuwenden, die von Wasser f\u00fcr den menschlichen Gebrauch im Sinne von \u00a7 37 Abs. 1 sowie von Wasser f\u00fcr und in Schwimm- oder Badebecken und Schwimm- oder Badeteichen im Sinne von \u00a7 37 Abs. 2 ausgehen k\u00f6nnen, insbesondere um das Auftreten oder die Weiterverbreitung \u00fcbertragbarer Krankheiten zu verhindern.</LA></DD></DL>\u00a7 16 Abs. 6 bis 8 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE005704116",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Aufgaben des Umweltbundesamtes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000700310"
        },
        "body": "<P>Das Umweltbundesamt hat im Rahmen dieses Gesetzes die Aufgabe, Konzeptionen zur Vorbeugung, Erkennung und Verhinderung der Weiterverbreitung von durch Wasser \u00fcbertragbaren Krankheiten zu entwickeln. Beim Umweltbundesamt k\u00f6nnen zur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben beratende Fachkommissionen eingerichtet werden, die Empfehlungen zum Schutz der menschlichen Gesundheit hinsichtlich der Anforderungen an die Qualit\u00e4t des in \u00a7 37 Abs. 1 und 2 bezeichneten Wassers sowie der insoweit notwendigen Ma\u00dfnahmen abgeben k\u00f6nnen. Die Mitglieder dieser Kommissionen werden vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit sowie im Benehmen mit den jeweils zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden berufen. Vertreter des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit, des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit und des Umweltbundesamtes nehmen mit beratender Stimme an den Sitzungen teil. Weitere Vertreter von Bundes- und Landesbeh\u00f6rden k\u00f6nnen daran teilnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE005801116",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Abwasser",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000700310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Abwasserbeseitigungspflichtigen haben darauf hinzuwirken, dass Abwasser so beseitigt wird, dass Gefahren f\u00fcr die menschliche Gesundheit durch Krankheitserreger nicht entstehen. Einrichtungen zur Beseitigung des in Satz 1 genannten Abwassers unterliegen der infektionshygienischen \u00dcberwachung durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde.</P><P>(2) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, bez\u00fcglich des Abwassers durch Rechtsverordnung entsprechende Gebote und Verbote zur Verh\u00fctung \u00fcbertragbarer Krankheiten zu erlassen. Die Landesregierungen k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung auf andere Stellen \u00fcbertragen. Das Grundrecht der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Abs. 1 Grundgesetz) kann insoweit eingeschr\u00e4nkt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG000800310",
        "name": "8. Abschnitt",
        "title": "Gesundheitliche Anforderungen\nan das Personal beim Umgang mit Lebensmitteln",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE005903116",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "T\u00e4tigkeits- und Besch\u00e4ftigungsverbote",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000800310"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Typhus abdominalis, Paratyphus, Cholera, Shigellenruhr, Salmonellose, einer anderen infekti\u00f6sen Gastroenteritis oder Virushepatitis A oder E erkrankt oder dessen verd\u00e4chtig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an infizierten Wunden oder an Hautkrankheiten erkrankt sind, bei denen die M\u00f6glichkeit besteht, dass deren Krankheitserreger \u00fcber Lebensmittel \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Krankheitserreger Shigellen, Salmonellen, enteroh\u00e4morrhagische Escherichia coli oder Choleravibrionen ausscheiden,</LA></DD></DL>d\u00fcrfen nicht t\u00e4tig sein oder besch\u00e4ftigt werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Herstellen, Behandeln oder Inverkehrbringen der in Absatz 2 genannten Lebensmittel, wenn sie dabei mit diesen in Ber\u00fchrung kommen, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in K\u00fcchen von Gastst\u00e4tten und sonstigen Einrichtungen mit oder zur Gemeinschaftsverpflegung.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr Personen, die mit Bedarfsgegenst\u00e4nden, die f\u00fcr die dort genannten T\u00e4tigkeiten verwendet werden, so in Ber\u00fchrung kommen, dass eine \u00dcbertragung von Krankheitserregern auf die Lebensmittel im Sinne des Absatzes 2 zu bef\u00fcrchten ist. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht f\u00fcr den privaten hauswirtschaftlichen Bereich.</P><P>(2) Lebensmittel im Sinne des Absatzes 1 sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fleisch, Gefl\u00fcgelfleisch und Erzeugnisse daraus</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Milch und Erzeugnisse auf Milchbasis</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fische, Krebse oder Weichtiere und Erzeugnisse daraus</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eiprodukte</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">S\u00e4uglings- und Kleinkindernahrung</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Speiseeis und Speiseeishalberzeugnisse</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Backwaren mit nicht durchgebackener oder durcherhitzter F\u00fcllung oder Auflage</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feinkost-, Rohkost- und Kartoffelsalate, Marinaden, Mayonnaisen, andere emulgierte So\u00dfen, Nahrungshefen</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sprossen und Keimlinge zum Rohverzehr sowie Samen zur Herstellung von Sprossen und Keimlingen zum Rohverzehr.</LA></DD></DL></P><P>(3) Personen, die in amtlicher Eigenschaft, auch im Rahmen ihrer Ausbildung, mit den in Absatz 2 bezeichneten Lebensmitteln oder mit Bedarfsgegenst\u00e4nden im Sinne des Absatzes 1 Satz 2 in Ber\u00fchrung kommen, d\u00fcrfen ihre T\u00e4tigkeit nicht aus\u00fcben, wenn sie an einer der in Absatz 1 Nr. 1 genannten Krankheiten erkrankt oder dessen verd\u00e4chtig sind, an einer der in Absatz 1 Nr. 2 genannten Krankheiten erkrankt sind oder die in Absatz 1 Nr. 3 genannten Krankheitserreger ausscheiden.</P><P>(4) Das Gesundheitsamt kann Ausnahmen von den Verboten nach dieser Vorschrift zulassen, wenn Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden, mit denen eine \u00dcbertragung der aufgef\u00fchrten Erkrankungen und Krankheitserreger verh\u00fctet werden kann.</P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates den Kreis der in Absatz 1 Nr. 1 und 2 genannten Krankheiten, der in Absatz 1 Nr. 3 genannten Krankheitserreger und der in Absatz 2 genannten Lebensmittel einzuschr\u00e4nken, wenn epidemiologische Erkenntnisse dies zulassen, oder zu erweitern, wenn dies zum Schutz der menschlichen Gesundheit vor einer Gef\u00e4hrdung durch Krankheitserreger erforderlich ist. In dringenden F\u00e4llen kann zum Schutz der Bev\u00f6lkerung die Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates erlassen werden. Eine auf der Grundlage des Satzes 2 erlassene Verordnung tritt ein Jahr nach ihrem Inkrafttreten au\u00dfer Kraft; ihre Geltungsdauer kann mit Zustimmung des Bundesrates verl\u00e4ngert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE006004116",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Belehrung, Bescheinigung des Gesundheitsamtes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000800310"
        },
        "body": "<P>(1) Personen d\u00fcrfen gewerbsm\u00e4\u00dfig die in \u00a7 42 Abs. 1 bezeichneten T\u00e4tigkeiten erstmalig nur dann aus\u00fcben und mit diesen T\u00e4tigkeiten erstmalig nur dann besch\u00e4ftigt werden, wenn durch eine nicht mehr als drei Monate alte Bescheinigung des Gesundheitsamtes oder eines vom Gesundheitsamt beauftragten Arztes nachgewiesen ist, dass sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die in \u00a7 42 Abs. 1 genannten T\u00e4tigkeitsverbote und \u00fcber die Verpflichtungen nach den Abs\u00e4tzen 2, 4 und 5 vom Gesundheitsamt oder von einem durch das Gesundheitsamt beauftragten Arzt belehrt wurden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach der Belehrung im Sinne der Nummer 1 in Textform erkl\u00e4rt haben, dass ihnen keine Tatsachen f\u00fcr ein T\u00e4tigkeitsverbot bei ihnen bekannt sind.</LA></DD></DL>Liegen Anhaltspunkte vor, dass bei einer Person Hinderungsgr\u00fcnde nach \u00a7 42 Abs. 1 bestehen, so darf die Bescheinigung erst ausgestellt werden, wenn durch ein \u00e4rztliches Zeugnis nachgewiesen ist, dass Hinderungsgr\u00fcnde nicht oder nicht mehr bestehen.</P><P>(2) Treten bei Personen nach Aufnahme ihrer T\u00e4tigkeit Hinderungsgr\u00fcnde nach \u00a7 42 Abs. 1 auf, sind sie verpflichtet, dies ihrem Arbeitgeber oder Dienstherrn unverz\u00fcglich mitzuteilen.</P><P>(3) Werden dem Arbeitgeber oder Dienstherrn Anhaltspunkte oder Tatsachen bekannt, die ein T\u00e4tigkeitsverbot nach \u00a7 42 Abs. 1 begr\u00fcnden, so hat dieser unverz\u00fcglich die zur Verhinderung der Weiterverbreitung der Krankheitserreger erforderlichen Ma\u00dfnahmen einzuleiten.</P><P>(4) Der Arbeitgeber hat Personen, die eine der in \u00a7 42 Abs. 1 Satz 1 oder 2 genannten T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben, nach Aufnahme ihrer T\u00e4tigkeit und im Weiteren alle zwei Jahre \u00fcber die in \u00a7 42 Abs. 1 genannten T\u00e4tigkeitsverbote und \u00fcber die Verpflichtung nach Absatz 2 zu belehren. Die Teilnahme an der Belehrung ist zu dokumentieren. Die S\u00e4tze 1 und 2 finden f\u00fcr Dienstherren entsprechende Anwendung.</P><P>(5) Die Bescheinigung nach Absatz 1 und die letzte Dokumentation der Belehrung nach Absatz 4 sind beim Arbeitgeber aufzubewahren. Der Arbeitgeber hat die Nachweise nach Satz 1 und, sofern er eine in \u00a7 42 Abs. 1 bezeichnete T\u00e4tigkeit selbst aus\u00fcbt, die ihn betreffende Bescheinigung nach Absatz 1 Satz 1 an der Betriebsst\u00e4tte verf\u00fcgbar zu halten und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und ihren Beauftragten auf Verlangen vorzulegen. Bei T\u00e4tigkeiten an wechselnden Standorten gen\u00fcgt die Vorlage einer beglaubigten Abschrift oder einer beglaubigten Kopie.</P><P>(6) Im Falle der Gesch\u00e4ftsunf\u00e4higkeit oder der beschr\u00e4nkten Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit treffen die Verpflichtungen nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 2 und Absatz 2 denjenigen, dem die Sorge f\u00fcr die Person zusteht. Die gleiche Verpflichtung trifft auch den Betreuer, soweit die Sorge f\u00fcr die Person zu seinem Aufgabenkreis geh\u00f6rt. Die den Arbeitgeber oder Dienstherrn betreffenden Verpflichtungen nach dieser Vorschrift gelten entsprechend f\u00fcr Personen, die die in \u00a7 42 Abs. 1 genannten T\u00e4tigkeiten selbst\u00e4ndig aus\u00fcben.</P><P>(7) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Untersuchungen und weitergehende Anforderungen vorzuschreiben oder Anforderungen einzuschr\u00e4nken, wenn Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union dies erfordern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG000900310",
        "name": "9. Abschnitt",
        "title": "T\u00e4tigkeiten mit\nKrankheitserregern",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE006100310",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Erlaubnispflicht f\u00fcr T\u00e4tigkeiten mit\nKrankheitserregern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000900310"
        },
        "body": "<P>Wer Krankheitserreger in den Geltungsbereich dieses Gesetzes verbringen, sie ausf\u00fchren, aufbewahren, abgeben oder mit ihnen arbeiten will, bedarf einer Erlaubnis der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE006202125",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Ausnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000900310"
        },
        "body": "<P>(1) Einer Erlaubnis nach \u00a7 44 bed\u00fcrfen nicht Personen, die zur selbst\u00e4ndigen Aus\u00fcbung des Berufs als Arzt, Zahnarzt oder Tierarzt berechtigt sind, f\u00fcr mikrobiologische Untersuchungen zur orientierenden medizinischen und veterin\u00e4rmedizinischen Diagnostik mittels solcher kultureller Verfahren, die auf die prim\u00e4re Anzucht und nachfolgender Subkultur zum Zwecke der Resistenzbestimmung beschr\u00e4nkt sind und bei denen die angewendeten Methoden nicht auf den spezifischen Nachweis meldepflichtiger Krankheitserreger gerichtet sind, soweit die Untersuchungen f\u00fcr die unmittelbare Behandlung der eigenen Patienten f\u00fcr die eigene Praxis durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(2) Eine Erlaubnis nach \u00a7 44 ist nicht erforderlich f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sterilit\u00e4tspr\u00fcfungen, Bestimmung der Koloniezahl und sonstige Arbeiten zur mikrobiologischen Qualit\u00e4tssicherung bei der Herstellung, Pr\u00fcfung und der \u00dcberwachung des Verkehrs mit<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arzneimitteln,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tierarzneimitteln,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Medizinprodukten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sterilit\u00e4tspr\u00fcfungen, Bestimmung der Koloniezahl und sonstige Arbeiten zur mikrobiologischen Qualit\u00e4tssicherung, soweit diese nicht dem spezifischen Nachweis von Krankheitserregern dienen und dazu Verfahrensschritte zur gezielten Anreicherung oder gezielten Vermehrung von Krankheitserregern beinhalten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sterilit\u00e4tspr\u00fcfungen, Bestimmung der Koloniezahl und sonstige Arbeiten zur mikrobiologischen Qualit\u00e4tssicherung, wenn <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>diese durch die in Absatz 1 bezeichneten Personen durchgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Qualit\u00e4tssicherung von mikrobiologischen Untersuchungen nach Absatz 1 dienen und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von der jeweiligen Berufskammer vorgesehen sind.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat Personen f\u00fcr sonstige Arbeiten zur mikrobiologischen Qualit\u00e4tssicherung, die auf die prim\u00e4re Anzucht auf Selektivmedien beschr\u00e4nkt sind, von der Erlaubnispflicht nach \u00a7 44 freizustellen, wenn die Personen im Rahmen einer mindestens zweij\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit auf dem Gebiet der mikrobiologischen Qualit\u00e4tssicherung oder im Rahmen einer staatlich geregelten Ausbildung die zur Aus\u00fcbung der beabsichtigten T\u00e4tigkeiten erforderliche Sachkunde erworben haben.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat T\u00e4tigkeiten im Sinne der Abs\u00e4tze 1, 2 und 3 zu untersagen, wenn eine Person, die die Arbeiten ausf\u00fchrt, sich bez\u00fcglich der erlaubnisfreien T\u00e4tigkeiten nach den Abs\u00e4tzen 1, 2 oder 3 als unzuverl\u00e4ssig erwiesen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE006300310",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "T\u00e4tigkeit unter Aufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000900310"
        },
        "body": "<P>Der Erlaubnis nach \u00a7 44 bedarf nicht, wer unter Aufsicht desjenigen, der eine Erlaubnis besitzt oder nach \u00a7 45 keiner Erlaubnis bedarf, t\u00e4tig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE006400310",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Versagungsgr\u00fcnde, Voraussetzungen f\u00fcr die\nErlaubnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000900310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Erlaubnis ist zu versagen, wenn der Antragsteller <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche Sachkenntnis nicht besitzt oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich als unzuverl\u00e4ssig in Bezug auf die T\u00e4tigkeiten erwiesen hat, f\u00fcr deren Aus\u00fcbung die Erlaubnis beantragt wird.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die erforderliche Sachkenntnis wird durch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Abschluss eines Studiums der Human-, Zahn- oder Veterin\u00e4rmedizin, der Pharmazie oder den Abschluss eines naturwissenschaftlichen Fachhochschul- oder Universit\u00e4tsstudiums mit mikrobiologischen Inhalten und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine mindestens zweij\u00e4hrige hauptberufliche T\u00e4tigkeit mit Krankheitserregern unter Aufsicht einer Person, die im Besitz der Erlaubnis zum Arbeiten mit Krankheitserregern ist,</LA></DD> </DL>nachgewiesen. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat auch eine andere, mindestens zweij\u00e4hrige hauptberufliche T\u00e4tigkeit auf dem Gebiet der Bakteriologie, Mykologie, Parasitologie oder Virologie als Nachweis der Sachkenntnis nach Nummer 2 anzuerkennen, wenn der Antragsteller bei dieser T\u00e4tigkeit eine gleichwertige Sachkenntnis erworben hat.</P><P>(3) Die Erlaubnis ist auf bestimmte T\u00e4tigkeiten und auf bestimmte Krankheitserreger zu beschr\u00e4nken und mit Auflagen zu verbinden, soweit dies zur Verh\u00fctung \u00fcbertragbarer Krankheiten erforderlich ist. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann Personen, die ein naturwissenschaftliches Fachhochschul- oder Universit\u00e4tsstudium ohne mikrobiologische Inhalte oder ein ingenieurwissenschaftliches Fachhochschul- oder Universit\u00e4tsstudium mit mikrobiologischen Inhalten abgeschlossen haben oder die die Voraussetzungen nach Absatz 2 Satz 1 Nr. 2 nur teilweise erf\u00fcllen, eine Erlaubnis nach Satz 1 erteilen, wenn der Antragsteller f\u00fcr den eingeschr\u00e4nkten T\u00e4tigkeitsbereich eine ausreichende Sachkenntnis erworben hat.</P><P>(4) Bei Antragstellern, die nicht die Approbation oder Bestallung als Arzt, Zahnarzt oder Tierarzt besitzen, darf sich die Erlaubnis nicht auf den direkten oder indirekten Nachweis eines Krankheitserregers f\u00fcr die Feststellung einer Infektion oder \u00fcbertragbaren Krankheit erstrecken. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Antragsteller, die Arbeiten im Auftrag eines Arztes, Zahnarztes oder Tierarztes, die im Besitz der Erlaubnis sind, oder Untersuchungen in Krankenh\u00e4usern f\u00fcr die unmittelbare Behandlung der Patienten des Krankenhauses durchf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE006500310",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "R\u00fccknahme und Widerruf",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000900310"
        },
        "body": "<P>Die Erlaubnis nach \u00a7 44 kann au\u00dfer nach den Vorschriften des Verwaltungsverfahrensgesetzes zur\u00fcckgenommen oder widerrufen werden, wenn ein Versagungsgrund nach \u00a7 47 Abs. 1 vorliegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE006600310",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Anzeigepflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000900310"
        },
        "body": "<P>(1) Wer T\u00e4tigkeiten im Sinne von \u00a7 44 erstmalig aufnehmen will, hat dies der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mindestens 30 Tage vor Aufnahme anzuzeigen. Die Anzeige nach Satz 1 muss enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine beglaubigte Abschrift der Erlaubnis, soweit die Erlaubnis nicht von der Beh\u00f6rde nach Satz 1 ausgestellt wurde, oder Angaben zur Erlaubnisfreiheit im Sinne von \u00a7 45,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zu Art und Umfang der beabsichtigten T\u00e4tigkeiten sowie Entsorgungsma\u00dfnahmen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur Beschaffenheit der R\u00e4ume und Einrichtungen.</LA></DD> </DL>Soweit die Angaben in einem anderen durch Bundesrecht geregelten Verfahren bereits gemacht wurden, kann auf die dort vorgelegten Unterlagen Bezug genommen werden. Die Anzeigepflicht gilt nicht f\u00fcr Personen, die auf der Grundlage des \u00a7 46 t\u00e4tig sind.</P><P>(2) Mit Zustimmung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde k\u00f6nnen die T\u00e4tigkeiten im Sinne von \u00a7 44 vor Ablauf der Frist aufgenommen werden.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde untersagt T\u00e4tigkeiten, wenn eine Gef\u00e4hrdung der Gesundheit der Bev\u00f6lkerung zu besorgen ist, insbesondere weil <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Art und Umfang der T\u00e4tigkeiten geeignete R\u00e4ume oder Einrichtungen nicht vorhanden sind oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen f\u00fcr eine gefahrlose Entsorgung nicht gegeben sind.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE006700310",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Ver\u00e4nderungsanzeige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000900310"
        },
        "body": "<P>Wer eine in \u00a7 44 genannte T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, hat jede wesentliche Ver\u00e4nderung der Beschaffenheit der R\u00e4ume und Einrichtungen, der Entsorgungsma\u00dfnahmen sowie von Art und Umfang der T\u00e4tigkeit unverz\u00fcglich der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde anzuzeigen. Anzuzeigen ist auch die Beendigung oder Wiederaufnahme der T\u00e4tigkeit. \u00a7 49 Abs. 1 Satz 3 gilt entsprechend. Die Anzeigepflicht gilt nicht f\u00fcr Personen, die auf der Grundlage des \u00a7 46 t\u00e4tig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE009900116",
        "name": "\u00a7 50a",
        "title": "Laborcontainment und Ausrottung des Poliovirus; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000900310"
        },
        "body": "<P>(1) Nat\u00fcrliche oder juristische Personen, die die tats\u00e4chliche Sachherrschaft \u00fcber Polioviren oder Material, das m\u00f6glicherweise Polioviren enth\u00e4lt, haben (Besitzer), haben dies der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich anzuzeigen. Die Anzeige muss Angaben zu der Einrichtung, zu der verantwortlichen Person, zu der Art und der Menge der Polioviren oder des Materials sowie zu dem damit verfolgten Zweck enthalten. Im Fall einer wesentlichen Ver\u00e4nderung der Tatsachen nach Satz 2 gelten die S\u00e4tze 1 und 2 entsprechend. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt die Angaben nach den S\u00e4tzen 1 bis 3 unverz\u00fcglich der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rde, die sie unverz\u00fcglich der Gesch\u00e4ftsstelle der Nationalen Kommission f\u00fcr die Polioeradikation beim Robert\u00a0Koch-Institut \u00fcbermittelt. Die Pflichten nach den \u00a7\u00a7 49 und 50 bleiben von den S\u00e4tzen 1 bis 3 unber\u00fchrt.</P><P>(2) Der Besitzer hat Polioviren oder Material, das m\u00f6glicherweise Polioviren enth\u00e4lt, unverz\u00fcglich zu vernichten, sobald die Polioviren oder das Material nicht mehr konkret f\u00fcr Zwecke der Erkennung, Verh\u00fctung oder Bek\u00e4mpfung von Poliomyelitis oder Polioviren ben\u00f6tigt wird.</P><P>(3) Polioviren oder Material, das m\u00f6glicherweise Polioviren enth\u00e4lt, darf nur eine Einrichtung besitzen, die eine Zulassung f\u00fcr den Besitz von Polioviren hat (zentrale Einrichtung). F\u00fcr Polioimpf- oder -wildviren des Typs 1 und 3 sowie f\u00fcr Material, das m\u00f6glicherweise solche Polioviren enth\u00e4lt, gilt Satz 1 ab den in einer Rechtsverordnung nach Absatz 4 Nummer 2 festgelegten Zeitpunkten. Die Zulassung als zentrale Einrichtung darf die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde mit Zustimmung der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rde nur erteilen, wenn die Einrichtung Sicherheitsma\u00dfnahmen gew\u00e4hrleistet, die mindestens den Schutzma\u00dfnahmen der Schutzstufe 3 nach den \u00a7\u00a7 10 und 13 der Biostoffverordnung entsprechen und die die Anforderungen erf\u00fcllen, die nach den Empfehlungen der Weltgesundheitsorganisation an die Biosicherheit in Bezug auf Polioviren zu stellen sind. Die Zulassung ist auf ein Jahr zu befristen. Die zentrale Einrichtung ist mit der Zulassung verpflichtet, Polioviren und Material, das Polioviren enth\u00e4lt, aus anderen Einrichtungen zu \u00fcbernehmen; bei der \u00dcbernahme ist jeweils Absatz 1 anzuwenden. Absatz 2 bleibt unber\u00fchrt. Die zentrale Einrichtung hat \u00fcber den jeweiligen Bestand nach den Vorgaben der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde ein Verzeichnis zu f\u00fchren.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Zeitpunkte festzulegen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu denen Polioviren und Material, das m\u00f6glicherweise Polioviren enth\u00e4lt, nach Absatz 2 sp\u00e4testens vernichtet sein m\u00fcssen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ab denen nur eine zentrale Einrichtung Poliowildviren des Typs 1 und 3, Polioimpfviren des Typs 1 und 3 sowie Material, das m\u00f6glicherweise solche Polioviren enth\u00e4lt, besitzen darf.</LA></DD></DL></P><P>(5) Wenn der Verdacht besteht, dass eine Person Polioviren oder Material, das m\u00f6glicherweise Polioviren enth\u00e4lt, besitzt, ohne dass dies nach Absatz 1 angezeigt wurde, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die erforderlichen Ermittlungen durchf\u00fchren. F\u00fcr die Ermittlungen gilt \u00a7 16 Absatz 2 bis 4 entsprechend. Das Grundrecht der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Absatz 1 des Grundgesetzes) wird insoweit eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE006801116",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Aufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000900310"
        },
        "body": "<P>Wer eine in \u00a7 44 genannte T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt oder Polioviren oder Material, das m\u00f6glicherweise Polioviren enth\u00e4lt, besitzt, untersteht der Aufsicht der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde. Er und der sonstige Berechtigte ist insoweit verpflichtet, den von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde beauftragten Personen Grundst\u00fccke, R\u00e4ume, Anlagen und Einrichtungen zug\u00e4nglich zu machen, auf Verlangen B\u00fccher und sonstige Unterlagen vorzulegen, die Einsicht in diese zu gew\u00e4hren und die notwendigen Pr\u00fcfungen zu dulden. Das Grundrecht der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Abs. 1 Grundgesetz) wird insoweit eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE006901116",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Abgabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000900310"
        },
        "body": "<P>Krankheitserreger sowie Material, das Krankheitserreger enth\u00e4lt, d\u00fcrfen nur an denjenigen abgegeben werden, der eine Erlaubnis besitzt, unter Aufsicht eines Erlaubnisinhabers t\u00e4tig ist oder einer Erlaubnis nach \u00a7 45 Absatz 2 Nummer 1 oder Nummer 3 nicht bedarf. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr staatliche human- oder veterin\u00e4rmedizinische Untersuchungseinrichtungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE007004116",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Anforderungen an R\u00e4ume und Einrichtungen, Gefahrenvorsorge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000900310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die an die Beschaffenheit der R\u00e4ume und Einrichtungen zu stellenden Anforderungen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Sicherheitsma\u00dfnahmen, die bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 44 zu treffen sind,</LA></DD></DL>zu erlassen, soweit dies zum Schutz der Bev\u00f6lkerung vor \u00fcbertragbaren Krankheiten erforderlich ist.</P><P>(2) In der Rechtsverordnung nach Absatz 1 kann zum Zwecke der \u00dcberwachung der T\u00e4tigkeiten auch vorgeschrieben werden, dass bei bestimmten T\u00e4tigkeiten Verzeichnisse zu f\u00fchren und Berichte \u00fcber die durchgef\u00fchrten T\u00e4tigkeiten der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorzulegen sowie bestimmte Wahrnehmungen dem Gesundheitsamt zu melden sind, soweit dies zur Verh\u00fctung oder Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer Krankheiten erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE009500310",
        "name": "\u00a7 53a",
        "title": "Verfahren \u00fcber eine einheitliche Stelle, Entscheidungsfrist",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG000900310"
        },
        "body": "<P>(1) Verwaltungsverfahren nach diesem Abschnitt k\u00f6nnen \u00fcber eine einheitliche Stelle abgewickelt werden.</P><P>(2) \u00dcber Antr\u00e4ge auf Erteilung einer Erlaubnis nach \u00a7 44 entscheidet die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde innerhalb einer Frist von drei Monaten. \u00a7 42a Absatz 2 Satz 2 bis 4 des Verwaltungsverfahrensgesetzes gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG001001116",
        "name": "10. Abschnitt",
        "title": "Vollzug des Gesetzes und zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE007102116",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Vollzug durch die L\u00e4nder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001001116"
        },
        "body": "<P>Die Landesregierungen bestimmen durch Rechtsverordnung die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Sinne dieses Gesetzes, soweit eine landesrechtliche Regelung nicht besteht und dieses Gesetz durch die L\u00e4nder vollzogen wird. Sie k\u00f6nnen ferner darin bestimmen, dass nach diesem Gesetz der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rde oder der f\u00fcr die Kriegsopferversorgung zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde zugewiesene Aufgaben ganz oder im Einzelnen von einer diesen jeweils nachgeordneten Landesbeh\u00f6rde wahrgenommen werden und dass auf die Wahrnehmung von Zustimmungsvorbehalten der obersten Landesbeh\u00f6rden nach diesem Gesetz verzichtet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE010301116",
        "name": "\u00a7 54a",
        "title": "Vollzug durch die Bundeswehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001001116"
        },
        "body": "<P>(1) Den zust\u00e4ndigen Stellen der Bundeswehr obliegt der Vollzug dieses Gesetzes, soweit er betrifft: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angeh\u00f6rige des Gesch\u00e4ftsbereiches des Bundesministeriums der Verteidigung w\u00e4hrend ihrer Dienstaus\u00fcbung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Soldaten au\u00dferhalb ihrer Dienstaus\u00fcbung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, w\u00e4hrend sie sich in Liegenschaften der Bundeswehr oder in ortsfesten oder mobilen Einrichtungen aufhalten, die von der Bundeswehr oder im Auftrag der Bundeswehr betrieben werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angeh\u00f6rige dauerhaft in der Bundesrepublik Deutschland stationierter ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte im Rahmen von \u00dcbungen und Ausbildungen, sofern diese ganz oder teilweise au\u00dferhalb der von ihnen genutzten Liegenschaften durchgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angeh\u00f6rige ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte auf der Durchreise sowie im Rahmen von gemeinsam mit der Bundeswehr stattfindenden \u00dcbungen und Ausbildungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundst\u00fccke, Einrichtungen, Ausr\u00fcstungs- und Gebrauchsgegenst\u00e4nde der Bundeswehr und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">T\u00e4tigkeiten mit Krankheitserregern im Bereich der Bundeswehr.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Aufgaben der zivilen Stellen nach dem 3. Abschnitt bleiben unber\u00fchrt. Die zivilen Stellen unterst\u00fctzen die zust\u00e4ndigen Stellen der Bundeswehr.</P><P>(3) Bei Personen nach Absatz 1 Nummer 1, die sich dauernd oder vor\u00fcbergehend au\u00dferhalb der in Absatz 1 Nummer 3 genannten Einrichtungen aufhalten und bei Personen nach Absatz 1 Nummer 2, sind die Ma\u00dfnahmen der zust\u00e4ndigen Stellen der Bundeswehr nach dem 5. Abschnitt im Benehmen mit den zivilen Stellen zu treffen. Bei Differenzen ist die Entscheidung der zust\u00e4ndigen Stellen der Bundeswehr ma\u00dfgebend.</P><P>(4) Bei zivilen Angeh\u00f6rigen des Gesch\u00e4ftsbereiches des Bundesministeriums der Verteidigung au\u00dferhalb ihrer Dienstaus\u00fcbung sind die Ma\u00dfnahmen der zivilen Stellen nach dem 5. Abschnitt im Benehmen mit den zust\u00e4ndigen Stellen der Bundeswehr zu treffen.</P><P>(5) Absatz 1 Nummer 4 und 5 l\u00e4sst v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge \u00fcber die Stationierung ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte in der Bundesrepublik Deutschland unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE010400116",
        "name": "\u00a7 54b",
        "title": "Vollzug durch das Eisenbahn-Bundesamt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001001116"
        },
        "body": "<P>Im Bereich der Eisenbahnen des Bundes und der Magnetschwebebahnen obliegt der Vollzug dieses Gesetzes f\u00fcr Schienenfahrzeuge sowie f\u00fcr ortsfeste Anlagen zur ausschlie\u00dflichen Bef\u00fcllung von Schienenfahrzeugen dem Eisenbahn-Bundesamt, soweit die Aufgaben des Gesundheitsamtes und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nach den \u00a7\u00a7 37 bis 39 und 41 betroffen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG001100310",
        "name": "11. Abschnitt",
        "title": "Angleichung an Gemeinschaftsrecht",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE007200310",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Angleichung an Gemeinschaftsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001100310"
        },
        "body": "<P>Rechtsverordnungen nach diesem Gesetz k\u00f6nnen auch zum Zwecke der Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union erlassen werden, soweit dies zur Durchf\u00fchrung von Verordnungen oder zur Umsetzung von Richtlinien oder Entscheidungen des Rates der Europ\u00e4ischen Union oder der Kommission der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften, die Sachbereiche dieses Gesetzes betreffen, erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG001200310",
        "name": "12. Abschnitt",
        "title": "Entsch\u00e4digung in besonderen F\u00e4llen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE007323125",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Entsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001200310"
        },
        "body": "<P>(1) Wer auf Grund dieses Gesetzes als Ausscheider, Ansteckungsverd\u00e4chtiger, Krankheitsverd\u00e4chtiger oder als sonstiger Tr\u00e4ger von Krankheitserregern im Sinne von \u00a7 31 Satz 2 Verboten in der Aus\u00fcbung seiner bisherigen Erwerbst\u00e4tigkeit unterliegt oder unterworfen wird und dadurch einen Verdienstausfall erleidet, erh\u00e4lt eine Entsch\u00e4digung in Geld. Das Gleiche gilt f\u00fcr eine Person, die nach \u00a7 30, auch in Verbindung mit \u00a7 32, abgesondert wird oder sich auf Grund einer nach \u00a7 36 Absatz 8 Satz 1 Nummer 1 erlassenen Rechtsverordnung absondert. Eine Entsch\u00e4digung in Geld kann auch einer Person gew\u00e4hrt werden, wenn diese sich bereits vor der Anordnung einer Absonderung nach \u00a7 30 oder eines beruflichen T\u00e4tigkeitsverbots nach \u00a7 31 vorsorglich abgesondert oder vorsorglich bestimmte berufliche T\u00e4tigkeiten ganz oder teilweise nicht ausge\u00fcbt hat und dadurch einen Verdienstausfall erleidet, wenn eine Anordnung einer Absonderung nach \u00a7 30 oder eines beruflichen T\u00e4tigkeitsverbots nach \u00a7 31 bereits zum Zeitpunkt der vorsorglichen Absonderung oder der vorsorglichen Nichtaus\u00fcbung beruflicher T\u00e4tigkeiten h\u00e4tte erlassen werden k\u00f6nnen. Eine Entsch\u00e4digung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 erh\u00e4lt nicht, wer durch Inanspruchnahme einer Schutzimpfung oder anderen Ma\u00dfnahme der spezifischen Prophylaxe, die gesetzlich vorgeschrieben ist oder im Bereich des gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsorts des Betroffenen \u00f6ffentlich empfohlen wurde, oder durch Nichtantritt einer vermeidbaren Reise in ein bereits zum Zeitpunkt der Abreise eingestuftes Risikogebiet ein Verbot in der Aus\u00fcbung seiner bisherigen T\u00e4tigkeit oder eine Absonderung h\u00e4tte vermeiden k\u00f6nnen. Eine Reise ist im Sinne des Satzes 4 vermeidbar, wenn zum Zeitpunkt der Abreise keine zwingenden und unaufschiebbaren Gr\u00fcnde f\u00fcr die Reise vorlagen.</P><P>(1a) Sofern der Deutsche Bundestag nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 eine epidemische Lage von nationaler Tragweite festgestellt hat, erh\u00e4lt eine erwerbst\u00e4tige Person eine Entsch\u00e4digung in Geld, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen zur Betreuung von Kindern, Schulen oder Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zur Verhinderung der Verbreitung von Infektionen oder \u00fcbertragbaren Krankheiten auf Grund dieses Gesetzes vor\u00fcbergehend geschlossen werden oder deren Betreten, auch aufgrund einer Absonderung, untersagt wird, oder wenn von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde aus Gr\u00fcnden des Infektionsschutzes Schul- oder Betriebsferien angeordnet oder verl\u00e4ngert werden, die Pr\u00e4senzpflicht in einer Schule aufgehoben oder der Zugang zum Kinderbetreuungsangebot eingeschr\u00e4nkt wird oder eine beh\u00f6rdliche Empfehlung vorliegt, vom Besuch einer Einrichtung zur Betreuung von Kindern, einer Schule oder einer Einrichtung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen abzusehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erwerbst\u00e4tige Person ihr Kind, das das zw\u00f6lfte Lebensjahr noch nicht vollendet hat oder behindert und auf Hilfe angewiesen ist, in diesem Zeitraum selbst beaufsichtigt, betreut oder pflegt, weil sie keine anderweitige zumutbare Betreuungsm\u00f6glichkeit sicherstellen kann, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erwerbst\u00e4tige Person dadurch einen Verdienstausfall erleidet.</LA></DD></DL>Anspruchsberechtigte haben gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, auf Verlangen des Arbeitgebers auch diesem gegen\u00fcber, darzulegen, dass sie in diesem Zeitraum keine zumutbare Betreuungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr das Kind sicherstellen k\u00f6nnen. Ein Anspruch besteht nicht, soweit eine Schlie\u00dfung ohnehin wegen der Schul- oder Betriebsferien erfolgen w\u00fcrde. Im Fall, dass das Kind in Vollzeitpflege nach \u00a7 33 des Achten Buches Sozialgesetzbuch in den Haushalt aufgenommen wurde, steht der Anspruch auf Entsch\u00e4digung den Pflegeeltern zu. Der Anspruch nach Satz 1 besteht in Bezug auf die dort genannten Ma\u00dfnahmen auch unabh\u00e4ngig von einer durch den Deutschen Bundestag nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 festgestellten epidemischen Lage von nationaler Tragweite, soweit diese zur Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) im Zeitraum bis zum Ablauf des 19. M\u00e4rz 2022 erfolgen.</P><P>(2) Die Entsch\u00e4digung bemisst sich nach dem Verdienstausfall. F\u00fcr die ersten sechs Wochen wird sie in H\u00f6he des Verdienstausfalls gew\u00e4hrt. Vom Beginn der siebenten Woche an wird die Entsch\u00e4digung abweichend von Satz 2 in H\u00f6he von 67 Prozent des der erwerbst\u00e4tigen Person entstandenen Verdienstausfalls gew\u00e4hrt; f\u00fcr einen vollen Monat wird h\u00f6chstens ein Betrag von 2\u00a0016 Euro gew\u00e4hrt. Im Fall des Absatzes 1a wird die Entsch\u00e4digung von Beginn an in der in Satz 3 bestimmten H\u00f6he gew\u00e4hrt. F\u00fcr jede erwerbst\u00e4tige Person wird die Entsch\u00e4digung nach Satz 4 f\u00fcr die Dauer der vom Deutschen Bundestag nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 festgestellten epidemischen Lage von nationaler Tragweite und f\u00fcr den in Absatz 1a Satz 5 genannten Zeitraum unabh\u00e4ngig von der Anzahl der Kinder f\u00fcr l\u00e4ngstens zehn Wochen pro Jahr gew\u00e4hrt, f\u00fcr eine erwerbst\u00e4tige Person, die ihr Kind allein beaufsichtigt, betreut oder pflegt, l\u00e4ngstens f\u00fcr 20 Wochen pro Jahr.</P><P>(3) Als Verdienstausfall gilt das Arbeitsentgelt, das dem Arbeitnehmer bei der f\u00fcr ihn ma\u00dfgebenden regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit zusteht, vermindert um Steuern und Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung sowie zur Arbeitsf\u00f6rderung oder entsprechende Aufwendungen zur sozialen Sicherung in angemessenem Umfang (Netto-Arbeitsentgelt). Bei der Ermittlung des Arbeitsentgelts sind die Regelungen des \u00a7 4 Absatz 1, 1a und 4 des Entgeltfortzahlungsgesetzes entsprechend anzuwenden. F\u00fcr die Berechnung des Verdienstausfalls ist die Netto-Entgeltdifferenz in entsprechender Anwendung des \u00a7 106 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch zu bilden. Der Betrag erh\u00f6ht sich um das Kurzarbeitergeld und um das Zuschuss-Wintergeld, auf das der Arbeitnehmer Anspruch h\u00e4tte, wenn er nicht aus den in Absatz 1 genannten Gr\u00fcnden an der Arbeitsleistung verhindert w\u00e4re. Satz 1 gilt f\u00fcr die Berechnung des Verdienstausfalls bei den in Heimarbeit Besch\u00e4ftigten und bei Selbst\u00e4ndigen entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass bei den in Heimarbeit Besch\u00e4ftigten das im Durchschnitt des letzten Jahres vor Einstellung der verbotenen T\u00e4tigkeit oder vor der Absonderung verdiente monatliche Arbeitsentgelt und bei Selbst\u00e4ndigen ein Zw\u00f6lftel des Arbeitseinkommens (\u00a7 15 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch) aus der entsch\u00e4digungspflichtigen T\u00e4tigkeit zugrunde zu legen ist.</P><P>(4) Bei einer Existenzgef\u00e4hrdung k\u00f6nnen den Entsch\u00e4digungsberechtigten die w\u00e4hrend der Verdienstausfallzeiten entstehenden Mehraufwendungen auf Antrag in angemessenem Umfang von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde erstattet werden. Selbst\u00e4ndige, deren Betrieb oder Praxis w\u00e4hrend der Dauer einer Ma\u00dfnahme nach Absatz 1 ruht, erhalten neben der Entsch\u00e4digung nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 auf Antrag von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde Ersatz der in dieser Zeit weiterlaufenden nicht gedeckten Betriebsausgaben in angemessenem Umfang.</P><P>(5) Bei Arbeitnehmern hat der Arbeitgeber f\u00fcr die Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses, l\u00e4ngstens f\u00fcr sechs Wochen, die Entsch\u00e4digung f\u00fcr die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde auszuzahlen. Abweichend von Satz 1 hat der Arbeitgeber die Entsch\u00e4digung nach Absatz 1a f\u00fcr die in Absatz 2 Satz 5 genannte Dauer auszuzahlen. Die ausgezahlten Betr\u00e4ge werden dem Arbeitgeber auf Antrag von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde erstattet. Im \u00dcbrigen wird die Entsch\u00e4digung von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auf Antrag gew\u00e4hrt.</P><P>(6) Bei Arbeitnehmern richtet sich die F\u00e4lligkeit der Entsch\u00e4digungsleistungen nach der F\u00e4lligkeit des aus der bisherigen T\u00e4tigkeit erzielten Arbeitsentgelts. Bei sonstigen Entsch\u00e4digungsberechtigten ist die Entsch\u00e4digung jeweils zum Ersten eines Monats f\u00fcr den abgelaufenen Monat zu gew\u00e4hren.</P><P>(7) Wird der Entsch\u00e4digungsberechtigte arbeitsunf\u00e4hig, so bleibt der Entsch\u00e4digungsanspruch in H\u00f6he des Betrages, der bei Eintritt der Arbeitsunf\u00e4higkeit an den Berechtigten auszuzahlen war, bestehen. Anspr\u00fcche, die Entsch\u00e4digungsberechtigten wegen des durch die Arbeitsunf\u00e4higkeit bedingten Verdienstausfalls auf Grund anderer gesetzlicher Vorschriften oder eines privaten Versicherungsverh\u00e4ltnisses zustehen, gehen insoweit auf das entsch\u00e4digungspflichtige Land \u00fcber.</P><P>(8) Auf die Entsch\u00e4digung sind anzurechnen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zusch\u00fcsse des Arbeitgebers, soweit sie zusammen mit der Entsch\u00e4digung den tats\u00e4chlichen Verdienstausfall \u00fcbersteigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Netto-Arbeitsentgelt und das Arbeitseinkommen nach Absatz 3 aus einer T\u00e4tigkeit, die als Ersatz der verbotenen T\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt wird, soweit es zusammen mit der Entsch\u00e4digung den tats\u00e4chlichen Verdienstausfall \u00fcbersteigt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Wert desjenigen, das der Entsch\u00e4digungsberechtigte durch Aus\u00fcbung einer anderen als der verbotenen T\u00e4tigkeit zu erwerben b\u00f6swillig unterl\u00e4sst, soweit es zusammen mit der Entsch\u00e4digung den tats\u00e4chlichen Verdienstausfall \u00fcbersteigt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Arbeitslosengeld in der H\u00f6he, in der diese Leistung dem Entsch\u00e4digungsberechtigten ohne Anwendung der Vorschriften \u00fcber das Ruhen des Anspruchs auf Arbeitslosengeld bei Sperrzeit nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch sowie des \u00a7 66 des Ersten Buches Sozialgesetzbuch in der jeweils geltenden Fassung h\u00e4tten gew\u00e4hrt werden m\u00fcssen.</LA></DD></DL>Liegen die Voraussetzungen f\u00fcr eine Anrechnung sowohl nach Nummer 3 als auch nach Nummer 4 vor, so ist der h\u00f6here Betrag anzurechnen.</P><P>(9) Der Anspruch auf Entsch\u00e4digung geht insoweit, als dem Entsch\u00e4digungsberechtigten Arbeitslosengeld oder Kurzarbeitergeld f\u00fcr die gleiche Zeit zu gew\u00e4hren ist, auf die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \u00fcber. Das Eintreten eines Tatbestandes nach Absatz 1 oder Absatz 1a unterbricht nicht den Bezug von Arbeitslosengeld oder Kurzarbeitergeld, wenn die weiteren Voraussetzungen nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch erf\u00fcllt sind.</P><P>(10) Ein auf anderen gesetzlichen Vorschriften beruhender Anspruch auf Ersatz des Verdienstausfalls, der dem Entsch\u00e4digungsberechtigten durch das Verbot der Aus\u00fcbung seiner Erwerbst\u00e4tigkeit oder durch die Absonderung erwachsen ist, geht insoweit auf das zur Gew\u00e4hrung der Entsch\u00e4digung verpflichtete Land \u00fcber, als dieses dem Entsch\u00e4digungsberechtigten nach diesem Gesetz Leistungen zu gew\u00e4hren hat.</P><P>(11) Die Antr\u00e4ge nach Absatz 5 sind innerhalb einer Frist von zwei Jahren nach Einstellung der verbotenen T\u00e4tigkeit, dem Ende der Absonderung oder nach dem Ende der vor\u00fcbergehenden Schlie\u00dfung, der Untersagung des Betretens, der Schul- oder Betriebsferien, der Aufhebung der Pr\u00e4senzpflicht, der Einschr\u00e4nkung des Kinderbetreuungsangebotes oder der Aufhebung der Empfehlung nach Absatz 1a Satz 1 Nummer 1 bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zu stellen. Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung zu bestimmen, dass der Antrag nach Absatz 5 Satz 3 und 4 nach amtlich vorgeschriebenem Verfahren durch Datenfern\u00fcbertragung zu \u00fcbermitteln ist und das n\u00e4here Verfahren zu bestimmen. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann zur Vermeidung unbilliger H\u00e4rten auf eine \u00dcbermittlung durch Datenfern\u00fcbertragung verzichten. Dem Antrag ist von Arbeitnehmern eine Bescheinigung des Arbeitgebers und von den in Heimarbeit Besch\u00e4ftigten eine Bescheinigung des Auftraggebers \u00fcber die H\u00f6he des in dem nach Absatz 3 f\u00fcr sie ma\u00dfgeblichen Zeitraum verdienten Arbeitsentgelts und der gesetzlichen Abz\u00fcge, von Selbst\u00e4ndigen eine Bescheinigung des Finanzamtes \u00fcber die H\u00f6he des letzten beim Finanzamt nachgewiesenen Arbeitseinkommens beizuf\u00fcgen. Ist ein solches Arbeitseinkommen noch nicht nachgewiesen oder ist ein Unterschiedsbetrag nach Absatz 3 zu errechnen, so kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Vorlage anderer oder weiterer Nachweise verlangen. Die Frist nach Satz 1 verl\u00e4ngert sich in den F\u00e4llen des Absatzes 9 bei der Gew\u00e4hrung von Kurzarbeitergeld auf drei Jahre.</P><P>(12) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat auf Antrag dem Arbeitgeber einen Vorschuss in der voraussichtlichen H\u00f6he des Erstattungsbetrages, den in Heimarbeit Besch\u00e4ftigten und Selbst\u00e4ndigen in der voraussichtlichen H\u00f6he der Entsch\u00e4digung zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 56 Abs. 1 Satz 3 Kursivdruck: Aufgrund offensichtlicher Unrichtigkeit wurde zwischen dem Wort \"Anordnung\" und dem Wort \"einer\" eine Leerstelle eingef\u00fcgt</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE007407116",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Verh\u00e4ltnis zur Sozialversicherung und zur Arbeitsf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001200310"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Personen, denen eine Entsch\u00e4digung nach \u00a7 56 Abs. 1 zu gew\u00e4hren ist, besteht eine Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung fort. Bemessungsgrundlage f\u00fcr Beitr\u00e4ge sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Entsch\u00e4digung nach \u00a7 56 Abs. 2 Satz 2 das Arbeitsentgelt, das der Verdienstausfallentsch\u00e4digung nach \u00a7 56 Abs. 3 vor Abzug von Steuern und Beitragsanteilen zur Sozialversicherung oder entsprechender Aufwendungen zur sozialen Sicherung zugrunde liegt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Entsch\u00e4digung nach \u00a7 56 Abs. 2 Satz 3 80 vom Hundert des dieser Entsch\u00e4digung zugrunde liegenden Arbeitsentgelts oder Arbeitseinkommens.</LA></DD></DL>Das entsch\u00e4digungspflichtige Land tr\u00e4gt die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Rentenversicherung allein. Zahlt der Arbeitgeber f\u00fcr die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Entsch\u00e4digung aus, gelten die S\u00e4tze 2 und 3 entsprechend; die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat ihm auf Antrag die entrichteten Beitr\u00e4ge zu erstatten. Die Erstattung umfasst auch Beitr\u00e4ge, die nach \u00a7 172 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch vom Arbeitgeber entrichtet wurden.</P><P>(2) F\u00fcr Personen, denen nach \u00a7 56 Absatz 1 Satz 2 eine Entsch\u00e4digung zu gew\u00e4hren ist, besteht eine Versicherungspflicht in der gesetzlichen Krankenversicherung, in der sozialen Pflegeversicherung und nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch sowie eine Pflicht zur Leistung der aufgrund der Teilnahme an den Ausgleichsverfahren nach \u00a7 1 oder \u00a7 12 des Aufwendungsausgleichsgesetzes und nach \u00a7 358 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch zu entrichtenden Umlagen fort. Absatz 1 Satz 2 bis 4 gilt entsprechend; die Erstattung umfasst auch Beitr\u00e4ge, die nach \u00a7 249b des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch vom Arbeitgeber entrichtet wurden.</P><P>(3) In der gesetzlichen Unfallversicherung wird, wenn es f\u00fcr den Berechtigten g\u00fcnstiger ist, der Berechnung des Jahresarbeitsverdienstes f\u00fcr Zeiten, in denen dem Verletzten im Jahr vor dem Arbeitsunfall eine Entsch\u00e4digung nach \u00a7 56 Abs. 1 zu gew\u00e4hren war, das Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen zugrunde gelegt, das seinem durchschnittlichen Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen in den mit Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen belegten Zeiten dieses Zeitraums entspricht. \u00a7 82 Abs. 3 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch gilt entsprechend. Die durch die Anwendung des Satzes 1 entstehenden Mehraufwendungen werden den Versicherungstr\u00e4gern von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde erstattet.</P><P>(4) In der Krankenversicherung werden die Leistungen nach dem Arbeitsentgelt berechnet, das vor Beginn des Anspruchs auf Entsch\u00e4digung gezahlt worden ist.</P><P>(5) Zeiten, in denen nach Absatz 1 eine Versicherungspflicht nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch fortbesteht, bleiben bei der Feststellung des Bemessungszeitraums f\u00fcr einen Anspruch auf Arbeitslosengeld nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch au\u00dfer Betracht.</P><P>(6) Wird eine Entsch\u00e4digung nach \u00a7 56 Absatz 1a gew\u00e4hrt, gelten die Abs\u00e4tze 1, 2 und 5 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass sich die Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Beitr\u00e4ge nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 bestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE007504116",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Aufwendungserstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001200310"
        },
        "body": "<P>Entsch\u00e4digungsberechtigte im Sinne des \u00a7 56 Absatz 1 und 1a, die der Pflichtversicherung in der gesetzlichen Kranken-, Renten- sowie der sozialen Pflegeversicherung nicht unterliegen, haben gegen\u00fcber dem nach \u00a7 66 Absatz 1 Satz 1 zur Zahlung verpflichteten Land einen Anspruch auf Erstattung ihrer Aufwendungen f\u00fcr soziale Sicherung in angemessenem Umfang. In den F\u00e4llen, in denen sie Netto-Arbeitsentgelt und Arbeitseinkommen aus einer T\u00e4tigkeit beziehen, die als Ersatz der verbotenen T\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt wird, mindert sich der Anspruch nach Satz 1 in dem Verh\u00e4ltnis dieses Einkommens zur ungek\u00fcrzten Entsch\u00e4digung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE007600310",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Sondervorschrift f\u00fcr Ausscheider",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001200310"
        },
        "body": "<P>Ausscheider, die Anspruch auf eine Entsch\u00e4digung nach \u00a7 56 haben, gelten als k\u00f6rperlich Behinderte im Sinne des Dritten Buches Sozialgesetzbuch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE007703360",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Versorgung bei Impfschaden und bei Gesundheitssch\u00e4den durch andere Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001200310"
        },
        "body": "<P>(1) Wer durch eine Schutzimpfung oder durch eine andere Ma\u00dfnahme der spezifischen Prophylaxe, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einer zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde \u00f6ffentlich empfohlen und in ihrem Bereich vorgenommen wurde,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 aufgrund einer Rechtsverordnung nach \u00a7 20i Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 Buchstabe a, auch in Verbindung mit Nummer 2, des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch vorgenommen wurde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund dieses Gesetzes angeordnet wurde,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gesetzlich vorgeschrieben war oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund der Verordnungen zur Ausf\u00fchrung der Internationalen Gesundheitsvorschriften durchgef\u00fchrt worden ist,</LA></DD></DL>eine gesundheitliche Sch\u00e4digung erlitten hat, erh\u00e4lt nach der Schutzimpfung wegen des Impfschadens im Sinne des \u00a7 2 Nr. 11 oder in dessen entsprechender Anwendung bei einer anderen Ma\u00dfnahme wegen der gesundheitlichen und wirtschaftlichen Folgen der Sch\u00e4digung auf Antrag Versorgung in entsprechender Anwendung der Vorschriften des Bundesversorgungsgesetzes, soweit dieses Gesetz nichts Abweichendes bestimmt. Satz 1 Nr. 4 gilt nur f\u00fcr Personen, die zum Zwecke der Wiedereinreise in den Geltungsbereich dieses Gesetzes geimpft wurden und die ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in diesem Gebiet haben oder nur vor\u00fcbergehend aus beruflichen Gr\u00fcnden oder zum Zwecke der Ausbildung aufgegeben haben, sowie deren Angeh\u00f6rige, die mit ihnen in h\u00e4uslicher Gemeinschaft leben. Als Angeh\u00f6rige gelten die in \u00a7 10 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch genannten Personen.</P><P>(2) Versorgung im Sinne des Absatzes 1 erh\u00e4lt auch, wer als Deutscher au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes einen Impfschaden durch eine Impfung erlitten hat, zu der er auf Grund des Impfgesetzes vom 8. April 1874 in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 2126-5, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, bei einem Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes verpflichtet gewesen w\u00e4re. Die Versorgung wird nur gew\u00e4hrt, wenn der Gesch\u00e4digte <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht im Geltungsbereich dieses Gesetzes geimpft werden konnte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einem Arzt geimpft worden ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Zeit der Impfung in h\u00e4uslicher Gemeinschaft mit einem Elternteil oder einem Sorgeberechtigten gelebt hat, der sich zur Zeit der Impfung aus beruflichen Gr\u00fcnden oder zur Ausbildung nicht nur vor\u00fcbergehend au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes aufgehalten hat.</LA></DD></DL></P><P>(3) Versorgung im Sinne des Absatzes 1 erh\u00e4lt auch, wer au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes einen Impfschaden erlitten hat infolge einer Pockenimpfung auf Grund des Impfgesetzes oder infolge einer Pockenimpfung, die in den in \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes bezeichneten Gebieten, in der Deutschen Demokratischen Republik oder in Berlin (Ost) gesetzlich vorgeschrieben oder auf Grund eines Gesetzes angeordnet worden ist oder war, soweit nicht auf Grund anderer gesetzlicher Vorschriften Entsch\u00e4digung gew\u00e4hrt wird. Anspr\u00fcche nach Satz 1 kann nur geltend machen, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Deutscher bis zum 8. Mai 1945,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Berechtigter nach den \u00a7\u00a7 1 bis 4 des Bundesvertriebenengesetzes oder des \u00a7 1 des Fl\u00fcchtlingshilfegesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 15. Mai 1971 (BGBl. I S. 681), das zuletzt durch Artikel 24 des Gesetzes vom 26. Mai 1994 (BGBl. I S. 1014) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Ehegatte oder Abk\u00f6mmling eines Sp\u00e4taussiedlers im Sinne des \u00a7 7 Abs. 2 des Bundesvertriebenengesetzes oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Wege der Familienzusammenf\u00fchrung gem\u00e4\u00df \u00a7 94 des Bundesvertriebenengesetzes in der vor dem 1. Januar 1993 geltenden Fassung</LA></DD></DL>seinen st\u00e4ndigen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes genommen hat oder nimmt.</P><P>(4) Die Hinterbliebenen eines Gesch\u00e4digten im Sinne der Abs\u00e4tze 1 bis 3 erhalten auf Antrag Versorgung in entsprechender Anwendung der Vorschriften des Bundesversorgungsgesetzes. Partner einer ehe\u00e4hnlichen Gemeinschaft erhalten Leistungen in entsprechender Anwendung der \u00a7\u00a7 40, 40a und 41 des Bundesversorgungsgesetzes, sofern ein Partner an den Sch\u00e4digungsfolgen verstorben ist und der andere unter Verzicht auf eine Erwerbst\u00e4tigkeit die Betreuung eines gemeinschaftlichen Kindes aus\u00fcbt; dieser Anspruch ist auf die ersten drei Lebensjahre des Kindes beschr\u00e4nkt. Satz 2 gilt entsprechend, wenn ein Partner in der Zeit zwischen dem 1. November 1994 und dem 23. Juni 2006 an den Sch\u00e4digungsfolgen verstorben ist.</P><P>(5) Als Impfschaden im Sinne des \u00a7 2 Nr. 11 gelten auch die Folgen einer gesundheitlichen Sch\u00e4digung, die durch einen Unfall unter den Voraussetzungen des \u00a7 1 Abs. 2 Buchstabe e oder f oder des \u00a7 8a des Bundesversorgungsgesetzes herbeigef\u00fchrt worden sind. Einem Impfschaden im Sinne des Satzes 1 steht die Besch\u00e4digung eines am K\u00f6rper getragenen Hilfsmittels, einer Brille, von Kontaktlinsen oder von Zahnersatz infolge eines Impfschadens im Sinne des Absatzes 1 oder eines Unfalls im Sinne des Satzes 1 gleich.</P><P>(6) Im Rahmen der Versorgung nach Absatz 1 bis 5 finden die Vorschriften des zweiten Kapitels des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch \u00fcber den Schutz der Sozialdaten Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE007801310",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Gesundheitsschadensanerkennung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001200310"
        },
        "body": "<P>Zur Anerkennung eines Gesundheitsschadens als Folge einer Sch\u00e4digung im Sinne des \u00a7 60 Abs. 1 Satz 1 gen\u00fcgt die Wahrscheinlichkeit des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs. Wenn diese Wahrscheinlichkeit nur deshalb nicht gegeben ist, weil \u00fcber die Ursache des festgestellten Leidens in der medizinischen Wissenschaft Ungewissheit besteht, kann mit Zustimmung der f\u00fcr die Kriegsopferversorgung zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde der Gesundheitsschaden als Folge einer Sch\u00e4digung im Sinne des \u00a7 60 Abs. 1 Satz 1 anerkannt werden. Die Zustimmung kann allgemein erteilt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE007900310",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Heilbehandlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001200310"
        },
        "body": "<P>Dem Gesch\u00e4digten im Sinne von \u00a7 60 Abs. 1 bis 3 sind im Rahmen der Heilbehandlung auch heilp\u00e4dagogische Behandlung, heilgymnastische und bewegungstherapeutische \u00dcbungen zu gew\u00e4hren, wenn diese bei der Heilbehandlung notwendig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE008004310",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Konkurrenz von Anspr\u00fcchen, Anwendung der Vorschriften nach dem Bundesversorgungsgesetz, \u00dcbergangsregelungen zum Erstattungsverfahren an die Krankenkassen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001200310"
        },
        "body": "<P>(1) Treffen Anspr\u00fcche aus \u00a7 60 mit Anspr\u00fcchen aus \u00a7 1 des Bundesversorgungsgesetzes oder aus anderen Gesetzen zusammen, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen, ist unter Ber\u00fccksichtigung des durch die gesamten Sch\u00e4digungsfolgen bedingten Grades der Sch\u00e4digungsfolgen eine einheitliche Rente festzusetzen.</P><P>(2) Trifft ein Versorgungsanspruch nach \u00a7 60 mit einem Schadensersatzanspruch auf Grund fahrl\u00e4ssiger Amtspflichtverletzung zusammen, so wird der Anspruch nach \u00a7 839 Abs. 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs nicht dadurch ausgeschlossen, dass die Voraussetzungen des \u00a7 60 vorliegen.</P><P>(3) Bei Impfsch\u00e4den gilt \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 2 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch nicht.</P><P>(4) \u00a7 81a des Bundesversorgungsgesetzes findet mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, dass der gegen Dritte bestehende gesetzliche Schadensersatzanspruch auf das zur Gew\u00e4hrung der Leistungen nach diesem Gesetz verpflichtete Land \u00fcbergeht.</P><P>(5) Die \u00a7\u00a7 64 bis 64d, 64f und 89 des Bundesversorgungsgesetzes sind entsprechend anzuwenden mit der Ma\u00dfgabe, dass an die Stelle der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales die Zustimmung der f\u00fcr die Kriegsopferversorgung zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde tritt. Die Zustimmung ist bei entsprechender Anwendung des \u00a7 89 Abs. 2 des Bundesversorgungsgesetzes im Einvernehmen mit der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rde zu erteilen.</P><P>(6) \u00a7 20 des Bundesversorgungsgesetzes ist mit den Ma\u00dfgaben anzuwenden, dass an die Stelle der in Absatz 1 Satz 3 genannten Zahl die Zahl der rentenberechtigten Besch\u00e4digten und Hinterbliebenen nach diesem Gesetz im Vergleich zur Zahl des Vorjahres tritt, dass in Absatz 1 Satz 4 an die Stelle der dort genannten Ausgaben der Krankenkassen je Mitglied und Rentner einschlie\u00dflich Familienangeh\u00f6rige die bundesweiten Ausgaben je Mitglied treten, dass Absatz 2 Satz 1 f\u00fcr die oberste Landesbeh\u00f6rde, die f\u00fcr die Kriegsopferversorgung zust\u00e4ndig ist, oder f\u00fcr die von ihr bestimmte Stelle gilt und dass in Absatz 3 an die Stelle der in Satz 1 genannten Zahl die Zahl 1,3 tritt und die S\u00e4tze 2 bis 4 nicht gelten.</P><P>(7) Am 1. Januar 1998 noch nicht gezahlte Erstattungen von Aufwendungen f\u00fcr Leistungen, die von den Krankenkassen vor dem 1. Januar 1998 erbracht worden sind, werden nach den bis dahin geltenden Erstattungsregelungen abgerechnet.</P><P>(8) F\u00fcr das Jahr 1998 wird der Pauschalbetrag nach \u00a7 20 des Bundesversorgungsgesetzes wie folgt ermittelt: Aus der Summe der Erstattungen des Landes an die Krankenkassen nach diesem Gesetz in den Jahren 1995 bis 1997, abz\u00fcglich der Erstattungen f\u00fcr Leistungen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 11 Abs. 4 und \u00a7 12 Abs. 5 des Bundesversorgungsgesetzes in der bis zum 31. M\u00e4rz 1995 geltenden Fassung und abz\u00fcglich der Erstattungen nach \u00a7 19 Abs. 4 des Bundesversorgungsgesetzes in der bis zum 31. Dezember 1993 geltenden Fassung, wird der Jahresdurchschnitt ermittelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE008100310",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Versorgung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001200310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Versorgung nach den \u00a7\u00a7 60 bis 63 Abs. 1 wird von den f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Bundesversorgungsgesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden durchgef\u00fchrt. Die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit der Beh\u00f6rden bestimmt die Regierung des Landes, das die Versorgung zu gew\u00e4hren hat (\u00a7 66 Abs. 2), durch Rechtsverordnung. Die Landesregierung ist befugt, die Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung auf eine andere Stelle zu \u00fcbertragen.</P><P>(2) Das Gesetz \u00fcber das Verwaltungsverfahren der Kriegsopferversorgung in der Fassung der Bekanntmachung vom 6. Mai 1976 (BGBl. I S. 1169), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz vom 18. August 1980 (BGBl. I S. 1469), mit Ausnahme der \u00a7\u00a7 3 und 4, die Vorschriften des ersten und dritten Kapitels des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch sowie die Vorschriften des Sozialgerichtsgesetzes \u00fcber das Vorverfahren sind anzuwenden.</P><P>(3) Absatz 2 gilt nicht, soweit die Versorgung in der Gew\u00e4hrung von Leistungen besteht, die den Leistungen der Kriegsopferf\u00fcrsorge nach den \u00a7\u00a7 25 bis 27j des Bundesversorgungsgesetzes entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE008200310",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Entsch\u00e4digung bei beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001200310"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit auf Grund einer Ma\u00dfnahme nach den \u00a7\u00a7 16 und 17 Gegenst\u00e4nde vernichtet, besch\u00e4digt oder in sonstiger Weise in ihrem Wert gemindert werden oder ein anderer nicht nur unwesentlicher Verm\u00f6gensnachteil verursacht wird, ist eine Entsch\u00e4digung in Geld zu leisten; eine Entsch\u00e4digung erh\u00e4lt jedoch nicht derjenige, dessen Gegenst\u00e4nde mit Krankheitserregern oder mit Gesundheitssch\u00e4dlingen als vermutlichen \u00dcbertr\u00e4gern solcher Krankheitserreger behaftet oder dessen verd\u00e4chtig sind. \u00a7 254 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs ist entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung nach Absatz 1 bemisst sich im Falle der Vernichtung eines Gegenstandes nach dessen gemeinem Wert, im Falle der Besch\u00e4digung oder sonstigen Wertminderung nach der Minderung des gemeinen Wertes. Kann die Wertminderung behoben werden, so bemisst sich die Entsch\u00e4digung nach den hierf\u00fcr erforderlichen Aufwendungen. Die Entsch\u00e4digung darf den gemeinen Wert nicht \u00fcbersteigen, den der Gegenstand ohne die Besch\u00e4digung oder Wertminderung gehabt h\u00e4tte. Bei Bestimmung des gemeinen Wertes sind der Zustand und alle sonstigen den Wert des Gegenstandes bestimmenden Umst\u00e4nde in dem Zeitpunkt ma\u00dfgeblich, in dem die Ma\u00dfnahme getroffen wurde. Die Entsch\u00e4digung f\u00fcr andere nicht nur unwesentliche Verm\u00f6gensnachteile darf den Betroffenen nicht besser stellen, als er ohne die Ma\u00dfnahme gestellt sein w\u00fcrde. Auf Grund der Ma\u00dfnahme notwendige Aufwendungen sind zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE008316360",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Zahlungsverpflichteter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001200310"
        },
        "body": "<P>(1) Anspr\u00fcche nach den \u00a7\u00a7 56 bis 58 richten sich gegen das Land, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in dem das berufliche T\u00e4tigkeitsverbot erlassen wurde oder in den F\u00e4llen des \u00a7 34 Absatz 1 bis 3 und des \u00a7 42, in dem die verbotene T\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in dem das Absonderungsgebot angeordnet oder erlassen wurde oder in dem die Absonderung auf Grund einer nach \u00a7 36 Absatz 8 Satz 1 Nummer 1 erlassenen Rechtsverordnung vorgenommen wurde oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in dem Einrichtungen zur Betreuung von Kindern, Schulen oder Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen vor\u00fcbergehend geschlossen wurden, deren Betreten untersagt wurde, Schul- oder Betriebsferien angeordnet oder verl\u00e4ngert wurden, die Pr\u00e4senzpflicht in einer Schule aufgehoben, der Zugang zum Kinderbetreuungsangebot eingeschr\u00e4nkt oder eine beh\u00f6rdliche Empfehlung abgegeben wurde, vom Besuch einer Einrichtung zur Betreuung von Kindern, einer Schule oder einer Einrichtung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen abzusehen.</LA></DD></DL>Anspr\u00fcche nach \u00a7 65 richten sich gegen das Land, in dem der Schaden verursacht worden ist.</P><P>(2) Versorgung wegen eines Impfschadens nach den \u00a7\u00a7 60 bis 63 ist zu gew\u00e4hren <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 60 Absatz 1 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von dem Land, in dem der Schaden verursacht worden ist oder,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Schutzimpfung oder andere Ma\u00dfnahme der spezifischen Prophylaxe aufgrund einer Rechtsverordnung nach \u00a7 20i Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 Buchstabe a, auch in Verbindung mit Nummer 2, des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch im Ausland vorgenommen wurde, von dem Land, in dem der Gesch\u00e4digte zum Zeitpunkt der Antragstellung seinen Wohnsitz oder seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat oder, wenn im Zeitpunkt der Antragstellung ein Wohnsitz oder gew\u00f6hnlicher Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes nicht vorhanden ist, von dem Land, in dem der Gesch\u00e4digte zuletzt seinen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt gehabt hat oder in dem die Beh\u00f6rde oder die Einrichtung ihren Sitz hat, f\u00fcr die der Gesch\u00e4digte oder dessen Angeh\u00f6riger t\u00e4tig ist oder war,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 60 Abs. 2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von dem Land, in dem der Gesch\u00e4digte bei Eintritt des Impfschadens im Geltungsbereich dieses Gesetzes seinen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn bei Eintritt des Schadens ein Wohnsitz oder gew\u00f6hnlicher Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes nicht vorhanden ist, von dem Land, in dem der Gesch\u00e4digte zuletzt seinen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt gehabt hat oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei minderj\u00e4hrigen Gesch\u00e4digten, wenn die Wohnsitzvoraussetzungen der Buchstaben a oder b nicht gegeben sind, von dem Land, in dem der Elternteil oder Sorgeberechtigte des Gesch\u00e4digten, mit dem der Gesch\u00e4digte in h\u00e4uslicher Gemeinschaft lebt, seinen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes hat oder, falls ein solcher Wohnsitz oder gew\u00f6hnlicher Aufenthalt nicht gegeben ist, zuletzt seinen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt gehabt hat,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 60 Abs. 3 von dem Land, in dem der Gesch\u00e4digte seinen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes hat oder erstmalig nimmt. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr bereits anerkannte F\u00e4lle bleibt unber\u00fchrt.</LA></DD></DL></P><P>(3) In den F\u00e4llen des \u00a7 63 Abs. 1 sind die Kosten, die durch das Hinzutreten der weiteren Sch\u00e4digung verursacht werden, von dem Leistungstr\u00e4ger zu \u00fcbernehmen, der f\u00fcr die Versorgung wegen der weiteren Sch\u00e4digung zust\u00e4ndig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE008400310",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Pf\u00e4ndung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001200310"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 56 Abs. 2 Satz 2 und 3 zu zahlenden Entsch\u00e4digungen k\u00f6nnen nach den f\u00fcr das Arbeitseinkommen geltenden Vorschriften der Zivilprozessordnung gepf\u00e4ndet werden.</P><P>(2) \u00dcbertragung, Verpf\u00e4ndung und Pf\u00e4ndung der Anspr\u00fcche nach den \u00a7\u00a7 60, 62 und 63 Abs. 1 richten sich nach den Vorschriften des Bundesversorgungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG001302116",
        "name": "13. Abschnitt",
        "title": "Rechtsweg und Kosten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE008504116",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "Rechtsweg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001302116"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Streitigkeiten \u00fcber Anspr\u00fcche nach den \u00a7\u00a7 56 bis 58 und 65 gegen das nach \u00a7 66 Absatz 1 zur Zahlung verpflichtete Land ist der Verwaltungsrechtsweg gegeben.</P><P>(1a) F\u00fcr Streitigkeiten \u00fcber Anspr\u00fcche nach einer auf Grund des \u00a7 20i Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 Buchstabe a, auch in Verbindung mit Nummer 2, des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch sowie des \u00a7 5 Absatz 2 Satz 1 Nummer 4 Buchstabe c und f erlassenen Rechtsverordnung ist der Verwaltungsrechtsweg gegeben.</P><P>(2) F\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtliche Streitigkeiten in Angelegenheiten der \u00a7\u00a7 60 bis 63 Abs. 1 ist der Rechtsweg vor den Sozialgerichten gegeben. Soweit das Sozialgerichtsgesetz besondere Vorschriften f\u00fcr die Kriegsopferversorgung enth\u00e4lt, gelten diese auch f\u00fcr Streitigkeiten nach Satz 1.</P><P>(3) Absatz 2 gilt nicht, soweit Versorgung entsprechend den Vorschriften der Kriegsopferf\u00fcrsorge nach den \u00a7\u00a7 25 bis 27j des Bundesversorgungsgesetzes gew\u00e4hrt wird. Insoweit ist der Rechtsweg vor den Verwaltungsgerichten gegeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE008611116",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "Kosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001302116"
        },
        "body": "<P>(1) Folgende Kosten sind aus \u00f6ffentlichen Mitteln zu bestreiten, soweit nicht ein anderer Kostentr\u00e4ger zur Kostentragung verpflichtet ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten f\u00fcr die \u00dcbermittlung der Meldungen nach den \u00a7\u00a7 6 und 7,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Erhebungen nach \u00a7 13 Absatz 2 Satz 5,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten f\u00fcr die Ablieferung von Untersuchungsmaterial an bestimmte Einrichtungen der Spezialdiagnostik nach \u00a7 13 Absatz 3 Satz 1,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 17 Absatz 1, auch in Verbindung mit Absatz 3, soweit sie von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde angeordnet worden sind und die Notwendigkeit der Ma\u00dfnahmen nicht vors\u00e4tzlich herbeigef\u00fchrt wurde,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 19,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten f\u00fcr Schutzimpfungen oder andere Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe gegen bestimmte \u00fcbertragbare Krankheiten nach \u00a7 20 Absatz 5,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Ermittlungen nach \u00a7 25,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Schutzma\u00dfnahmen nach den \u00a7\u00a7 29 und 30,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten f\u00fcr \u00e4rztliche Untersuchungen nach \u00a7 36 Absatz 5 Satz 1 und 3, Absatz 6 Satz 2, Absatz 7 Satz 2 und Absatz 10 Satz 2.</LA></DD></DL>Soweit ein anderer Kostentr\u00e4ger zur Kostentragung verpflichtet ist oder solange dies noch nicht feststeht, k\u00f6nnen die entsprechenden Kosten vorl\u00e4ufig aus \u00f6ffentlichen Mitteln bestritten werden. Der andere Kostentr\u00e4ger ist zur Erstattung der Kosten verpflichtet.</P><P>(2) Wer die \u00f6ffentlichen Mittel aufzubringen hat, bleibt, soweit nicht bundesgesetzlich geregelt, der Regelung durch die L\u00e4nder vorbehalten.</P><P>(3) F\u00fcr aus \u00f6ffentlichen Mitteln zu bestreitende Kosten der Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen nach \u00a7 30 ist der Kostentr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk die von der Ma\u00dfnahme betroffene Person zum Zeitpunkt der Anordnung der Ma\u00dfnahme ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat oder zuletzt hatte. Falls ein gew\u00f6hnlicher Aufenthaltsort nicht feststellbar ist, werden die Kosten vorl\u00e4ufig von dem Kostentr\u00e4ger \u00fcbernommen, in dessen Bezirk die Ma\u00dfnahme angeordnet wird. Der zust\u00e4ndige Kostentr\u00e4ger ist im Fall des Satzes 2 zur Erstattung verpflichtet. Satz 1 gilt nicht, soweit die L\u00e4nder abweichende Vereinbarungen treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG001400310",
        "name": "14. Abschnitt",
        "title": "Sondervorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE008702116",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 70 bis 72",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001400310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG001501116",
        "name": "14. Abschnitt",
        "title": "Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001400310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE009017125",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001501116"
        },
        "body": "<P>(1) (weggefallen)</P><P>(1a) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 5 Absatz 2 Satz 1 Nummer 6 Buchstabe b zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 6 oder \u00a7 7, jeweils auch in Verbindung mit \u00a7 14 Absatz 8 Satz 2, 3, 4 oder 5 oder einer Rechtsverordnung nach \u00a7 15 Absatz 1 oder 3, eine Meldung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig macht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 15a Absatz 2 Satz 1, \u00a7 16 Absatz 2 Satz 3, auch in Verbindung mit \u00a7 25 Absatz 2 Satz 1 oder 2 zweiter Halbsatz oder einer Rechtsverordnung nach \u00a7 17 Absatz 4 Satz 1, oder entgegen \u00a7 29 Absatz 2 Satz 3, auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 32 Satz 1, eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 15a Absatz 2 Satz 1, \u00a7 16 Absatz 2 Satz 3, auch in Verbindung mit \u00a7 25 Absatz 2 Satz 1 oder 2 zweiter Halbsatz oder einer Rechtsverordnung nach \u00a7 17 Absatz 4 Satz 1, eine Unterlage nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig vorlegt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 15a Absatz 3 Satz 2, \u00a7 16 Absatz 2 Satz 2, auch in Verbindung mit \u00a7 25 Absatz 2 Satz 1 oder einer Rechtsverordnung nach \u00a7 17 Absatz 4 Satz 1, oder entgegen \u00a7 51 Satz 2 ein Grundst\u00fcck, einen Raum, eine Anlage, eine Einrichtung, ein Verkehrsmittel oder einen sonstigen Gegenstand nicht zug\u00e4nglich macht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 17 Abs. 1, auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach Abs. 4 Satz 1, \u00a7 17 Abs. 3 Satz 1, \u00a7 25 Absatz 3 Satz 1 oder 2, auch in Verbindung mit \u00a7 29 Abs. 2 Satz 2, dieser auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 32 Satz 1, \u00a7 25 Absatz 4 Satz 2, \u00a7 28 Absatz 1 Satz 1 oder Satz 2, \u00a7 30 Absatz 1 Satz 2 oder \u00a7 31, jeweils auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 32 Satz 1, oder \u00a7 34 Abs. 8 oder 9 zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 18 Abs. 1 Satz 1 ein Mittel oder ein Verfahren anwendet,</LA></DD><DT>7a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 20 Absatz 9 Satz 2, Absatz 9a Satz 2, Absatz 10 Satz 2 oder Absatz 11 Satz 2 eine Benachrichtigung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig vornimmt,</LA></DD><DT>7b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 20 Absatz 9 Satz 3 Nummer 3, auch in Verbindung mit Absatz 9a Satz 3, Absatz 10 Satz 3 oder Absatz 11 Satz 3, oder nach \u00a7 20 Absatz 12 Satz 4, auch in Verbindung mit Absatz 13, zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>7c.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 20 Absatz 9 Satz 6 oder Satz 7 eine Person betreut oder besch\u00e4ftigt oder in einer dort genannten Einrichtung t\u00e4tig wird,</LA></DD><DT>7d.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 20 Absatz 12 Satz 1, auch in Verbindung mit Absatz 13, einen Nachweis nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig vorlegt,</LA></DD><DT>7e.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 20a Absatz 2 Satz 2, Absatz 3 Satz 2 oder Absatz 4 Satz 2 eine Benachrichtigung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig vornimmt,</LA></DD><DT>7f.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 20a Absatz 2 Satz 3 Nummer 3, auch in Verbindung mit Absatz 3 Satz 3 oder Absatz 4 Satz 3, oder nach \u00a7 20a Absatz 5 Satz 3 zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>7g.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 20a Absatz 3 Satz 4 oder Satz 5 eine Person besch\u00e4ftigt oder in einer Einrichtung oder einem Unternehmen t\u00e4tig wird,</LA></DD><DT>7h.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 20a Absatz 5 Satz 1 einen Nachweis nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig vorlegt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 22 Absatz 1 eine Schutzimpfung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig dokumentiert,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 23 Absatz 4 Satz 1 nicht sicherstellt, dass die dort genannten Infektionen und das Auftreten von Krankheitserregern aufgezeichnet oder die Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen mitgeteilt oder umgesetzt werden,</LA></DD><DT>9a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 23 Absatz 4 Satz 2 nicht sicherstellt, dass die dort genannten Daten aufgezeichnet oder die Anpassungen mitgeteilt oder umgesetzt werden,</LA></DD><DT>9b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 23 Absatz 4 Satz 3 eine Aufzeichnung nicht oder nicht mindestens zehn Jahre aufbewahrt,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 23 Absatz 4 Satz 4 Einsicht nicht gew\u00e4hrt,</LA></DD><DT>10a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 23 Absatz 5 Satz 1, auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 23 Absatz 5 Satz 2, nicht sicherstellt, dass die dort genannten Verfahrensweisen festgelegt sind,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 25 Absatz 4 Satz 1 eine Untersuchung nicht gestattet,</LA></DD><DT>11a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 28 Absatz 2, auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 32 Satz 1, zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>11b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 28b Absatz 1 Satz 1 eine Arbeitsst\u00e4tte betritt,</LA></DD><DT>11c.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 28b Absatz 2 Satz 1 eine Einrichtung oder ein Unternehmen betritt,</LA></DD><DT>11d.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 28b Absatz 3 Satz 1 die Einhaltung einer dort genannten Verpflichtung nicht oder nicht richtig \u00fcberwacht,</LA></DD><DT>11e.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 28b Absatz 5 Satz 1 ein dort genanntes Verkehrsmittel benutzt,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 29 Abs. 2 Satz 3, auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 32 Satz 1, Zutritt nicht gestattet,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 29 Abs. 2 Satz 3, auch in Verbindung mit Satz 4 oder einer Rechtsverordnung nach \u00a7 32 Satz 1, \u00a7 49 Absatz 1 Satz 1, \u00a7 50 Satz 1 oder 2 oder \u00a7 50a Absatz 1 Satz 1 eine Anzeige nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erstattet,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 34 Abs. 1 Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2 oder Abs. 3, eine dort genannte T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, einen Raum betritt, eine Einrichtung benutzt oder an einer Veranstaltung teilnimmt,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne Zustimmung nach \u00a7 34 Abs. 2 einen Raum betritt, eine Einrichtung benutzt oder an einer Veranstaltung teilnimmt,</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 34 Abs. 4 f\u00fcr die Einhaltung der dort genannten Verpflichtungen nicht sorgt,</LA></DD><DT>16a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 34 Absatz 5 Satz 1 oder \u00a7 43 Absatz 2 eine Mitteilung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig macht,</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 34 Abs. 6 Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2, oder \u00a7 36 Absatz 3a das Gesundheitsamt nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig benachrichtigt,</LA></DD><DT>17a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 34 Absatz 10a Satz 1 einen Nachweis nicht oder nicht rechtzeitig erbringt,</LA></DD><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 35 Satz 1 oder \u00a7 43 Abs. 4 Satz 1 eine Belehrung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig durchf\u00fchrt,</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 36 Absatz 5 Satz 1 oder Satz 3, Absatz 6 Satz 2 erster Halbsatz, Absatz 7 Satz 2 erster Halbsatz oder Absatz 10 Satz 2 eine \u00e4rztliche Untersuchung nicht duldet,</LA></DD><DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 43 Abs. 1 Satz 1, auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach Abs. 7, eine Person besch\u00e4ftigt,</LA></DD><DT>21.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 43 Abs. 5 Satz 2 einen Nachweis oder eine Bescheinigung nicht oder nicht rechtzeitig vorlegt,</LA></DD><DT>22.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Auflage nach \u00a7 47 Abs. 3 Satz 1 zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>22a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 50a Absatz 2, auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 50a Absatz 4 Nummer 1, Polioviren oder dort genanntes Material nicht oder nicht rechtzeitig vernichtet,</LA></DD><DT>22b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 50a Absatz 3 Satz 1, auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 50a Absatz 4 Nummer 2, Polioviren oder dort genanntes Material besitzt,</LA></DD><DT>23.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 51 Satz 2 ein Buch oder eine sonstige Unterlage nicht oder nicht rechtzeitig vorlegt, Einsicht nicht gew\u00e4hrt oder eine Pr\u00fcfung nicht duldet oder</LA></DD><DT>24.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Rechtsverordnung nach \u00a7 5 Absatz 2 Satz 1 Nummer 4 Buchstabe c bis f oder g oder Nummer 8 Buchstabe c, \u00a7 13 Absatz 3 Satz 8 oder Absatz 4 Satz 2, \u00a7 17 Absatz 4 Satz 1 oder Absatz 5 Satz 1, \u00a7 20 Abs. 6 Satz 1 oder Abs. 7 Satz 1, \u00a7 23 Absatz 8 Satz 1 oder Satz 2, \u00a7 32 Satz 1, \u00a7 36 Absatz 8 Satz 1 oder Satz 4, jeweils auch in Verbindung mit Satz 5, Absatz 10 Satz 1 Nummer 1 oder Nummer 1a, jeweils auch in Verbindung mit Satz 3, Nummer 2 oder Nummer 3, \u00a7 38 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 oder Abs. 2 Nr. 3 oder 5 oder \u00a7 53 Abs. 1 Nr. 2 oder einer vollziehbaren Anordnung auf Grund einer solchen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen des Absatzes 1a Nummer 7a bis 7h, 8, 9b, 11a, 17a und 21 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu zweitausendf\u00fcnfhundert Euro, in den \u00fcbrigen F\u00e4llen mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfundzwanzigtausend Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE009106116",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": "Strafvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001501116"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Freiheitsstrafe bis zu f\u00fcnf Jahren oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer eine in \u00a7 73 Absatz 1 oder Absatz 1a Nummer 1 bis 7, 11, 11a, 12 bis 20, 22, 22a, 23 oder 24 bezeichnete vors\u00e4tzliche Handlung begeht und dadurch eine in \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 genannte Krankheit, einen in \u00a7 7 genannten Krankheitserreger oder eine in einer Rechtsverordnung nach \u00a7 15 Absatz 1 oder Absatz 3 genannte Krankheit oder einen dort genannten Krankheitserreger verbreitet.</P><P>(2) Mit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer eine in \u00a7 73 Absatz 1a Nummer 8 bezeichnete Handlung begeht, indem er wissentlich eine Schutzimpfung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 zur T\u00e4uschung im Rechtsverkehr nicht richtig dokumentiert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE009201116",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": "Weitere Strafvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001501116"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 30 Absatz 1 Satz 1, auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 32 Satz 1, zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 42 Abs. 1 Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2, jeweils auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 42 Abs. 5 Satz 1, oder \u00a7 42 Abs. 3 eine Person besch\u00e4ftigt oder eine T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne Erlaubnis nach \u00a7 44 Krankheitserreger verbringt, ausf\u00fchrt, aufbewahrt, abgibt oder mit ihnen arbeitet oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 52 Satz 1 Krankheitserreger oder Material abgibt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ebenso wird bestraft, wer einer Rechtsverordnung nach \u00a7 38 Abs. 1 Satz 1 Nr. 5 oder Abs. 2 Nr. 4 oder einer vollziehbaren Anordnung auf Grund einer solchen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Strafvorschrift verweist.</P><P>(3) Wer durch eine in Absatz 1 bezeichnete Handlung eine in \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 1 genannte Krankheit oder einen in \u00a7 7 genannten Krankheitserreger verbreitet, wird mit Freiheitsstrafe von drei Monaten bis zu f\u00fcnf Jahren bestraft, soweit nicht die Tat in anderen Vorschriften mit einer schwereren Strafe bedroht ist.</P><P>(4) Handelt der T\u00e4ter in den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 1 oder 2 fahrl\u00e4ssig, so ist die Strafe Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder Geldstrafe.</P><P>(5) Mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer entgegen \u00a7 24 Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2, dieser auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 15 Abs. 1, eine Person behandelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE011001116",
        "name": "\u00a7 75a",
        "title": "Weitere Strafvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001501116"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer wissentlich zur T\u00e4uschung im Rechtsverkehr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 22 Absatz 4a Satz 1 oder Absatz 4c Satz 1 die Durchf\u00fchrung oder \u00dcberwachung einer dort genannten Testung nicht richtig dokumentiert oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 22 Absatz 5 Satz 1, Absatz 6 Satz 1 oder Absatz 7 Satz 1 die Durchf\u00fchrung einer Schutzimpfung oder die Durchf\u00fchrung oder \u00dcberwachung einer dort genannten Testung nicht richtig bescheinigt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer wissentlich zur T\u00e4uschung im Rechtsverkehr entgegen \u00a7 22 Absatz 4a Satz 2 oder Absatz 4c Satz 2 eine Testung dokumentiert.</P><P>(3) Ebenso wird bestraft, wer wissentlich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine in \u00a7 74 Absatz 2 oder \u00a7 75a Absatz 1 Nummer 1 bezeichnete nicht richtige Dokumentation,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine in Absatz 1 Nummer 2 bezeichnete nicht richtige Bescheinigung oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine in Absatz 2 bezeichnete Dokumentation</LA></DD></DL>zur T\u00e4uschung im Rechtsverkehr gebraucht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE009300310",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": "Einziehung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001501116"
        },
        "body": "<P>Gegenst\u00e4nde, auf die sich eine Straftat nach \u00a7 75 Abs. 1 oder 3 bezieht, k\u00f6nnen eingezogen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR104510000BJNG001601116",
        "name": "15. Abschnitt",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE009404125",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001601116"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach den Vorschriften des Bundes-Seuchengesetzes bestehende Erlaubnis f\u00fcr das Arbeiten und den Verkehr mit Krankheitserregern gilt im Geltungsbereich dieses Gesetzes als Erlaubnis im Sinne des \u00a7 44; bei juristischen Personen gilt dies bis f\u00fcnf Jahre nach Inkrafttreten dieses Gesetzes mit der Ma\u00dfgabe, dass die Erlaubnis nach \u00a7 48 zur\u00fcckgenommen oder widerrufen werden kann, wenn ein Versagungsgrund nach \u00a7 47 Abs. 1 Nr. 2 bei den nach Gesetz oder Satzung zur Vertretung berufenen Personen vorliegt; die Ma\u00dfgabe gilt auch, wenn der Erlaubnisinhaber nicht selbst die Leitung der T\u00e4tigkeiten \u00fcbernommen hat und bei der von ihm mit der Leitung beauftragten Person ein Versagungsgrund nach \u00a7 47 Abs. 1 vorliegt. Die Beschr\u00e4nkung des \u00a7 47 Abs. 4 Satz 1 gilt nicht f\u00fcr die in \u00a7 22 Abs. 4 Satz 2 des Bundes-Seuchengesetzes genannten Personen, wenn bei Inkrafttreten dieses Gesetzes sie selbst oder diejenigen Personen, von denen sie mit der Leitung der T\u00e4tigkeiten beauftragt worden sind, Inhaber einer insoweit unbeschr\u00e4nkten Erlaubnis sind. Bei Personen, die die in \u00a7 20 Abs. 1 Satz 1 des Bundes-Seuchengesetzes bezeichneten Arbeiten vor dem Inkrafttreten des Gesetzes berechtigt durchgef\u00fchrt haben, bleibt die Befreiung von der Erlaubnis f\u00fcr diese Arbeiten f\u00fcnf Jahre nach Inkrafttreten des Gesetzes bestehen; \u00a7 45 Abs. 4 findet entsprechend Anwendung.</P><P>(2) Ein Zeugnis nach \u00a7 18 des Bundes-Seuchengesetzes gilt als Bescheinigung nach \u00a7 43 Abs. 1.</P><P>(3) Auf Streitigkeiten \u00fcber Anspr\u00fcche nach den \u00a7\u00a7 56 bis 58 gegen das nach \u00a7 66 Absatz 1 Satz 1 zur Zahlung verpflichtete Land, die nach dem 18. November 2020 rechtsh\u00e4ngig werden, sind \u00a7 58 Absatz 2 Satz 1 der Verwaltungsgerichtsordnung, \u00a7 70 Absatz 1 Satz 1 der Verwaltungsgerichtsordnung und \u00a7\u00a075 Satz\u00a02 der Verwaltungsgerichtsordnung mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass die Fristen fr\u00fchestens am 19. November 2020 zu laufen beginnen.</P><P>(4) Abweichend von \u00a7 5 Absatz 1 Satz 3 gilt eine vor dem 30. M\u00e4rz 2021 getroffene Feststellung nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 erst dann als nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 2 aufgehoben, wenn der Deutsche Bundestag das Fortbestehen der epidemischen Lage von nationaler Tragweite nicht bis zum 1. Juli 2021 feststellt.</P><P>(5) Auf Streitigkeiten \u00fcber Anspr\u00fcche nach \u00a7 65 gegen das nach \u00a7 66 Absatz 1 Satz 2 zur Zahlung verpflichtete Land, die nach dem 30. M\u00e4rz 2021 rechtsh\u00e4ngig werden, sind \u00a7 58 Absatz 2 Satz 1, \u00a7 70 Absatz 1 Satz 1 und \u00a7 75 Satz 2 der Verwaltungsgerichtsordnung mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass die Fristen fr\u00fchestens am 31. M\u00e4rz 2021 zu laufen beginnen.</P><P>(6) F\u00fcr die Z\u00e4hlung der nach \u00a7 28b Absatz 1 Satz 1 und Absatz 3 Satz 2 und 3 ma\u00dfgeblichen Tage werden die drei unmittelbar vor dem 23. April 2021 liegenden Tage mitgez\u00e4hlt. In Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, in denen die Sieben-Tage-Inzidenz an den drei unmittelbar vor dem 23. April 2021 liegenden Tagen den nach \u00a7 28b Absatz 1 und 3 jeweils ma\u00dfgeblichen Schwellenwert \u00fcberschritten hat, gelten die Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 28b Absatz 1 und 3 ab dem 24. April 2021. In den F\u00e4llen des Satzes 2 macht die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde den Tag, ab dem die Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 28b Absatz 1 und 3 gelten, am 23. April 2021 bekannt.</P><P>(7) Bis zum Erlass einer Rechtsverordnung nach \u00a7 28c k\u00f6nnen die L\u00e4nder in Bezug auf landesrechtlich angeordnete Schutzma\u00dfnahmen Erleichterungen oder Ausnahmen f\u00fcr Personen vorsehen, bei denen von einer Immunisierung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 auszugehen ist oder die ein negatives Ergebnis eines Tests auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorlegen k\u00f6nnen. Bis zum Erlass einer Rechtsverordnung nach \u00a7 28c k\u00f6nnen die L\u00e4nder in den F\u00e4llen des \u00a7 28b Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 dritter Teilsatz Buchstabe b, Nummer 5 dritter Teilsatz, Nummer 6 dritter Teilsatz und Nummer 8 zweiter Teilsatz Personen, bei denen von einer Immunisierung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 auszugehen ist, denjenigen gleichstellen, die ein negatives Ergebnis einer mittels eines anerkannten Tests durchgef\u00fchrten Testung auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorlegen k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104510000BJNE010900360",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 5b Absatz 4)<BR /> Maskentypen nach \u00a7 5b Absatz 4",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR104510000BJNG001601116"
        },
        "body": "<P><noindex>(Fundstelle: BGBl. I 2021, 1175 \u2013 1176)</noindex></P><BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"19\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"30.86*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"85.04*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"21.94pt\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Maskentyp</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Standard<BR /> (Teil der<BR /> Kennzeichnung)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">Weitere Kennzeichnungsmerkmale</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Zielland</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">PSA gem\u00e4\u00df Verordnung (EU) 2016/425</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\">FFP1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">CE-Kennzeichnung mit nachgestellter Kennnummer der notifizierten Stelle</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">gem\u00e4\u00df Verordnung (EU) 2016/425, z. B. Schutzklasse FFP1<BR /> Gebrauchsdauer<BR /> Herstellerangaben<BR /> Verweis auf DIN EN 149:2001+A1:2009 oder vergleichbar<BR /> EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung<BR /> Anleitung und Information</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">EU</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\">FFP2 oder vergleichbar</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">CE-Kennzeichnung mit nachgestellter Kennnummer der notifizierten Stelle</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">gem\u00e4\u00df Verordnung (EU) 2016/425, z. B. Schutzklasse FFP2<BR /> Gebrauchsdauer<BR /> Herstellerangaben<BR /> Verweis auf DIN EN 149:2001+A1:2009 oder vergleichbar<BR /> EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung<BR /> Anleitung und Information</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">EU</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\">FFP3 oder vergleichbar</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">CE-Kennzeichnung mit nachgestellter Kennnummer der notifizierten Stelle</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">gem\u00e4\u00df Verordnung (EU) 2016/425, z. B. Schutzklasse FFP3<BR /> Gebrauchsdauer<BR /> Herstellerangaben<BR /> Verweis auf DIN EN 149:2001+A1:2009 oder vergleichbar<BR /> EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung<BR /> Anleitung und Information</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">EU</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">PSA gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Absatz 1 MedBVSV</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\">N95</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">NIOSH-42CFR84</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">Modellnummer<BR /> Lot-Nummer<BR /> Maskentyp<BR /> Herstellerangaben<BR /> TC-Zulassungsnummer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">USA und<BR /> Kanada</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\">P2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">AS/NZS 1716-2012</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">Identifizierungsnummer oder Logo der Konformit\u00e4tsbewertungsstellen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">Australien und Neuseeland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\">DS2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">JMHLW-Notification 214, 2018</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">https://www.baua.de/DE/Themen/Arbeitsgestaltung-im-Betrieb/Coronavirus/pdf/Kennzeichnung-Masken.pdf?__blob=publicationFile&amp;v=10<BR /> https://www.jaish.gr.jp/horei/hor1-y/hor1-y-13-11-3_1.pdf<BR /> https://www.jaish.gr.jp/horei/hor1-y/hor1-y-13-11-3_2.pdf</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">Japan</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\">N 100</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">NIOSH-42CFR84</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">Modellnummer<BR /> Lot-Nummer<BR /> Maskentyp<BR /> Herstellerangaben<BR /> TC-Zulassungsnummer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">USA und<BR /> Kanada</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">PSA gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Absatz 2 MedBVSV</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\">CPA</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfgrundsatz f\u00fcr Corona SARS-Cov-2 Pandemie Atemschutzmasken (CPA)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">Bescheinigung der Markt\u00fcberwachungsbeh\u00f6rde nach \u00a7 9 Absatz 3 MedBVSV</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">Deutschland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">Mund-Nasen-Schutz gem\u00e4\u00df Richtlinie 93/42/EWG</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\">MNS</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">CE-Kennzeichnung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">DIN EN 14863</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">Corona Pandemie Infektionsschutzmasken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\">CPI</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">BMG/BfArM/T\u00fcV-Pr\u00fcfgrunds\u00e4tze</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">Vom Bund im Rahmen seiner hoheitlichen Aufgaben nach \u00a7 1 Absatz 1 und 2 der Verordnung vom 8. April 2020 (BAnz AT 09.04.2020 V3) beschaffte Schutzmasken.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">Deutschland</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
