{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR221100016",
    "firstPublished": "2016-10-04",
    "sourceTimestamp": "20170101222415",
    "titleShort": "Insolvenzgeldumlagesatzverordnung 2017",
    "titleLong": "Verordnung zur Festsetzung des Umlagesatzes f\u00fcr das Insolvenzgeld f\u00fcr das Kalenderjahr 2017",
    "abbreviation": "InsoGeldFestV 2017",
    "slug": "insogeldfestv_2017",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 2211",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2017 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221100016BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 361 Nummer 1 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Arbeitsf\u00f6rderung \u2013, der zuletzt durch Artikel 448 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221100016BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Umlagesatz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Umlagesatz f\u00fcr das Kalenderjahr 2017 betr\u00e4gt 0,09 Prozent.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221100016BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2017 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221100016BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
