{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR318000994",
    "firstPublished": "1994-10-12",
    "sourceTimestamp": "20120625154121",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung nach Artikel 6 Abs. 3 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum Handelsgesetzbuche",
    "abbreviation": "IntKonnBek 1994",
    "slug": "intkonnbek_1994",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 3180",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 3.11.1994 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR318000994BJNE000100320",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach Artikel 6 Abs. 3 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum Handelsgesetzbuche, der durch Artikel 5 Nr. 1 des Gesetzes vom 25. Juli 1986 (BGBl. I S. 1120) eingef\u00fcgt worden ist, wird bekanntgegeben, da\u00df das Protokoll vom 23. Februar 1968 zur \u00c4nderung des Internationalen Abkommens vom 25. August 1924 zur Vereinheitlichung von Regeln \u00fcber Konnossemente f\u00fcr <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Australien</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">am 16. Oktober 1993 und</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mexiko</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">am 20. August 1994</entry></row></tbody></tgroup></table><BR />in Kraft getreten ist.<BR />Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 18. M\u00e4rz 1992 (BGBl. I S. 744).<BR /><SP>Bundesministerium der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
