{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR204450976",
    "firstPublished": "1976-03-29",
    "sourceTimestamp": "20120625150903",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an\nMilit\u00e4rpersonal der internationalen milit\u00e4rischen Hauptquartiere in der\nBundesrepublik Deutschland",
    "abbreviation": "IntMilPVorRV",
    "slug": "intmilpvorrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1976, 445",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  7. 4.1976 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR204450976BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (Bundesgesetzbl. 1954 II S. 639), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz vom 28. Februar 1964 (Bundesgesetzbl. II S. 187), verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR204450976BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Generalen und Admiralen nichtdeutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit, die bei internationalen milit\u00e4rischen Hauptquartieren in der Bundesrepublik Deutschland die Stellung des Befehlshabers, des Chefs des Stabes oder ihrer Stellvertreter bekleiden, werden die in Artikel 6 Abs. 1 Buchstaben a und b des Abkommens vom 13. M\u00e4rz 1967 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Obersten Hauptquartier der Alliierten M\u00e4chte, Europa, \u00fcber die besonderen Bedingungen f\u00fcr die Einrichtung und den Betrieb internationaler milit\u00e4rischer Hauptquartiere in der Bundesrepublik Deutschland (Erg\u00e4nzungsabkommen, Bundesgesetzbl. 1969 II S. 1997, 2009) aufgef\u00fchrten Vorrechte und Befreiungen gew\u00e4hrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR204450976BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Diese Verordnung tritt an dem Tage au\u00dfer Kraft, an dem das Erg\u00e4nzungsabkommen au\u00dfer Kraft tritt.</P><P>(3) Der Tag des Au\u00dferkrafttretens ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
