{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR016610015",
    "firstPublished": "2015-02-24",
    "sourceTimestamp": "20211128213001",
    "titleShort": "InVeKoS-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Durchf\u00fchrung von St\u00fctzungsregelungen und des Integrierten Verwaltungs- und Kontrollsystems",
    "abbreviation": "InVeKoSV",
    "slug": "invekosv",
    "extraAbbreviations": [
      "InVeKoSV 2015"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 166",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 19.5.2021 BAnz AT 28.05.2021 V2",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Mittelbare \u00c4nderung durch Art. 1 V v. 20.10.2021 I 4738 ist ber\u00fccksichtigt",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 4.3.2015 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 1 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Durchf\u00fchrung der<BR />       EUV 1306/2013           (CELEX Nr: 32013R1306)<BR />       EUV 1307/2013           (CELEX Nr: 32013R1307)<BR />       EUV 1308/2013           (CELEX Nr: 32013R1308) vgl. \u00a7 1 dieser V +++)<BR /><BR /></pre>Die V wurde als Artikel 1 der V v. 24.2.2015 I 166 vom Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft mit Zustimmung des Bundesrates und im Einvernehmen  mit den Bundesministerien der Finanzen, f\u00fcr Wirtschaft und Energie und f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit beschlossen. Sie ist gem. Art. 5 Satz 1 dieser V am 4.3.2015 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016610015BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Anwendungsbereich, Zust\u00e4ndigkeiten, Begriffsbestimmungen und Kommunikation",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften dieser Verordnung gelten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Verordnung (EU) Nr. 1306/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 \u00fcber die Finanzierung, die Verwaltung und das Kontrollsystem der Gemeinsamen Agrarpolitik und zur Aufhebung der Verordnungen (EWG) Nr. 352/78, (EG) Nr. 165/94, (EG) Nr. 2799/98, (EG) Nr. 814/2000, (EG) Nr. 1290/2005 und (EG) Nr. <NB>485/2008</NB> des Rates (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S. 549) in der jeweils geltenden Fassung und der zu ihrer Durchf\u00fchrung erlassenen Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union hinsichtlich <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Integrierten Verwaltungs- und Kontrollsystems, soweit es nicht im Hinblick auf die Verordnung (EU) Nr. 1305/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 \u00fcber die F\u00f6rderung der l\u00e4ndlichen Entwicklung durch den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums (ELER) und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 1698/2005 (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S. 487) in der jeweils geltenden Fassung Anwendung findet,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der in Artikel 93 Absatz 1 bis 3 in Verbindung mit Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 1306/2013 bezeichneten Verpflichtungen (grundlegende Anforderungen),</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Vorschriften der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 mit Vorschriften \u00fcber Direktzahlungen an Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe im Rahmen von St\u00fctzungsregelungen der Gemeinsamen Agrarpolitik und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 637/2008 des Rates und der Verordnung (EG) Nr. 73/2009 des Rates (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S. 608) in der jeweils geltenden Fassung und der zu ihrer Durchf\u00fchrung erlassenen Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union hinsichtlich <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Basispr\u00e4mienregelung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Umverteilungspr\u00e4mie,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zahlung f\u00fcr Junglandwirte,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Kleinerzeugerregelung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Vorschriften der Verordnung (EU) Nr. 1308/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 \u00fcber eine gemeinsame Marktorganisation f\u00fcr landwirtschaftliche Erzeugnisse und zur Aufhebung der Verordnungen (EWG) Nr. 922/72, (EWG) Nr. 234/79, (EG) Nr. 1037/2001 und (EG) Nr. 1234/2007 (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S. 671) in der jeweils geltenden Fassung und der zu ihrer Durchf\u00fchrung erlassenen Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union hinsichtlich <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Beihilfezahlungen an anerkannte Erzeugerorganisationen im Hopfensektor,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Integrierten Verwaltungs- und Kontrollsystems sowie der Durchf\u00fchrung und Kontrolle grundlegender Anforderungen nach Artikel 93 in Verbindung mit Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 1306/2013 hinsichtlich der fl\u00e4chenbezogenen Ma\u00dfnahmen des Weinsektors nach Artikel 46 der Verordnung (EU) Nr. 1308/2013,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der finanziellen Unterst\u00fctzung durch die Europ\u00e4ische Union, die den Erzeugerorganisationen im Sektor Obst und Gem\u00fcse gew\u00e4hrt werden kann,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Mitteilung von Angaben im Tabaksektor,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes und der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des InVeKoS-Daten-Gesetzes,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Agrarzahlungen-Verpflichtungengesetzes und der Agrarzahlungen-Verpflichtungenverordnung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Auf die in Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe c bezeichnete St\u00fctzungsregelung ist nur \u00a7 17 Absatz 2 anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE000202119",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit in dieser Verordnung oder den in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 4 bis 6 genannten Vorschriften nichts anderes bestimmt ist, sind f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Verordnung und der in \u00a7 1 Absatz 1 genannten Vorschriften die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stellen des Landes (Landesstellen) \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, in dem der Betriebsinhaber seinen Betriebssitz hat.</P><P>(2) Der f\u00fcr die Bestimmung der zust\u00e4ndigen Landesstelle ma\u00dfgebliche Betriebssitz ist vorbehaltlich einer Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbernahme nach Absatz 3 der Ort, der im Zust\u00e4ndigkeitsbezirk des Finanzamtes liegt, das f\u00fcr die Festsetzung der Einkommensteuer des Betriebsinhabers zust\u00e4ndig ist. Bei K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen und Verm\u00f6gensmassen ist die Landesstelle zust\u00e4ndig, in deren Bezirk sich die Gesch\u00e4ftsleitung befindet.</P><P>(3) Hat der Betriebsinhaber nur eine Betriebsst\u00e4tte und liegt diese Betriebsst\u00e4tte in einem anderen Land als der Betriebssitz, kann die Landesstelle, in deren Bezirk die Betriebsst\u00e4tte liegt, im Einvernehmen mit der nach Absatz 2 \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Landesstelle und mit Zustimmung des Betriebsinhabers die Zust\u00e4ndigkeit im Anwendungsbereich dieser Verordnung \u00fcbernehmen; Betriebssitz ist dann der Ort der Betriebsst\u00e4tte.</P><P>(3a) Liegen Fl\u00e4chen, die im Rahmen der Durchf\u00fchrung der in \u00a7 1 genannten Vorschriften zu kontrollieren sind, in einem anderen Land als der Betriebssitz, wird die Kontrolle, wenn sie nicht durch das Land durchgef\u00fchrt werden kann, in dem der Betriebssitz liegt, durch das Land durchgef\u00fchrt, in dem die Fl\u00e4chen liegen. Die zust\u00e4ndige Stelle dieses Landes f\u00fchrt die Kontrolle nach Abstimmung mit der zust\u00e4ndigen Stelle des Landes, in dem der Betriebssitz liegt, durch und \u00fcbermittelt ihr die Kontrollergebnisse.</P><P>(4) Die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (Bundesanstalt) ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Verordnung, soweit sie sich bezieht auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kontrolle des Tetrahydrocannabinolgehalts des Hanfs im Rahmen der in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe a bezeichneten St\u00fctzungsregelung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Artikel 9 Absatz 5 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 der Kommission vom 11. M\u00e4rz 2014 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates mit Vorschriften \u00fcber Direktzahlungen an Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe im Rahmen von St\u00fctzungsregelungen der Gemeinsamen Agrarpolitik und zur \u00c4nderung des Anhangs X der genannten Verordnung (ABl. L 181 vom 20.6.2014, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung vorgesehene Beantragung bei der Europ\u00e4ischen Kommission,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bekanntmachung der in Artikel 9 Absatz 5 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 bezeichneten Hanfsorten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe a genannten Zahlungen an anerkannte Erzeugerorganisationen im Hopfensektor,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe d genannte Mitteilung von Angaben im Tabaksektor.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Referenzfl\u00e4chensysteme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesregierungen bestimmen durch Rechtsverordnung nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 in Verbindung mit Absatz 5 Satz 1 des Marktorganisationsgesetzes, auf welche der nachfolgend genannten Referenzparzellen sich das nach dem in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 genannten Rechtsakt zu errichtende System zur Identifizierung landwirtschaftlicher Parzellen st\u00fctzt: <DL Font=\"normal\" Indent=\"22\"><DT>1.\u00a0Feldblock:</DT><DD><LA>eine von dauerhaften Grenzen umgebene zusammenh\u00e4ngende landwirtschaftliche Fl\u00e4che eines oder mehrerer Betriebsinhaber,</LA></DD><DT>2.\u00a0Schlag:</DT><DD><LA>eine zusammenh\u00e4ngende landwirtschaftliche Fl\u00e4che, die von einem Betriebsinhaber mit einem von der Landesstelle vor der Antragstellung f\u00fcr die Zwecke der Antragsbearbeitung festgelegten Nutzungscode im Sammelantrag angegeben wird,</LA></DD><DT>3.\u00a0Feldst\u00fcck:</DT><DD><LA>eine zusammenh\u00e4ngende landwirtschaftliche Fl\u00e4che eines Betriebsinhabers,</LA></DD><DT>4.\u00a0Flurst\u00fcck:</DT><DD><LA>eine im Kataster abgegrenzte Fl\u00e4che.</LA></DD></DL>Ackerland, Dauergr\u00fcnland und Dauerkulturfl\u00e4chen sind geografisch getrennt zu erfassen durch Bildung gesonderter Polygone innerhalb der bestehenden Referenzparzellen oder durch Bildung gesonderter Referenzparzellen.</P><P>(2) Zu den Referenzparzellen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 bis 4 geh\u00f6ren auch die in Artikel 32 Absatz 2 Buchstabe b der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 bezeichneten Fl\u00e4chen, soweit sie nicht bereits nach Absatz 1 erfasst werden. Diese Fl\u00e4chen sind getrennt geografisch zu erfassen durch Bildung gesonderter Referenzparzellen oder durch Polygone innerhalb bestehender Referenzparzellen.</P><P>(3) Unbeschadet des Artikels 5 Absatz 1 Unterabsatz 1 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 640/2014 der Kommission vom 11. M\u00e4rz 2014 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) Nr. 1306/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates in Bezug auf das integrierte Verwaltungs- und Kontrollsystem und die Bedingungen f\u00fcr die Ablehnung oder R\u00fccknahme von Zahlungen sowie f\u00fcr Verwaltungssanktionen im Rahmen von Direktzahlungen, Entwicklungsma\u00dfnahmen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum und der Cross-Compliance (ABl. L 181 vom 20.6.2014, S. 48) in der jeweils geltenden Fassung geh\u00f6ren zu den Referenzfl\u00e4chen auch die Landschaftselemente nach \u00a7 19. Zur Durchf\u00fchrung des Fl\u00e4chendatenabgleichs ist der in der Anlage bezeichnete Fl\u00e4chenidentifikator zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE000401124",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Begriff der landwirtschaftlichen Parzelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Landwirtschaftliche Parzelle ist ein Schlag.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 bilden Schl\u00e4ge, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die aus im Umweltinteresse genutzten Ackerfl\u00e4chen im Sinne des \u00a7 28 oder des \u00a7 29 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung bestehen, zusammen mit einem angrenzenden Ackerschlag desselben Betriebsinhabers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die aus im Umweltinteresse genutzten Dauergr\u00fcnlandfl\u00e4chen im Sinne des \u00a7 28 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung bestehen, zusammen mit einem angrenzenden Ackerschlag desselben Betriebsinhabers</LA></DD></DL>eine landwirtschaftliche Parzelle.</P><P>(3) Abweichend von Absatz 1 k\u00f6nnen die Landesregierungen nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 in Verbindung mit Absatz 5 Satz 1 des Marktorganisationsgesetzes durch Rechtsverordnung bestimmen, dass zusammenh\u00e4ngende <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>landwirtschaftliche Fl\u00e4chen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nichtlandwirtschaftliche Fl\u00e4chen, auf die Artikel 32 Absatz 2 Buchstabe b der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 anzuwenden ist,</LA></DD></DL>mit unterschiedlichen Nutzungscodes, die zu einer Kulturgruppe geh\u00f6ren und deren Nutzungen innerhalb der Kulturgruppe nicht getrennt angegeben werden m\u00fcssen, als eine landwirtschaftliche Parzelle gelten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Muster, Vordrucke und Formulare",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Soweit die Landesstellen oder die Bundesanstalt f\u00fcr Antr\u00e4ge, Vertr\u00e4ge, Erkl\u00e4rungen oder Meldungen Muster bekannt geben oder Vordrucke oder Formulare auch elektronisch bereithalten, sind diese zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE000601124",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Elektronische Kommunikation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine nach dieser Verordnung angeordnete Schriftform kann durch die elektronische Form ersetzt werden. Der elektronischen Form gen\u00fcgt ein elektronisches Dokument, bei dem ein von der Landesstelle oder der Bundesanstalt zugelassenes Authentifizierungsverfahren verwendet wird. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden k\u00f6nnen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verwendung einer qualifizierten elektronischen Signatur,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die unmittelbare Abgabe der Erkl\u00e4rung in einem elektronischen Formular, das von der Beh\u00f6rde in einem Eingabeger\u00e4t oder \u00fcber \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Netze zur Verf\u00fcgung gestellt wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Versendung eines elektronischen Dokuments an die Beh\u00f6rde mit der Versandart nach \u00a7 5 Absatz 5 des De-Mail-Gesetzes oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sonstige Authentifizierungsverfahren, die den Anforderungen an die elektronische \u00dcbermittlung von Daten im Sinne des Artikels 11 Absatz 1 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 809/2014 gen\u00fcgen,</LA></DD></DL>zulassen. \u00a7 3a Absatz 2 Satz 3 des Verwaltungsverfahrensgesetzes ist bei der Verwendung qualifizierter elektronischer Signaturen entsprechend anzuwenden. \u00a7 3a Absatz 2 Satz 5 des Verwaltungsverfahrensgesetzes ist im Falle des Satzes 3 Nummer 2 entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Ist ein der Landesstelle oder der Bundesanstalt \u00fcbermitteltes elektronisches Dokument zur Bearbeitung nicht geeignet, teilt die Landesstelle oder die Bundesanstalt dies dem Absender unter Angabe der f\u00fcr sie geltenden technischen Rahmenbedingungen unverz\u00fcglich mit. Macht ein Empf\u00e4nger geltend, er k\u00f6nne das von der Landesstelle oder der Bundesanstalt \u00fcbermittelte elektronische Dokument nicht bearbeiten, hat sie es ihm erneut in einem geeigneten Format oder als Schriftst\u00fcck zu \u00fcbermitteln.</P><P>(3) F\u00fcr die \u00dcbermittlung elektronischer Dokumente sowie f\u00fcr die \u00dcbermittlung der einem elektronisch \u00fcbermittelten Dokument beizuf\u00fcgenden Dokumente, die nicht elektronisch \u00fcbermittelt werden oder nicht elektronisch \u00fcbermittelt werden k\u00f6nnen, sind die geltenden Fristen gleicherma\u00dfen wie bei nicht elektronischer \u00dcbermittlung zu beachten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016610015BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016610015BJNG000300000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Sammelantrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE000801118",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Betriebsbezogene Angaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Betriebsinhaber hat in Bezug auf seinen Betrieb im Antrag anzugeben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name oder Firma einschlie\u00dflich Rechtsform,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsdatum, soweit es sich bei dem Antragsteller um eine nat\u00fcrliche Person handelt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gr\u00fcndungsdatum bei anderen Antragstellern als nat\u00fcrlichen Personen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschrift,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebsnummer,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bankverbindung des Betriebsinhabers,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das zust\u00e4ndige Finanzamt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle mehrerer Betriebsteile Name, Anschrift und die nach der Viehverkehrsordnung vorgesehenen Registriernummern dieser Betriebsteile,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle einer Bevollm\u00e4chtigung Name und Anschrift der bevollm\u00e4chtigten Person.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zus\u00e4tzlich kann der Betriebsinhaber in seinem Antrag freiwillig Telefonnummer, Faxnummer oder E-Mail-Adresse angeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE000903124",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE003903124",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Fl\u00e4chenbezogene Angaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) In Bezug auf die im Sammelantrag anzugebenden Fl\u00e4chen hat der Betriebsinhaber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle landwirtschaftlichen Parzellen sowie alle ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Fl\u00e4chen im Sinne des Artikels 32 Absatz 2 Buchstabe b der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 grafisch in das von der Landesstelle zur Verf\u00fcgung gestellte geografische Beihilfeantragsformular im Sinne des Artikels 17 Absatz 1 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 809/2014 einzuzeichnen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die im geografischen Beihilfeantragsformular vorgeschlagenen Fl\u00e4chen nach Pr\u00fcfung zu best\u00e4tigen.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr Landschaftselemente im Sinne des \u00a7 19 Absatz 1 Nummer 1 und Nummer 4 sowie f\u00fcr im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen im Sinne des \u00a7 28 oder des \u00a7 29 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung. Auf Terrassen und Einzelb\u00e4ume ist Satz 2 mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass lediglich deren L\u00e4nge oder Standort einzuzeichnen oder zu best\u00e4tigen ist.</P><P>(2) Zus\u00e4tzlich zu den Angaben nach Absatz 1 hat der Betriebsinhaber getrennt nach ihrer Nutzung unter Angabe des von der zust\u00e4ndigen Landesstelle vorgesehenen Nutzungscodes <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jede landwirtschaftliche Parzelle des Betriebes die Hauptkultur im Zeitraum 1. Juni bis 15. Juli des Antragsjahres,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">s\u00e4mtliche nichtlandwirtschaftlichen Fl\u00e4chen im Sinne des Artikels 32 Absatz 2 Buchstabe b der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 des Betriebes</LA></DD></DL>anzugeben. Dabei sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hopfenfl\u00e4chen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fl\u00e4chen, die f\u00fcr den Anbau von Hanf genutzt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tabakfl\u00e4chen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dauergr\u00fcnlandfl\u00e4chen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht unter Nummer 4 erfasste Fl\u00e4chen, die f\u00fcr den Anbau von Gras oder anderen Gr\u00fcnfutterpflanzen im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 genutzt werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">landwirtschaftliche Fl\u00e4chen, die nicht f\u00fcr eine landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe c Unterbuchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 genutzt werden und die nicht als \u00f6kologische Vorrangfl\u00e4chen ausgewiesen werden,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fl\u00e4chen, f\u00fcr die ein Antrag auf Basispr\u00e4mie gestellt wird,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fl\u00e4chen im Sinne des Artikels 32 Absatz 2 Buchstabe b der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013</LA></DD></DL>besonders zu bezeichnen. Soweit eine Fl\u00e4che, die f\u00fcr den Anbau von Hanf genutzt werden soll, nicht bereits nach den Bestimmungen der S\u00e4tze 1 und 2 besonders zu bezeichnen ist, ist diese zus\u00e4tzlich besonders zu bezeichnen und die f\u00fcr die Aussaat vorgesehene Sorte anzugeben.</P><P>(3) Im Falle des \u00a7 4 Absatz 2 ist jeder Schlag getrennt mit dem entsprechenden Nutzungscode anzugeben.</P><P>(4) Im Falle der Nutzung einer landwirtschaftlichen Fl\u00e4che, f\u00fcr die ein Antrag auf Basispr\u00e4mie gestellt wird, auch f\u00fcr eine nichtlandwirtschaftliche T\u00e4tigkeit, die vor dem Zeitpunkt der Antragstellung begonnen oder stattgefunden hat, hat der Betriebsinhaber im Sammelantrag <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art der nichtlandwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Beginn und das Ende der nichtlandwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit</LA></DD></DL>anzugeben. Ausgenommen von der Pflicht zur Angabe nach Satz 1 ist die Nutzung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen f\u00fcr Wintersport,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Dauergr\u00fcnlandfl\u00e4chen f\u00fcr die Lagerung von Holz</LA></DD></DL>au\u00dferhalb der Vegetationsperiode. Ausgenommen von der Pflicht zur Angabe nach Satz 1 ist ferner die Nutzung landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen zur vor\u00fcbergehenden Lagerung von Erzeugnissen aus der landwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit des Betriebsinhabers oder von Betriebsmitteln f\u00fcr die landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit des Betriebsinhabers, wenn die Erzeugnisse oder Betriebsmittel <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf mit Kulturpflanzen genutzten Ackerfl\u00e4chen \u2013ausgenommen Ackerfl\u00e4chen, die f\u00fcr den Anbau von Gras, anderen Gr\u00fcnfutterpflanzen oder stickstoffbindenden Pflanzen mit Ausnahme der in \u00a7 32 Absatz 2 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung genannten Arten genutzt werden \u2013 au\u00dferhalb des Zeitraums zwischen Aussaat und Ernte gelagert werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf allen anderen landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen \u2013einschlie\u00dflich Ackerfl\u00e4chen, die f\u00fcr den Anbau von Gras, anderen Gr\u00fcnfutterpflanzen oder stickstoffbindenden Pflanzen mit Ausnahme der in \u00a7 32 Absatz 2 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung genannten Arten genutzt werden \u2013 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">au\u00dferhalb der Vegetationsperiode oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">innerhalb der Vegetationsperiode nicht l\u00e4nger als 14 aufeinanderfolgende Tage oder insgesamt an nicht mehr als 21 Tagen im Kalenderjahr</LA></DD></DL>gelagert werden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE004200124",
        "name": "\u00a7 10a",
        "title": "Zus\u00e4tzliche Angaben f\u00fcr bestimmte Fl\u00e4chen im Antragsjahr 2018",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Betriebsinhaber kann den Nachweis, dass eine Fl\u00e4che, f\u00fcr die im Jahr 2017 die Voraussetzungen f\u00fcr die Bewertung als Dauergr\u00fcnland im Rahmen der f\u00fcr das Jahr 2017 geltenden Vorschriften \u00fcber die Direktzahlungen vorlagen, aufgrund des \u00a7 2a der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung f\u00fcr das Jahr 2018 nicht mehr als Dauergr\u00fcnland zu bewerten ist, schriftlich im Zusammenhang mit dem Sammelantrag f\u00fcr das Jahr 2018 f\u00fchren, jedoch sp\u00e4testens bis zum 11. Juni 2018.</P><P>(2) F\u00fcr den Nachweis sind folgende Angaben und Unterlagen beizuf\u00fcgen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lage und Gr\u00f6\u00dfe der betroffenen Fl\u00e4che,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein geeigneter Nachweis f\u00fcr das gem\u00e4\u00df \u00a7 2a der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung zu ber\u00fccksichtigende Umpfl\u00fcgen.</LA></DD></DL>Von der Beif\u00fcgung eines Nachweises gem\u00e4\u00df Satz 1 Nummer 2 kann abgesehen werden, soweit das Umpfl\u00fcgen durch Angaben zu den Nutzungscodes f\u00fcr die betroffene Fl\u00e4che aus den Sammelantr\u00e4gen f\u00fcr fr\u00fchere Jahre nachgewiesen werden soll. Die betreffenden Sammelantr\u00e4ge sind dann anzugeben.</P><P>(3) F\u00fcr eine bereits vor dem Jahr 2018 und im Jahr 2018 weiterhin zum Anbau von Gras oder anderen Gr\u00fcnfutterpflanzen genutzte Fl\u00e4che, f\u00fcr die im Jahr 2017 nicht die Voraussetzungen f\u00fcr die Bewertung als Dauergr\u00fcnland im Rahmen der f\u00fcr das Jahr 2017 geltenden Vorschriften \u00fcber die Direktzahlungen vorlagen, kann ein vor Stellung des Sammelantrags f\u00fcr das Jahr 2018 erfolgtes Umpfl\u00fcgen schriftlich im Zusammenhang mit dem Sammelantrag f\u00fcr das Jahr 2018 nachgewiesen werden. Absatz 1 und Absatz 2 Satz 1 gelten entsprechend. Nachweise, die sich aus den Angaben zu den Nutzungscodes f\u00fcr die betroffene Fl\u00e4che aus den Sammelantr\u00e4gen f\u00fcr die Jahre bis einschlie\u00dflich 2018 ergeben, werden von der Landesstelle von Amts wegen ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE001105119",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Besondere Angaben f\u00fcr die Zwecke der \u00dcberpr\u00fcfung der Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) In Bezug auf die Fl\u00e4chennutzung im Umweltinteresse im Sinne des Artikels 46 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 hat der Betriebsinhaber, der im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen auszuweisen hat, im Sammelantrag anzugeben, welche Fl\u00e4chen er als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen ausweist. Dabei sind Lage und Art der Fl\u00e4chen sowie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe, f\u00fcr Terrassen und einzeln stehende B\u00e4ume im Sinne des \u00a7 33 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung jedoch nur die L\u00e4nge der Terrasse in Meter und die Anzahl dieser B\u00e4ume je landwirtschaftlicher Parzelle,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Fl\u00e4chen mit Niederwald mit Kurzumtrieb sowie f\u00fcr Fl\u00e4chen mit stickstoffbindenden Pflanzen die auf diesen Fl\u00e4chen angebauten oder zum Anbau vorgesehenen Arten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Fl\u00e4chen mit Zwischenfruchtanbau oder Gr\u00fcndecke, ob die Einsaat einer Kulturpflanzenmischung oder die Untersaat von Gras oder Leguminosen in eine Hauptkultur erfolgt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pufferstreifen im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe d der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013, soweit zutreffend, Lage und Gr\u00f6\u00dfe darin enthaltener Ufervegetationsstreifen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr f\u00fcr Honigpflanzen genutztes brachliegendes Land (pollen- und nektarreiche Arten) das Jahr der Aussaat einer Mischung gem\u00e4\u00df \u00a7 32a Absatz 2 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Fl\u00e4chen mit Miscanthus sowie f\u00fcr Fl\u00e4chen mit Silphium perfoliatum, das Jahr der Anlage der Art, wenn die Anlage im Jahr der Stellung des Sammelantrags erfolgt,</LA></DD></DL>anzugeben.</P><P>(1a) Bei Fl\u00e4chennutzung im Umweltinteresse im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe a, i und j der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 hat der Betriebsinhaber im Sammelantrag zu best\u00e4tigen, dass er Kenntnis von dem gem\u00e4\u00df Artikel 45 Absatz 10b, auch in Verbindung mit Absatz 10c, der Verordnung (EU) Nr. 639/2014 geltenden Verbot der Anwendung von Pflanzenschutzmitteln auf diesen Fl\u00e4chen hat.</P><P>(2) Der Betriebsinhaber hat in Bezug auf seinen Betrieb im Sammelantrag anzugeben, ob er f\u00fcr das Antragsjahr die Anforderungen f\u00fcr die \u00f6kologische Landwirtschaft nach Artikel 29 Absatz 1 der Verordnung (EG) Nr. 834/2007 des Rates vom 28. Juni 2007 \u00fcber die \u00f6kologische/biologische Produktion und die Kennzeichnung von \u00f6kologischen/biologischen Erzeugnissen und zur Aufhebung der Verordnung (EWG) Nr. 2092/91 (ABl. L 189 vom 20.7.2007, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung erf\u00fcllt. In diesem Fall hat der Betriebsinhaber der Landesstelle bis zu dem in \u00a7 7 Absatz 1 in Verbindung mit den Artikeln 12 und 13 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 640/2014 vorgesehenen Schlusstermin f\u00fcr die Einreichung des Sammelantrags Kopien der Bescheinigungen nach Artikel 29 Absatz 1 der Verordnung (EG) Nr. 834/2007 vorzulegen, die das Antragsjahr umfassen. Liegt eine solche Bescheinigung f\u00fcr einen Teil des Antragsjahres noch nicht vor, ist diese unverz\u00fcglich nach ihrer Ausstellung nachzureichen. Auf die vorgenannten Vorlagen kann die Landesstelle verzichten, wenn sie bereits auf anderem Wege Kenntnis von dem Vorliegen der jeweils g\u00fcltigen Bescheinigungen erlangt hat.</P><P>(3) Befindet sich der Betriebsinhaber mit seinem Betrieb in Umstellung im Sinne des Artikels 17 Absatz 1 der Verordnung (EG) Nr. 834/2007 und kann er die in Absatz 2 Satz 2 vorgesehenen Bescheinigungen nicht vorlegen, so hat er abweichend von Absatz 2 Satz 2 einen geeigneten Nachweis vorzulegen, dass er die in Absatz 2 Satz 1 bezeichneten Anforderungen erf\u00fcllt. Befindet sich der Betrieb im ersten Jahr der Umstellung, m\u00fcssen diese Nachweise mindestens den Zeitraum vom Tag der Einreichung des Sammelantrages bis zum 31. Dezember des Antragsjahres umfassen. Sobald eine Bescheinigung nach Artikel 29 Absatz 1 der Verordnung (EG) Nr. 834/2007 ausgestellt wird, hat er diese unverz\u00fcglich nachzureichen.</P><P>(4) Einen Fall des Artikels 43 Absatz 10 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 hat der Betriebsinhaber unter Beif\u00fcgen geeigneter Nachweise geltend zu machen. Ein Betriebsinhaber, der die Anforderungen gem\u00e4\u00df Artikel 29 Absatz 1 der Verordnung (EG) Nr. 834/2007 f\u00fcr die \u00f6kologische Landwirtschaft gesamtbetrieblich oder f\u00fcr einzelne Einheiten geltend macht, hat anzugeben, wenn er von der Ausnahme nach Artikel 43 Absatz 11 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 keinen Gebrauch machen will, und in diesem Fall die Angaben nach Absatz 1 zu machen. Ein Betriebsinhaber, der nach Artikel 44 Absatz 3 Buchstabe c der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 von den Anforderungen dieses Artikels befreit sein will, hat dies anzugeben.</P><P>(5) Werden im Falle des Absatzes 2 die Anforderungen nicht gesamtbetrieblich erf\u00fcllt, sondern dienen nur einzelne Einheiten des Betriebes der \u00f6kologischen Produktion, hat der Betriebsinhaber diese Einheiten zu nennen und die betreffenden Fl\u00e4chen in seinem Antrag als der \u00f6kologischen Produktion dienend auszuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE003703119",
        "name": "\u00a7 11a",
        "title": "\u00c4nderung bei Fl\u00e4chennutzungen im Umweltinteresse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Betriebsinhaber kann eine \u00c4nderung im Sinne des Artikels 15 Absatz 2 Unterabsatz 3 Satz 1 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 809/2014 seines Sammelantrages bez\u00fcglich der von ihm darin aufgef\u00fchrten Fl\u00e4chen im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe a, d, f, g, i, j, k, l oder m der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 auch nach dem in Artikel 13 Absatz 3 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 640/2014 genannten Datum beantragen. Satz 1 gilt auch f\u00fcr Fl\u00e4chen im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe c der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013, soweit es sich nicht um Fl\u00e4chen im Sinne des \u00a7 8 Absatz 1 und 2 der Agrarzahlungen-Verpflichtungenverordnung handelt.</P><P>(2) In dem Antrag ist anzugeben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung, Gr\u00f6\u00dfe, Lage und Art der Fl\u00e4chen, die nach dem Sammelantrag vor der beantragten \u00c4nderung der Erf\u00fcllung der Verpflichtungen des Artikels 46 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 dienen sollten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung, Gr\u00f6\u00dfe, Lage und Art der Fl\u00e4chen, die anstelle der in Nummer 1 genannten Fl\u00e4chen die Verpflichtungen im Sinne des Artikels 46 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 erf\u00fcllen sollen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Begr\u00fcndung f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erkl\u00e4rung im Sinne des \u00a7 11 Absatz 1a.</LA></DD></DL>Geeignete Nachweise, mit denen die angef\u00fchrten Gr\u00fcnde belegt werden k\u00f6nnen, sind dem Antrag beizuf\u00fcgen. Abweichend von Satz 1 Nummer 3 und Satz 2 sind eine Begr\u00fcndung und geeignete Nachweise nicht erforderlich in den F\u00e4llen, in denen lediglich eine Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 mit Zwischenfruchtanbau durch eine andere Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 mit Zwischenfruchtanbau ersetzt wird.</P><P>(3) Die Landesstelle genehmigt die \u00c4nderung mit Ausnahme der F\u00e4lle des Artikels 15 Absatz 3 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 809/2014, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der \u00c4nderungsantrag sp\u00e4testens am 1. Oktober eines Jahres bei der Landesstelle eingegangen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 genannten Ersatzfl\u00e4chen bereits im Sammelantrag enthalten sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ersatzfl\u00e4chen im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 mit Zwischenfruchtanbau genutzt werden und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die \u00c4nderung eine Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 mit Zwischenfruchtanbau durch eine andere Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 mit Zwischenfruchtanbau ersetzt wird.</LA></DD></DL>Abweichend von Satz 1 Nummer 4 ist die \u00c4nderung auch dann zu genehmigen, wenn die vom Antragsteller vorgetragenen Gr\u00fcnde eine nachtr\u00e4gliche \u00c4nderung des Sammelantrags rechtfertigen.</P><P>(4) Rechtfertigende Gr\u00fcnde im Sinne des Absatzes 3 Satz 2 sind Umst\u00e4nde, die der Antragsteller zum Zeitpunkt des Stellens des Sammelantrags noch nicht absehen konnte und die einer Erf\u00fcllung seiner Verpflichtung aus Artikel 46 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 mit den urspr\u00fcnglich genannten Fl\u00e4chen entgegenstehen.</P><P>(5) Die \u00c4nderung des Sammelantrags gilt als genehmigt, wenn die Landesstelle nicht innerhalb eines Zeitraums von 10 Arbeitstagen nach dem Tag des Eingangs des Antrags dem Antragsteller schriftlich mitteilt, dass die Voraussetzungen f\u00fcr eine Genehmigung nicht vorliegen oder dass die Pr\u00fcfung noch nicht abgeschlossen ist.</P><P>(6) Die Anerkennung einer gr\u00f6\u00dferen gewichteten Fl\u00e4che als die sich aus dem urspr\u00fcnglichen Sammelantrag ergebende gewichtete Fl\u00e4che f\u00fcr eine Nutzung im Umweltinteresse im Sinne des Artikels 46 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ist ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE001201124",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Angaben bei Anbau von Nutzhanf",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Werden im Sammelantrag Direktzahlungen f\u00fcr Fl\u00e4chen, auf denen Hanf angebaut werden soll, beantragt, hat der Betriebsinhaber das amtliche Etikett des Saatguts bei der Landesstelle gem\u00e4\u00df Artikel 17 Absatz 7 der Verordnung (EU) Nr. 809/2014 einzureichen. Bei einer Aussaat nach dem 30. Juni des Antragsjahres ist das amtliche Etikett des Saatguts bis sp\u00e4testens 1. September des Antragsjahres einzureichen. Bezieht sich das vorzulegende amtliche Etikett auf Saatgut, das von mehreren Betriebsinhabern verwendet wurde, so ist das Etikett nach Wahl der betroffenen Betriebsinhaber von einem von ihnen vorzulegen sowie von jedem der Betriebsinhaber zugleich eine Erkl\u00e4rung \u00fcber die Aufteilung des Saatguts vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Angaben beim Anbau von Hopfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Soweit der Betriebsinhaber Hopfenerzeuger ist, hat er im Sammelantrag zus\u00e4tzlich anzugeben, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ob und welcher anerkannten Hopfenerzeugerorganisation er angeh\u00f6rt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>getrennt nach Fl\u00e4che, welche Hopfensorten er anbaut.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE003800118",
        "name": "\u00a7 13a",
        "title": "Angaben bei Niederwald mit Kurzumtrieb",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Soweit der Betriebsinhaber Fl\u00e4chen mit Niederwald mit Kurzumtrieb im Sinne des \u00a7 3 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung im Sammelantrag angibt, hat er zus\u00e4tzlich anzugeben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Jahr der Anlage des Niederwalds mit Kurzumtrieb und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Jahr der letzten Ernte des Niederwalds mit Kurzumtrieb.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Erkl\u00e4rung bei Beantragung der Umverteilungspr\u00e4mie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Soweit der Betriebsinhaber die Umverteilungspr\u00e4mie beantragt, hat er im Sammelantrag f\u00fcr den Fall, dass er seinen Betrieb nach dem 18. Oktober 2011 aufgespalten hat oder sein Betrieb aus einer solchen Aufspaltung hervorgegangen ist, zus\u00e4tzlich zu erkl\u00e4ren, dass diese Aufspaltung nicht einzig zu dem Zweck erfolgt ist, in den Genuss der Umverteilungspr\u00e4mie zu kommen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE001501118",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Angaben bei Beantragung der Zahlung f\u00fcr Junglandwirte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Betriebsinhaber, der eine nat\u00fcrliche Person ist, hat bei erstmaliger Beantragung der Zahlung f\u00fcr Junglandwirte im Sammelantrag den Zeitpunkt anzugeben, zu dem er sich erstmals als Betriebsleiter im Sinne des Artikels 50 Absatz 2 Buchstabe a der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 niedergelassen hat.</P><P>(2) Ein Betriebsinhaber, der nicht unter Absatz 1 f\u00e4llt, hat bei Beantragung der Zahlung f\u00fcr Junglandwirte im Sammelantrag <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jede nat\u00fcrliche Person, f\u00fcr die die Voraussetzungen des Artikels 49 Absatz 1 Buchstabe b, auch in Verbindung mit Unterabsatz 2 oder Artikel 50 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 vorliegen, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Geburtsdatum und den Zeitpunkt anzugeben, zu dem die Person die Kontrolle im Sinne des Artikels 49 Absatz 1 Buchstabe b der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 \u00fcbernommen hat,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angabe nach Absatz 1 zu machen und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">und die Betriebsnummer anzugeben,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unter Beif\u00fcgen geeigneter Nachweise, insbesondere einer Kopie des Gesellschaftsvertrags, der Satzung oder einer diesen vergleichbaren Urkunde, die dem Betriebsinhaber zugrunde liegt, sonstiger Beschl\u00fcsse oder Ausz\u00fcge aus amtlichen Registern, die rechtlichen und tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse darzulegen, aus denen sich ergibt, dass die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Zahlung f\u00fcr Junglandwirte vorliegen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE001601118",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Angaben hinsichtlich der Einhaltung grundlegender Anforderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der zur Einhaltung grundlegender Anforderungen verpflichtete Betriebsinhaber hat im Sammelantrag Folgendes anzugeben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arten der gehaltenen landwirtschaftlichen Nutztiere und die voraussichtliche durchschnittliche Anzahl der jeweiligen Nutztiere jeder Art im Antragsjahr,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jede einzelne landwirtschaftliche Parzelle, ob Landschaftselemente im Sinne des \u00a7 8 Absatz 1 und 4 der Agrarzahlungen-Verpflichtungenverordnung Bestandteil dieser Parzelle sind, soweit die Landschaftselemente nicht bereits in den dem Betriebsinhaber von der zust\u00e4ndigen Landesstelle vorgelegten Antragsunterlagen erfasst worden sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tatsache, ob Wirtschaftsd\u00fcnger oder sonstige organische oder organisch-mineralische D\u00fcngemittel aufgenommen worden sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tatsache, dass innerhalb von drei Kalenderjahren vor der Antragstellung Pr\u00e4mienzahlungen f\u00fcr die Umstrukturierung und Umstellung von Rebfl\u00e4chen nach der Verordnung (EU) Nr. 1308/2013 gew\u00e4hrt worden sind,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tatsache der Beregnung oder sonstigen Bew\u00e4sserung landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen, auch soweit diese voraussichtlich im weiteren Verlauf des Kalenderjahres stattfinden wird,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tatsache, ob Hoftankstellen oder Lagerst\u00e4tten f\u00fcr Pflanzenschutzmittel auf dem Betrieb vorhanden sind,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tatsache, ob <DL Font=\"normal\" Indent=\"5\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">organische D\u00fcngemittel oder Bodenverbesserungsmittel aus Materialien tierischen Ursprungs oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">organische D\u00fcngemittel oder Bodenverbesserungsmittel, die Materialien tierischen Ursprungs enthalten, au\u00dfer G\u00fclle, Jauche oder Stallmist,</LA></DD></DL>bezogen oder verwendet werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Landesregierungen k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung nach \u00a7 9a Satz 1 und 2 in Verbindung mit \u00a7 6 Absatz 5 Satz 1 des Marktorganisationsgesetzes festlegen, dass der Betriebsinhaber zus\u00e4tzlich zu den Angaben nach Absatz 1 im Sammelantrag weitere Angaben zu machen hat, soweit dies auf Grund der besonderen Gegebenheiten des jeweiligen Landes bei den grundlegenden Anforderungen erforderlich ist, um die Kontrolle ihrer Einhaltung durchzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016610015BJNG000400000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Sonstige gemeinsame Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE001701118",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Betriebsnummer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesstelle teilt jedem Betriebsinhaber zu Zwecken der Identifizierung eine Nummer f\u00fcr alle in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 bis Nummer 3 Buchstabe a und b genannten Regelungen zu (Betriebsnummer). Satz 1 ist entsprechend auf jede nat\u00fcrliche Person im Sinne des \u00a7 15 Absatz 2 Nummer 1 anzuwenden.</P><P>(2) Die Landesstelle teilt auf Antrag jedem Mitglied einer Erzeugerorganisation im Sektor Obst und Gem\u00fcse zum Zwecke der Identifizierung eine Betriebsnummer f\u00fcr die in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe c genannte St\u00fctzungsregelung zu, sofern das Mitglied Erzeuger ist und nicht bereits \u00fcber eine Betriebsnummer verf\u00fcgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 17 Abs. 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 1 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Mindestgr\u00f6\u00dfe einer landwirtschaftlichen Parzelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mindestgr\u00f6\u00dfe einer landwirtschaftlichen Parzelle im Sinne des Artikels 72 Absatz 1 Unterabsatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1306/2013, f\u00fcr die ein Antrag gestellt werden kann, betr\u00e4gt 0,3 Hektar.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 k\u00f6nnen die Landesregierungen durch Rechtsverordnung nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 in Verbindung mit Absatz 5 Satz 1 des Marktorganisationsgesetzes eine kleinere Mindestgr\u00f6\u00dfe festlegen, soweit dies erforderlich ist, um besonderen regionalen Gegebenheiten Rechnung zu tragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE001901118",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Landschaftselemente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Es gelten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landschaftselemente im Sinne des \u00a7 8 Absatz 1 und 4 der Agrarzahlungen-Verpflichtungenverordnung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landschaftselemente nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 und 4,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00e4ume nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 3,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige, nicht von den Nummern 1 und 2 erfasste Landschaftselemente, die im Rahmen der Grundanforderung an die Betriebsf\u00fchrung Nummer 2 oder der Grundanforderung an die Betriebsf\u00fchrung Nummer 3 nach Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 1306/2013 gesch\u00fctzt sind,</LA></DD></DL>\u00fcber die der Betriebsinhaber verf\u00fcgt, als Teil der Gesamtfl\u00e4che derjenigen seiner landwirtschaftlichen Parzellen, zu der die Landschaftselemente im unmittelbaren r\u00e4umlichen Zusammenhang stehen.</P><P>(2) \u00dcber die nach Absatz 1 Nummer 1 erfassten Feldraine hinaus, gelten Feldraine als Teil der beihilfef\u00e4higen Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 9 Absatz 1 Unterabsatz 1 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 640/2014, soweit sie innerhalb von oder zwischen landwirtschaftlichen Parzellen liegen oder an diese angrenzen und eine Gesamtbreite von zwei Metern nicht \u00fcberschreiten. Feldraine im Sinne des Satzes 1 sind \u00fcberwiegend mit gras- und krautartigen Pflanzen bewachsene, schmale, lang gestreckte Fl\u00e4chen, die nicht der landwirtschaftlichen Erzeugung dienen.</P><P>(3) Die Bestandsdichte im Sinne des Artikels 9 Absatz 3 Unterabsatz 2 Satz 1 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 640/2014 betr\u00e4gt h\u00f6chstens 100 B\u00e4ume je Hektar.</P><P>(4) \u00dcber Absatz 2 hinaus k\u00f6nnen die Landesregierungen nach Ma\u00dfgabe des Artikels 9 Absatz 1 Unterabsatz 1 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 640/2014 durch Rechtsverordnung nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 in Verbindung mit Absatz 5 Satz 1 des Marktorganisationsgesetzes weitere Landschaftselemente als Teil der genutzten Fl\u00e4che anerkennen, soweit dies erforderlich ist, um besonderen regionalen Gegebenheiten Rechnung zu tragen.</P><P>(5) Grenzen beihilfef\u00e4hige Landschaftselemente im Sinne des Absatzes 1, 2 oder 4, \u00fcber die ein Betriebsinhaber verf\u00fcgt, oder Teile davon sowohl an eine Dauergr\u00fcnlandfl\u00e4che oder Dauerkulturfl\u00e4che als auch an eine Ackerfl\u00e4che desselben Betriebsinhabers an, so hat dieser bei der erstmaligen Angabe im Sammelantrag diese Landschaftselemente oder Teile der Landschaftselemente dauerhaft der Dauergr\u00fcnlandfl\u00e4che, der Dauerkulturfl\u00e4che oder der Ackerfl\u00e4che zuzuordnen. Eine \u00c4nderung der Zuordnung nach Satz 1 ist durch diesen Betriebsinhaber in den Folgejahren nicht m\u00f6glich, wenn die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten der erstmaligen Zuordnung unver\u00e4ndert bestehen. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr Landschaftselemente, die zwischen Dauerkulturfl\u00e4chen und Dauergr\u00fcnland liegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Gew\u00e4hrung von Zahlungen bei \u00dcbertragung des Betriebes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Wird ein Betrieb nach dem Einreichen eines Antrags auf Gew\u00e4hrung von Zahlungen und vor Erf\u00fcllung aller Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung vollst\u00e4ndig von einem Betriebsinhaber an einen anderen Betriebsinhaber \u00fcbertragen, werden die Zahlungen abweichend von Artikel 8 Absatz 2 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 809/2014 dem \u00dcbertragenden gew\u00e4hrt, soweit alle Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Zahlungen erf\u00fcllt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016610015BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Verfahren bei Zahlungsanspr\u00fcchen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE002102124",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Antrag auf Zuweisung der Zahlungsanspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen f\u00fcr die Basispr\u00e4mie ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 15. Mai 2015 oder,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit ein Antrag in einem sp\u00e4teren Jahr gestellt werden kann, bis zum 15. Mai des jeweiligen Jahres</LA></DD></DL>nach Ma\u00dfgabe der nachfolgenden Vorschriften schriftlich bei der Landesstelle zu beantragen.</P><P>(2) Der Antrag auf Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen ist gemeinsam mit dem Sammelantrag zu stellen. Die Beihilfef\u00e4higkeit der Fl\u00e4che ist auch bei der Beantragung der Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen aus der nationalen Reserve mittels Geltendmachung der Fl\u00e4che als beihilfef\u00e4hige Fl\u00e4che f\u00fcr die Basispr\u00e4mie im Sammelantrag in dem betreffenden Jahr nachzuweisen.</P><P>(3) In dem Antrag auf Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen hat der Betriebsinhaber unter Beif\u00fcgen geeigneter Nachweise anzugeben, auf welche Grundlage er seinen Anspruch st\u00fctzt.</P><P>(4) F\u00fcr den Antrag auf Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen nach Artikel 30 Absatz 6 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 an einen Junglandwirt gilt zus\u00e4tzlich \u00a7 15 entsprechend.</P><P>(5) In dem Antrag auf Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen nach Artikel 30 Absatz 6 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 an einen Betriebsinhaber, der eine landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit aufnimmt, hat dieser zus\u00e4tzlich zu erkl\u00e4ren, dass die jeweils einschl\u00e4gigen Voraussetzungen des Artikels 30 Absatz 11 Buchstabe b der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 vorliegen.</P><P>(6) Sollen F\u00e4lle h\u00f6herer Gewalt oder au\u00dfergew\u00f6hnliche Umst\u00e4nde im Sinne des Artikels 2 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1306/2013 in anderen F\u00e4llen als denen des \u00a7 22 bei der Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen ber\u00fccksichtigt werden, ist dies unter Beif\u00fcgen geeigneter Nachweise in dem Antrag auf Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen anzugeben. Die Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen ist bis zum 15. Mai des Jahres, in dem wegen des Fortfalls der h\u00f6heren Gewalt oder der au\u00dfergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nde erstmals die Gew\u00e4hrung der Basispr\u00e4mie in Betracht kommt, zu beantragen.</P><P>(7) Die Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen in einem Fall des \u00a7 16 Absatz 5 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung kommt des Weiteren nur f\u00fcr Fl\u00e4chen in Betracht, die der Betriebsinhaber der Landesstelle bis zum 15. Mai 2015 unter Bezug auf die genannte Vorschrift unter Angabe der Belegenheit und Gr\u00f6\u00dfe gemeinsam mit dem Sammelantrag schriftlich mitteilt.</P><P>(8) \u00a7 7 Absatz 5 gilt entsprechend.</P><P>(9) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "H\u00f6here Gewalt und au\u00dfergew\u00f6hnliche Umst\u00e4nde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Sofern der Betriebsinhaber auf Grund h\u00f6herer Gewalt oder au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde nicht in der Lage ist, den Antrag auf Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen fristgerecht zu stellen oder die Mitteilung nach \u00a7 21 Absatz 7 oder Absatz 9 fristgerecht zu machen, hat er dies der Landesstelle unter Beif\u00fcgen geeigneter Nachweise innerhalb von 15 Arbeitstagen nach dem Zeitpunkt, ab dem er hierzu in der Lage ist, unter Nachholung des Antrags oder der Mitteilung schriftlich mitzuteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE002302124",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "\u00dcbertragung von Zahlungsanspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00dcbertragung von Zahlungsanspr\u00fcchen haben der \u00dcbertragende sowie der \u00dcbernehmer der Landesstelle innerhalb eines Monats nach der \u00dcbertragung nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 4 zu melden. Wird die \u00dcbertragung eines Zahlungsanspruchs erst nach dem in \u00a7 7 Absatz 1 in Verbindung mit den Artikeln 12 und 13 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 640/2014 vorgesehenen Schlusstermin f\u00fcr die Einreichung des Sammelantrags eines Kalenderjahres gemeldet, so ber\u00fccksichtigt die Landesstelle diesen Zahlungsanspruch bei der Entscheidung \u00fcber den Antrag in Bezug auf die St\u00fctzungsregelungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2 f\u00fcr dieses Jahr nicht.</P><P>(2) Wer einen Zahlungsanspruch \u00fcbernehmen will, ist, soweit er noch nicht \u00fcber eine Betriebsnummer im Sinne des \u00a7 17 verf\u00fcgt, verpflichtet, sich vor der \u00dcbertragung als Betriebsinhaber bei der Landesstelle registrieren zu lassen.</P><P>(3) F\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung, ob der \u00dcbernehmer nach Ma\u00dfgabe des Artikels 9 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 zum Bezug von Direktzahlungen berechtigt ist, wird der Sammelantrag des \u00dcbernehmers f\u00fcr das Jahr der \u00dcbernahme zugrunde gelegt. Soweit der \u00dcbernehmer f\u00fcr das betreffende Jahr keinen Sammelantrag gestellt hat oder stellt, hat er innerhalb eines Monats nach der \u00dcbertragung Angaben zu Artikel 9 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 schriftlich mitzuteilen.</P><P>(3a) (weggefallen)</P><P>(4) Die Meldung nach Absatz 1 muss folgende Angaben enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anzahl und Identifizierungsmerkmale der \u00fcbertragenen Zahlungsanspr\u00fcche,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift von \u00dcbertragendem und \u00dcbernehmer,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebsnummer von \u00dcbertragendem und \u00dcbernehmer,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeitpunkt der \u00dcbertragung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art des der \u00dcbertragung zugrunde liegenden Rechtsverh\u00e4ltnisses sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei befristeter \u00dcbertragung den Beginn und das Ende der \u00dcbertragung.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die auf Grund einer Meldung nach Absatz 1 erfolgte Registrierung der \u00dcbertragung der Zahlungsanspr\u00fcche in einem Register im Sinne des Artikels 7 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 640/2014 ist keine Entscheidung der Landesstelle \u00fcber die Wirksamkeit der \u00dcbertragung nach der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016610015BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Verfahren bei der Kleinerzeugerregelung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Teilnahme an der Kleinerzeugerregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Betriebsinhaber hat die Teilnahme an der Kleinerzeugerregelung nach Titel V der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 bis zum 15. Mai 2015 gemeinsam mit dem Sammelantrag schriftlich bei der Landesstelle zu beantragen.</P><P>(2) Der Betriebsinhaber hat im Antrag zus\u00e4tzlich zu erkl\u00e4ren, dass er nicht nach dem 18. Oktober 2011 die Bedingungen k\u00fcnstlich geschaffen hat, die es ihm erm\u00f6glichen, Vorteile aus der Teilnahme an der Kleinerzeugerregelung zu ziehen.</P><P>(3) Ein an der Kleinerzeugerregelung teilnehmender Betriebsinhaber, der beschlie\u00dft aus der Kleinerzeugerregelung auszuscheiden, unterrichtet die Landesstelle hier\u00fcber gemeinsam mit dem Sammelantrag f\u00fcr das Jahr, in dem dies erstmals gelten soll, schriftlich.</P><P>(4) Ein Betriebsinhaber, der im Erbfall oder durch vorweggenommene Erbfolge alle Zahlungsanspr\u00fcche von einem an der Kleinerzeugerregelung teilnehmenden Betriebsinhaber erh\u00e4lt, hat die Teilnahme an der Kleinerzeugerregelung unter Beif\u00fcgen geeigneter Nachweise bei der Landesstelle bis zu dem in \u00a7 7 Absatz 1 in Verbindung mit den Artikeln 12 und 13 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 640/2014 vorgesehenen Schlusstermin f\u00fcr die Einreichung des Sammelantrags in dem Jahr, in dem er erstmals so erhaltene Zahlungsanspr\u00fcche aktiviert, schriftlich zu beantragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016610015BJNG000700000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Verfahren bei der Genehmigung der Umwandlung von Dauergr\u00fcnland im Rahmen der Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE002502124",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Antrag auf Genehmigung der Umwandlung von Dauergr\u00fcnland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Betriebsinhaber hat eine Genehmigung f\u00fcr die Umwandlung von Dauergr\u00fcnland nach \u00a7 16 Absatz 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes schriftlich bei der Landesstelle zu beantragen.</P><P>(2) In dem Antrag ist anzugeben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lage und Gr\u00f6\u00dfe der Fl\u00e4che, f\u00fcr die die Genehmigung zur Umwandlung beantragt wird,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die beabsichtigte Nutzung der Fl\u00e4che, f\u00fcr die die Genehmigung zur Umwandlung beantragt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lage und Gr\u00f6\u00dfe der Fl\u00e4che, die als Dauergr\u00fcnland angelegt wird, soweit dies Voraussetzung f\u00fcr eine Genehmigung ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit der Antragsteller nicht Eigent\u00fcmer der Fl\u00e4che im Sinne der Nummer 2 ist, der Eigent\u00fcmer dieser Fl\u00e4che,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit die Fl\u00e4che im Sinne der Nummer 2 nicht zum Betrieb des Antragstellers geh\u00f6rt, der Betriebsinhaber, zu dessen Betrieb die Fl\u00e4che geh\u00f6rt und die f\u00fcr die Feststellung nach \u00a7 20 Absatz 3 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung erforderlichen Angaben,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls die Gr\u00fcnde, auf Grund deren die Genehmigung ohne Anlegung einer anderen Fl\u00e4che als Dauergr\u00fcnland beantragt wird.</LA></DD></DL>Soll die Fl\u00e4che f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines nach anderen Rechtsvorschriften genehmigungspflichtigen Vorhabens genutzt werden, ist dem Antrag eine Kopie der daf\u00fcr erteilten Genehmigung beizuf\u00fcgen. Soweit die Zustimmung nach \u00a7 20 Absatz 1 oder die Bereitschaftserkl\u00e4rung nach \u00a7 20 Absatz 2 oder die Erkl\u00e4rung nach \u00a7 20 Absatz 4 Satz 3 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung erforderlich ist, hat der Antragsteller sie seinem Antrag beizuf\u00fcgen.</P><P>(3) Ohne weitere Nachweise des Betriebsinhabers ber\u00fccksichtigt die Landesstelle eine Fl\u00e4che, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erstmals in einem Antrag auf Direktzahlungen f\u00fcr das Jahr 2015 oder ein darauffolgendes Jahr von einem Betriebsinhaber als als Dauergr\u00fcnland genutzte Fl\u00e4che angemeldet wurde und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einem Betriebsinhaber im Antrag auf Direktzahlungen f\u00fcr das Jahr 2014 als andere landwirtschaftliche Fl\u00e4che als Dauergr\u00fcnland angemeldet wurde und dies von der Landesstelle im Rahmen der Kontrolle f\u00fcr das Antragsjahr 2014 nicht beanstandet wurde,</LA></DD></DL>f\u00fcr die Zwecke des \u00a7 16 Absatz 3 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes als Dauergr\u00fcnland, das ab dem Jahr 2015 neu entstanden ist.</P><P>(4) Soweit die Landesstellen f\u00fcr die Zustimmung nach \u00a7 20 Absatz 1 oder die Bereitschaftserkl\u00e4rung nach \u00a7 20 Absatz 2 oder die Erkl\u00e4rung nach \u00a7 20 Absatz 4 Satz 3 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung Muster bekannt geben oder Vordrucke oder Formulare bereithalten, sind diese zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE004001124",
        "name": "\u00a7 25a",
        "title": "Antrag auf Aufhebung der Bestimmung von Dauergr\u00fcnland als umweltsensibel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Antrag auf Aufhebung der Bestimmung von Dauergr\u00fcnland als umweltsensibel nach \u00a7 15 Absatz 2a des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes ist schriftlich bei der Landesstelle zu stellen.</P><P>(2) In dem Antrag ist anzugeben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lage und Gr\u00f6\u00dfe der Fl\u00e4che, f\u00fcr die die Aufhebung der Bestimmung von Dauergr\u00fcnland als umweltsensibel beantragt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die beabsichtigte Nutzung der Fl\u00e4che als nichtlandwirtschaftliche Fl\u00e4che.</LA></DD></DL></P><P>(3) Soll die Fl\u00e4che f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines nach anderen Rechtsvorschriften genehmigungspflichtigen Vorhabens genutzt werden, ist dem Antrag eine Kopie der daf\u00fcr erteilten Genehmigung beizuf\u00fcgen.</P><P>(4) Soll die Fl\u00e4che f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines nach Bauordnungsrecht anzeige- oder sonst mitteilungspflichtigen Vorhabens genutzt werden, ist dem Antrag eine Kopie der erstatteten Anzeige beizuf\u00fcgen und anzugeben, wann diese gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Stelle abgegeben worden ist, sowie zu best\u00e4tigen, dass die vom Antragsteller zu vertretenden Voraussetzungen vorliegen, damit nach den Vorschriften des Bauordnungsrechts mit der Ausf\u00fchrung begonnen werden darf.</P><P>(5) Soll die Fl\u00e4che f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines nach \u00a7 34 Absatz 6 Satz 1 des Bundesnaturschutzgesetzes anzeigepflichtigen Projekts genutzt werden, ist in dem Antrag zu best\u00e4tigen, dass das Projekt nach \u00a7 34 Absatz 6 Satz 1 des Bundesnaturschutzgesetzes angezeigt worden ist. Au\u00dferdem ist entweder zu best\u00e4tigen, dass das Projekt innerhalb der einzuhaltenden Frist weder durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde untersagt worden ist, noch dass diese eine Beschr\u00e4nkung verf\u00fcgt hat, die die beabsichtigte Nutzung ausschlie\u00dft, oder dass diese mitgeteilt hat, keine solche Entscheidung zu treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE004100124",
        "name": "\u00a7 25b",
        "title": "Mitteilungspflichten nach \u00a7 15 Absatz 2b Satz 2 und \u00a7 16 Absatz 6 Satz 2 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitteilung nach \u00a7 15 Absatz 2b Satz 2 und die Mitteilung nach \u00a7 16 Absatz 6 Satz 2 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes sind durch einen Betriebsinhaber, der f\u00fcr das Jahr 2017 einen Sammelantrag stellt und der die betreffende Umwandlung durchgef\u00fchrt hat, schriftlich im Zusammenhang mit dem Sammelantrag f\u00fcr das Jahr 2017 zu machen.</P><P>(2) In der Mitteilung ist anzugeben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lage und Gr\u00f6\u00dfe der betroffenen Fl\u00e4che,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeitpunkt, ab dem die Nutzung dieser Fl\u00e4che derart ge\u00e4ndert worden ist, dass sie keine landwirtschaftliche Fl\u00e4che mehr ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ge\u00e4nderte Nutzung der Fl\u00e4che.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bedurfte die \u00c4nderung der Nutzung der Fl\u00e4che nach anderen Rechtsvorschriften einer Genehmigung, ist der Mitteilung eine Kopie der erforderlichen Genehmigung beizuf\u00fcgen oder unverz\u00fcglich nachzureichen.</P><P>(4) Soweit die Landesstelle \u00fcber Daten gem\u00e4\u00df Absatz 2 oder die Unterlage gem\u00e4\u00df Absatz 3 verf\u00fcgt und f\u00fcr die Mitteilung nach \u00a7 15 Absatz 2b Satz 2 und die Mitteilung nach \u00a7 16 Absatz 6 Satz 2 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes Muster bekannt gibt oder Vordrucke oder Formulare auch elektronisch bereith\u00e4lt, kann darin von Angaben gem\u00e4\u00df Absatz 2 oder der Beif\u00fcgung der Kopie gem\u00e4\u00df Absatz 3 abgesehen werden.</P><P>(5) In den in den \u00a7\u00a7 19b und 20a der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung bezeichneten F\u00e4llen gelten die Mitteilung nach \u00a7 15 Absatz 2b Satz 2 und die Mitteilung nach \u00a7 16 Absatz 6 Satz 2 des Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes als gemacht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016610015BJNG000800000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "Zahlungen an anerkannte Erzeugerorganisationen im Hopfensektor",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Antrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Zahlungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe a werden anerkannten Erzeugerorganisationen im Hopfensektor auf Antrag gew\u00e4hrt.</P><P>(2) Der Antrag ist schriftlich bis zu dem 30. September eines Jahres f\u00fcr das jeweilige Erntejahr zu stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Meldung \u00fcber Hopfenfl\u00e4chen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Die Bundesanstalt \u00fcbermittelt den anerkannten Erzeugerorganisationen im Hopfensektor vor dem in \u00a7 26 Absatz 2 genannten Termin die nach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 und \u00a7 13 erhobenen Angaben ihrer jeweiligen mit Namen und Betriebsnummer nach \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 1 und 5 identifizierten Mitglieder zu den Hopfenfl\u00e4chen. Die anerkannten Erzeugerorganisationen im Hopfensektor verwenden diese Daten ausschlie\u00dflich zur Identifizierung der landwirtschaftlichen Parzellen im Rahmen der Antragstellung nach den Artikeln 2 und 6 der Verordnung (EU) Nr. 738/2010 der Kommission vom 16. August 2010 mit Durchf\u00fchrungsbestimmungen zu Zahlungen an deutsche Erzeugerorganisationen im Hopfensektor (ABl. L 216 vom 17.8.2010, S. 11) in der jeweils geltenden Fassung hinsichtlich der Gew\u00e4hrung von Zahlungen nach Artikel 58 der Verordnung (EU) Nr. 1308/2013.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016610015BJNG000900000",
        "name": "Abschnitt 7",
        "title": "Hanf",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE002801124",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Erntetermin, Kontrollen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) Hanf darf, ausgenommen auf den nach Satz 2 festgelegten Parzellenteilen, ab Beginn der Bl\u00fcte auch vor Ablauf von zehn Tagen nach Ende der Bl\u00fcte geerntet werden, sobald der Betriebsinhaber eine darauf gerichtete Mitteilung von der Bundesanstalt erhalten hat. Diese Mitteilung erfolgt, wenn die Bundesanstalt den Beginn der Bl\u00fcte festgestellt und die Parzellenteile festgelegt hat, die im Hinblick auf die Kontrolle nach dem in Anhang III der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 genannten Verfahren bis zehn Tage nach Ende der Bl\u00fcte nicht abgeerntet werden d\u00fcrfen.</P><P>(2) Betriebsinhaber, die Hanf entsprechend Artikel 32 Absatz 6 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 anbauen, haben der Bundesanstalt den Beginn der Bl\u00fcte unverz\u00fcglich nach deren Beginn schriftlich mitzuteilen.</P><P>(3) Die Hanffl\u00e4chen k\u00f6nnen bei dem zu kontrollierenden Betriebsinhaber vollst\u00e4ndig abgeerntet werden, sobald die Bundesanstalt die erforderlichen Proben f\u00fcr die Kontrolle des Tetrahydrocannabinolgehaltes des Hanfs genommen hat. Die Bundesanstalt teilt den Betriebsinhabern das Ergebnis der Kontrolle des Tetrahydrocannabinolgehaltes mit.</P><P>(4) Hanf, der nach dem 30. Juni des Antragsjahres ausges\u00e4t wird und vor Abschluss der Vegetationsperiode nicht mehr zur Bl\u00fcte kommt, darf nach Abschluss der Vegetationsperiode geerntet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE002901124",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Nicht beihilfef\u00e4hige Hanfsorten, Bekanntmachung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>Die Bundesanstalt macht die Hanfsorten, f\u00fcr die nach Artikel 9 Absatz 5 Satz 3 der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 639/2014 keine Direktzahlungen mehr geleistet werden, bis zum 1. Januar des Antragsjahrs, ab dem f\u00fcr diese Sorten keine Direktzahlungen mehr geleistet werden, im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016610015BJNG001000000",
        "name": "Abschnitt 8",
        "title": "Duldungs-, Mitwirkungs-, Nachweis- und Meldepflichten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE003002124",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Nachweis- und Meldepflichten des Betriebsinhabers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Betriebsinhaber hat von ihm in Kopie vorgelegte Unterlagen im Original vorzuhalten.</P><P>(2) Soll die Aufnahme der Nutzung einer Fl\u00e4che im Sinne des \u00a7 5 Absatz 4 oder 5 Satz 2 der Agrarzahlungen-Verpflichtungenverordnung innerhalb des in \u00a7 5 Absatz 5 Satz 1 der Agrarzahlungen-Verpflichtungenverordnung festgelegten Zeitraums erfolgen, hat der Betriebsinhaber dies der Landesstelle sp\u00e4testens drei Tage vorher schriftlich anzuzeigen.</P><P>(3) Der Betriebsinhaber hat der Landesstelle f\u00fcr eine landwirtschaftliche Fl\u00e4che, f\u00fcr die ein Antrag auf Basispr\u00e4mie gestellt ist und die w\u00e4hrend des Kalenderjahres der Antragstellung nach der Antragstellung auch f\u00fcr eine nichtlandwirtschaftliche T\u00e4tigkeit genutzt werden soll, die Aufnahme dieser T\u00e4tigkeit mindestens drei Tage vorher schriftlich zu melden unter Angabe <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Art der nichtlandwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Beginns und des Endes der nichtlandwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit.</LA></DD></DL>Ausgenommen von der Pflicht zur Meldung nach Satz 1 ist die Nutzung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen f\u00fcr Wintersport,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Dauergr\u00fcnlandfl\u00e4chen f\u00fcr die Lagerung von Holz</LA></DD></DL>au\u00dferhalb der Vegetationsperiode. Ausgenommen von der Pflicht zur Meldung nach Satz 1 ist ferner die Nutzung von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen zur vor\u00fcbergehenden Lagerung von Erzeugnissen aus der landwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit des Betriebsinhabers oder Betriebsmitteln f\u00fcr die landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit des Betriebsinhabers, wenn diese Erzeugnisse oder Betriebsmittel <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf mit Kulturpflanzen genutzten Ackerfl\u00e4chen \u2013 ausgenommen Ackerfl\u00e4chen, die f\u00fcr den Anbau von Gras, anderen Gr\u00fcnfutterpflanzen oder stickstoffbindenden Pflanzen mit Ausnahme der in \u00a7 32 Absatz 2 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung genannten Arten genutzt werden \u2013 au\u00dferhalb des Zeitraums zwischen Aussaat und Ernte gelagert werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf allen anderen landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen \u2013 einschlie\u00dflich Ackerfl\u00e4chen, die f\u00fcr den Anbau von Gras, anderen Gr\u00fcnfutterpflanzen oder stickstoffbindenden Pflanzen mit Ausnahme der in \u00a7 32 Absatz 2 der Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsverordnung genannten Arten genutzt werden \u2013 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">au\u00dferhalb der Vegetationsperiode oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">innerhalb der Vegetationsperiode nicht l\u00e4nger als 14 aufeinanderfolgende Tage oder insgesamt an nicht mehr als 21 Tagen im Kalenderjahr</LA></DD></DL>gelagert werden.</LA></DD></DL></P><P>(4) Weist der Betriebsinhaber im Sammelantrag f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden Fl\u00e4chen im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe i, j oder m der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 aus, ist er verpflichtet, die amtlichen Saatgutetiketten der auf den jeweiligen Fl\u00e4chen ausges\u00e4ten Kulturpflanzenmischungen, Arten oder Pflanzenmischungen aufzubewahren. Aufzubewahren sind auch die Rechnungen f\u00fcr das ausges\u00e4te Saatgut. Wenn amtliche Saatgutetiketten fehlen, insbesondere bei der Aussaat selbst erzeugter Saatgutnachzuchten, hat der Betriebsinhaber f\u00fcr jede verwendete Kulturpflanzenmischung, Art oder Pflanzenmischung geeignete Nachweise, wie insbesondere R\u00fcckstellproben, vorzuhalten.</P><P>(5) Der Betriebsinhaber ist verpflichtet, jede Ver\u00e4nderung, die dazu f\u00fchrt, dass die tats\u00e4chlichen oder rechtlichen Verh\u00e4ltnisse nicht mehr mit seinen Angaben oder Erkl\u00e4rungen im Antrag \u00fcbereinstimmen, der Landesstelle nach Ma\u00dfgabe des Satzes 2 zu melden. Die Ver\u00e4nderungen sind unverz\u00fcglich schriftlich anzuzeigen, wenn nicht nach anderen Rechtsvorschriften f\u00fcr die Anzeige eine andere Form oder eine andere Frist vorgeschrieben ist.</P><P>(6) Jede mechanische Bodenbearbeitung, die auf umweltsensiblem Dauergr\u00fcnland durchgef\u00fchrt werden soll, ist der Landesstelle mindestens drei Tage vor Beginn der Durchf\u00fchrung anzuzeigen. In der Anzeige ist die Art der vorgesehenen Ma\u00dfnahme zu beschreiben. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr das Walzen, Schleppen und Striegeln des Bodens sowie f\u00fcr die Aussaat oder D\u00fcngung mit Schlitzverfahren oder jede vergleichbare Ma\u00dfnahme der Bodenbearbeitung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE004300124",
        "name": "\u00a7 30a",
        "title": "Anzeige des Umpfl\u00fcgens von bestimmten Fl\u00e4chen mit Gras oder anderen Gr\u00fcnfutterpflanzen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Betriebsinhaber ist verpflichtet, das Umpfl\u00fcgen einer Fl\u00e4che, die mit Gras oder anderen Gr\u00fcnfutterpflanzen bewachsen ist, aber weder Dauergr\u00fcnland ist noch als solches gilt, mit dem Ziel, die Fl\u00e4che wieder mit Gras oder anderen Gr\u00fcnfutterpflanzen anzulegen, unter Angabe der Lage und Gr\u00f6\u00dfe der Fl\u00e4che und des Datums des Umpfl\u00fcgens sp\u00e4testens einen Monat nach dem Umpfl\u00fcgen bei der zust\u00e4ndigen Landesstelle schriftlich anzuzeigen.</P><P>(2) Unterbleibt eine Anzeige nach Absatz 1 oder erfolgt sie nach Ablauf der in Absatz 1 genannten Frist, ber\u00fccksichtigt die Landesstelle au\u00dfer in F\u00e4llen h\u00f6herer Gewalt oder au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde das Umpfl\u00fcgen nicht f\u00fcr die Bewertung einer Fl\u00e4che im Hinblick auf die m\u00f6gliche Entstehung oder Nichtentstehung von Dauergr\u00fcnland.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 finden keine Anwendung, soweit ein ab dem 30. M\u00e4rz 2018 erfolgtes Umpfl\u00fcgen gem\u00e4\u00df \u00a7 10a Absatz 3 nachgewiesen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Duldungs- und Mitwirkungspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Zwecke der \u00dcberwachung haben <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Betriebsinhaber,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Falle von Zahlungen nach Artikel 58 der Verordnung (EU) Nr. 1308/2013 auch die anerkannte Erzeugerorganisation im Hopfensektor</LA></DD></DL>den Landesstellen und der Bundesanstalt im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeiten nach dieser Verordnung, auch in Begleitung von Pr\u00fcfungsorganen der Europ\u00e4ischen Union, das Betreten der Gesch\u00e4fts-, Betriebs- und Lagerr\u00e4ume sowie der Betriebsfl\u00e4chen w\u00e4hrend der Gesch\u00e4fts- und Betriebszeiten zu gestatten, auf Verlangen die in Betracht kommenden B\u00fccher, Aufzeichnungen, Belege, Schriftst\u00fccke, Datentr\u00e4ger, Karten und sonstigen Unterlagen zur Einsicht zur Verf\u00fcgung zu stellen, Auskunft zu erteilen, Proben zur Verf\u00fcgung zu stellen und die erforderliche Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. Bei automatisiert gef\u00fchrten Aufzeichnungen sind die in Satz 1 genannten Auskunftspflichtigen verpflichtet, auf ihre Kosten die erforderlichen Ausdrucke zu erstellen, soweit die Landesstellen oder die Bundesanstalt dies verlangen.</P><P>(2) Soweit nach anderen Rechtsvorschriften keine l\u00e4ngeren Aufbewahrungsfristen bestehen, hat der Antragsteller die bei ihm verbleibenden Antrags- und Bewilligungsunterlagen sowie alle f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Zahlungen erheblichen sonstigen Belege und die nach dieser Verordnung und den in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1, Nummer 2 und Nummer 3 Buchstabe a genannten Rechtsakten vorgeschriebenen B\u00fccher, Aufzeichnungen, Belege, Schriftst\u00fccke, Datentr\u00e4ger, Karten und sonstigen Unterlagen f\u00fcr die Dauer von sechs Jahren ab der Antragsbewilligung aufzubewahren. F\u00fcr R\u00fcckstellproben im Sinne des \u00a7 30 Absatz 4 endet die Aufbewahrungsfrist mit Ablauf des 31. Dezember des auf das Jahr der Antragstellung folgenden Jahres. Nach handelsrechtlichen Vorschriften vorgeschriebene Aufzeichnungen und Buchf\u00fchrungen k\u00f6nnen anstelle der nach Satz 1 vorgeschriebenen Verpflichtungen zum Zwecke der \u00dcberwachung nach dieser Verordnung verwendet werden.</P><P>(3) Wird ein Betrieb ganz oder teilweise w\u00e4hrend eines Wirtschaftsjahres an einen anderen \u00fcbertragen, so gelten die Vorschriften der Abs\u00e4tze 1 und 2 auch f\u00fcr den Rechtsnachfolger.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE003201124",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Mitteilungspflichten der L\u00e4nder und der Bundesstellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft die zur Erf\u00fcllung der der Bundesrepublik Deutschland gegen\u00fcber den Organen der Europ\u00e4ischen Union nach den in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 bis 3 genannten Rechtsakten obliegenden Mitteilungspflichten erforderlichen Angaben mit.</P><P>(2) Werden in einem Land f\u00fcr Fl\u00e4chen, die in einem anderen Land liegen, Zahlungen beantragt, teilt das Land, in dem der Antrag gestellt worden ist, dem anderen Land die zu Kontrollzwecken erforderlichen Angaben mit.</P><P>(3) Die Landesstellen teilen der Bundesanstalt bis zum 15. Juli des Jahres, in dem die Antragstellung nach \u00a7 7 erfolgt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesamtzahl der Hanfanbaufl\u00e4chen, f\u00fcr die eine Zahlung beantragt wurde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle Angaben, die zur Identifizierung der mit Hanf angebauten Fl\u00e4chen sowie des Betriebsinhabers erforderlich sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jede der in Nummer 2 genannten Fl\u00e4chen die Hanfsorten, die auf der Fl\u00e4che ausges\u00e4t wurden oder noch ausges\u00e4t werden sollen sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jede der in Nummer 2 genannten Fl\u00e4chen die Vorlage der amtlichen Etiketten f\u00fcr das ausges\u00e4te Hanfsaatgut</LA></DD></DL>mit. Im Falle der Aussaat von Hanf nach dem 30. Juni des Antragsjahres ist die Mitteilung nach Satz 1 Nummer 4 bis sp\u00e4testens zum 15. September desselben Jahres zu machen.</P><P>(4) Soweit die Landesstellen bei Kontrollen Abweichungen von den Angaben nach Absatz 3 Nummer 1 bis 3 feststellen, teilen sie diese der Bundesanstalt mit.</P><P>(5) Die Bundesanstalt teilt dem Bundessortenamt j\u00e4hrlich die Ergebnisse der Untersuchungen des Tetrahydrocannabinolgehalts mit.</P><P>(6) Die Landesstellen \u00fcbermitteln der Bundesanstalt zur Durchf\u00fchrung und Kontrolle der Zahlungen an die anerkannten Erzeugerorganisationen im Hopfensektor die im Sammelantrag nach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 und \u00a7 13 erhobenen Angaben ihrer jeweiligen mit Namen und Betriebsnummer nach \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 1 und 5 identifizierten Hopfenerzeuger. Die Bundesanstalt und die Landesstellen unterrichten sich gegenseitig \u00fcber das Verfahren und die Ergebnisse der im Bereich des Anbaus von Hopfen durchgef\u00fchrten Kontrollen.</P><P>(7) Die Landesstellen \u00fcbermitteln der Bundesanstalt zur Wahrnehmung der in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe d genannten Aufgabe hinsichtlich der Mitteilung von Angaben im Tabaksektor die im Sammelantrag nach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 erhobenen Angaben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016610015BJNG001100000",
        "name": "Abschnitt 9",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE003300000",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 36 Absatz 3 Nummer 3 des Marktorganisationsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder leichtfertig entgegen \u00a7 16 Absatz 1 Nummer 2 eine Angabe nicht oder nicht vollst\u00e4ndig macht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des Marktorganisationsgesetzes und des \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten ist bei St\u00fctzungsregelungen nach <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 1 Absatz 1 Nummer 3,</LA></DD></DL>soweit im Rahmen dieser Verordnung die in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 bis 6 genannten Rechtsakte, das Marktorganisationsgesetz und diese Verordnung von den L\u00e4ndern durchgef\u00fchrt werden, vorbehaltlich einer Regelung nach \u00a7 38 Absatz 3 Satz 4 des Marktorganisationsgesetzes die zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016610015BJNG001200000",
        "name": "Abschnitt 10",
        "title": "Schlussbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE003503124",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf Antr\u00e4ge f\u00fcr Kalenderjahre vor dem Kalenderjahr 2015 ist die InVeKoS-Verordnung vom 3. Dezember 2004 (BGBl. I S. 3194), die durch Artikel 5 Satz 2 der Verordnung vom 24. Februar 2015 (BGBl. I S. 166) aufgehoben worden ist, weiter anzuwenden.</P><P>(2) \u00a7 10 Absatz 1 ist f\u00fcr die Antragsjahre 2016 und 2017 mit folgender Ma\u00dfgabe anzuwenden:<BR /><BR />Bewirtschaftet der Antragsteller Fl\u00e4chen in mehr als einem Land, kann die f\u00fcr seinen Betriebssitz zust\u00e4ndige Landesstelle, soweit dies aus technischen Gr\u00fcnden erforderlich ist, festlegen, dass die Fl\u00e4chen, die in einem Land gelegen sind, das nicht das Land des Betriebssitzes des Antragstellers ist, nach Lage und Gr\u00f6\u00dfe in Hektar mit vier Dezimalstellen anzugeben sind und der Betriebsinhaber den Vordruck mit kartografischen Unterlagen, den die Landesstelle ihm f\u00fcr den Antrag zur Verf\u00fcgung stellt, zu berichtigen hat, soweit \u00c4nderungen gegen\u00fcber den dort enthaltenen Angaben \u00fcber die Fl\u00e4chen eingetreten sind.</P><P>(3) \u00a7 7 Absatz 4 muss in den Jahren 2016 und 2017 nicht angewendet werden f\u00fcr die Fl\u00e4chen, die nicht mit Hilfe des geografischen Beihilfeantragsformulars angegeben worden sind.</P><P>(4) Die Landesregierungen k\u00f6nnen zur Ber\u00fccksichtigung regionaler Bed\u00fcrfnisse \u00fcber Absatz 2 hinaus, soweit dies aus technischen Gr\u00fcnden erforderlich ist, durch Rechtsverordnung f\u00fcr die Jahre 2016 und 2017 abweichend von \u00a7 10 Absatz 1 Regelungen \u00fcber andere zul\u00e4ssige Formen der Angaben \u00fcber die in \u00a7 10 Absatz 1 bezeichneten Fl\u00e4chen erlassen.</P><P>(5) Die Landesregierungen k\u00f6nnen zur Ber\u00fccksichtigung regionaler Bed\u00fcrfnisse \u00fcber Absatz 3 hinaus f\u00fcr die Jahre 2016 und 2017 durch Rechtsverordnung bestimmen, dass \u00a7 7 Absatz 4 nicht anzuwenden ist.</P><P>(6) Eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Meldung im Sinne des \u00a7 30 Absatz 5, mit der der Betriebsinhaber angezeigt hat, dass er eine in seinem Sammelantrag als Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 angegebene Fl\u00e4che mit Zwischenfruchtanbau durch eine Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 mit Zwischenfruchtanbau ersetzt und die bis sp\u00e4testens 1. Oktober 2015 bei der Landesstelle eingegangen ist, gilt als im Sinne des \u00a7 11a genehmigt.</P><P>(7) In Sammelantr\u00e4gen f\u00fcr das Jahr 2018 ist die Angabe nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 2 Nummer 5 nicht erforderlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016610015BJNE003600000",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 3 Absatz 3 Satz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016610015BJNG001200000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2015, 178)</kommentar></noindex></P><BR /><Title Align=\"auto\">Fl\u00e4chenidentifikator (16 Stellen)</Title><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"30*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"35*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"55*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">L\u00e4ndercode</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Code Bundesland</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Landwirtschaft/InVeKoS</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">l\u00e4nderspezifisch vorgegeben (10 Stellen)</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">DE</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">BB, BW, BY, HB, HE, MV, NI, NW, RP, SH, SL, SN, ST, TH</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">LI</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
