{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR179510020",
    "firstPublished": "2020-08-08",
    "sourceTimestamp": "20200908213518",
    "titleShort": "Investitionsgesetz Kohleregionen",
    "titleLong": "Investitionsgesetz Kohleregionen",
    "abbreviation": "InvKG",
    "slug": "invkg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 1795",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 14.8.2020 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 27 Abs. 2 Satz 2 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 8.8.2020 I 1795 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 5 dieses G am 1.1.2020 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR179510020BJNG000100000",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Finanzhilfen zum Ausgleich unterschiedlicher Wirtschaftskraft und zur F\u00f6rderung des wirtschaftlichen Wachstums in den Braunkohlerevieren nach Artikel 104b des Grundgesetzes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "F\u00f6rderziele, F\u00f6rdervolumen und Leitbilder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Ausgleich unterschiedlicher Wirtschaftskraft und zur F\u00f6rderung des wirtschaftlichen Wachstums unterst\u00fctzt der Bund die L\u00e4nder Brandenburg und Nordrhein-Westfalen, den Freistaat Sachsen und das Land Sachsen-Anhalt in den F\u00f6rdergebieten nach \u00a7 2. Hierzu gew\u00e4hrt der Bund diesen L\u00e4ndern nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 27 Finanzhilfen f\u00fcr besonders bedeutsame Investitionen der L\u00e4nder und ihrer Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde nach Artikel 104b Absatz 1 Nummer 2 und 3 des Grundgesetzes in H\u00f6he von bis zu 14 Milliarden Euro, l\u00e4ngstens bis 2038.</P><P>(2) Die Finanzhilfen dienen im Rahmen der F\u00f6rderziele nach Absatz 1 insbesondere der Bew\u00e4ltigung des Strukturwandels und der Sicherung der Besch\u00e4ftigung im Zuge des Ausstiegs aus dem Braunkohleabbau und der Verstromung von Braunkohle.</P><P>(3) Die L\u00e4nder haben sich f\u00fcr die F\u00f6rdergebiete nach \u00a7 2 Leitbilder nach den Anlagen 1 bis 3 gegeben, die sich auf eine nachhaltige Entwicklung in einem umfassenden \u00f6konomischen, \u00f6kologischen und sozialen Verst\u00e4ndnis beziehen. Die Leitbilder beschreiben in Umsetzung der F\u00f6rderziele nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 Ansatzpunkte f\u00fcr die regionale Entwicklung und die Verwendung der Finanzhilfen. Sie k\u00f6nnen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie weiterentwickelt und an die Strukturentwicklung der Reviere angepasst werden.</P><P>(4) Die F\u00f6rderziele nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 sind auch f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen der Kapitel 3 und 4 ma\u00dfgebend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "F\u00f6rdergebiete",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>F\u00f6rdergebiete sind das Lausitzer Revier, das Rheinische Revier und das Mitteldeutsche Revier, die sich jeweils aus den folgenden Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden zusammensetzen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Lausitzer Revier aus den Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Brandenburg: Landkreis Elbe-Elster, Landkreis Oberspreewald-Lausitz, Landkreis Dahme-Spreewald, Landkreis Spree-Nei\u00dfe, kreisfreie Stadt Cottbus,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Freistaat Sachsen: Landkreis Bautzen, Landkreis G\u00f6rlitz;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Rheinische Revier aus den Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden Rhein-Kreis Neuss, Kreis D\u00fcren, Rhein-Erft-Kreis, St\u00e4dteregion Aachen, Kreis Heinsberg, Kreis Euskirchen, Stadt M\u00f6nchengladbach;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Mitteldeutsche Revier aus den Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Freistaat Sachsen: Landkreis Leipzig, Stadt Leipzig, Landkreis Nordsachsen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Sachsen-Anhalt: Burgenlandkreis, Saalekreis, kreisfreie Stadt Halle, Landkreis Mansfeld-S\u00fcdharz, Landkreis Anhalt-Bitterfeld.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Verteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der in \u00a7 1 Absatz 1 festgelegte Betrag verteilt sich wie folgt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>43 Prozent f\u00fcr das Lausitzer Revier, davon <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>60 Prozent f\u00fcr Brandenburg und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>40 Prozent f\u00fcr den Freistaat Sachsen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>37 Prozent f\u00fcr das Rheinische Revier und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>20 Prozent f\u00fcr das Mitteldeutsche Revier, davon <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>60 Prozent f\u00fcr Sachsen-Anhalt und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>40 Prozent f\u00fcr den Freistaat Sachsen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Daraus ergibt sich die folgende Verteilung nach L\u00e4ndern: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>25,8 Prozent f\u00fcr Brandenburg,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>37 Prozent f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>25,2 Prozent f\u00fcr den Freistaat Sachsen sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>12 Prozent f\u00fcr Sachsen-Anhalt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 27 Abs. 2 Satz 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "F\u00f6rderbereiche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Finanzhilfen nach Artikel 104b des Grundgesetzes werden den L\u00e4ndern tr\u00e4gerneutral f\u00fcr Investitionen zur Verbesserung der wirtschaftlichen Infrastruktur insbesondere in folgenden Bereichen gew\u00e4hrt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wirtschaftsnahe Infrastruktur ohne \u00f6ffentliche Verkehrswege, insbesondere Erwerb und Herrichtung von Fl\u00e4chen f\u00fcr Unternehmen sowie die energetische Sanierung von infolge des Ausstiegs aus der Braunkohleverstromung zur Verf\u00fcgung stehenden Geb\u00e4uden zur Nachnutzung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verkehr ohne Bundes-, Landes- und Kommunalstra\u00dfen, insbesondere zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse der Gemeinden sowie Schienenbahnen, die nicht Eisenbahnen des Bundes sind, im Rahmen des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00f6ffentliche F\u00fcrsorge zur Verbesserung wirtschaftsbezogener Standortbedingungen, insbesondere Ausbau von Einrichtungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche, Investitionen in die Gesundheits- und Kultureinrichtungen sowie altersgerechter Umbau und Barriereabbau,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>St\u00e4dtebau, Stadt- und Regionalentwicklung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Digitalisierung, Breitband- und Mobilfunkinfrastruktur,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>touristische Infrastruktur,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Infrastrukturen f\u00fcr Forschung, Innovation und Technologietransfer sowie erg\u00e4nzende betriebliche Aus- und Weiterbildung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Klima- und Umweltschutz einschlie\u00dflich Investitionen zur energetischen Sanierung von Infrastrukturen, zur Bodensanierung und zum L\u00e4rmschutz,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Naturschutz und Landschaftspflege, insbesondere Ma\u00dfnahmen zur Renaturierung und Umgestaltung ehemaliger Tagebaufl\u00e4chen sowie zu deren Aufforstung; die Verpflichtungen des Unternehmers nach Bergrecht bleiben unber\u00fchrt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Investitionen nach Absatz 1 sollen insbesondere nach den folgenden Kriterien ausgew\u00e4hlt werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Schaffung und Erhalt von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen in den F\u00f6rdergebieten nach \u00a7 2 oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Diversifizierung der Wirtschaftsstruktur und Verbesserung der Attraktivit\u00e4t des Wirtschaftsstandorts in den F\u00f6rdergebieten nach \u00a7 2.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die gef\u00f6rderten Investitionen sollen auch unter Ber\u00fccksichtigung k\u00fcnftiger demografischer Entwicklungen nutzbar sein und im Einklang mit den Nachhaltigkeitszielen im Rahmen der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie stehen.</P><P>(4) Finanzhilfen im Sinne von \u00a7 1 Absatz 1 werden nur f\u00fcr zus\u00e4tzliche Investitionen gew\u00e4hrt. Die Zus\u00e4tzlichkeit der gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen muss vorhabenbezogen gegeben sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Doppelf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Investitionen, die nach anderen Gesetzen und Verwaltungsvereinbarungen als Anteilsfinanzierung nach den Artikeln 91a, 91b, 104b, 104c des Grundgesetzes oder durch andere F\u00f6rderprogramme des Bundes gef\u00f6rdert werden, k\u00f6nnen nicht gleichzeitig Finanzhilfen nach diesem Kapitel gew\u00e4hrt werden.</P><P>(2) Investive Begleit- und Folgema\u00dfnahmen werden nur gef\u00f6rdert, wenn sie im Zusammenhang mit Hauptma\u00dfnahmen nach \u00a7 4 stehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "F\u00f6rderperioden, F\u00f6rderbedingung und F\u00f6rderzeitraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Finanzhilfen werden im Zeitraum von 2020 bis einschlie\u00dflich 2038 gew\u00e4hrt. Der Zeitraum nach Satz 1 wird in die folgenden drei F\u00f6rderperioden aufgeteilt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00f6rderperiode 1 von 2020 bis einschlie\u00dflich 2026, in der Finanzhilfen in H\u00f6he von bis zu 5,5 Milliarden Euro gew\u00e4hrt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00f6rderperiode 2 von 2027 bis einschlie\u00dflich 2032, in der Finanzhilfen in H\u00f6he von bis zu 4,5 Milliarden Euro gew\u00e4hrt werden und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00f6rderperiode 3 von 2033 bis einschlie\u00dflich 2038, in der Finanzhilfen in H\u00f6he von bis zu 4 Milliarden Euro gew\u00e4hrt werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) In der F\u00f6rderperiode 1 k\u00f6nnen Investitionen gef\u00f6rdert werden, wenn sie nach dem 1. Januar 2020 begonnen werden. Vor dem 1. Januar 2020 begonnene Investitionen, aber noch nicht abgeschlossene Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen gef\u00f6rdert werden, wenn gegen\u00fcber dem Bund erkl\u00e4rt wird, dass es sich um selbstst\u00e4ndige Abschnitte eines laufenden Vorhabens handelt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Investitionen aus dem Sofortprogramm der Bundesregierung, die im Rahmen des Bundeshaushalts 2019 insbesondere durch Kapitel 6002 Titel 686 01 \u201eVerst\u00e4rkung von Zusch\u00fcssen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen regionaler Strukturpolitik/Strukturwandel Kohlepolitik\u201c gef\u00f6rdert wurden.</P><P>(3) Im Jahr 2038 k\u00f6nnen Finanzhilfen nur f\u00fcr Investitionsvorhaben oder selbstst\u00e4ndige Abschnitte von Investitionsvorhaben eingesetzt werden, die bis zum 31. Dezember 2040 vollst\u00e4ndig abgenommen wurden und bis 31. Dezember 2041 vollst\u00e4ndig abgerechnet werden.</P><P>(4) F\u00f6rderf\u00e4hig sind auch Investitionsvorhaben, bei denen sich die \u00f6ffentliche Verwaltung zur Erledigung der von ihr wahrzunehmenden Aufgaben \u00fcber den Lebenszyklus des Vorhabens eines Privaten im Rahmen einer vertraglichen Zusammenarbeit bedient. Dabei kann sie dem privaten Vertragspartner f\u00fcr den investiven Kostenanteil des Vorhabens eine einmalige Vorabfinanzierung gew\u00e4hren als \u00d6ffentlich-Private Partnerschaft (Vorabfinanzierungs-\u00d6PP). F\u00f6rdermittel f\u00fcr derartige Vorabfinanzierungs-\u00d6PP k\u00f6nnen bis zum 31. Dezember 2038 beantragt werden, wenn bis zum 31. Dezember 2042 die Abnahme und Abrechnung des Investitionsvorhabens erfolgt.</P><P>(5) Die Finanzhilfen der F\u00f6rderperioden 2 und 3 werden nur gew\u00e4hrt, wenn die \u00dcberpr\u00fcfung des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie nach \u00a7 49 des Kohleverstromungsbeendigungsgesetzes ergibt, dass in der jeweils vorausgehenden F\u00f6rderperiode in den Revieren nach \u00a7 2 Stilllegungen von Braunkohleanlagen in dem nach \u00a7 4 des Kohleverstromungsbeendigungsgesetzes in Verbindung mit Teil 5 des Kohleverstromungsbeendigungsgesetzes vorgesehenen Umfang erfolgt oder rechtsverbindlich vereinbart worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "F\u00f6rderquote und Bewirtschaftung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bund beteiligt sich mit bis zu 90 Prozent, die L\u00e4nder einschlie\u00dflich der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde beteiligen sich mit mindestens 10 Prozent am Gesamtvolumen des \u00f6ffentlichen Finanzierungsanteils der f\u00f6rderf\u00e4higen Kosten der jeweiligen Investition.</P><P>(2) Der Bund stellt den L\u00e4ndern die Finanzhilfe zur eigenen Bewirtschaftung zur Verf\u00fcgung. Die zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder sind erm\u00e4chtigt, die Auszahlung der Bundesmittel anzuordnen, sobald sie zur anteiligen Begleichung erforderlicher und f\u00e4lliger Zahlungen ben\u00f6tigt werden. Die L\u00e4nder leiten die Finanzhilfen des Bundes unverz\u00fcglich an die Letztempf\u00e4nger weiter.</P><P>(3) Den L\u00e4ndern obliegt jeweils entsprechend den landesspezifischen Gegebenheiten die Auswahl der Investitionsvorhaben. Diese sind unter enger Einbeziehung der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde zu entwickeln und vorzuschlagen. Die L\u00e4nder teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie mit, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in welchen F\u00f6rdergebieten nach \u00a7 2 die Investitionen get\u00e4tigt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>welche F\u00f6rderbereiche nach \u00a7 4 Absatz 1 adressiert werden sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>welche Kriterien nach \u00a7 4 Absatz 2 und 3 vorliegen, anhand derer die Auswahl der Investitionen getroffen wurde.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die L\u00e4nder stellen sicher, dass die gef\u00f6rderten Investitionen dauerhaft nach au\u00dfen erkennbar als durch Finanzhilfen des Bundes gef\u00f6rderte Vorhaben gekennzeichnet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Pr\u00fcfung der Mittelverwendung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden sind verpflichtet, dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie die zur Durchf\u00fchrung des Gesetzes erforderlichen Ausk\u00fcnfte zu erteilen. Die Erhebungsrechte des Bundesrechnungshofes nach Artikel 114 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes in Verbindung mit \u00a7 91 Absatz 1 Nummer 5 der Bundeshaushaltsordnung bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden \u00fcbersenden dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie halbj\u00e4hrlich jeweils bis zum 1. April und zum 1. Oktober eines Jahres \u00dcbersichten \u00fcber die zweckentsprechende Verwendung der Bundesmittel der abgeschlossenen Ma\u00dfnahmen. Das N\u00e4here regelt die Verwaltungsvereinbarung nach \u00a7 10.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden \u00fcbersenden dem Koordinierungsgremium nach \u00a7 25 j\u00e4hrlich zum 1. Oktober einen Bericht zur Umsetzung der Ma\u00dfnahmen. Dieser enth\u00e4lt insbesondere Informationen zur Erreichung der in \u00a7 1 genannten F\u00f6rderziele und der in \u00a7 4 Absatz 1 genannten F\u00f6rderbereiche.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "R\u00fcckforderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bund kann von den L\u00e4ndern die zugewiesenen Finanzhilfen zur\u00fcckfordern, wenn gef\u00f6rderte einzelne Ma\u00dfnahmen nicht die Voraussetzungen des \u00a7 2 sowie der \u00a7\u00a7 4 bis 8 erf\u00fcllen und der zur\u00fcckzuzahlende Betrag 1\u00a0000 Euro je Ma\u00dfnahme \u00fcbersteigt. Die zur\u00fcckgeforderten Mittel k\u00f6nnen vorbehaltlich des Absatzes 2 Satz 1 dem jeweiligen Land erneut zur Verf\u00fcgung gestellt werden.</P><P>(2) Nach dem 31. Dezember 2042 d\u00fcrfen Bundesmittel nicht mehr zur Auszahlung angeordnet werden. Der R\u00fcckforderungsanspruch nach Absatz 1 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Nach Absatz 1 zur\u00fcckzuzahlende Mittel sind mit 5 Prozent \u00fcber dem Refinanzierungszinssatz des Bundes, mindestens aber mit 1 Prozent zu verzinsen. Werden Mittel entgegen \u00a7 7 Absatz 2 Satz 2 und 3 zu fr\u00fch angewiesen, so sind f\u00fcr die Zeit der Auszahlung bis zur zweckentsprechenden Verwendung Zinsen zu zahlen.</P><P>(4) Zur Gew\u00e4hrleistung der zweckentsprechenden Mittelverwendung kann die Bundesregierung Bericht und Vorlage der Akten verlangen und Erhebungen bei allen Beh\u00f6rden durchf\u00fchren. Die Pr\u00fcfungsrechte des Bundesrechnungshofes bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Verwaltungsvereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die Einzelheiten des Verfahrens zur Gew\u00e4hrung der Finanzhilfen nach diesem Kapitel werden durch eine Verwaltungsvereinbarung geregelt, die der zustimmenden Kenntnisnahme des Haushaltsausschusses und des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie des Deutschen Bundestages bedarf. Die Inanspruchnahme der Finanzhilfen ist an das Inkrafttreten der Verwaltungsvereinbarung gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR179510020BJNG000200000",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "Strukturhilfen f\u00fcr strukturschwache Standorte von Steinkohlekraftwerken und das ehemalige Braunkohlerevier Helmstedt",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "F\u00f6rderziel und F\u00f6rdervolumen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Ausgleich unterschiedlicher Wirtschaftskraft und zur F\u00f6rderung wirtschaftlichen Wachstums unterst\u00fctzt der Bund im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeit die L\u00e4nder Mecklenburg-Vorpommern, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen und Saarland und ihre Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde nach Ma\u00dfgabe des \u00a7\u00a012. Hierzu gew\u00e4hrt der Bund Strukturhilfen nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 27 in H\u00f6he von bis zu 1,09 Milliarden Euro, l\u00e4ngstens bis 2038.</P><P>(2) Die f\u00fcr die Steinkohlekraftwerkstandorte in den L\u00e4ndern gem\u00e4\u00df Absatz 1 vorgesehenen Mittel verteilen sich auf Grundlage des Umfangs der voraussichtlich entfallenden oder bereits entfallenen Besch\u00e4ftigung und Wertsch\u00f6pfung an den betroffenen Standorten wie folgt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu 157 Millionen Euro f\u00fcr Niedersachsen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu 662 Millionen Euro f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu 52,5 Millionen f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu 128,5 Millionen f\u00fcr das Saarland.</LA></DD></DL>Niedersachsen erh\u00e4lt dar\u00fcber hinaus f\u00fcr das ehemalige Braunkohlerevier im Landkreis Helmstedt bis zu 90 Millionen Euro. Der Freistaat Th\u00fcringen erh\u00e4lt f\u00fcr den Landkreis Altenburger Land bis zu 90 Millionen Euro aus den Mitteln f\u00fcr das Mitteldeutsche Revier gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3.</P><P>(3) Die Strukturhilfen dienen im Rahmen der F\u00f6rderziele nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 insbesondere der Bew\u00e4ltigung des Strukturwandels und der Sicherung der Besch\u00e4ftigung im Zuge der Beendigung der Verstromung von Steinkohle sowie der Beendigung des Braunkohletagebaus und der Verstromung von Braunkohle in den Landkreisen Helmstedt und Altenburger Land.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "F\u00f6rderf\u00e4hige Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) In folgenden Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden als strukturschwache Standorte von Steinkohlekraftwerken, an denen der Steinkohlesektor eine erhebliche wirtschaftliche Relevanz besitzt, k\u00f6nnen Strukturhilfema\u00dfnahmen gef\u00f6rdert werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stadt Wilhelmshaven,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kreis Unna,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stadt Hamm,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stadt Herne,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stadt Duisburg,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stadt Gelsenkirchen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stadt Rostock und Landkreis Rostock,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Landkreis Saarlouis und</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Regionalverband Saarbr\u00fccken.</LA></DD></DL></P><P>(2) Strukturhilfema\u00dfnahmen in den unmittelbar an die F\u00f6rdergebiete gem\u00e4\u00df Absatz 1 angrenzenden Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden k\u00f6nnen gef\u00f6rdert werden, sofern diese Ma\u00dfnahmen geeignet sind, die F\u00f6rderziele gem\u00e4\u00df \u00a7 11 in den Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden gem\u00e4\u00df Absatz 1 zu erreichen und im Einvernehmen mit diesen Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nden durchgef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Verwaltungsvereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Die Einzelheiten zur Gew\u00e4hrung der Strukturhilfen nach diesem Kapitel werden durch Verwaltungsvereinbarungen geregelt, die der zustimmenden Kenntnisnahme des Haushaltsausschusses und des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie des Deutschen Bundestages bed\u00fcrfen. Die Inanspruchnahme der Strukturhilfen ist an das Inkrafttreten der Verwaltungsvereinbarungen gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR179510020BJNG000300000",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "Weitere Ma\u00dfnahmen des Bundes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "F\u00f6rderung von Wissenschaft, Forschung, Lehre und Bildung in den F\u00f6rdergebieten nach \u00a7 2",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Der Bund f\u00f6rdert zweckgebunden Wissenschaft, Forschung, Lehre und Bildung in den F\u00f6rdergebieten nach \u00a7\u00a02 mit der Finanzierung von Projekten sowie der Finanzierung des Bundesanteils im Rahmen von F\u00f6rderungen nach Artikel 91b Absatz 1 des Grundgesetzes. Die hierf\u00fcr jeweils geltenden Bestimmungen bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Bundesf\u00f6rderprogramm",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie wird unter Einhaltung des europ\u00e4ischen Beihilfenrechts ein Bundesf\u00f6rderprogramm auflegen. Das Programm unterst\u00fctzt Projekte, die dazu beitragen, die in den \u00a7\u00a7 2, 11 und 12 genannten Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde zu bundesweiten Modellregionen einer treibhausgasneutralen, ressourceneffizienten und nachhaltigen Entwicklung zu wandeln. Die L\u00e4nder sind verpflichtet, Begleitgremien unter Beteiligung der f\u00fcr die Regionalentwicklung ma\u00dfgeblichen Akteure und der Sozialpartner einzurichten. Die Einzelheiten, wie dies durch das Bundesprogramm unterst\u00fctzt werden kann, werden durch eine F\u00f6rderrichtlinie des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie geregelt.</P><P>(2) Im Rahmen des F\u00f6rderprogramms werden auch lokale B\u00fcndnisse zwischen Gemeinden und Sozialpartnern, insbesondere Revierbegleitaussch\u00fcsse, gef\u00f6rdert, die bei der Erarbeitung und Umsetzung der regionalen Entwicklungspl\u00e4ne und -ma\u00dfnahmen eingebunden werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung der Energiewende und des Klimaschutzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Unterst\u00fctzung der W\u00e4rmewende, insbesondere in der leitungsgebundenen W\u00e4rmeversorgung, wird in einem der F\u00f6rdergebiete nach \u00a7 2 ein \u201eKompetenzzentrum W\u00e4rmewende\u201c eingerichtet. Das Kompetenzzentrum unterst\u00fctzt als zentrale Anlaufstelle Gemeinden, Gemeindeverb\u00e4nde und Unternehmen bei der Erstellung von kommunalen W\u00e4rmepl\u00e4nen sowie bei Planung, Neubau und Transformation von W\u00e4rmenetzen.</P><P>(2) Die Forschungsinitiative \u201eReallabore der Energiewende\u201c wird um ein Sonderelement zum Strukturwandel aufgestockt. Mit dem Fokus auf Energieinnovationen in den F\u00f6rdergebieten nach \u00a7 2 werden zus\u00e4tzliche Mittel bereitgestellt, um vorhandene energietechnische Kompetenzen und Infrastrukturen zukunftssicher weiterzuentwickeln, das Innovationspotenzial der Regionen gezielt zu st\u00e4rken und zukunftsf\u00e4hige energietechnologische Wertsch\u00f6pfung zu generieren.</P><P>(3) Zur Weiterentwicklung der F\u00f6rdergebiete nach \u00a7 2 hin zu zukunftsorientierten Energieregionen werden im Jahr 2020 zus\u00e4tzliche Einrichtungen des Deutschen Zentrums f\u00fcr Luft- und Raumfahrt eingerichtet: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Institut zur Erforschung alternativer, insbesondere solarer Brennstoffe in J\u00fclich f\u00fcr das Rheinische Revier,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Institut zur Erforschung emissions\u00e4rmerer Flugtriebwerke in Cottbus f\u00fcr das Lausitzer Revier und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen im Rahmen eines institutionellen Forschungsprogramms zu den Themen des elektrischen Fliegens in Aachen, Merzbr\u00fcck und Cochstedt f\u00fcr das Rheinische Revier und das Mitteldeutsche Revier.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Erweiterung und Einrichtung von Programmen und Initiativen des Bundes zur F\u00f6rderung der Gebiete nach \u00a7 2",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Der Bund wird unter Einhaltung des europ\u00e4ischen Beihilfenrechts und vorrangig zur St\u00e4rkung des wirtschaftlichen Wachstums und zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen in den Gebieten nach \u00a7 2 insbesondere folgende Programme, Initiativen und Einrichtungen einrichten, ausweiten oder aufstocken: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Auflage eines F\u00f6rderprogramms der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien zum Erhalt und zur Umgestaltung herausragender Industriegeb\u00e4ude und -anlagen zu lebendigen Kulturdenkm\u00e4lern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erweiterung des Programms mFUND um ein Programmmodul \u201eDigitalisierung und datenbasierte Innovationen f\u00fcr Mobilit\u00e4t 4.0 und Daseinsvorsorge in den Braunkohlerevieren\u201c,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufstockung bestehender F\u00f6rderprogramme des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur im Bereich alternativer Antriebe und Kraftstoffe oder Elektromobilit\u00e4t sowohl f\u00fcr die Stra\u00dfe als auch die Schiene,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fortf\u00fchrung und Weiterentwicklung des Programms \u201eUnternehmen Revier\u201c zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur Strukturanpassung in Braunkohleregionen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausfinanzierung, Aufstockung und Verstetigung des F\u00f6rderprogramms \u201eKommunale Modellvorhaben zur Umsetzung der \u00f6kologischen Nachhaltigkeitsziele in Strukturwandelregionen\u201c,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verst\u00e4rkung investiver Ma\u00dfnahmen im Klimaschutz auf kommunaler Ebene im Rahmen der Nationalen Klimaschutzinitiative,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufstockung des Programms \u201eWIR! \u2013 Wandel durch Innovation in der Region\u201c,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufbau von regionalen Kompetenzzentren der Arbeitsforschung im Rahmen der Programmlinie \u201eZukunft der Arbeit\u201c des Programms \u201eInnovationen f\u00fcr die Produktion, Dienstleistung und Arbeit von morgen\u201c,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtung eines neuen Programms f\u00fcr die Kommunen zur Weiterentwicklung der kommunalen Bildungslandschaft im Rahmen des Strukturf\u00f6rderprogramms \u201eTransferinitiative Kommunales Bildungsmanagement\u201c,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtung eines Modellvorhabens zur proaktiven Unternehmensberatung, mit der die Unternehmen ihr Wachstumspotenzial besser aussch\u00f6pfen k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbau der Unterst\u00fctzungsleistungen der Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderagentur des Bundes \u201eGermany Trade and Invest \u2013 Gesellschaft f\u00fcr Au\u00dfenwirtschaft und Standortmarketing mbH\u201c zur Anwerbung von Investitionen aus dem Ausland und zur Vermarktung von Standortvorteilen im Ausland,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erweiterung der Infrastrukturma\u00dfnahmen mit zus\u00e4tzlichen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten im Rahmen der Entwicklung einer \u201eModellregion Bio\u00f6konomie\u201c im Rheinischen Revier,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>verst\u00e4rkte Investitionen in die kulturelle Infrastruktur und F\u00f6rderung von Kultureinrichtungen und -projekten mit gesamtstaatlich-repr\u00e4sentativer Bedeutung,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtung eines wissenschaftlichen Monitoringzentrums f\u00fcr Biodiversit\u00e4t,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weiterer Aufbau und Verstetigung des Betriebs des Kompetenzzentrums Klimaschutz in energieintensiven Industrien mit Sitz in Cottbus zur Umsetzung des F\u00f6rderprogramms zur Dekarbonisierung in der Industrie, Aufwuchs der Mittel f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm zur Dekarbonisierung in der Industrie,</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtung eines Umwelt- und Naturschutzdatenzentrums Deutschland zum Aufbau und Betrieb eines nutzer- und anwenderorientierten fach- und beh\u00f6rden\u00fcbergreifenden nationalen Online-Informations- und Partizipationsangebotes im Mitteldeutschen Revier,</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Realisierung eines Forschungs- und Demonstrationsfeldes f\u00fcr innovative Wasser- und Abwassertechnik an einem Kl\u00e4rwerkstandort im Lausitzer Revier,</LA></DD><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ansiedlung eines \u201eCenter for Advanced System Understanding\u201c im Freistaat Sachsen,</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufbau eines Fraunhofer-Instituts f\u00fcr Geothermie und Energieinfrastrukturen,</LA></DD><DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufbau eines Fraunhofer-Zentrums f\u00fcr Digitale Energie im Rheinischen Revier,</LA></DD><DT>21.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbau des Ernst-Ruska-Centrums f\u00fcr Mikroskopie und Spektroskopie mit Elektronen am Forschungszentrum J\u00fclich,</LA></DD><DT>22.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weitere F\u00f6rderung des Innovationscampus \u201eElektronik und Mikrosensorik Cottbus\u201c an der Brandenburgischen Technischen Universit\u00e4t Cottbus-Senftenberg,</LA></DD><DT>23.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Forschungsvorhaben \u201eInkubator nachhaltige erneuerbare Wertsch\u00f6pfungsketten\u201c im Rheinischen Revier,</LA></DD><DT>24.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weitere F\u00f6rderung des Forschungsvorhabens \u201eNeuro-inspirierte Technologien der k\u00fcnstlichen Intelligenz f\u00fcr die Elektronik der Zukunft\u201c (NEUROTEC) im Rheinischen Revier,</LA></DD><DT>25.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbau der F\u00f6rderung von existierenden Projekten und Standorten des Spitzensports in den F\u00f6rdergebieten nach \u00a7 2,</LA></DD><DT>26.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtung eines Kompetenzzentrums f\u00fcr die nachhaltige Erzeugung und Nutzung von Power-to-X inklusive einer Demonstrationsanlage in der Lausitz,</LA></DD><DT>27.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtung eines Entwicklungs- und Testzentrums f\u00fcr klimafreundliche elektrische Nutzfahrzeuge,</LA></DD><DT>28.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Innovationszentrum Universit\u00e4tsmedizin Cottbus (IUC) soll als Kern der Modellregion Gesundheit Lausitz aufgebaut werden. Forschung, Lehre und Versorgung sollen in neuartiger Weise unter der Nutzung der Digitalisierung verkn\u00fcpft und in einem \u201eReallabor\u201c f\u00fcr digitale Gesundheitsversorgung umgesetzt werden. Zugleich sollen die Medizinerausbildung neu strukturiert und die Gesundheitsversorgung \u201eaus einem Guss\u201c neu gedacht werden,</LA></DD><DT>29.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00fcndung je eines neuen institutionell gef\u00f6rderten Gro\u00dfforschungszentrums nach Helmholtz- oder vergleichbaren Bedingungen in der s\u00e4chsischen Lausitz und im mitteldeutschen Revier auf Grundlage eines Wettbewerbsverfahrens,</LA></DD><DT>30.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufbau eines Helmholtz-Clusters f\u00fcr nachhaltige und infrastrukturkompatible Wasserstoffwirtschaft am Forschungszentrum J\u00fclich einschlie\u00dflich Aufbau von Forschungsverwertungsketten,</LA></DD><DT>31.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Bewahrung und Fortentwicklung der Sprache, Kultur und Traditionen des sorbischen Volkes als nationaler Minderheit,</LA></DD><DT>32.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>St\u00e4rkung eines Fahrzeuginstandhaltungswerks in Cottbus.</LA></DD></DL>Die Bundesregierung wird innerhalb des Finanzrahmens weitere Ma\u00dfnahmen vorrangig zur St\u00e4rkung des wirtschaftlichen Wachstums und zur Schaffung von neuen Arbeitspl\u00e4tzen in den Gebieten nach \u00a7 2 realisieren. Ma\u00dfnahmen, die sich als nicht zielf\u00fchrend erwiesen haben, k\u00f6nnen beendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Ansiedlung von Einrichtungen des Bundes in den Revieren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird innerhalb eines Zeitraums von zehn Jahren bis zum 31. Dezember 2028 mindestens 5\u00a0000 neue, zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze in Beh\u00f6rden des Bundes und sonstigen Bundeseinrichtungen in den Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden nach \u00a7 2 einrichten.</P><P>(2) Unter Beachtung der f\u00fcr jede Beh\u00f6rde oder Einrichtung geltenden fachlichen Kriterien ist bei der Verteilung dieser Arbeitspl\u00e4tze der Verteilungsschl\u00fcssel nach \u00a7 3 als Orientierungsgr\u00f6\u00dfe zu ber\u00fccksichtigen sowie eine m\u00f6glichst gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung innerhalb jedes Reviers anzustreben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Einrichtung einer Beratungs- und Koordinierungsstelle zur Dezentralisierung von Bundesaufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Beim Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat wird eine Beratungs- und Koordinierungsstelle zur Dezentralisierung von Bundesaufgaben eingerichtet.</P><P>(2) Die Stelle nimmt mit Blick auf die Ansiedlung und Verst\u00e4rkung von Beh\u00f6rden des Bundes und sonstigen Bundeseinrichtungen sowie zur Erreichung des Ziels nach \u00a7 18 folgende Aufgaben wahr: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beratung der Bundesministerien zu Fragen der Ansiedlung und Verst\u00e4rkung von Beh\u00f6rden des Bundes und sonstigen Bundeseinrichtungen im Bundesgebiet, insbesondere in strukturschwachen Gebieten, darunter auch in den F\u00f6rdergebieten nach \u00a7 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zentrale Erfassung der Daten zur Ansiedlung und Verst\u00e4rkung von Beh\u00f6rden des Bundes und sonstigen Bundeseinrichtungen im Bundesgebiet, insbesondere in strukturschwachen Gebieten, darunter auch in den F\u00f6rdergebieten nach \u00a7 2,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bericht und Information \u00fcber Entscheidungen \u00fcber die Ansiedlung und Verst\u00e4rkung von Beh\u00f6rden des Bundes und sonstigen Bundeseinrichtungen sowie \u00fcber weitere Planungen der Bundesministerien zur dezentralisierten Wahrnehmung von Bundesaufgaben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR179510020BJNG000400000",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "Zus\u00e4tzliche Investitionen in die Bundesfernstra\u00dfen und Bundesschienenwege zur F\u00f6rderung der Gebiete nach \u00a7 2",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Zus\u00e4tzliche Investitionen in die Bundesfernstra\u00dfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Zur F\u00f6rderung der Gebiete nach \u00a7 2 wird erg\u00e4nzend zu den Vorhaben der Anlage des Fernstra\u00dfenausbaugesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 20. Januar 2005 (BGBl. I S. 201), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 23. Dezember 2016 (BGBl. I S. 3354) ge\u00e4ndert worden ist, das Netz der Bundesfernstra\u00dfen durch die in Anlage 4 Abschnitt 1 enthaltenen Bau- und Ausbauvorhaben zus\u00e4tzlich ausgebaut.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Zus\u00e4tzliche Investitionen in die Bundesschienenwege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur F\u00f6rderung der Gebiete nach \u00a7 2 werden erg\u00e4nzend zu den Vorhaben der Anlage des Bundesschienenwegeausbaugesetzes vom 15. November 1993 (BGBl. I S. 1874), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 23. Dezember 2016 (BGBl. I S. 3221) ge\u00e4ndert worden ist, die in Anlage 4 Abschnitt 2 enthaltenen Schieneninfrastrukturen zus\u00e4tzlich ausgebaut.</P><P>(2) Es besteht Bedarf f\u00fcr die in Absatz 1 genannten Projekte. Der verkehrliche und volkswirtschaftliche Nutzen der Projekte ist aus Gr\u00fcnden der Strukturf\u00f6rderung gegeben. Die Feststellung des Bedarfs ist f\u00fcr die Planfeststellung verbindlich. Die \u00a7\u00a7 8 bis 11 des Bundesschienenwegeausbaugesetzes sind sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Finanzierung weiterer Bedarfsplanma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur F\u00f6rderung der Gebiete nach \u00a7 2 werden die in Anlage 5 Abschnitt 1 enthaltenen Bau- und Ausbauvorhaben nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 27 finanziert. Die Finanzierung der Vorhaben kann auch auf der Grundlage und nach Ma\u00dfgabe des Stra\u00dfenbauplans nach Artikel 3 Absatz 1 des Stra\u00dfenbaufinanzierungsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 912-3, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, das zuletzt durch Artikel 19 des Gesetzes vom 14. August 2017 (BGBl. I S. 3122) ge\u00e4ndert worden ist, f\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfen erfolgen. Eine Vorrangwirkung gegen\u00fcber anderen Projekten des Stra\u00dfenbauplans besteht insoweit nicht.</P><P>(2) Zur F\u00f6rderung der Gebiete nach \u00a7 2 werden die in Anlage 5 Abschnitt 2 enthaltenen Schieneninfrastrukturen nach der Anlage des Bundesschienenwegeausbaugesetzes nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 27 finanziert. Die Finanzierung der Vorhaben kann auch auf der Grundlage und nach Ma\u00dfgabe des Bedarfsplans f\u00fcr die Bundesschienenwege erfolgen; eine Vorrangwirkung gegen\u00fcber anderen Projekten des Bedarfsplans besteht insoweit nicht.</P><P>(3) F\u00fcr die Ma\u00dfnahmen des Kapitels 4 besteht keine Nachschusspflicht des Bundes f\u00fcr den Fall, dass die Kosten der Vorhaben die bereitgestellten Mittel \u00fcberschreiten. F\u00fcr die Inanspruchnahme der Mittel ist ausschlie\u00dflich der Nachweis des wirtschaftlichen Einsatzes dieser Mittel erforderlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Sofortvollzug",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Bau- und Ausbauvorhaben nach den \u00a7\u00a7 20 und 21 sind die Bestimmungen des \u00a7 17e Absatz 2 und 4 des Bundesfernstra\u00dfengesetzes und des \u00a7 18e Absatz 2 und 4 des Allgemeinen Eisenbahngesetzes entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Transparenz zur Sicherstellung ausreichender Planungskapazit\u00e4ten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Vor Beginn der Planung und Umsetzung einer der in Kapitel 4 genannten Ma\u00dfnahmen, die nicht Bestandteil des Ma\u00dfnahmengesetzvorbereitungsgesetzes und keine Ma\u00dfnahmen nach Anlage 4 Abschnitt 2 Nummer 25 bis 28 sind, legt das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur dem Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und dem Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages einen Bericht vor. Dieser Bericht enth\u00e4lt neben einer Beschreibung der Ma\u00dfnahme eine Stellungnahme, ob und in welchem Umfang ausreichend Planungskapazit\u00e4ten und Haushaltsmittel f\u00fcr die jeweilige Ma\u00dfnahme vorhanden sind, die eine Umsetzung der jeweiligen Ma\u00dfnahme ohne Konkurrenz zu anderen Ma\u00dfnahmen des Bedarfsplans f\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfen gem\u00e4\u00df der Anlage des Fernstra\u00dfenausbaugesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 20. Januar 2005 (BGBl. I S. 201), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 23. Dezember 2016 (BGBl. I S. 3354) ge\u00e4ndert worden ist, und des Bedarfsplans f\u00fcr die Bundeschienenwege gem\u00e4\u00df der Anlage des Bundesschienenwegeausbaugesetzes vom 15. November 1993 (BGBl. I S. 1874), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 23. Dezember 2016 (BGBl. I S. 3221) ge\u00e4ndert worden ist, gew\u00e4hrleisten.</P><P>(2) Nimmt der Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und der Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages den Bericht nach Absatz 1 zustimmend zur Kenntnis, kann das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur dem jeweiligen Vorhabentr\u00e4ger die Zustimmung zur Planung und Umsetzung der in Kapitel 4 genannten Ma\u00dfnahme erteilen. Liegt keine zustimmende Kenntnisnahme vor, kann der Bericht \u00fcberarbeitet und erneut vorgelegt werden.</P><P>(3) Zum Zwecke der Berichterstellung nach Absatz 1 kann das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur von der Autobahn GmbH des Bundes, den L\u00e4ndern, dem Eisenbahninfrastrukturunternehmen, dem Fernstra\u00dfen-Bundesamt und dem Eisenbahn-Bundesamt die daf\u00fcr notwendigen Informationen einholen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR179510020BJNG000500000",
        "name": "Kapitel 5",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften und Grunds\u00e4tze",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Bund-L\u00e4nder-Koordinierungsgremium",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung und die Regierungen der L\u00e4nder Brandenburg, Nordrhein-Westfalen, Freistaat Sachsen und Sachsen-Anhalt bilden ein Koordinierungsgremium. Dieses begleitet und unterst\u00fctzt die Bundesregierung und die Regierungen der L\u00e4nder bei der Durchf\u00fchrung und Umsetzung der Ma\u00dfnahmen insbesondere nach \u00a7 4 und stellt den Projektfluss sicher. Es pr\u00fcft die Umsetzung entsprechend den Leitbildern, F\u00f6rderzielen und F\u00f6rderbereichen. Hierzu analysiert es aktuelle Entwicklungen, berichtet und empfiehlt bei Bedarf entsprechende Anpassungen. Die Empfehlungen sind nicht bindend. Das Koordinierungsgremium ist f\u00fcr die in den Kapiteln 1, 3 und 4 genannten F\u00f6rderbereiche zust\u00e4ndig.</P><P>(2) Das Koordinierungsgremium ist besetzt mit der fachlich zust\u00e4ndigen Vertreterin oder dem fachlich zust\u00e4ndigen Vertreter (Vertretung) auf Staatssekret\u00e4rsebene des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie, des Bundesministeriums der Finanzen, des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung, des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales, des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft sowie einer Vertretung f\u00fcr jedes Land nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 1. Die Vertretung des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie nach Satz 1 \u00fcbt den Vorsitz aus. Jedes Mitglied kann sich vertreten lassen. Das Koordinierungsgremium kann bei Bedarf weitere Ressorts und Bundesbeh\u00f6rden sowie die f\u00fcr die Regionalentwicklung ma\u00dfgeblichen Akteure und Sozialpartner beratend hinzuziehen.</P><P>(3) Jedes Land hat eine Stimme. Das Koordinierungsgremium beschlie\u00dft mit der Stimme des Bundes und mindestens der H\u00e4lfte der Stimmen der L\u00e4nder.</P><P>(4) Das Koordinierungsgremium gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Evaluierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie evaluiert die Anwendung der Vorschriften dieses Gesetzes und ihre Auswirkung auf die wirtschaftliche Dynamik in den Revieren nach \u00a7 2 auf wissenschaftlicher Grundlage alle zwei Jahre, erstmals zum 30. Juni 2023. Dabei sind insbesondere die Wirkungen der Ma\u00dfnahmen nach den Kapiteln 1, 2 und 5 sowie nach Kapitel 3 mit Ausnahme der \u00a7\u00a7 18 und 19 auf die Wertsch\u00f6pfung, die Arbeitsmarktsituation und das kommunale Steueraufkommen zu untersuchen. Es berichtet hier\u00fcber dem Koordinierungsgremium nach \u00a7 25, dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat. Die betroffenen L\u00e4nder, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde sind zur Mitwirkung verpflichtet.</P><P>(2) Die Bundesregierung berichtet dem Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages j\u00e4hrlich bis zum 31. Oktober \u00fcber die zweckentsprechende Verwendung der im Vorjahr nach diesem Gesetz verausgabten Mittel.</P><P>(3) Die Bundesregierung berichtet dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie, dem Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat sowie dem Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages j\u00e4hrlich bis zum 31. Oktober \u00fcber den Stand der Umsetzung von \u00a7 18.</P><P>(4) Die Bundesregierung berichtet dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie, dem Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur sowie dem Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages j\u00e4hrlich bis zum 31. Oktober \u00fcber den Stand der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen nach den Kapiteln 4 und den Anlagen 4 und 5.</P><P>(5) Die Bundesregierung berichtet dem Haushaltsausschuss, dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie sowie dem Ausschuss f\u00fcr Finanzen des Deutschen Bundestages einmalig zum 31. Oktober 2021 \u00fcber die Wirkung der degressiven Abschreibung f\u00fcr Abnutzung f\u00fcr bewegliche Wirtschaftsg\u00fcter als zus\u00e4tzlicher Investitionsanreiz. Auf dieser Grundlage entscheidet der Deutsche Bundestag \u00fcber eine Verl\u00e4ngerung dieser Regelungen in den Gebieten gem\u00e4\u00df \u00a7 2 ab 2022.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Finanzierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ma\u00dfnahmen nach den Kapiteln 1 bis 4 werden im jeweiligen Haushaltsverfahren bedarfsgerecht veranschlagt. Dabei wird die Bundesregierung eine \u00fcberj\u00e4hrige Verwendbarkeit der Mittel sicherstellen.</P><P>(2) Die Ma\u00dfnahmen nach den Kapiteln 3 und 4 werden in einem Umfang von bis zu 26 Milliarden Euro bis zum Jahr 2038 realisiert. \u00a7 3 ist entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE002800000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 3)<BR />Leitbild zum Lausitzer Revier (Freistaat Sachsen/Land Brandenburg) vom 14. M\u00e4rz 2019",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 1803 - 1804)</kommentar></noindex></P><P><B><SP>Strukturentwicklung in der Lausitz</SP></B></P><P>Das Lausitzer Revier ist seit Jahrzehnten Energieregion im Herzen Europas und ein Garant f\u00fcr Versorgungssicherheit in Deutschland. Es ist gepr\u00e4gt durch seine geografische Lage in Nachbarschaft zu Polen und Tschechien. Angesichts des bundespolitisch geplanten Ausstiegs aus der Braunkohleverstromung und der fortschreitenden Transformation des deutschen Energiesystems gilt es, es f\u00fcr den zunehmend globalen Wettbewerb der Regionen mit Bundesmitteln zukunftsf\u00e4hig aufzustellen und zu einer lebenswerten und innovativen Wirtschaftsregion weiterzuentwickeln. Besondere Bedeutung kommt dabei der z\u00fcgigen, raumwirksamen Vernetzung des gesamten Reviers mit den Metropolen Berlin, Leipzig und Dresden sowie den regionsinternen Zentren zu. An bestehende Kompetenzen ankn\u00fcpfend sollen vorhandene Standorte in ihrer Entwicklung gef\u00f6rdert oder innovativ revitalisiert werden, um die volkswirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des Lausitzer Reviers insgesamt nachhaltig zu sichern.</P><P><B><SP>Europ\u00e4ische Modellregion f\u00fcr den Strukturwandel</SP></B></P><P><B>Proaktiv die Zukunft gestalten</B></P><P>Eine grundst\u00e4ndige Anzahl hochwertiger Industrie- und Dienstleistungsarbeitspl\u00e4tze in Wissenschaft und Forschung, bei bestehenden und neuen Unternehmen sowie durch die Ansiedlung von Beh\u00f6rden soll das Revier in seiner Wertsch\u00f6pfung st\u00e4rken. Voraussetzung ist eine z\u00fcgige, raumwirksame Vernetzung des gesamten Reviers mit den Metropolen Berlin, Leipzig und Dresden sowie eine rasche Erreichbarkeit innerhalb des Reviers. Die Lausitz soll als eine \u201eEurop\u00e4ische Modellregion\u201c beispielgebend f\u00fcr einen gelungenen Strukturwandel sein.</P><P><B><SP>Zentraler, europ\u00e4ischer Verflechtungsraum</SP></B></P><P><B>Neue Verbindungen im Herzen Europas schaffen</B></P><P>Die zentrale innereurop\u00e4ische Lage und die Mehrsprachigkeit der Region zwischen den Metropolen Dresden, Leipzig, Berlin, Wroc\u0142aw/Breslau, Pozna\u0144/Posen und Praha/Prag verleiht ihr ein Alleinstellungsmerkmal. Die Grenzlage birgt Risiken und Nachteile, die es zu kompensieren gilt, und Chancen, die es zu nutzen gilt. Der Verbesserung der infrastrukturellen Anbindung an die umliegenden Metropolr\u00e4ume wird hohe Priorit\u00e4t einger\u00e4umt. \u00dcber die Verbindungsachsen Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Breslau sowie Berlin \u2013 Cottbus \u2013 Wei\u00dfwasser \u2013 G\u00f6rlitz soll eine Ankn\u00fcpfung an \u00fcbergeordnete europ\u00e4ische Verbindungskorridore geschaffen werden.</P><P><B><SP>Innovative und leistungsf\u00e4hige Wirtschaftsregion</SP></B></P><P><B>Die Rahmenbedingungen f\u00fcr Industrie, Innovationen, Wohlstand und Besch\u00e4ftigung verbessern</B></P><P>Die Energiewirtschaft stellt die industrielle Basis der Region dar. Diese hat ihr zusammen mit der Textil- und Glasindustrie in der Vergangenheit Wohlstand verschafft. Um die regionale Wertsch\u00f6pfung zu sichern und zu steigern, sollen ankn\u00fcpfend an bestehende Kompetenzen industriell gepr\u00e4gte Standorte innovativ revitalisiert und in ihrer Entwicklung gef\u00f6rdert werden. Die industriellen Strukturen, sowohl auf kleinteiliger Ebene als auch auf Ebene der Gro\u00dfbetriebe sollen gest\u00e4rkt und Neuansiedlungen gezielt unterst\u00fctzt werden. Regionale Wirtschaftsschwerpunkte sind hierbei der Energiesektor, Kreislaufwirtschaft, Mobilit\u00e4t, Bio\u00f6konomie, Ressourceneffizienz, Gesundheit und Tourismus sowie die Halbleiter-, Chemie-, Glas-, Metall-, Maschinenbau- sowie die multisektorale Textil- und Kunststoffindustrie.</P><P>Zus\u00e4tzlich soll sich die Lausitz als fortschrittlicher Standort f\u00fcr zukunftsweisende Antriebssysteme, innovative Verkehrskonzepte, moderne Produktionsverfahren (zum Beispiel additive Fertigung) sowie im Bereich der Kreislaufwirtschaft (unter anderem durch die Entwicklung biobasierter Kunststoffe) etablieren. Der engen Verzahnung von Wirtschaft und Wissenschaft kommt hierbei besondere Bedeutung zu. Grundlage f\u00fcr die Steigerung der Innovations- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Region sind die Sicherung und Anziehung von hoch qualifizierten Fachkr\u00e4ften, der Ausbau tragender Infrastrukturen (Verkehr, Wissenschaft, digitale Netze, Daseinsvorsorge), die Bereitstellung von geeigneten Entwicklungsfl\u00e4chen sowie die Etablierung als Testregion und Reallabor f\u00fcr innovative Verkehrskonzepte (autonomes und vernetztes Fahren, Drohnen, E-Flugzeuge, E-Taxis und so weiter).</P><P><B><SP>Moderne und nachhaltige Energieregion</SP></B></P><P><B>Den umfangreichen Erfahrungsschatz f\u00fcr k\u00fcnftige Energiesysteme nutzen</B></P><P>Die Lausitz soll auch nach dem Ausstieg aus der Kohleverstromung Energieregion bleiben. Aufbauend auf der vorhandenen Fachkompetenz und bestehenden Strukturen in den Bereichen Energieerzeugung und -technik wird die Lausitz das Energiesystem umbauen und auch k\u00fcnftig einen wichtigen Beitrag zur Sicherung der Energieversorgung Deutschlands leisten. In enger Zusammenarbeit von Wissenschaft, Forschung und zahlreichen in der Energiebranche beheimateten Unternehmen soll die Region zum Vorreiter werden. Ein zentraler Baustein f\u00fcr die Lausitz auf dem Weg zur weitgehenden Dekarbonisierung der Energieerzeugung wird die Sektorkopplung, also die Nutzung von erneuerbarem Strom mittels Power-to-X-Technologie zur Herstellung von W\u00e4rme, Verkehrsleistungen, E-Fuels oder der Produktion von regenerativ erzeugtem \u201egr\u00fcnem\u201c Gas (Wasserstoff) sein sowie weitere nachsorgefreie Energiesysteme. Die Power-to-X-Anlagen sollen in der Lausitz auch in industriellem Ma\u00dfstab produziert werden.</P><P><B><SP>Forschung, Innovation, Wissenschaft und Gesundheitsvorsorge</SP></B></P><P><B>Den digitalen Wandel nutzen und neue Wachstumspfade er\u00f6ffnen</B></P><P>Der digitale Wandel durchzieht alle Lebens- und Gesellschaftsbereiche und ist daher auch in der Lausitz Motor f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Wirtschaft. Der Ausbau von 5G-Netzen und von Breitbandverbindungen soll vorangetrieben werden. Die Wissenschaftslandschaft soll neben den bestehenden Universit\u00e4ten und Fachhochschulen insbesondere durch au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen gest\u00e4rkt werden. Der Aufbau einer digitalen, nachhaltigen medizinischen Versorgung und Ausbildung wird mit einem Next-Generation-Hospital und einer medizinischen Hochschulausbildung komplementiert. Die auf vorhandenen Kompetenzen aufbauenden Forschungsschwerpunkte wie die Entwicklung von Energiesystemen oder Energiespeichersystemen, alternativen und klimafreundlichen Antriebstechniken, Rekultivierung sowie k\u00fcnstliche Intelligenz werden ausgebaut, Wissens- und Technologietransfer intensiviert und das Gr\u00fcndungsgeschehen gest\u00e4rkt. Der Ausbau der bestehenden Hochschuleinrichtungen in G\u00f6rlitz und Zittau sowie der bereits bedeutsamen Brandenburgischen Technischen Universit\u00e4t Cottbus-Senftenberg wird nachhaltig regional neue Impulse setzen.</P><P><B><SP>Region mit hoher Lebensqualit\u00e4t und kultureller Vielfalt</SP></B></P><P><B>Kultur-, Natur- und Tourismuspotenziale hervorheben und die regionale Identit\u00e4t st\u00e4rken</B></P><P>Die Lausitz bietet eine hervorragende Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr Bewohner und Besucher. Touristisch und kulturell ist die Lausitz durch eine facettenreiche Tradition, insbesondere durch die sorbisch-wendische Kultur, die Bergbau- und Industriekultur sowie historische Schloss- und Parkanlagen gepr\u00e4gt. Zusammen mit den ausgedehnten Bergbaufolgelandschaften, ihren zahlreichen Seen und multifunktionalen W\u00e4ldern bietet sie hohe Lebensqualit\u00e4t und vielf\u00e4ltige Freizeitm\u00f6glichkeiten. Wellness, Gesundheitssektor und Tourismus verbinden sich in der Lausitz mit der Kultur- und Kreativwirtschaft und schaffen so Arbeitspl\u00e4tze. Die Region will zudem f\u00fcr Familien attraktiver werden mit einem umfassenden Bildungsangebot, guten Betreuungs- und Studienbedingungen, einem vielseitigen Kulturangebot sowie Offenheit f\u00fcr digital-industrielle Arbeitsmodelle.</P><P><B>Anmerkung:</B></P><P>Aus diesem Leitbild f\u00fcr das Lausitzer Revier zeichnen sich derzeit folgende besondere Handlungs- oder Projektfelder ohne Anspruch einer abschlie\u00dfenden Priorisierung ab: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkehrsinfrastrukturentwicklung (Neukonzeption und Realisierung),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Energie- oder Wasserstoff, insbesondere auch Power-to-X-Anlagenbau,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Siedlungsentwicklung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftsentwicklung und -f\u00f6rderung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Digitalinfrastruktur,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innovation, Forschung und Entwicklung (FuE),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bildung und Fachkr\u00e4fte,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Daseinsvorsorge und Gesundheit,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kultur- und Kreativwirtschaft und Tourismus,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umwelt- und Lebensqualit\u00e4t,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ansiedlung und Ausbau von Einrichtungen, Beh\u00f6rden und Instituten (Bund, FuE und so weiter).</LA></DD></DL>Diese Handlungs- und Projektfelder sind offen f\u00fcr eine Weiterentwicklung im Dialog mit den Regionen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE002900000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 3)<BR />Leitbild zum Mitteldeutschen Revier (Freistaat Sachsen/Land Sachsen-Anhalt) vom 14. M\u00e4rz 2019",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 1805 - 1807)</kommentar></noindex></P><P><B><SP>Zukunftsbild f\u00fcr das Mitteldeutsche Revier</SP></B></P><P>Die Nutzung von Braunkohle als Rohstoff f\u00fcr produktive Prozesse und Energielieferant hat in den letzten 150 Jahren das Mitteldeutsche Revier gepr\u00e4gt. Hier liegt die Basis f\u00fcr eine Reihe von industriellen Entwicklungen und symbiotischen Verflechtungen, wie zum Beispiel zur chemischen und energieintensiven Industrie bis hin zur Ern\u00e4hrungswirtschaft. Das Mitteldeutsche Revier ist durch seine N\u00e4he zu den Wissenschafts- und Wirtschaftsstandorten in Leipzig, Halle/Saale, Merseburg, Magdeburg, Jena, Chemnitz, Freiberg und Dresden gepr\u00e4gt. Charakteristisch ist auch immer noch ein sehr starkes Stadt-Umland-Gef\u00e4lle. Vor diesem Hintergrund wird f\u00fcr das Mitteldeutsche Revier nachfolgendes Zukunftsbild entworfen, das im Lichte der weiteren Entwicklungen und unter Ber\u00fccksichtigung von Innovationen, neuen Erkenntnissen und sich \u00e4ndernden Rahmenbedingungen im Dialog mit der Region stetig fortzuschreiben ist:</P><P><B>In der Zukunft ist das Mitteldeutsche Revier attraktiver Wirtschaftsstandort und als zentraler Industriestandort der Metropolregion Leipzig/Halle (Mitteldeutschland) internationales Vorbild f\u00fcr eine erfolgreiche Industrietransformation und f\u00fcr eine nachhaltige Industriegesellschaft. Die Chemie- und Energiewirtschaft sind strukturpr\u00e4gend und zentrales Standbein im Mitteldeutschen Revier. Die Entwicklung einer weitgehend kohlendioxid-neutralen Energieversorgung und die Entstehung zirkul\u00e4rer Wirtschaftsprozesse sind Motor f\u00fcr neue Wertsch\u00f6pfungspotenziale und Industriearbeitspl\u00e4tze.</B></P><P>Durch Innovation und Digitalisierung werden im Mitteldeutschen Revier Energiesysteme der Zukunft entwickelt und etabliert. Dazu sind die Standorte der Braunkohlewirtschaft in zukunftsweisende Standorte f\u00fcr die Erzeugung von erneuerbaren Energien als Grundstein f\u00fcr eine nachhaltige Energieregion umzubauen und M\u00f6glichkeiten zur Modellierung der Sektorenkopplung von Industrie und Energiewirtschaft zu erforschen. Dabei werden auch die vorhandenen Infrastrukturen an die Bedarfe der Zukunft angepasst sowie Netzanbindungen und Transportm\u00f6glichkeiten von Stoffen und Produkten ausgebaut.</P><P>Die chemische Industrie ist f\u00fcr das Mitteldeutsche Revier ein tragender und unverzichtbarer Wirtschaftszweig, der wie die Ern\u00e4hrungswirtschaft eng mit der Energiewirtschaft verbunden ist. Der Verlust des preisg\u00fcnstigen Prozessdampfes und der W\u00e4rme aus der Braunkohleverstromung wird kompensiert werden, indem alternative und preisg\u00fcnstige, kohlendioxid-neutrale Versorgungskonzepte f\u00fcr die Unternehmen entwickelt und unterst\u00fctzt werden. Dazu werden industrielle Cluster nachhaltig und unter Ber\u00fccksichtigung neuer wissenschaftlicher und technologischer Erkenntnisse weiterentwickelt und eine zirkul\u00e4re Kohlenstoffwirtschaft etabliert. Im Rahmen gemeinsamer Forschungen und Entwicklungen von Wirtschaft und Wissenschaft sind die Entwicklung neuer, verwendungsoffener Technologien mit Anschlussf\u00e4higkeit an das vorhandene industrielle Erbe als Entwicklungspotenziale f\u00fcr die Zukunft, der Aufbau von Demonstrationsanlagen bis hin zu technologischen Systemen mit Nachweis der Funktionst\u00fcchtigkeit im Einsatzbereich (Reallabore), die Hebung von Potenzialen und Kooperationen der angewandten au\u00dferuniversit\u00e4ren und universit\u00e4ren Forschungslandschaft im Mitteldeutschen Revier und die F\u00f6rderung innovativer und nachhaltiger Technologien sowie Gesch\u00e4ftsmodelle voranzubringen. Die im Rahmen des BioEconomy-Clusters laufenden Forschungen zur verst\u00e4rkten Nutzung der Biomasse als Rohstoff werden intensiviert.</P><P>Mit der modernen Glasbranche verf\u00fcgt das Mitteldeutsche Revier \u00fcber eine zukunftstr\u00e4chtige Branche. Um den wirtschaftlichen Schwerpunkt des Glasbaus mit seinen Werten und Expertisen zu st\u00e4rken, ist die Gr\u00fcndung des Glascampus Torgau \u2013 Professional School \u2013 f\u00fcr die Glas-, Keramik- und Baustoffindustrie im Mitteldeutschen Revier zu unterst\u00fctzen.</P><P>Auch die l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Regionen des Mitteldeutschen Reviers k\u00f6nnen sich als Wirtschaftsstandorte positionieren.</P><P><B>Die St\u00e4rkung des Logistik- und Automobilsektors ist Motor f\u00fcr neue Verkehrs- und Mobilit\u00e4tskonzepte. Das Mitteldeutsche Revier entwickelt sich zum europ\u00e4ischen Logistikhub.</B></P><P>Mit der Logistikdrehscheibe Leipzig/Halle, mit den f\u00fchrenden internationalen Mobilit\u00e4tsunternehmen sowie der umliegenden Zulieferindustrie wird an der Mobilit\u00e4t der Zukunft geforscht, entwickelt und gebaut. Die bestehenden Wertsch\u00f6pfungsketten im Automobil- und Mobilit\u00e4tssektor werden ausgeweitet. Dies schlie\u00dft die Entwicklung von neuen Antriebskonzepten (Batteriezellen, wasserstoffbasierte Brennstoffzelle und so weiter) \u2013 auch im Hinblick auf die Biologistik \u2013 ebenso mit ein wie die Entwicklung von Speichertechnologien sowie neuer Verkehrs- , Elektromobilit\u00e4ts- und Logistikkonzepte. Das Mitteldeutsche Revier bietet aufgrund seiner zentralen Lage ideale Voraussetzungen f\u00fcr den weiteren Ausbau als europ\u00e4ischen Logistikhub.</P><P><B>Das Mitteldeutsche Revier ist ein f\u00fchrender Innovationshub in Deutschland und Europa und stellt sich als Modell- und Laborregion den Fragen, wie wir in Zukunft leben wollen.</B></P><P>Durch die Entstehung eines lebendigen Innovationssystems kann ein qualitativer Wachstumsvorteil erwachsen, der von Flexibilit\u00e4t, Dynamik und Gr\u00fcndungskultur gekennzeichnet ist. Da Landflucht, Abwanderung und demographischer Wandel das Mitteldeutsche Revier vor gro\u00dfe Herausforderungen stellen, ist diese Region pr\u00e4destiniert, als Modell-oder Laborregion im besonderen Ma\u00dfe an der Entstehung neuer technologischer L\u00f6sungen teilzuhaben und aktiv mitzuwirken. Hierbei ist die Frage, wie wir in Zukunft leben wollen, sowohl vom l\u00e4ndlichen Raum her als auch im Kontext der Stadt-Umland-Beziehung zu denken. Es bedarf daf\u00fcr an Experimentierfeldern und Reallaboren, um technologische Potenziale zur Gestaltung des Lebens von morgen auszureizen. Es soll eine Modell- und Laborregion Deutschlands und Europas entstehen, in der neue Technologien, Produkte und Dienstleistungen f\u00fcr das Leben von morgen entwickelt und erprobt werden. Mit einem Zentrum f\u00fcr regionale Entwicklung Zeitz (ZRZ) soll ein Ort geschaffen werden, in dem das Leben von morgen auf Basis neuer technologischer Werkzeuge neu gedacht und entwickelt werden soll. Es soll Antworten darauf finden, wie in der Zukunft auch au\u00dferhalb der Metropolen gelebt werden kann. Um Regionalentwicklung neu denken zu k\u00f6nnen, soll sich das ZRZ auch mit der Frage auseinandersetzen, wie der l\u00e4ndliche Raum besser mit der Stadt vernetzt werden kann \u2013 und umgekehrt. Ziel ist es unter anderem, die sozialen und wirtschaftlichen Anspr\u00fcche an den Raum auch im 21. Jahrhundert mit seinen \u00f6kologischen und meteorologischen Bedingungen in Einklang zu bringen. Das Zentrum zeichnet sich durch einen hohen fachlichen Anspruch, Internationalit\u00e4t, Praxisn\u00e4he aus und gibt den notwendigen Freiraum, kreativ, querdenkend und innovativ zukunftsweisende Lebenskonzepte zu entwickeln und zu erproben. Es leistet damit einen Beitrag zur Landesentwicklung. Mit einem interdisziplin\u00e4ren Institut f\u00fcr Strukturwandel und Biodiversit\u00e4t wird unter Einbindung von Naturwissenschaften, Umweltwissenschaften, Technik, Recht und \u00d6konomie der anstehende Strukturwandel auf wissenschaftlicher Basis begleitet.</P><P><B>Digitalisierung, Bildung und Kreativit\u00e4t sind Triebfedern f\u00fcr die Entstehung neuer Gesch\u00e4ftsmodelle, hohe Wertsch\u00f6pfung und ein qualifiziertes Fachkr\u00e4ftepotenzial im Mitteldeutschen Revier.</B></P><P>Mitteldeutschland soll bei der Digitalisierung unter anderem der industriellen Wertsch\u00f6pfungsketten Vorreiter werden. Daraus entstehen Fabriken der Zukunft, in denen mit m\u00f6glichst geringem Energieverbrauch, einer optimierten Kohlendioxid-Bilanz, digital-smarten Produktionsl\u00f6sungen und 5G/6G-Konnektivi\u00e4t rationell und ressourcenschonend die vierte industrielle Revolution stattfindet. Als Wissens-, Forschungs-, Transfer- und Bildungsregion verf\u00fcgt das Mitteldeutsche Revier hierf\u00fcr \u00fcber ideale Voraussetzungen. Mit den Hochschulen sowie den au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungs- und Bildungseinrichtungen im Revier existiert ein hohes Zukunftspotenzial, welches es zu nutzen und auszubauen gilt. Oberzentren werden sich k\u00fcnftig als Smart City etablieren, die insbesondere entlang der Entwicklungsachsen aber auch generell Strahlkraft in die Region entfalten werden. Sie werden sich durch eine intelligente, 5G-basierte Verkehrsleittechnik, Park- und Verkehrsvorrang f\u00fcr E-Mobilit\u00e4t, eine fl\u00e4chendeckende Ladeinfrastruktur und eine digital vernetzte Urbanit\u00e4t auszeichnen. Grundlagen f\u00fcr einen autonomen und hochautomatisierten \u00f6ffentlichen Personennahverkehr werden geschaffen.</P><P>Das Zusammenwirken von Forschung und Entwicklung einerseits und einer leistungsf\u00e4higen Kliniklandschaft sowie Unternehmen andererseits schafft zus\u00e4tzliche Synergien f\u00fcr einen hochentwickelten Life-Science-Cluster, der sich insbesondere im Bereich E-Health, Biotech und K\u00fcnstliche-Intelligenz-basierter Diagnostik als besonders leistungsf\u00e4hig erweist.</P><P>Um die Region als lebendiges Zentrum der Medienwirtschaft mit nationaler und internationaler Strahlkraft weiterzuentwickeln, werden die bestehenden Strukturen am Medienstandort Halle/Leipzig als innovativer und kreativer Ausbildungs- und Lernort verst\u00e4rkt, der Medienschaffenden der Zukunft praxisnah und interdisziplin\u00e4r F\u00e4higkeiten und Kenntnisse f\u00fcr die Herausforderungen der Gestaltung der sich rasant ver\u00e4ndernden Medienwelt vermittelt. Multifunktionale Zentren verbinden Kultur, Kreativwirtschaft und Gesellschaft und f\u00f6rdern kreative Entwicklungspotenziale.</P><P>Bildungs-, Qualifizierungs-, Aus- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten schaffen die Basis f\u00fcr zuk\u00fcnftige hochwertige Industriearbeitspl\u00e4tze und unterst\u00fctzen ein lebenslanges Lernen \u00fcber vernetzte Angebote, Initiativen f\u00fcr digitale Lehr- und Lernmethoden und -kompetenzen vor allem in den Mittel- und Grundzentren des Reviers.</P><P><B>Die Regionen des Mitteldeutschen Reviers sind Heimat, Anziehungspunkte und lebenswerte Orte.</B></P><P>Das Revier gewinnt eine hohe Lebensqualit\u00e4t aus dem Ineinandergreifen und der Vernetzung st\u00e4dtischer und l\u00e4ndlicher R\u00e4ume mit urban-vitalen Quartieren und einer vielseitigen Kulturlandschaft sowie Bergbaufolgelandschaft mit einer hohen Umwelt-, Lebens- und Wohnqualit\u00e4t, was es nicht nur zu einer lebenswerten Wachstumsregion, sondern auch touristisch und f\u00fcr Naherholung anziehend macht. Vielf\u00e4ltige Kultur- und Tourismusangebote zwischen Tradition und Moderne, Landschaft und Landwirtschaft, Genuss und Gesundheit machen die Region als Lebens- und Urlaubsort \u00fcber die Reviergrenzen hinaus attraktiv. Internationale Gro\u00dfveranstaltungen wie Messen und Sportereignisse sind Werbung, Wirtschaftsfaktor und Identit\u00e4tsf\u00f6rderung zugleich. Traditionsbewusstsein und Geschichte werden bef\u00f6rdert und schaffen Identifizierung mit dem Revier.</P><P>Der Auf- und Ausbau vernetzter Mobilit\u00e4tsangebote und attraktiver Verkehrsinfrastrukturen sollen den Zugang zu Wohn- und Arbeitsorten, Kultur, Wissenschaft, Informationen und M\u00e4rkten er\u00f6ffnen. Modernste Ausstattungen in Arztpraxen und Krankenh\u00e4usern sowie telemedizinische Angebote sichern die Gesundheitsversorgung zuverl\u00e4ssig ab. Zeitgem\u00e4\u00dfe und flexible Kinderbetreuung sowie Schul- und Bildungsangebote nach internationalen und modernsten Standards bilden wichtige Ankerpunkte f\u00fcr junge Familien.</P><P>Dieses Bild des Mitteldeutschen Reviers steht einer laufenden \u00dcberpr\u00fcfung und Weiterentwicklung im Dialog mit der Region offen.</P><P><B>Anmerkung:</B></P><P>F\u00fcr das Mitteldeutsche Revier zeichnen sich derzeit ohne Ableitung einer n\u00e4heren Priorisierung folgende besondere Handlungs- oder Projektfelder ab, die wie das Leitbild ebenfalls weiterzuentwickeln sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkehrsinfrastruktur und Mobilit\u00e4t (Verkehrskonzeption und Verkehrsneukonzeption und Realisierung),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftsentwicklung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fachkr\u00e4ftesicherung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Digitalisierung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Energie,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innovation, Forschung und Entwicklung (FuE),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Siedlungsentwicklung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Modell- und Laborregion \u201eZukunft\u201c,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kultur und Kreativwirtschaft,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landwirtschaft,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umwelt- und Lebensqualit\u00e4t,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tourismus,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lernen, Daseinsvorsorge, Gesundheit,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ansiedlung von Einrichtungen (Bundes-, FuE-Einrichtungen und so weiter).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE003000000",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 3)<BR />Leitbild zum Rheinischen Revier (Land Nordrhein-Westfalen) vom 14. M\u00e4rz 2019",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 1808)</kommentar></noindex></P><P><B><SP>Leitbild f\u00fcr das Rheinische Zukunftsrevier:</SP></B></P><P><B>Europ\u00e4ische Modellregion f\u00fcr Energieversorgungs- und Ressourcensicherheit</B></P><P>Als Europ\u00e4ische Modellregion f\u00fcr Energieversorgungs- und Ressourcensicherheit setzt das Rheinische Zukunftsrevier auf die nachhaltige Weiterentwicklung der industriellen Wertsch\u00f6pfungsketten im Rheinischen Revier. Ziel ist es, f\u00fcr die sinkende oder wegfallende Wertsch\u00f6pfung aus der Kohle ad\u00e4quaten Ersatz bei Wertsch\u00f6pfung und Besch\u00e4ftigung zu schaffen. Das Rheinische Zukunftsrevier leistet so auch einen Beitrag f\u00fcr die nachhaltige Modernisierung des Industrielandes Deutschland.</P><P>Zur Schaffung neuer Wertsch\u00f6pfungsketten und zukunftssicherer Arbeitspl\u00e4tze bestehen im Rheinischen Revier Ansatzpunkte in folgenden Zukunftsfeldern: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Energie und Industrie:</B> Das Rheinische Revier soll sich als Energierevier der Zukunft positionieren und ein Modellstandort im k\u00fcnftigen Energiesystem werden. Das Rheinische Revier weist eine hohe Lagekompetenz f\u00fcr die Investition in das durch die Energiewende neu zu konzipierende Produkt \u201eVersorgungssicherheit\u201c auf.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Innovation und Bildung:</B> Das Revier soll eine wegweisende Kultur f\u00fcr Gr\u00fcndung und Wachstum durch systematischen Wissens- und Technologietransfer entwickeln (\u201eInnovation Valley Rheinland\u201c). Ausgr\u00fcndungen und Impulse aus Hochschulen und wissenschaftlichen Einrichtungen f\u00fchren zu neuen Ansiedlungen im Revier.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Ressourcen und Agrobusiness:</B> Die Region entwickelt sich zu einer Modellregion f\u00fcr geschlossene Stoffkreisl\u00e4ufe und Kreislaufwirtschaft, die neue Wertsch\u00f6pfungen im Bereich der Bio\u00f6konomie etabliert.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Raum und Infrastruktur:</B> Die gro\u00dfen Herausforderungen sollen als M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige, ambitionierte und dynamische Raumentwicklung genutzt werden. Dabei ben\u00f6tigen sowohl die Tagebaurandkommunen als auch die durch Neu- oder Umplanung vormals geplanter Abbaugebiete betroffenen Kommunen besondere Unterst\u00fctzung. Die Neuordnung und -gestaltung des Raums und die Weiterentwicklung der Siedlungen als ORTE DER ZUKUNFT in einem MOBILIT\u00c4TSREVIER DER ZUKUNFT soll mit dem Anspruch verkn\u00fcpft werden, wegweisende Schritte in eine innovative und klimafreundliche Zukunft mit hoher Lebensqualit\u00e4t zu gehen. Eine gute infrastrukturelle Anbindung des Rheinischen Reviers zu den umliegenden Oberzentren und zur Entlastung dieser Oberzentren ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr das Gelingen dieses Konzepts. Das Mobilit\u00e4tsrevier der Zukunft besteht aus mehr als aus infrastrukturellen Ma\u00dfnahmen \u2013 es wird zur Modellregion f\u00fcr Mobilit\u00e4t 4.0, unter anderem Digitales Mobilit\u00e4tssystem Rheinisches Revier, Mobilit\u00e4tszentrale Rheinisches Revier, innovative Personenmobilit\u00e4t und Stadtlogistik, Startup- und Transferzentrum digitalisierte und vernetzte Mobilit\u00e4t.</LA></DD></DL>Es soll eine Internationale Bau- und Technologieausstellung Rheinisches Zukunftsrevier ausgerufen werden, die als Klammer und Schaufenster die Ma\u00dfnahmen in den Zukunftsfeldern pr\u00e4sentiert.</P><P>Zust\u00e4ndig f\u00fcr den Strukturwandel im Rheinischen Revier ist die Zukunftsagentur Rheinisches Revier. Die Zukunftsagentur muss in Zusammenarbeit mit Bund und Land sicherstellen, dass in der Region eine auf den St\u00e4rken der Region aufbauende Entwicklung mit wirkungsvollen Impulsen versehen wird. Dazu arbeitet sie mit allen Akteuren der Region zusammen, mit den Kommunen, der Wirtschaft, den Sozialpartnern und Verb\u00e4nden und der Zivilgesellschaft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE003100000",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu den \u00a7\u00a7 20 und 21)<BR /> Verkehrsvorhaben nach den \u00a7\u00a7 20 und 21",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 1809 - 1811)</kommentar></noindex></P><Title Align=\"center\" Class=\"S1\">Abschnitt 1</Title><P /><Title Align=\"auto\"><B>Bau- und Ausbauvorhaben nach \u00a7 20</B></Title><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Tabelle1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"120*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Lfd.<BR /> Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Bezeichnung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">Projektziel</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bundesautobahn A 4 Autobahndreieck Dresden-Nord (A 13) \u2013 Bundesgrenze Deutschland-Polen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Erweiterung auf sechs Fahrstreifen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bundesstra\u00dfenverbindung Mitteldeutschland \u2013 Lausitz (MiLau)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Neubau oder Erweiterung einer Bundesstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bundesstra\u00dfe 2, Tunnel im Bereich des Kulturdenkmals AGRA-Park Leipzig/Markkleeberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Erneuerung mit Neubau einer Tunnelquerung im Bereich AGRA Park/Leipzig/Markkleeberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bundesstra\u00dfe 176, Verlegung westlich Neukieritzsch</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">zweistreifiger Neubau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Innerlausitzer Bundesfernstra\u00dfen Aus- und Neubau Bundestra\u00dfenverbindung A 4 \u2013 A 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Aus-/Neubau Verbindung A 4 \u2013 A 15 (B 96, B 156, B 115)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bundestra\u00dfe 86 Ortsumgehung Annarode-Siebigerode</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Neubau einer Bundesstra\u00dfe</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Title Align=\"center\" Class=\"S1\">Abschnitt 2</Title><P /><Title Align=\"auto\"><B>Ausbau von Schieneninfrastrukturen nach \u00a7 21</B></Title><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Tabelle2\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"120*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Lfd.<BR /> Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Bezeichnung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">Projektziel</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhof Berlin-Sch\u00f6nefeld</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Neubau 740m-Gleis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhof Berlin-Gr\u00fcnau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Spurplanoptimierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Berlin-Gr\u00fcnau \u2013 K\u00f6nigs <BR />Wusterhausen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ausbau auf bis zu 160 Kilometer pro Stunde, viergleisiger Ausbau Zeuthen \u2013 K\u00f6nigs Wusterhausen, Entflechtung S-Bahn und zweigleisige Fernbahndurchbindung Bahnhof K\u00f6nigs Wusterhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhof K\u00f6nigs Wusterhausen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Neubau 740m-Gleis und Anpassung Nordkopf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhof L\u00fcbbenau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Elektrifizierung der Nebengleise und Spurplan\u00e4nderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke L\u00fcbbenau \u2013 Cottbus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">zweigleisiger Ausbau, Anpassung Spurplan Bahnhof Cottbus</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhof Cottbus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Schaffung eines 740m-Gleises</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhof Eisenh\u00fcttenstadt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Erh\u00f6hung Durchfahrgeschwindigkeit auf bis zu 100 Kilometer pro Stunde und Modernisierung Behandlungsanlagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhof Bischdorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Schaffung eines 740m-Gleises und Errichtung eines ESTW/DSTW</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Cottbus \u2013 Forst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Elektrifizierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Graustein \u2013 Spreewitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Elektrifizierung und Reaktivierung von Verbindungskurven, Schaffung von 740m-Gleisen in Spreewitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Leipzig \u2013 Falkenberg \u2013 Cottbus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ausbau auf bis zu 160 Kilometer pro Stunde und Errichtung von ESTW/DSTW, zweigleisige Einbindung in den Knoten Leipzig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Knoten Falkenberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">DSTW-Errichtung, 740m-Gleise und Spurplanoptimierung einschlie\u00dflich Zulaufstrecken im k\u00fcnftigen Bedienbereich, Geschwindigkeitserh\u00f6hung auf bis zu 160 Kilometer pro Stunde (Strecke 6345) oder 120 Kilometer pro Stunde (Strecken 6133 und 6207)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Cottbus \u2013 Priestewitz \u2013 <BR />Dresden</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ausbau auf bis zu 160 Kilometer pro Stunde, zweigleisiger Begegnungsabschnitt zwischen Ruhland und Priestewitz, Blockverdichtung, Schaffung 740m-Gleise in Senftenberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Knoten Ruhland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ausbau einschlie\u00dflich Schwarzheide/Lauchhammer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Wei\u00dfkollm S\u00fcd \u2013 Lohsa West</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Neubau elektrifizierte Verbindungskurve</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Cottbus \u2013 Guben \u2013 Gr\u00fcnberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Elektrifizierung Guben \u2013 Grenze Deutschland/Polen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Naumburg \u2013 Halle</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ausbau auf bis zu 160 Kilometer pro Stunde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Berlin \u2013 Cottbus \u2013 Wei\u00dfwasser \u2013 G\u00f6rlitz (\u2013 Breslau)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">zweigleisiger Ausbau und Elektrifizierung f\u00fcr 160 oder 200 Kilometer pro Stunde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Dresden \u2013 Bautzen \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Grenze Deutschland/Polen (\u2013 Zittau)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ausbau auf bis zu 160 Kilometer pro Stunde und Elektrifizierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Dresden \u2013 Bischofswerda \u2013 Wilthen \u2013 Zittau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ausbau f\u00fcr Fl\u00fcgelverkehre Dresden \u2013 G\u00f6rlitz/Zittau und Elektrifizierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Arnsdorf \u2013 Kamenz \u2013 Hosena <BR />(\u2013 Hoyerswerda \u2013 Spremberg)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ausbau auf bis zu 160 Kilometer pro Stunde und Elektrifizierung, Verbindungskurve Hosena</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Leipzig \u2013 Bad Lausick <BR />(\u2013 Geithain \u2013 Chemnitz)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Elektrifizierung und Begegnungsabschnitte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Aachen \u2013 K\u00f6ln</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">dreigleisiger Ausbau Aachen \u2013 D\u00fcren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhof Leuna-Werke Nord</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Verlegung der Station au\u00dferhalb des Werksgel\u00e4ndes mit barrierefreier Zuwegung zu den Bahnsteigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Merseburg \u2013 Querfurt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Herstellung barrierefreier, moderner Bahnsteige und Verbesserung der Anbindungen an den \u00f6ffentlichen Raum in Merseburg-Bergmannsring, Beuna, Frankleben, Braunsbedra Ost, Braunsbedra, Krumpa, M\u00fccheln Stadt, M\u00fccheln Bahnhof, Langeneichst\u00e4dt und Nemsdorf-G\u00f6hrendorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Wei\u00dfenfels \u2013 Zeitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Herstellung moderner, barrierefreier Bahnsteige und Verbesserung der Anbindungen an Mittelbahnsteige und den \u00f6ffentlichen Raum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhof Bitterfeld</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Neubau des Empfangsgeb\u00e4udes unter Ber\u00fccksichtigung der Anforderungen der Barrierefreiheit und eines modernen Bahn- und Kundenbetriebs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">S 11-Erg\u00e4nzungspaket</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Angebotserweiterung und Qualit\u00e4tssteigerung im Knoten K\u00f6ln unter anderem Ausbau K\u00f6ln Hauptbahnhof und K\u00f6ln-Deutz mit einem neuen S-Bahnsteig mit zwei Gleisen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">S-Bahn K\u00f6ln, K\u00f6ln \u2013 M\u00f6nchengladbach</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Verlagerung von Regionalbahnleistungen auf S-Bahn, zweigleisiger Ausbau zwischen Rheydt Hauptbahnhof und Rheydt-Odenkirchen und Neubau von drei Haltepunkten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbau des mitteldeutschen <BR />S-Bahn Netzes und Ausweitung von Regionalexpressverbindungen im <BR />S\u00fcden Sachsen-Anhalts</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Neuanlage weiterer Stationen im S-Bahn-Netz in den Landkreisen Burgenland, Saalekreis, Anhalt-Bitterfeld und der kreisfreien Stadt Halle (Saale)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verbindungskurve Gro\u00dfkorbetha</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Neubau einer Verbindungskurve zwischen den Strecken Leipzig \u2013 Gro\u00dfkorbetha und Halle \u2013 Gro\u00dfkorbetha</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">S-Bahn Leipzig \u2013 Merseburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ausbau und Ert\u00fcchtigung der S-Bahn-Verbindung Leipzig \u2013 Markranst\u00e4dt \u2013 Merseburg/Naumburg auf bis zu 160 Kilometer pro Stunde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">S-Bahn Leipzig \u2013 Pegau \u2013 Zeitz \u2013 Gera</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ausbau und Ert\u00fcchtigung der S-Bahn-Verbindung Leipzig \u2013 Pegau \u2013 Zeitz \u2013 Gera auf bis zu 120 Kilometer pro Stunde und Elektrifizierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">S-Bahn-Verkn\u00fcpfungspunkt S\u00fcdsehne Leipzig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Anpassung bestehender S-Bahnstationen zur Einbindung des Stra\u00dfenbahnprojekts S\u00fcdsehne Leipzig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Leipzig \u2013 Grimma (\u2013 D\u00f6beln)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Machbarkeitsstudie Elektrifizierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strecke Karlsruhe \u2013 Stuttgart <BR />\u2013 N\u00fcrnberg \u2013 Leipzig/Dresden</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">dreigleisiger Ausbau B\u00f6hlen \u2013 Neukieritzsch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">S-Bahn-Netz Rheinisches Revier</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Angebotserweiterung und Qualit\u00e4tssteigerung an der Rheinschiene unter anderem durch abschnittsweise Elektrifizierung, zweigleisigen Ausbau mit der Herstellung moderner, barrierefreier Bahnsteige</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Title Align=\"center\" Class=\"S1\">Abschnitt 3</Title><P /><Title Align=\"auto\"><B>Begriffsbestimmungen</B></Title><P>F\u00fcr die Bau- und Ausbauvorhaben nach dieser Anlage sind folgende Begriffsbestimmungen anzuwenden: <BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"5.5*\" /><colspec colname=\"col2\" colsep=\"0\" colwidth=\"22*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"140*\" /><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a01.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bundesautobahn,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a02.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AD:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Autobahndreieck,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a03.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AK:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Autobahnkreuz,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a04.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Anschlussstelle,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a05.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bundesstra\u00dfe,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a06.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">BA:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bauabschnitt,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a07.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">DSTW:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Digitales Stellwerk,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a08.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ESTW:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Elektronisches Stellwerk,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a09.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">OU:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ortsumfahrung,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">10.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">740m-Gleis:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gleis, welches der Sicherstellung der Befahrbarkeit des Netzes f\u00fcr 740 Meter lange G\u00fcterz\u00fcge dient; 740 Meter lange G\u00fcterz\u00fcge ben\u00f6tigen f\u00fcr eine reibungslose Betriebsabwicklung eine \u00dcberholgleisl\u00e4nge von mindestens 750 Metern (700 Meter Zugl\u00e4nge + 2 Loks je 20 Meter + 10 Meter Bremsreserve).</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179510020BJNE003200000",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 22)<BR />Verkehrsvorhaben nach \u00a7 22",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR179510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 1812 - 1814)</kommentar></noindex></P><Title Align=\"center\" Class=\"S1\">Abschnitt 1</Title><P /><Title Align=\"auto\">Bau- und Ausbauvorhaben nach \u00a7 22 Absatz 1</Title><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Tabelle4\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"150*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Lfd.<BR />Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Bezeichnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 97, OU Gro\u00df O\u00dfnig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 97, OU Cottbus (A 15 \u2013 B 168), 2. BA</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 97, OU Cottbus, 3. BA</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 101, OU Elsterwerda</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 169, OU Elsterwerda</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 169, OU Plessa</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 169, OU Schwarzheide-Ost</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 169, OU Allmosen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 169, OU Lindchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 169, OU Neupetershain Nord</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 169, OU Klein O\u00dfnig und OU Annahof/Klein Gaglow</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 13, AK Sch\u00f6nefeld (A 10/A 113) \u2013 AD Spreewald (A 15)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 97, OU Ottendorf-Okrilla mit AS</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 115, OU Krauschwitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 156, OU Malschwitz/Niedergurig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 156, OU Bluno</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 178, Nostitz \u2013 A 4 (BA 1.1)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 178, Zittau \u2013 Niederoderwitz (BA 3.3)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 4, AD Nossen (A 14) \u2013 AD Dresden-Nord (A 13)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 51, K\u00f6ln/Meschenich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 56, OU Euskirchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 56, OU Swisttal/Miel (m AS A 61)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 56, J\u00fclich \u2013 AS D\u00fcren (A 4)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 57, OU Baal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 57, OU Gereonsweiler</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 59, OU Allrath</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 221, OU Scherpenseel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 221, Geilenkirchen \u2013 AS Heinsberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 221, OU Unterbruch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 264, OU Golzheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 265, OU Liblar \u2013 OU H\u00fcrth/Herm\u00fclheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 266, OU Mechernich/Roggendorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 399, N-OU D\u00fcren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 477, OU Niederau\u00dfem</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 477, Bergheim/Rheidt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 14, Leipzig-Ost \u2013 AD Parthenaue (A 38)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 72, Borna-Nord \u2013 AD A 38/A 72 (BA 5.2 AS R\u00f6tha \u2013 AD A 38/A 72)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 2, OU Groitzsch/Audigast</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 2, Verlegung bei Zwenkau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 2, OU Hohenossig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 2, OU Wellaune</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 7, Verlegung n\u00f6rdlich Frohburg (Landesgrenze Freistaat Th\u00fcringen - Freistaat Sachsen \u2013 A 72)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 87n, Leipzig (A 14) \u2013 Landesgrenze Freistaat Sachsen - Brandenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 107, OU Grimma (3. BA)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 169, AS D\u00f6beln-Nord (A 14) \u2013 Salbitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 169, Salbitz \u2013 B 6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 181, Neu- und Ausbau westlich Leipzig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 186, Verlegung westlich Markranst\u00e4dt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 6, OU Gro\u00dfkugel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 6, OU Gr\u00f6bers</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 6, OU Bruckdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 6, AS B 6n (A 9) \u2013 B 184</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 80, OU Aseleben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 86, OU Mansfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 87, OU Wei\u00dfenfels (S\u00fcdtangente)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 87, OU Wethau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 87, OU Naumburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">58</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 87, OU Bad K\u00f6sen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 87, OU Taugwitz/ OU Poppel \u2013 OU Gernstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 87, OU Eckartsberga</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 91, OU Naundorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 180, OU Aschersleben/S\u00fcd \u2013 Quenstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">63</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 180, OU Farnst\u00e4dt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 181, OU Z\u00f6schen-Wallendorf \u2013 Merseburg</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Title Align=\"center\" Class=\"S1\">Abschnitt 2</Title><P /><Title Align=\"auto\">Ausbau von Schieneninfrastrukturen nach \u00a7 22 Absatz 2</Title><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Tabelle4\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"150*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lfd. <BR />Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Bezeichnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Elektrifizierung ABS (Leipzig \u2013) Geithain \u2013 Chemnitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Knoten K\u00f6ln, Westspange</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Title Align=\"center\" Class=\"S1\">Abschnitt 3</Title><P /><Title Align=\"auto\">Begriffsbestimmungen</Title><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"3.5*\" /><colspec colname=\"col2\" colsep=\"0\" colwidth=\"10.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"140*\" /><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bundesautobahn,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ABS:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ausbaustrecke,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AD:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Autobahndreieck,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AK:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Autobahnkreuz,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Anschlussstelle,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">6.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bundesstra\u00dfe,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">7.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">BA:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bauabschnitt,</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">8.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">N-OU:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Nord-Ost-Umgehung,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">9.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">OU:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ortsumfahrung.</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
