{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR270600009",
    "firstPublished": "2009-08-10",
    "sourceTimestamp": "20200916213508",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Verbindung der informationstechnischen Netze des Bundes und der L\u00e4nder \u2013 Gesetz zur Ausf\u00fchrung von Artikel 91c Absatz 4 des Grundgesetzes \u2013",
    "abbreviation": "IT-NetzG",
    "slug": "it_netzg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 2702, 2706",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 72 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.8.2009 +++)<BR /> <BR />Das G wurde als Art. 4 des G v. 10.8.2009 I 2702 vom Bundestag mit Zustimmung <BR />des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 13 Abs. 1 dieses G mWv 18.8.2009 <BR />in Kraft getreten. \u00a7 3 tritt gem. Art. 13 Abs. 3 am 1.1.2015 in Kraft.</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR270600009BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gegenstand der Zusammenarbeit; Koordinierungsgremium",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund errichtet zur Verbindung der informationstechnischen Netze des Bundes und der L\u00e4nder ein Verbindungsnetz. Bund und L\u00e4nder wirken hierf\u00fcr nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes zusammen; insbesondere treffen sie die notwendigen gemeinsamen Festlegungen f\u00fcr das Verbindungsnetz.</P><P>(2) Die Zusammenarbeit erfolgt im Koordinierungsgremium f\u00fcr das Verbindungsnetz (Koordinierungsgremium). Dem Koordinierungsgremium geh\u00f6ren als stimmberechtigte Mitglieder an: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die oder der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Informationstechnik als Vertreter des Bundes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zust\u00e4ndigen Vertreterinnen oder Vertreter der L\u00e4nder.</LA></DD></DL></P><P>(3) Besteht aufgrund einer f\u00fcr den Bund und alle L\u00e4nder wirksamen Vereinbarung nach Artikel 91c Absatz 2 des Grundgesetzes \u00fcber die Zusammenarbeit ein Gremium, das entsprechend den Vorgaben des Absatzes 2 Satz 2 besetzt ist (IT-Planungsrat), \u00fcbernimmt dieses Gremium auch die Aufgaben des Koordinierungsgremiums nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes. Die in der Vereinbarung getroffenen Regelungen finden in diesem Fall erg\u00e4nzend Anwendung, soweit sie diesem Gesetz nicht widersprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR270600009BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Informationstechnische Netze im Sinne dieses Gesetzes sind die Gesamtheit von \u00dcbertragungssystemen und gegebenenfalls Vermittlungs- und Leitwegeinrichtungen sowie anderweitigen Ressourcen, die die \u00dcbertragung von Signalen erm\u00f6glichen. Ausgenommen sind Telemedien, Rundfunk sowie Sprechfunk- und Telefonnetze.</P><P>(2) Verbindungsnetz im Sinne dieses Gesetzes ist das informationstechnische Netz, welches die informationstechnischen Netze des Bundes und der L\u00e4nder verbindet. Die \u00dcbergabepunkte zu den jeweils verbundenen Netzen werden gemeinsam vereinbart.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR270600009BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Datenaustausch \u00fcber das Verbindungsnetz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Datenaustausch zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern erfolgt \u00fcber das Verbindungsnetz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR270600009BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Beschl\u00fcsse \u00fcber das Verbindungsnetz",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund und die L\u00e4nder beschlie\u00dfen gemeinsam im Koordinierungsgremium f\u00fcr das Verbindungsnetz die folgenden Festlegungen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vom Verbindungsnetz zu erf\u00fcllenden Anforderungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die anzubietenden Anschlussklassen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Minimum anzubietender Dienste,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anschlussbedingungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die H\u00f6he der Anschlusskosten sowie das Verfahren zu ihrer Ermittlung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren bei Eilentscheidungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) \u00dcber Beschl\u00fcsse nach Absatz 1 entscheidet das Koordinierungsgremium auf Antrag des Bundes oder eines Viertels seiner Mitglieder.</P><P>(3) Beschl\u00fcsse nach Absatz 1 kommen mit Zustimmung des Bundes und einer Mehrheit von elf L\u00e4ndern zustande, welche mindestens zwei Drittel ihrer Finanzierungsanteile nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel abbildet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR270600009BJNE000501116",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Vergabe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hinsichtlich des Verbindungsnetzes ist gemeinsame Vergabestelle des Bundes und der L\u00e4nder einschlie\u00dflich der mittelbaren Bundes- und Landesverwaltung eine vom Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat zu bestimmende Bundesbeh\u00f6rde. Der Bund kann Unternehmen mit dem Aufbau und dem Betrieb des Verbindungsnetzes beauftragen.</P><P>(2) Der Bund stellt die Vergabeunterlagen im Benehmen mit einem vom Koordinierungsgremium eingesetzten Arbeitsgremium aus drei L\u00e4ndervertretern fertig. Den L\u00e4ndern wird zu ihrer Beteiligung rechtzeitig vor der Ver\u00f6ffentlichung der Vergabeunterlagen Einsicht in die Entw\u00fcrfe der Vergabeunterlagen gew\u00e4hrt; dabei ist der Schutz vertraulicher Dokumente durch geeignete Ma\u00dfnahmen sicherzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR270600009BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Betrieb",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund betreibt das Verbindungsnetz. Er setzt dabei die gemeinsamen Festlegungen nach \u00a7 4 Absatz 1 um.</P><P>(2) Das Koordinierungsgremium \u00fcberwacht die Umsetzung der gemeinsamen Festlegungen und beauftragt hierzu ein von ihm eingesetztes Arbeitsgremium aus drei L\u00e4ndervertretern, bei der Steuerung des Betriebs des Verbindungsnetzes die Interessen der L\u00e4nder einzubringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR270600009BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Kosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund tr\u00e4gt die Kosten der Errichtung und des Betriebs des Verbindungsnetzes.</P><P>(2) Der Bund und die L\u00e4nder sowie gegebenenfalls angeschlossene weitere \u00f6ffentliche Stellen tragen jeweils die Kosten f\u00fcr den jeweiligen Anschluss ihres Netzes an das Verbindungsnetz.</P><P>(3) Entstehen durch Anforderungen des Bundes, die \u00fcber die gemeinsamen Festlegungen hinausgehen, zus\u00e4tzliche Anschlusskosten, sind diese vom Bund zu tragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR270600009BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Den \u00dcbergang der gegenw\u00e4rtig vom Deutschland Online Infrastruktur e.\u00a0V. (DOI-Netz e.\u00a0V.) wahrgenommenen Aufgaben auf den Bund nach diesem Gesetz einschlie\u00dflich des Zeitpunkts des \u00dcbergangs legen Bund und L\u00e4nder im DOI-Netz e.\u00a0V. gemeinsam fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
