{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR036820017",
    "firstPublished": "2017-03-31",
    "sourceTimestamp": "20170502215510",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an die Internationale Union f\u00fcr die Erhaltung der Natur und der nat\u00fcrlichen Hilfsquellen",
    "abbreviation": "IUCNVorV",
    "slug": "iucnvorv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 368",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 12.4.2017 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036820017BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 Nummer 1 Buchstabe b des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (BGBl. 1954 II S. 639), der durch Artikel 4 Absatz 1 des Gesetzes vom 16. August 1980 (BGBl. 1980 II S. 941) neu gefasst worden ist, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036820017BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bestimmungen des Artikels II \u00a7 3, des Artikels III \u00a7 6, des Artikels IV \u00a7\u00a7 11 und 12, des Artikels V \u00a7\u00a7 15 bis 17, des Artikels VI \u00a7 19 Buchstabe c, \u00a7\u00a7 20, 22 und 23, des Artikels VII \u00a7\u00a7 24 und 25 sowie des Artikels IX \u00a7 31 Buchstabe b des Abkommens vom 21. November 1947 \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen finden nach Ma\u00dfgabe dieser Verordnung auf die Internationale Union f\u00fcr die Erhaltung der Natur und der nat\u00fcrlichen Hilfsquellen (IUCN) entsprechende Anwendung.</P><P>(2) Der Leiter der IUCN genie\u00dft mit Ausnahme von steuerlichen und Befreiungen von der Gerichtsbarkeit die Vorrechte und Befreiungen, die nach dem V\u00f6lkerrecht diplomatischen Vertretern gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036820017BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Besch\u00e4ftigte der IUCN, auf die \u00a7 1 dieser Verordnung in Verbindung mit Artikel VI \u00a7 19 Buchstabe c, \u00a7\u00a7 20, 22 und 23 des Abkommens vom 21. November 1947 \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen und \u00a7 6 dieser Verordnung Anwendung finden, sind die Amtstr\u00e4ger der IUCN, die f\u00fcr den in Deutschland ans\u00e4ssigen Teil der IUCN angestellt sind. \u201eLeiter der Sonderorganisation\u201c im Sinne des \u00a7 21 des Abkommens vom 21. November 1947 \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen ist f\u00fcr die Anwendung dieser Verordnung der Leiter der IUCN.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036820017BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bestimmungen des Artikels V \u00a7 15 des Abkommens vom 21. November 1947 \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen sind nicht auf Vertreter der Bundesrepublik Deutschland sowie Personen, die Staatsangeh\u00f6rige der Bundesrepublik Deutschland sind oder im Hoheitsgebiet der Bundesrepublik Deutschland ihren st\u00e4ndigen Aufenthalt haben, anwendbar. Die Bestimmungen des Artikels VI \u00a7 19 Buchstabe c und \u00a7 20 des in Satz 1 genannten Abkommens sind nicht auf diejenigen Personen anwendbar, die Staatsangeh\u00f6rige der Bundesrepublik Deutschland sind oder im Hoheitsgebiet der Bundesrepublik Deutschland ihren st\u00e4ndigen Aufenthalt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036820017BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Verm\u00f6gen und die Guthaben der IUCN sind von Beschr\u00e4nkungen, Regelungen, Kontrollen oder Stillhaltema\u00dfnahmen jeder Art befreit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036820017BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die IUCN, ihre Guthaben, Eink\u00fcnfte und sonstigen Verm\u00f6genswerte sind im Rahmen ihrer amtlichen T\u00e4tigkeit befreit von jeder direkten Steuer. Die direkten Steuern umfassen insbesondere, ohne jedoch darauf beschr\u00e4nkt zu sein,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einkommensteuer,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die K\u00f6rperschaftsteuer,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gewerbesteuer,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verm\u00f6gensteuer,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grundsteuer,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grunderwerbsteuer und</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kraftfahrzeugsteuer.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Gelder, Guthaben und alle sonstigen Verm\u00f6genswerte der IUCN einschlie\u00dflich Ver\u00f6ffentlichungen, audiovisueller Materialien und sonstiger Dokumente, ungeachtet ihrer Form, sind von Verboten und Beschr\u00e4nkungen hinsichtlich der von der IUCN f\u00fcr ihren amtlichen Gebrauch ein- oder ausgef\u00fchrten Gegenst\u00e4nde befreit. Das gilt nicht f\u00fcr zollrechtliche Bestimmungen.</P><P>(3) Die in Absatz 1 genannten Befreiungen und Vorrechte werden in \u00dcbereinstimmung mit den f\u00f6rmlichen Erfordernissen der Bundesrepublik Deutschland angewandt. Die IUCN erh\u00e4lt keine Befreiung von Steuern und sonstigen Abgaben, die tats\u00e4chlich lediglich eine Verg\u00fctung f\u00fcr Leistungen \u00f6ffentlicher Versorgungsdienste darstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036820017BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach Einf\u00fchrung eines Systems der internen Besteuerung durch die IUCN als eine durch zwischenstaatliche Vereinbarung geschaffene Organisation sind von dem Zeitpunkt an, zu dem die Geh\u00e4lter und Bez\u00fcge der Besch\u00e4ftigten der IUCN der von der Organisation f\u00fcr eigene Rechnung erhobenen Steuer unterworfen werden, die Besch\u00e4ftigten der IUCN von den Steuern auf die von der Organisation an sie gezahlten Geh\u00e4lter und Bez\u00fcge befreit, soweit sie nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit haben. Diese Geh\u00e4lter und Bez\u00fcge k\u00f6nnen von der Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr die Festsetzung des auf Eink\u00fcnfte aus anderen Quellen zu erhebenden Steuersatzes ber\u00fccksichtigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036820017BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036820017BJNE000900000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
