{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR001930968",
    "firstPublished": "1968-02-27",
    "sourceTimestamp": "20210922213506",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gliederung des Jahresabschlusses von Verkehrsunternehmen",
    "abbreviation": "JAbschlVUV",
    "slug": "jabschlvuv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1968, 193",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 8 Abs. 11 G v. 17.7.2015 I 1245",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 25 Abs. 4 G v. 7.8.2021 I 3311 (Nr. 51)textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 6.3.1968 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 3 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930968BJNE000100304",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund der \u00a7\u00a7 161, 278 Abs. 3 des Aktiengesetzes wird im Einvernehmen mit den Bundesministern f\u00fcr Wirtschaft und f\u00fcr Verkehr verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930968BJNE000201309",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr Aktiengesellschaften, Kommanditgesellschaften auf Aktien und Gesellschaften mit beschr\u00e4nkter Haftung, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eisenbahnen des \u00f6ffentlichen Verkehrs betreiben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bef\u00f6rderung von Personen mit Stra\u00dfenbahnen, Oberleitungsomnibussen (Obussen) oder Kraftfahrzeugen im Linienverkehr nach dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 9240-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 2 Nr. 13 des Gesetzes vom 8. Dezember 1986 (BGBl. I S. 2191), betreiben oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bef\u00f6rderung von G\u00fctern f\u00fcr andere mit Kraftfahrzeugen betreiben,</LA></DD> </DL>gelten die Vorschriften des Dritten Buchs des Handelsgesetzbuchs \u00fcber die Gliederung des Jahresabschlusses, soweit nicht in \u00a7 2 etwas anderes bestimmt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930968BJNE000302360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Gesellschaften nach \u00a7 1 Nr. 1 und 2 haben in der Bilanz <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Posten \u00a7 266 Abs. 2 Aktivseite A. II. Nr. 1 des Handelsgesetzbuchs folgenden Vermerk anzuf\u00fcgen:</LA><LA Size=\"normal\">\"davon:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesch\u00e4fts-, Betriebs- und andere Bauten</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bahnk\u00f6rper und Bauten des Schienenweges\";</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Stelle des Postens \u00a7 266 Abs. 2 Aktivseite A. II. Nr. 2 des Handelsgesetzbuchs die folgenden Posten Nummern 2 bis 4 auszuweisen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\"2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gleisanlagen, Streckenausr\u00fcstung und Sicherungsanlagen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeuge f\u00fcr Personen- und G\u00fcterverkehr;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Maschinen und maschinelle Anlagen, die nicht zu Nummer 2 oder 3 geh\u00f6ren;\".</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Posten \u00a7 266 Abs. 2 Aktivseite A. II. Nr. 3 und 4 des Handelsgesetzbuchs werden Posten Nummern 5 und 6.</P><P>(2) \u00a7 327 Nr. 1 des Handelsgesetzbuchs ist von Gesellschaften nach \u00a7 1 Nr. 1 und 2 mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, da\u00df bei dem zus\u00e4tzlich anzugebenden Posten Aktivseite A. II. Nr. 1 der in Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 genannte Vermerk anzuf\u00fcgen ist, an die Stelle des zus\u00e4tzlich anzugebenden Postens Aktivseite A. II. Nr. 2 die in Absatz 1 Satz 1 Nr. 2 genannten Posten Aktivseite A. II. Nr. 2 bis 4 treten und die \u00c4nderung in Absatz 1 Satz 2 ber\u00fccksichtigt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930968BJNE000801360",
        "name": "\u00a7 2a",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 334 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 des Handelsgesetzbuchs handelt, wer als Mitglied des vertretungsberechtigten Organs oder des Aufsichtsrats einer Gesellschaft nach \u00a7 1 Nr. 1 oder 2 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 den dort vorgeschriebenen Vermerk nicht anf\u00fcgt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 die Posten 2 bis 4 nicht ausweist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930968BJNE000402360",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Wahlrecht, auf den Bilanzausweis nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 1 Satz 3 in der bis zum 22. Juli 2015 geltenden Fassung zu Gunsten eines Ausweises im Anhang zu verzichten, darf erstmals im Jahresabschluss f\u00fcr ein nach dem 31. Dezember 2015 beginnendes Gesch\u00e4ftsjahr nicht mehr ausge\u00fcbt werden. Auf Jahresabschl\u00fcsse f\u00fcr vor dem 1. Januar 2016 beginnende Gesch\u00e4ftsjahre bleibt \u00a7 2 Absatz 1 Satz 3 in der bis zum 22. Juli 2015 geltenden Fassung anwendbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930968BJNE000501309",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit Artikel 12 des Bilanzrichtlinien-Gesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930968BJNE000600304",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930968BJNE000700304",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
