{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005310977",
    "firstPublished": "1977-04-02",
    "sourceTimestamp": "20180814214502",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Jagdzeiten",
    "abbreviation": "JagdzeitV 1977",
    "slug": "jagdzeitv_1977",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1977, 531",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 V v. 7.3.2018 I 226",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 6.4.1977 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310977BJNE000100326",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 22 Abs. 1 Satz 1 des Bundesjagdgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 29. September 1976 (BGBl. I S. 2849) wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310977BJNE000203124",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Jagd darf ausge\u00fcbt werden auf <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"40*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" valign=\"top\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rotwild</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">K\u00e4lber</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. August bis 28. Februar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schmalspie\u00dfer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. Juni bis 28. Februar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schmaltiere</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. Juni bis 31. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Hirsche und Alttiere</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. August bis 31. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" valign=\"top\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Dam- und Sikawild</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">K\u00e4lber</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. September bis 28. Februar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schmalspie\u00dfer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. Juli bis 28. Februar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schmaltiere</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. Juli bis 31. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Hirsche und Alttiere</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. September bis 31. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" valign=\"top\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rehwild</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kitze</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. September bis 28. Februar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schmalrehe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Mai bis 31. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ricken</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. September bis 31. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">B\u00f6cke</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. Mai bis 15. Oktober</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gamswild</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. August bis 15. Dezember</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Muffelwild</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. August bis 31. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Feldhasen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. Oktober bis 15. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stein- und Baummarder</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 16. Oktober bis 28. Februar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Iltisse</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. August bis 28. Februar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Hermeline</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. August bis 28. Februar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mauswiesel</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. August bis 28. Februar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">12.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Dachse</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. August bis 31. Oktober</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rebh\u00fchner</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. September bis 15. Dezember</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fasanen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. Oktober bis 15. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wildtruth\u00e4hne</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 15. M\u00e4rz bis 15. Mai und vom 1. Oktober bis 15. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">16.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wildtruthennen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. Oktober bis 15. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">17.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ringel- und T\u00fcrkentauben</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. November bis 20. Februar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">18.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">H\u00f6ckerschw\u00e4ne</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. November bis 20. Februar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">19.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Graug\u00e4nse</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. August bis 31. August und vom 1. November bis 15. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">20.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bl\u00e4\u00df-, Saat-, Ringel- und Kanadag\u00e4nse</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. November bis 15. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">21.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stockenten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. September bis 15. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">22.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pfeif-, Krick-, Spie\u00df-, Berg-, Reiher-, Tafel-, Samt- und Trauerenten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. Oktober bis 15. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">23.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Waldschnepfen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 16. Oktober bis 15. Januar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">24.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bl\u00e4ssh\u00fchner</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 11. September bis 20. Februar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">25.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lach-, Sturm-, Silber-, Mantel- und Heringsm\u00f6wen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">vom 1. Oktober bis 10. Februar</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Vorbehaltlich der Bestimmungen des \u00a7 22 Abs. 4 des Bundesjagdgesetzes darf die Jagd das ganze Jahr ausge\u00fcbt werden auf Schwarzwild, Wildkaninchen und F\u00fcchse.</P><P>(3) Die in Absatz 1 festgesetzten Jagdzeiten umfassen nur solche Zeitr\u00e4ume einschlie\u00dflich Tageszeiten, in denen nach den \u00f6rtlich gegebenen \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nden f\u00fcr einen J\u00e4ger die Gefahr der Verwechslung von Tierarten nicht besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310977BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310977BJNE000500326",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
