{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR020840974",
    "firstPublished": "1974-08-23",
    "sourceTimestamp": "20130405130017",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Durchf\u00fchrung einer Statistik \u00fcber die Struktur des Personals in der Jugendhilfe",
    "abbreviation": "JHiStruktV",
    "slug": "jhistruktv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1974, 2084",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 30. 8.1974 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020840974BJNE000100304",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Statistik f\u00fcr Bundeszwecke vom 3. September 1953 (Bundesgesetzbl. I S. 1314), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Einf\u00fchrungsgesetz zum Strafgesetzbuch vom 2. M\u00e4rz 1974 (Bundesgesetzbl. I S. 469), verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020840974BJNE000200304",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf dem Gebiet der Jugendhilfe wird eine Bundesstatistik \u00fcber die Struktur des Personals nach dem Stand vom 1. November 1974 durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020840974BJNE000300304",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Statistik erfa\u00dft bei den Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen und der freien Jugendhilfe sowie den sonstigen \u00f6ffentlich-rechtlichen und den privaten gewerblichen Tr\u00e4gern von Jugendhilfeeinrichtungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in einem Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis stehenden Mitarbeiter einschlie\u00dflich der nebenamtlich Besch\u00e4ftigten mit Name, Alter, Geschlecht, Berufsausbildungsabschlu\u00df, Stellung im Beruf, Art der Besch\u00e4ftigung und Arbeitsbereich,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in der au\u00dferschulischen Jugendarbeit t\u00e4tigen ehrenamtlichen Mitarbeiter nach Zahl und Altersgruppen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art des Tr\u00e4gers und der Einrichtung oder Gesch\u00e4ftsstelle sowie die Zahl der verf\u00fcgbaren Pl\u00e4tze.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020840974BJNE000400304",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auskunftspflichtig nach \u00a7 10 des Gesetzes \u00fcber die Statistik f\u00fcr Bundeszwecke sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in einem Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis stehenden Mitarbeiter einschlie\u00dflich der nebenamtlich Besch\u00e4ftigten der in Nummer 2 genannten Institutionen f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 2 Nr. 1,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen und der freien Jugendhilfe sowie die sonstigen \u00f6ffentlich-rechtlichen und die privaten gewerblichen Tr\u00e4ger von Jugendhilfeeinrichtungen f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 2 Nr. 2 und 3.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020840974BJNE000500304",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Statistische Meldestellen f\u00fcr die Erhebung nach \u00a7 2 sind die Jugend\u00e4mter f\u00fcr die in ihrem \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereich auskunftspflichtigen Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe, die sonstigen \u00f6ffentlich-rechtlichen und die privaten gewerblichen Tr\u00e4ger von Jugendhilfeeinrichtungen und die in \u00a7 2 Nr. 1 bezeichneten Personen.</P><P>(2) Die Meldestellen haben f\u00fcr den termingerechten Eingang der Erhebungsbogen zu sorgen, die Vollst\u00e4ndigkeit der Erhebungsbogen und der Angaben zu \u00fcberpr\u00fcfen, soweit erforderlich die Erg\u00e4nzung und Berichtigung der Meldungen entsprechend der Richtlinien der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder zu veranlassen und sie an die Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder weiterzuleiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020840974BJNE000600304",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Weiterleitung von Einzelangaben \u00fcber die nach \u00a7 2 erfa\u00dften Tatbest\u00e4nde durch die Statistischen \u00c4mter an die fachlich zust\u00e4ndigen obersten Bundes- und Landesbeh\u00f6rden oder die von ihnen bestimmten Stellen und Personen ohne Nennung von Namen und Anschrift nat\u00fcrlicher Personen ist zugelassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020840974BJNE000700304",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzblatt I S. 1) in Verbindung mit \u00a7 17 des Gesetzes \u00fcber die Statistik f\u00fcr Bundeszwecke auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020840974BJNE000800304",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
