{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR517600978",
    "firstPublished": "1978-09-07",
    "sourceTimestamp": "20130405133113",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Ausf\u00fchrungsanordnung zur Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von\nJubil\u00e4umszuwendungen an Beamte und Richter des Bundes",
    "abbreviation": "JubVAnO",
    "slug": "jubvano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, Nr 176",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 19. 9.1978 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600978BJNE000100314",
        "name": "1.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des \u00a7 8 Abs. 1 letzter Halbsatz und des \u00a7 9 der Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Jubil\u00e4umszuwendungen an Beamte und Richter des Bundes in der Fassung der Bekanntmachung vom 7. Mai 1965 (BGBl. I S. 410) \u00fcbertrage ich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundesgerichtshofes in Karlsruhe,</LA><LA Size=\"normal\">dem Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof in Karlsruhe,</LA><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundesverwaltungsgerichts in Berlin,</LA><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundesfinanzhofs in M\u00fcnchen,</LA><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundespatentgerichts in M\u00fcnchen,</LA><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Patentamts in M\u00fcnchen,</LA><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundesdisziplinargerichts in Frankfurt</LA></DD>       </DL>die Aus\u00fcbung der Befugnis zur Gew\u00e4hrung von Jubil\u00e4umszuwendungen an Beamte und Richter sowie die Entscheidung \u00fcber die Versagung der Zuwendungen je f\u00fcr seinen Gesch\u00e4ftsbereich.</P><P>(2) <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr Richter der Bundesjustizverwaltung, die zu einer anderen Beh\u00f6rde abgeordnet sind, ist der Pr\u00e4sident des Gerichts zust\u00e4ndig, bei dem ihnen ihr Richteramt \u00fcbertragen ist, nicht aber der Leiter der Besch\u00e4ftigungsbeh\u00f6rde;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Beamte der Bundesjustizverwaltung, die zu Richtern kraft Auftrags ernannt sind, ist der Pr\u00e4sident des Gerichts zust\u00e4ndig, bei dem ihnen als Richter kraft Auftrags die Wahrnehmung ihres Richteramts \u00fcbertragen worden ist;</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Beamte der Bundesjustizverwaltung, die zu einer anderen Beh\u00f6rde abgeordnet sind, ist der Leiter der Beh\u00f6rde zust\u00e4ndig, bei der ihnen ihr Amt als Beamter \u00fcbertragen ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir eine Ausnahmeregelung vor.</P><P>(4) Den Pr\u00e4sidenten der in Absatz 1 genannten Beh\u00f6rden und dem Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof werden die Zuwendungen von mir gew\u00e4hrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600978BJNE000200314",
        "name": "2.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zur Entscheidung \u00fcber die Versagung der Zuwendungen gegen\u00fcber den in das Richterverh\u00e4ltnis auf Lebenszeit berufenen Richtern der Bundesjustizverwaltung und gegen\u00fcber solchen Bundesjustizbeamten, zu deren Ernennung die Beh\u00f6rdenleiter nicht zust\u00e4ndig sind, bedarf es meiner vorherigen Zustimmung. Entsprechendes gilt f\u00fcr die zur Bundesjustizverwaltung abgeordneten Beamten und Richter anderer Dienstherren, die nach ihren Besoldungsgruppen jenen Beamten des Bundes vergleichbar sind, zu deren Ernennung die genannten Beh\u00f6rdenleiter nicht zust\u00e4ndig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600978BJNE000300314",
        "name": "3.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR517600978BJNE000400314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
