{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR021200000",
    "firstPublished": "2000-03-17",
    "sourceTimestamp": "20170818221017",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Errichtung einer \"Stiftung Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas\"",
    "abbreviation": "JudDenkmStiftG",
    "slug": "juddenkmstiftg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2000, 212",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 75 G v. 29.3.2017 I 626",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 5.4.2000 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021200000BJNE000100310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Errichtung und Rechtsform",
        "parent": null,
        "body": "<P>Unter dem Namen \"Stiftung Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas\" wird eine rechtsf\u00e4hige bundesunmittelbare Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts mit Sitz in Berlin errichtet. Die Stiftung entsteht mit Inkrafttreten dieses Gesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021200000BJNE000201310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Stiftungszweck",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zweck der Stiftung ist die Erinnerung an den nationalsozialistischen V\u00f6lkermord an den Juden Europas. Die Stiftung tr\u00e4gt dazu bei, die Erinnerung an alle Opfer des Nationalsozialismus und ihre W\u00fcrdigung in geeigneter Weise sicherzustellen.</P><P>(2) Die Stiftung verwirklicht ihren Zweck insbesondere, indem sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas (Stelenfeld und Ort der Information) unterh\u00e4lt und betreibt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine st\u00e4ndige Ausstellung im Ort der Information unterh\u00e4lt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wechselnde Sonderausstellungen, Vortrags- und Seminarveranstaltungen durchf\u00fchrt und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im notwendigen Umfang begleitende Publikationen erstellt.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Stiftung betreut auch das Denkmal f\u00fcr die im Nationalsozialismus ermordeten Sinti und Roma und das Denkmal f\u00fcr die im Nationalsozialismus verfolgten Homosexuellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021200000BJNE000300310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Stiftungsverm\u00f6gen, Gemeinn\u00fctzigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes gehen die von der Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr die unselbst\u00e4ndige Stiftung Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas\" bereit gestellten und erworbenen beweglichen und unbeweglichen Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde in das Eigentum der Stiftung \u00fcber.</P><P>(2) Zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erh\u00e4lt die Stiftung einen j\u00e4hrlichen Zuschuss des Bundes nach Ma\u00dfgabe des jeweiligen Bundeshaushalts.</P><P>(3) Die Stiftung ist berechtigt, Zuwendungen von dritter Seite anzunehmen.</P><P>(4) Mittel der Stiftung sind nur im Sinne des Stiftungszwecks zu verwenden.</P><P>(5) Die Stiftung verfolgt unmittelbar und ausschlie\u00dflich gemeinn\u00fctzige Zwecke im Sinne des Abschnitts \"Steuerbeg\u00fcnstigte Zwecke\" der Abgabenordnung. Es darf keine Person durch Ausgaben, die dem Zweck der Stiftung fremd sind, oder durch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Verg\u00fctungen beg\u00fcnstigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021200000BJNE000401310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Organe der Stiftung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Organe der Stiftung sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Kuratorium,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Direktor oder die Direktorin und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Beirat.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021200000BJNE000502116",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Kuratorium",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In das Kuratorium entsenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Deutsche Bundestag<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Pr\u00e4sidenten oder die Pr\u00e4sidentin des Deutschen Bundestages und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus den im Deutschen Bundestag vertretenen Fraktionen pro angefangene 100 Mitglieder je ein Mitglied,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesregierung zwei Mitglieder,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Senat des Landes Berlin zwei Mitglieder,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der F\u00f6rderkreis zur Errichtung eines Denkmals f\u00fcr die ermordeten Juden Europas e. V. drei Mitglieder,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zentralrat der Juden in Deutschland zwei Mitglieder,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die J\u00fcdische Gemeinde Berlin ein Mitglied,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das j\u00fcdische Museum Berlin ein Mitglied,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Stiftung Topographie des Terrors ein Mitglied,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitsgemeinschaft der KZ-Gedenkst\u00e4tten in Deutschland ein Mitglied.</LA></DD></DL>Die Mitglieder k\u00f6nnen ihre Stimme auf ein anderes Mitglied des Kuratoriums \u00fcbertragen oder sich durch schriftliche oder elektronische Einzelvollmacht vertreten lassen, wenn sie aus wichtigen Gr\u00fcnden an der Sitzungsteilnahme gehindert sind.</P><P>(2) Das Kuratorium beschlie\u00dft \u00fcber alle grunds\u00e4tzlichen Fragen, die zum Aufgabenbereich der Stiftung geh\u00f6ren, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bestellung des Direktors oder der Direktorin,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den vom Direktor oder von der Direktorin aufzustellenden Haushaltsplan,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bestellung der Mitglieder des Beirats.</LA></DD></DL>Das Kuratorium \u00fcberwacht die T\u00e4tigkeit des Direktors oder der Direktorin.</P><P>(3) Den Vorsitz f\u00fchrt der Pr\u00e4sident/die Pr\u00e4sidentin des Deutschen Bundestages oder sein Stellvertreter/seine Stellvertreterin. Der Stellvertreter/die Stellvertreterin wird vom Kuratorium aus seiner Mitte bestellt.</P><P>(4) Die Sitzungen werden im Auftrag des/der Vorsitzenden des Kuratoriums durch den Direktor oder die Direktorin einberufen. Das Kuratorium ist beschlussf\u00e4hig, wenn mehr als die H\u00e4lfte seiner Mitglieder anwesend oder vertreten ist. Das Kuratorium trifft seine Entscheidungen mit einfacher Mehrheit. Bei Stimmengleichheit gibt die Stimme des/der Vorsitzenden den Ausschlag.</P><P>(5) Die entsendenden Institutionen k\u00f6nnen die von ihnen entsandten Mitglieder abberufen und durch neue Mitglieder ersetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021200000BJNE000601310",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Direktor oder Direktorin",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Direktor oder die Direktorin wird vom Kuratorium f\u00fcr f\u00fcnf Jahre bestellt. Die wiederholte Bestellung ist zul\u00e4ssig. Erster Direktor wird am 11. Juli 2009 der bisherige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stiftung Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas.</P><P>(2) Der Direktor oder die Direktorin f\u00fchrt die Beschl\u00fcsse des Kuratoriums aus und f\u00fchrt die Gesch\u00e4fte der Stiftung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021200000BJNE000701310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Beirat",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Beirat besteht aus mindestens zw\u00f6lf Mitgliedern. Sie werden vom Kuratorium f\u00fcr vier Jahre bestellt. Wiederholte Bestellung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Der Beirat ber\u00e4t das Kuratorium und den Direktor oder die Direktorin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021200000BJNE000801310",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Ehrenamtliche T\u00e4tigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Mitglieder des Kuratoriums und des Beirats sind ehrenamtlich t\u00e4tig. Sie erhalten Reisekostenentsch\u00e4digung nach dem Bundesreisekostengesetz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021200000BJNE000900310",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Besch\u00e4ftigte",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf die Arbeitnehmer der Stiftung sind die f\u00fcr Arbeitnehmer des Bundes jeweils geltenden Tarifvertr\u00e4ge und sonstigen Bestimmungen anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021200000BJNE001000310",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Haushalt, Rechnungspr\u00fcfung, Rechtsaufsicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr das Haushalts-, Kassen- und Rechnungswesen sowie f\u00fcr die Rechnungslegung der Stiftung gelten die Bestimmungen f\u00fcr die Bundesverwaltung. Die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung der Stiftung unterliegt der Pr\u00fcfung durch den Bundesrechnungshof.</P><P>(2) Die Stiftung untersteht der Rechtsaufsicht der zust\u00e4ndigen obersten Bundesbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021200000BJNE001100310",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Satzung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Stiftung gibt sich eine Satzung, die vom Kuratorium mit einer Mehrheit von drei Vierteln seiner Mitglieder beschlossen wird. Das Gleiche gilt f\u00fcr \u00c4nderungen der Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021200000BJNE001201310",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Dienstsiegel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Stiftung f\u00fchrt ein Dienstsiegel mit einer besonderen Form des Bundesadlers und der Umschrift \u201eStiftung Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas\u201c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
