{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR166400020",
    "firstPublished": "2020-07-10",
    "sourceTimestamp": "20200908213517",
    "titleShort": "Gesetz \u00fcber die j\u00fcdische Milit\u00e4rseelsorge",
    "titleLong": "Gesetz zu dem Vertrag vom 20. Dezember 2019 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00d6ffentlichen Rechts \u2013 zur Regelung der j\u00fcdischen Milit\u00e4rseelsorge",
    "abbreviation": "J\u00fcdMilSeelsG",
    "slug": "juedmilseelsg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 1664",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.7.2020 +++)<BR />(+++ Text des Vertrages siehe: J\u00fcdMilSeelsVtr +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166400020BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166400020BJNE000200000",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dem in Berlin am 20. Dezember 2019 unterzeichneten Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00d6ffentlichen Rechts \u2013 wird zugestimmt.</P><P>(2) Der Vertrag wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166400020BJNE000300000",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00c4nderungen des Vertrages bed\u00fcrfen der Zustimmung des Deutschen Bundestages in der Form eines Bundesgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166400020BJNE000400000",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
