{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR200940990",
    "firstPublished": "1990-02-14",
    "sourceTimestamp": "20120625152738",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Immunit\u00e4ten an die Internationale Kaffee-Organisation gem. Art. 23 des Internationalen Kaffee-\u00dcbereinkommens von 1983 in der Fassung der Verl\u00e4ngerung vom 4. Juli 1989",
    "abbreviation": "Kaffee\u00dcbk1983OrgVorRV",
    "slug": "kaffeeuebk1983orgvorrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 94",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Inkraft gem. Bek. v. 8.12.1991 II 951 mWv 1.10.1989</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200940990BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (BGBl. 1954 II S. 639), der durch das Gesetz vom 16. August 1980 (BGBl. 1980 II S. 941) neu gefa\u00dft wurde, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200940990BJNE000200308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Immunit\u00e4ten an die Internationale Kaffe-Organisation gilt das Internationale Kaffee-\u00dcbereinkommen von 1983 (BGBl. 1984 II S. 353) in der Fassung der Entschlie\u00dfung Nr. 347 des Internationalen Kaffeerates vom 4. Juli 1989 zur Verl\u00e4ngerung des Internationalen Kaffe-\u00dcbereinkommens von 1983. Die Entschlie\u00dfung wird nachstehend mit einer amtlichen deutschen \u00dcbersetzung ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200940990BJNE000300308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit Artikel 4 des in der Eingangsformel genannten Gesetzes vom 22. Juni 1954, der durch das Gesetz vom 28. Februar 1964 (BGBl. 1964 II S. 187) neu gefa\u00dft wurde, auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200940990BJNE000400308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt an dem Tage in Kraft, an dem das Internationale Kaffee-\u00dcbereinkommen von 1983 in der Fassung der in \u00a7 1 bezeichneten Entschlie\u00dfung des Internationalen Kaffeerates zur Verl\u00e4ngerung des Internationalen Kaffee-\u00dcbereinkommens von 1983 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt.</P><P>(2) Diese Verordnung tritt an dem Tage au\u00dfer Kraft, an dem das Internationale Kaffee-\u00dcbereinkommen von 1983 in der Fassung der in \u00a7 1 bezeichneten Entschlie\u00dfung des Internationalen Kaffeerates zur Verl\u00e4ngerung des Internationalen Kaffee-\u00dcbereinkommens von 1983 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland au\u00dfer Kraft tritt.</P><P>(3) Der Tag des Inkrafttretens und des Au\u00dferkrafttretens ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200940990BJNE000500308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
