{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004880951",
    "firstPublished": "1951-08-04",
    "sourceTimestamp": "20211123213005",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Errichtung eines Kraftfahrt-Bundesamtes",
    "abbreviation": "KBAG",
    "slug": "kbag",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1951, 488",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 32 G v. 27.7.2021 I 3146",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1972 +++)<BR /> <BR />(+++ Amtliche Hinweise des Normgebers auf EG-Recht: Umsetzung der EWGRL 59/92 <BR />(CELEX Nr: 392L0059) des EWGBes 465/93 (CELEX Nr: 393D0465) vgl. G v. 22.4.1997<BR /> I 934 +++)<BR /> <BR />Im Saarland eingef\u00fchrt durch \u00a7 1 Nr. 13 V v. 26.8.1957 I 125; f\u00fcr Berlin vgl. G<BR /> v. 9.1.1953 GVBl. S. 57</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004880951BJNE000104305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Als Bundesoberbeh\u00f6rde f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr wird das Kraftfahrt-Bundesamt errichtet.</P><P>(2) Dem Kraftfahrt-Bundesamt sind Landesbeh\u00f6rden und Pr\u00fcfstellen nicht unterstellt.</P><P>(3) Das Kraftfahrt-Bundesamt untersteht dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Es bestimmt den Dienstsitz des Kraftfahrt-Bundesamts.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004880951BJNE000600123",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Kraftfahrt-Bundesamt \u00fcbernimmt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Fahrzeuge, die f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr bestimmt sind,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Typgenehmigung und die Typpr\u00fcfung von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen sowie die EU-Fahrzeug-Einzelgenehmigung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anerkennung von Technischen Diensten, die im Rahmen des Genehmigungsverfahrens Fahrzeuge oder Fahrzeugteile pr\u00fcfen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anerkennung von Konformit\u00e4tsbewertungsstellen, die die Qualit\u00e4tssicherung bei der Herstellung von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen bewerten und \u00fcberwachen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Markt\u00fcberwachung von auf dem Markt bereitgestellten Fahrzeugen und Fahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge zur Sicherstellung, dass sie den folgenden Anforderungen entsprechen und keine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse sch\u00fctzenswerte Rechtsg\u00fcter darstellen, sowie die in diesem Zusammenhang stehenden Ver\u00f6ffentlichungen auf der Grundlage <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes und der auf Grund des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes erlassenen Rechtsverordnungen,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verordnung (EU) Nr. 167/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5. Februar 2013 \u00fcber die Genehmigung und Markt\u00fcberwachung von land- und forstwirtschaftlichen Fahrzeugen (ABl. L\u00a060 vom 2.3.2013, S.\u00a01), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2019/519 (ABl. L 91 vom 29.3.2019, S.\u00a042) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verordnung (EU) Nr.\u00a0168/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. Januar 2013 \u00fcber die Genehmigung und Markt\u00fcberwachung von zwei- oder dreir\u00e4drigen und vierr\u00e4drigen Fahrzeugen (ABl. L\u00a060 vom 2.3.2013, S.\u00a052; L\u00a077 vom 23.3.2016, S.\u00a065; L\u00a064 vom 10.3.2017, S.\u00a0116), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2020/1694 (ABl. L\u00a0381 vom 13.11.2020, S.\u00a04) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verordnung (EU) Nr.\u00a02018/858 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 30. Mai 2018 \u00fcber die Genehmigung und die Markt\u00fcberwachung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge, zur \u00c4nderung der Verordnungen (EG) Nr.\u00a0715/2007 und (EG) Nr.\u00a0595/2009 und zur Aufhebung der Richtlinie 2007/46/EG (ABl. L\u00a0151 vom 14.6.2018, S.\u00a01) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 9. Juli 2008 \u00fcber die Vorschriften f\u00fcr die Akkreditierung und Markt\u00fcberwachung im Zusammenhang mit der Vermarktung von Produkten und zur Aufhebung der Verordnung (EWG) Nr. 339/93 des Rates (ABl. L\u00a0218 vom 13.8.2008, S.\u00a030) in der jeweils geltenden Fassung, soweit sie Fahrzeuge betrifft, die in den Anwendungsbereich der in den Doppelbuchstaben bb bis dd genannten Verordnungen oder der Richtlinie 2007/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5. September 2007 zur Schaffung eines Rahmens f\u00fcr die Genehmigung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge (ABl. L\u00a0263 vom 9.10.2007, S.\u00a01; L\u00a0127 vom 26.5.2009, S.\u00a022; L\u00a0291 vom 7.11.2015, S. 11; L 308 vom 25.11.2015, S.\u00a011; L 2 vom 6.1.2020, S.\u00a013), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2019/543 (ABl. L\u00a095 vom 4.4.2019, S.\u00a01) ge\u00e4ndert worden ist, in der bis zum 31. August 2020 geltenden Fassung fallen,</LA></DD><DT>ff)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verordnung (EU) 2019/1020 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 \u00fcber Markt\u00fcberwachung und die Konformit\u00e4t von Produkten sowie zur \u00c4nderung der Richtlinie 2004/42/EG und der Verordnungen (EG) Nr. 765/2008 und (EU) Nr. 305/2011 (Abl. L\u00a0169 vom 25.6.2019, S.\u00a01) in der jeweils geltenden Fassung, soweit sie Fahrzeuge betrifft, die in den Anwendungsbereich der in den Doppelbuchstaben bb bis dd genannten Verordnungen oder der Richtlinie 2007/46/EG fallen,</LA></DD></DL>und der zur Durchf\u00fchrung der genannten Verordnungen (EG) (EU) erlassenen Rechtsvorschriften,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die F\u00fchrung<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Fahreignungsregisters nach Abschnitt IV des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Zentralen Fahrzeugregisters nach Abschnitt V des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Zentralen Fahrerlaubnisregisters nach Abschnitt VI des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Zentralen Fahrtenschreiberkartenregisters nach der Rechtsverordnung zu \u00a7 2 Nr. 4 des Fahrpersonalgesetzes,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Infrastrukturabgaberegisters nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 des Infrastrukturabgabengesetzes,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Berufskraftfahrerqualifikationsregisters nach \u00a7 12 des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Zwecke der Zulassung von Fahrzeugen und der Zuteilung von Kennzeichen die Errichtung und den Betrieb informationstechnischer Systeme f\u00fcr eine zentrale elektronische, auch internetbasierte Verarbeitung von f\u00fcr diesen Zweck erforderlichen Daten und deren Weiterleitung an die f\u00fcr den Vollzug zulassungsrechtlicher Vorschriften zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Stellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erstellung, die Ver\u00f6ffentlichung und die Auswertung von Statistiken<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus den Unterlagen, die bei der Erfassung von Daten im Zusammenhang mit der vorgeschriebenen F\u00fchrung der zentralen Register anfallen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf dem Gebiet des Stra\u00dfenverkehrs <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach den Abschnitten 3 und 6 des Verkehrsstatistikgesetzes und auf Grund der Artikel 3 und 5 der Verordnung (EU) Nr. 70/2012 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 18. Januar 2012 \u00fcber die statistische Erfassung des G\u00fcterkraftverkehrs (ABl. L 32 vom 3.2.2012, S. 1),</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund des Artikels 2 und des Abschnitts D des Anhangs der Verordnung (EG) Nr. 6/2003 der Kommission vom 30. Dezember 2002 \u00fcber die Verbreitung der Statistik des G\u00fcterkraftverkehrs (ABl. L 1 vom 4.1.2003, S. 45) sowie</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Fahrleistungen, die aus Kilometerstandsablesungen bei Hauptuntersuchungen ermittelt werden und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf dem Gebiet des Kraftfahrsachverst\u00e4ndigenwesens \u00fcber die bei Hauptuntersuchungen festgestellten M\u00e4ngel,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ver\u00f6ffentlichung der bei der Erteilung von Typgenehmigungen festgestellten Abgas- und Ger\u00e4uschemissions- sowie Kraftstoffverbrauchswerte der Fahrzeuge einschlie\u00dflich Statistiken \u00fcber diese Werte,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung des Produktsicherheitsgesetzes vom 27. Juli 2021 (BGBl. I S. 3146) f\u00fcr alle Produkte im Sinne von \u00a7 2 Nummer 21 und 25 des Produktsicherheitsgesetzes, soweit sie dem Regelungsbereich des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes unterliegen,</LA></DD><DT>5a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Markt\u00fcberwachung von auf dem Markt bereitgestellten Verbrennungsmotoren f\u00fcr Schienenfahrzeuge, die <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf der Grundlage der Verordnung (EU) 2016/1628 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. September 2016 \u00fcber die Anforderungen in Bezug auf die Emissionsgrenzwerte f\u00fcr gasf\u00f6rmige Schadstoffe und luftverunreinigende Partikel und die Typgenehmigung f\u00fcr Verbrennungsmotoren f\u00fcr nicht f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr bestimmte mobile Maschinen und Ger\u00e4te, zur \u00c4nderung der Verordnungen (EU) Nr. 1014/2012 und (EU) Nr. 167/2013 und zur \u00c4nderung und Aufhebung der Richtlinie 97/68/EG (ABl. L 252 vom 16.9.2016, S. 53; L\u00a0231 vom 6.9.2019, S.\u00a029), die durch die Verordnung (EU) 2020/1040 (ABl. L\u00a0231 vom 17.7.2020, S.\u00a01) ge\u00e4ndert wurde, in der jeweils geltenden Fassung oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf der Grundlage der Richtlinie 97/68/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. Dezember 1997 zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Emission von gasf\u00f6rmigen Schadstoffen und luftverunreinigenden Partikeln aus Verbrennungsmotoren f\u00fcr mobile Maschinen und Ger\u00e4te (ABl. L 59 vom 27.2.1998, S.\u00a01; L\u00a0225 vom 25.6.2004, S.\u00a03; L\u00a075 vom 15.3.2007, S. 27; L 59 vom 4.3.2011, S. 73), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2016/1628 (ABl. L 252 vom 16.9.2016, S. 53) ge\u00e4ndert worden ist, in der bis zum 31. Dezember 2016 geltenden Fassung</LA></DD></DL>typgenehmigt worden sind, auf der Grundlage der Verordnung (EU) 2016/1628 und der zu ihrer Durchf\u00fchrung erlassenen Rechtsvorschriften zur Sicherstellung, dass die Motoren diesen unionsrechtlichen Anforderungen entsprechen.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung des Ausschreibungsverfahrens zur Bestimmung des Herstellers und Vertreibers von F\u00fchrerscheinen und Fahrerqualifizierungsnachweisen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bewertung der Qualit\u00e4tssicherung bei der Herstellung und dem Vertrieb von Fahrerkarten, F\u00fchrerscheinen, Fahrerqualifizierungsnachweisen, Zulassungsbescheinigungen, Plaketten, Pr\u00fcffolien und Stempeln, um die vorgeschriebene und ordnungsgem\u00e4\u00dfe Herstellung, Verwahrung und Verteilung dieser Karten, Scheine, Nachweise, Papiere, Plaketten, Folien und Stempel zu gew\u00e4hrleisten,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zusammenarbeit mit Beh\u00f6rden oder Stellen ausl\u00e4ndischer Staaten oder der Europ\u00e4ischen Union auf den Gebieten des Stra\u00dfenverkehrs und des Kraftfahrwesens auf Grund von multilateralen oder bilateralen Vereinbarungen mit anderen Staaten oder zur Durchf\u00fchrung von Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Union,</LA></DD><DT>8a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufgaben der nationalen Kontaktstelle nach Ma\u00dfgabe des Artikels 3 Buchstabe l und des Artikels 4 Absatz 3 der Richtlinie (EU) 2015/413 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 11. M\u00e4rz 2015 zur Erleichterung des grenz\u00fcberschreitenden Austausches von Informationen \u00fcber die Stra\u00dfenverkehrssicherheit gef\u00e4hrdende Verkehrsdelikte (ABl. L 68 vom 13.3.2015, S. 9),</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufgaben der deutschen Zertifizierungsstelle nach fahrpersonalrechtlichen Vorschriften,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Personalisierung und Lieferung oder die Ausschreibung der Personalisierung und Lieferung der zum Betrieb des Fahrtenschreibers erforderlichen Fahrtenschreiberkarten nach fahrpersonalrechtlichen Vorschriften,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebung und Vollstreckung der Infrastrukturabgabe nach dem Infrastrukturabgabengesetz.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Aufgaben, die dem Kraftfahrt-Bundesamt durch andere Vorschriften zugewiesen werden, bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004880951BJNE000300313",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004880951BJNE000400313",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Kraftfahrt-Bundesamt ist ferner zust\u00e4ndig, wenn ihm durch eine Gesetzgebung im Land Berlin Zust\u00e4ndigkeiten in \u00dcbereinstimmung mit diesem Gesetz \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004880951BJNE000500313",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
