{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005800993",
    "firstPublished": "1993-01-11",
    "sourceTimestamp": "20131008093449",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Verl\u00e4ngerung der Regelung \u00fcber die Anmietung von\nKraftfahrzeugen im Werkverkehr nach dem Einigungsvertrag",
    "abbreviation": "KfzAnmVerlG",
    "slug": "kfzanmverlg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1993, 58",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 1.1993 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005800993BJNE000100333",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005800993BJNE000200333",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Abweichend von der in Anlage II Kapitel XI Sachgebiet B Abschnitt III Nr. 1 Buchstabe a des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 (BGBl. II S. 889, 1223) angegebenen Frist ist \u00a7 45 Abs. 1 Nr. 4 der Verordnung vom 20. Juni 1990 \u00fcber den G\u00fcterkraftverkehr (G\u00fcKVO) (GBl. I Nr. 40 S. 580) noch bis zum 31. Dezember 1993 anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005800993BJNE000300333",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am 1. Januar 1993 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
