{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR269610018",
    "firstPublished": "2018-12-19",
    "sourceTimestamp": "20190110212025",
    "titleShort": "KiTa-Qualit\u00e4ts- und -Teilhabeverbesserungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Verbesserung der Teilhabe in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege",
    "abbreviation": "KiQuTG",
    "slug": "kiqutg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 2696",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2019 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 19.12.2018 I 2696 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 5 Abs. 1 dieses G am 1.1.2019 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR269610018BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und Verbesserung der Teilhabe in der Kindertagesbetreuung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ziel des Gesetzes ist es, die Qualit\u00e4t fr\u00fchkindlicher Bildung, Erziehung und Betreuung in der Kindertagesbetreuung bundesweit weiterzuentwickeln und die Teilhabe in der Kindertagesbetreuung zu verbessern. Hierdurch soll ein Beitrag zur Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr das Aufwachsen von Kindern im Bundesgebiet und zur besseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf geleistet werden.</P><P>(2) Kindertagesbetreuung im Sinne dieses Gesetzes umfasst die F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege im Sinne des \u00a7 22 Absatz 1 Satz 1 und 2 des Achten Buches Sozialgesetzbuch bis zum Schuleintritt. Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 2 dieses Gesetzes sind Ma\u00dfnahmen, die fr\u00fchestens ab dem 1. Januar 2019 begonnen werden und <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ma\u00dfnahmen im Sinne von \u00a7 22 Absatz 4 des Achten Buches Sozialgesetzbuch sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ma\u00dfnahmen sind, die \u00fcber die in \u00a7 90 Absatz 3 und 4 des Achten Buches Sozialgesetzbuch in der ab dem 1. August 2019 geltenden Fassung hinausgehen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Durch die Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t fr\u00fchkindlicher Bildung, Erziehung und Betreuung in der Kindertagesbetreuung nach den Entwicklungsbedarfen der L\u00e4nder werden bundesweit gleichwertige qualitative Standards angestrebt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR269610018BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ma\u00dfnahmen zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Verbesserung der Teilhabe in der Kindertagesbetreuung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ma\u00dfnahmen zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t in der Kindertagesbetreuung werden auf folgenden Handlungsfeldern ergriffen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein bedarfsgerechtes Bildungs-, Erziehungs- und Betreuungsangebot in der Kindertagesbetreuung schaffen, welches insbesondere die Erm\u00f6glichung einer inklusiven F\u00f6rderung aller Kinder sowie die bedarfsgerechte Ausweitung der \u00d6ffnungszeiten umfasst,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen guten Fachkraft-Kind-Schl\u00fcssel in Tageseinrichtungen sicherstellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Gewinnung und Sicherung qualifizierter Fachkr\u00e4fte in der Kindertagesbetreuung beitragen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leitungen der Tageseinrichtungen st\u00e4rken,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gestaltung der in der Kindertagesbetreuung genutzten R\u00e4umlichkeiten verbessern,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ma\u00dfnahmen und ganzheitliche Bildung in den Bereichen kindliche Entwicklung, Gesundheit, Ern\u00e4hrung und Bewegung f\u00f6rdern,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die sprachliche Bildung f\u00f6rdern,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Kindertagespflege (\u00a7 22 Absatz 1 Satz 2 des Achten Buches Sozialgesetzbuch) st\u00e4rken,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Steuerung des Systems der Kindertagesbetreuung im Sinne eines miteinander abgestimmten, koh\u00e4renten und zielorientierten Zusammenwirkens des Landes sowie der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen und freien Jugendhilfe verbessern oder</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>inhaltliche Herausforderungen in der Kindertagesbetreuung bew\u00e4ltigen, insbesondere die Umsetzung geeigneter Verfahren zur Beteiligung von Kindern sowie zur Sicherstellung des Schutzes der Kinder vor sexualisierter Gewalt, Misshandlung und Vernachl\u00e4ssigung, die Integration von Kindern mit besonderen Bedarfen, die Zusammenarbeit mit Eltern und Familien, die Nutzung der Potentiale des Sozialraums und den Abbau geschlechterspezifischer Stereotype.</LA></DD></DL>F\u00f6rderf\u00e4hig sind zus\u00e4tzlich auch Ma\u00dfnahmen zur Entlastung der Eltern bei den Geb\u00fchren, die \u00fcber die in \u00a7 90 Absatz 3 und 4 des Achten Buches Sozialgesetzbuch in der ab dem 1. August 2019 geltenden Fassung geregelten Ma\u00dfnahmen hinausgehen, um die Teilhabe an Kinderbetreuungsangeboten zu verbessern. Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Satz 1 Nummern 1 bis 4 sind von vorrangiger Bedeutung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR269610018BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Handlungskonzepte und Finanzierungskonzepte der L\u00e4nder",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder analysieren anhand m\u00f6glichst vergleichbarer Kriterien und Verfahren ihre jeweilige Ausgangslage in Handlungsfeldern nach \u00a7 2 Satz 1 und Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 2 Satz 2.</P><P>(2) Auf der Grundlage der Analyse nach Absatz 1 ermitteln die L\u00e4nder in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich jeweils <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Handlungsfelder nach \u00a7 2 Satz 1, die Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 2 Satz 2 und konkreten Handlungsziele, die sie zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Verbesserung der Teilhabe in der Kindertagesbetreuung zus\u00e4tzlich als erforderlich ansehen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kriterien, anhand derer eine Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und Verbesserung der Teilhabe in der Kindertagesbetreuung fachlich und finanziell nachvollzogen werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bei der Analyse der Ausgangslage nach Absatz 1 sowie bei der Ermittlung der Handlungsfelder, Ma\u00dfnahmen und Handlungsziele nach Absatz 2 sollen insbesondere die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Landesebene, die freien Tr\u00e4ger, Sozialpartner sowie Vertreterinnen und Vertreter der Elternschaft in geeigneter Weise beteiligt und wissenschaftliche Standards ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(4) Auf der Grundlage der Analyse der Ausgangssituation nach Absatz 1 und der Ermittlungen nach Absatz 2 stellen die L\u00e4nder Handlungs- und Finanzierungskonzepte auf, in denen sie anhand der nach Absatz 2 Nummer 2 ermittelten Kriterien darstellen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>welche Fortschritte sie bei der Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und Verbesserung der Teilhabe in der Kindertagesbetreuung erzielen wollen, um ihre Handlungsziele zu erreichen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit welchen fachlichen und finanziellen Ma\u00dfnahmen sie die in Absatz 4 Nummer 1 genannten Fortschritte erzielen wollen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in welcher zeitlichen Abfolge sie diese Fortschritte erzielen wollen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR269610018BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Vertr\u00e4ge zwischen Bund und L\u00e4ndern",
        "parent": null,
        "body": "<P>Jedes Land schlie\u00dft mit der Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, einen Vertrag \u00fcber die Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t in der Kindertagesbetreuung, der als Grundlage f\u00fcr das Monitoring und die Evaluation nach \u00a7 6 dient. Dieser Vertrag enth\u00e4lt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Handlungskonzept des Landes gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 4,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Finanzierungskonzept des Landes gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 4,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verpflichtung des Landes, dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend jeweils bis zum Ablauf von sechs Monaten nach Abschluss des Haushaltsjahres einen Bericht zu \u00fcbermitteln, in dem das Land den Fortschritt bei der Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und Verbesserung der Teilhabe in der Kindertagesbetreuung gem\u00e4\u00df seinem nach \u00a7 3 Absatz 4 aufgestellten Handlungs- und Finanzierungskonzept darlegt (Fortschrittsbericht),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verpflichtung des Landes, geeignete Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsentwicklung zu treffen, insbesondere Qualit\u00e4tsmanagementsysteme zu unterst\u00fctzen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verpflichtung des jeweiligen Landes, an dem l\u00e4nderspezifischen sowie l\u00e4nder\u00fcbergreifenden qualifizierten Monitoring gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 und 2 teilzunehmen, dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend die f\u00fcr die bundesweite Beobachtung nach \u00a7 6 Absatz 2 Satz 2 erforderlichen Daten j\u00e4hrlich bis zum 15. Juli zu \u00fcbermitteln und die Teilnahme am Monitoring insbesondere f\u00fcr eine prozessorientierte Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung zu nutzen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das N\u00e4here zu der Unterst\u00fctzung durch die Gesch\u00e4ftsstelle gem\u00e4\u00df \u00a7 5.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR269610018BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Gesch\u00e4ftsstelle des Bundes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bund richtet eine Gesch\u00e4ftsstelle beim Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ein, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die L\u00e4nder unterst\u00fctzt <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der Analyse der Ausgangslage nach \u00a7 3 Absatz 1, insbesondere im Hinblick auf m\u00f6glichst vergleichbare Kriterien und Verfahren,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der Aufstellung von Handlungskonzepten nach \u00a7 3 Absatz 4, einschlie\u00dflich der hierf\u00fcr erforderlichen Ermittlungen der Handlungsfelder und Handlungsziele nach \u00a7 3 Absatz 2,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der Erstellung der Fortschrittsberichte nach \u00a7 4 Satz 2 Nummer 3, insbesondere als geeignetes Instrument des Monitorings nach \u00a7 6 sowie</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der Durchf\u00fchrung \u00f6ffentlichkeitswirksamer Ma\u00dfnahmen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Austausch \u00fcber eine prozessorientierte Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und Verbesserung der Teilhabe in der Kindertagesbetreuung koordiniert, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Monitoring und die Evaluation nach \u00a7 6 begleitet.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR269610018BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Monitoring und Evaluation",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend f\u00fchrt j\u00e4hrlich, erstmals im Jahr 2020 und letztmals im Jahr 2023, ein l\u00e4nderspezifisches sowie l\u00e4nder\u00fcbergreifendes qualifiziertes Monitoring durch. Das Monitoring ist nach den zehn Handlungsfeldern gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Satz 1 und Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Satz 2 aufzuschl\u00fcsseln.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ver\u00f6ffentlicht j\u00e4hrlich einen Monitoringbericht. Dieser Monitoringbericht umfasst <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen allgemeinen Teil zur bundesweiten Beobachtung der quantitativen und qualitativen Entwicklung des Angebotes fr\u00fcher Bildung, Erziehung und Betreuung f\u00fcr Kinder bis zum Schuleintritt in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die von den L\u00e4ndern gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Satz 2 Nummer 3 \u00fcbermittelten Fortschrittsberichte.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Bundesregierung evaluiert die Wirksamkeit dieses Gesetzes und berichtet erstmals zwei Jahre nach dem Inkrafttreten dem Deutschen Bundestag \u00fcber die Ergebnisse der Evaluation. In den Evaluationsbericht flie\u00dfen die Ergebnisse des Monitorings nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
