{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR008850972",
    "firstPublished": "1972-06-08",
    "sourceTimestamp": "20130405125313",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr den Besuch von Ausbildungsst\u00e4tten f\u00fcr kirchliche Berufe",
    "abbreviation": "KirchenberufeV",
    "slug": "kirchenberufev",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1972, 885",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 2 nach Ma\u00dfgabe des Art. 4 V v. 11.7.1980 I 1001",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.7.1980 +++)</P><P><BR /> V tritt in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gem. Anl. I Kap. XVI Sachgeb. B Abschn. II EingS. EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1132 am 1.1.1991 in Kraft</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008850972BJNE000100327",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Abs. 3 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes vom 26. August 1971 (Bundesgesetzbl. I S. 1409) verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008850972BJNE000200327",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ausbildungsst\u00e4tten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ausbildungsf\u00f6rderung nach dem Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz wird geleistet f\u00fcr den Besuch von Ausbildungsst\u00e4tten f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diakone,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gemeindehelfer, kirchliche Jugend- und Jugendbildungssekret\u00e4re, Katecheten, Missionsanw\u00e4rter und Seelsorgehelfer,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kirchenmusiker mit A- und B-Ausbildung,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Missionare, Pastoren, Pfarrvikare, Pfarrverwalter und Prediger.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Ausbildungsf\u00f6rderung wird nur geleistet, wenn die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde anerkennt, da\u00df der Besuch der Ausbildungsst\u00e4tte dem Besuch einer \u00f6ffentlichen Einrichtung oder einer genehmigten Ersatzschule gleichwertig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008850972BJNE000300327",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "F\u00f6rderungsrechtliche Stellung des Auszubildenden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Auszubildenden erhalten Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr den Besuch der in <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 und 2 bezeichneten Ausbildungsst\u00e4tten wie Sch\u00fcler von Fachschulen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 3 bezeichneten Ausbildungsst\u00e4tten wie Studierende an H\u00f6heren Fachschulen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 4 bezeichneten Ausbildungsst\u00e4tten in den ersten beiden Ausbildungsjahren wie Sch\u00fcler von Berufsaufbauschulen, in den anschlie\u00dfenden Ausbildungsjahren wie Studierende an H\u00f6heren Fachschulen.</LA></DD> </DL>Abweichend von Satz 1 Nr. 3 erhalten Auszubildende an den Evangelischen freikirchlichen theologischen Seminaren in Hamburg, Dietzh\u00f6lztal und Reutlingen im ersten Ausbildungsjahr Ausbildungsf\u00f6rderung wie Sch\u00fcler von Fachoberschulklassen, deren Besuch eine abgeschlossene Berufsausbildung voraussetzt, in den anschlie\u00dfenden Ausbildungsjahren wie Studenten an Hochschulen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008850972BJNE000400327",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Berlin-Klausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) in Verbindung mit \u00a7 67 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008850972BJNE000500327",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. Oktober 1971 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
