{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR218700010",
    "firstPublished": "2010-12-20",
    "sourceTimestamp": "20200707212512",
    "titleShort": "Deutsch-Schweizerische Konsultationsvereinbarungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Umsetzung von Konsultationsvereinbarungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Schweizerischen Eidgenossenschaft",
    "abbreviation": "KonsVerCHEV",
    "slug": "konsverchev",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 2187",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 10 V v. 25.6.2020 I 1495",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.12.2010 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 25 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Absatz 2 Satz 1 der Abgabenordnung, der durch Artikel 9 Nummer 2 Buchstabe b des Gesetzes vom 8. Dezember 2010 (BGBl. I S. 1768) angef\u00fcgt worden ist, und des Artikels 97 \u00a7 1 Absatz 9 Satz 1 des Einf\u00fchrungsgesetzes zur Abgabenordnung, der durch Artikel 16 Nummer 1 des Gesetzes vom 8. Dezember 2010 (BGBl. I S. 1768) angef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE000201118",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S2\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Allgemeines</Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.0*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"9.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Abkommen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Anwendungsbereich</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Schenkungen</Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"1.0*\" /><colspec colname=\"col2\" colsep=\"0\" colwidth=\"9.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schenkungen von Gesch\u00e4ftsbetrieben</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Grenzg\u00e4ngerbesteuerung<BR /> (Artikel 15a des Abkommens)</Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.0*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"9.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ans\u00e4ssigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ans\u00e4ssigkeitsbescheinigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Arbeitsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Geringf\u00fcgige Arbeitsverh\u00e4ltnisse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Nichtr\u00fcckkehrtage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">K\u00fcrzung der 60-Tage-Grenze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bescheinigung \u00fcber die Nichtr\u00fcckkehrtage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bemessungsgrundlage und -zeitraum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ans\u00e4ssigkeitsstaat Deutschland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Grunds\u00e4tze der Steuerberechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Nach amtlichen Vorgaben ermittelte Lohnsteuer ist niedriger als 4,5 Prozent</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Verpflichtung zur \u00c4nderung der Abzugsteuer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Nachweis der Bruttoverg\u00fctungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Verschiedene Sonderf\u00e4lle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Abwanderer in die Schweiz (Artikel 4 Absatz 4 des Abkommens)</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\">Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Leitende Angestellte,<BR />Drittstaateneink\u00fcnfte</Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.0*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"9.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Besteuerung leitender Angestellter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Arbeitnehmer mit Eink\u00fcnften aus Drittstaaten</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\">Abschnitt 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Sonstige Anwendungsf\u00e4lle</Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.0*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"9.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Unterhaltsleistungen an geschiedene oder dauernd getrennt lebende Ehegatten oder an Lebenspartner einer aufgehobenen Lebenspartnerschaft oder dauernd getrennt lebende Lebenspartner</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Betriebliche Ver\u00e4u\u00dferungsrenten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Nachfolgeunternehmen der Regiebetriebe nach Artikel 19 Absatz 3 des Abkommens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Arbeitnehmer-Abfindungen</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\">Abschnitt 6</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Schlussbestimmungen</Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.0*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"9.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Anwendungsregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Inkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR218700010BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Abkommen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Als Abkommen im Sinn dieser Verordnung gilt das Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Schweizerischen Eidgenossenschaft zur Vermeidung der Doppelbesteuerung auf dem Gebiete der Steuern vom Einkommen und vom Verm\u00f6gen vom 11. August 1971 (BGBl. 1972 II S. 1021, 1022), das zuletzt durch das Protokoll vom 12. M\u00e4rz 2002 (BGBl. 2003 II S. 67, 68) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung.</P><P>(2) Als Erbschaftsteuerabkommen im Sinn dieser Verordnung gilt das Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Schweizerischen Eidgenossenschaft zur Vermeidung der Doppelbesteuerung auf dem Gebiet der Nachlass- und Erbschaftsteuern vom 30. November 1978 (BGBl. 1980 II S. 594, 595) in der jeweils geltenden Fassung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die einheitliche Anwendung und Auslegung des Abkommens in Bezug auf die Umsetzung entsprechender Konsultationsvereinbarungen im Sinn des \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2 der Abgabenordnung, die von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Sinn des Artikels 3 Absatz 1 Buchstabe i des Abkommens getroffen worden sind, richtet sich nach dieser Verordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR218700010BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Schenkungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Schenkungen von Gesch\u00e4ftsbetrieben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Die f\u00fcr Erbschaftsf\u00e4lle geltenden Regelungen des Erbschaftsteuerabkommens (\u00a7 1 Absatz 2) sind auch f\u00fcr Schenkungen von Gesch\u00e4ftsbetrieben entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR218700010BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Grenzg\u00e4ngerbesteuerung (Artikel 15a des Abkommens)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ans\u00e4ssigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Sind in einem Ans\u00e4ssigkeitsstaat mehrere Wohnsitze oder mehrere Orte des gew\u00f6hnlichen Aufenthalts gegeben, bleibt die Grenzg\u00e4ngereigenschaft im Sinn des Artikels 15a des Abkommens erhalten, gleichg\u00fcltig zu welchem Wohnsitz oder Ort des gew\u00f6hnlichen Aufenthalts die regelm\u00e4\u00dfige R\u00fcckkehr erfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ans\u00e4ssigkeitsbescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Antrag auf Erteilung einer Ans\u00e4ssigkeitsbescheinigung ist vom Grenzg\u00e4nger pers\u00f6nlich zu unterschreiben.</P><P>(2) Die Ans\u00e4ssigkeitsbescheinigung gilt jeweils f\u00fcr ein Kalenderjahr, bei Besch\u00e4ftigungsaufnahme w\u00e4hrend des Jahres bis zum Ablauf des jeweiligen Kalenderjahrs. Die Bescheinigung f\u00fcr das jeweilige Folgejahr wird dem Grenzg\u00e4nger ohne Antrag von der zust\u00e4ndigen Steuerbeh\u00f6rde erteilt. Bei Arbeitgeberwechsel ist eine neue Bescheinigung zu beantragen. Der Ans\u00e4ssigkeitsstaat kann die Erteilung der Ans\u00e4ssigkeitsbescheinigung nur dann verweigern, wenn die Person die Voraussetzungen des Artikels 15a des Abkommens nicht erf\u00fcllt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Arbeitsort",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Arbeitsort ist regelm\u00e4\u00dfig der Ort, an dem der Arbeitnehmer in den Betrieb seines Arbeitgebers eingegliedert ist. \u00dcbt der Arbeitnehmer nicht nur an diesem Ort seine T\u00e4tigkeit aus, wie dies insbesondere bei Berufskraftfahrern und Au\u00dfendienstmitarbeitern der Fall ist, sind die Tage der ausw\u00e4rtigen T\u00e4tigkeit als Gesch\u00e4ftsreisen im Rahmen der Ermittlung der Nichtr\u00fcckkehrtage zu w\u00fcrdigen. Ist der Arbeitnehmer nach seinem Arbeitsvertrag in mehr als einem Betrieb seines Arbeitgebers eingegliedert, so ist Arbeitsort der Ort, an dem er seine Arbeit \u00fcberwiegend auszu\u00fcben hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Geringf\u00fcgige Arbeitsverh\u00e4ltnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Eine regelm\u00e4\u00dfige R\u00fcckkehr im Sinn des Artikels 15a Absatz 2 des Abkommens liegt auch noch vor, wenn sich der Arbeitnehmer auf Grund eines Arbeitsvertrages oder mehrerer Arbeitsvertr\u00e4ge mindestens an einem Tag pro Woche oder mindestens an f\u00fcnf Tagen pro Monat von seinem Wohnsitz an seinen Arbeitsort und zur\u00fcck begibt. Sind die genannten Voraussetzungen bei geringf\u00fcgigen Arbeitsverh\u00e4ltnissen nicht erf\u00fcllt, wird eine regelm\u00e4\u00dfige R\u00fcckkehr nicht angenommen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Nichtr\u00fcckkehrtage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Als Nichtr\u00fcckkehrtage kommen nur Arbeitstage in Betracht, die im pers\u00f6nlichen Arbeitsvertrag des Arbeitnehmers erfasst sind. Samstage, Sonn- und Feiertage k\u00f6nnen nur in Ausnahmef\u00e4llen zu den ma\u00dfgeblichen Arbeitstagen z\u00e4hlen, beispielsweise wenn der Arbeitgeber die Arbeit an diesen Tagen ausdr\u00fccklich anordnet und hieran ankn\u00fcpfend in der Regel entweder Freizeitausgleich oder zus\u00e4tzliche Bezahlung daf\u00fcr gew\u00e4hrt. Tr\u00e4gt der Arbeitgeber die Reisekosten, werden bei mehrt\u00e4gigen Gesch\u00e4ftsreisen alle Wochenend- und Feiertage als Nichtr\u00fcckkehrtage angesehen.</P><P>(2) Eine Nichtr\u00fcckkehr auf Grund der Arbeitsaus\u00fcbung liegt namentlich dann vor, wenn die R\u00fcckkehr an den Wohnsitz aus beruflichen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich oder nicht zumutbar ist. Ein Nichtr\u00fcckkehrtag ist nicht schon deshalb anzunehmen, weil sich die Arbeitszeit des Einzelnen an seinem Arbeitsort entweder bedingt durch die Anfangszeiten oder durch die Dauer der Arbeitszeit \u00fcber mehr als einen Kalendertag erstreckt. Schichtarbeiter, Personal mit Nachtdiensten und Krankenhauspersonal mit Bereitschaftsdienst sind nicht schon auf Grund ihrer spezifischen Arbeitszeiten von der Grenzg\u00e4ngerregelung ausgeschlossen.</P><P>(3) Als Arbeitsaus\u00fcbung sind Zeiten anzusehen, f\u00fcr die auf Grund des Arbeitsverh\u00e4ltnisses eine Verpflichtung des Arbeitnehmers zur Anwesenheit am Arbeitsort besteht. Kurzfristige Arbeitszeitunterbrechungen von weniger als vier Stunden beenden den Arbeitstag nicht. Bei einer Arbeitsunterbrechung von vier bis sechs Stunden ist eine R\u00fcckkehr an den Wohnsitz zumutbar, wenn die f\u00fcr die Wegstrecke von der Arbeitsst\u00e4tte zur Wohnst\u00e4tte ben\u00f6tigte Zeit und zur\u00fcck mit den in der Regel benutzten Transportmitteln nicht mehr als 20 Prozent der Zeit der Arbeitsunterbrechung betr\u00e4gt.</P><P>(4) Krankheits- und unfallbedingte Abwesenheiten gelten nicht als Tage der Nichtr\u00fcckkehr. Die Tage der Nichtr\u00fcckkehr bestimmen sich nach der Anzahl der beruflich bedingten \u00dcbernachtungen oder der beruflich bedingten Nichtr\u00fcckkehr bei Arbeitsunterbrechung von mindestens vier Stunden.</P><P>(5) Eint\u00e4gige Gesch\u00e4ftsreisen im Vertragsstaat des Arbeitsorts und im Ans\u00e4ssigkeitsstaat z\u00e4hlen nicht zu den Nichtr\u00fcckkehrtagen. Eint\u00e4gige Gesch\u00e4ftsreisen in Drittstaaten z\u00e4hlen stets zu den Nichtr\u00fcckkehrtagen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE001101123",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "K\u00fcrzung der 60-Tage-Grenze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) (weggefallen)</P><P>(2) Bei Teilzeitbesch\u00e4ftigten, die nur tageweise im anderen Staat besch\u00e4ftigt sind, ist die Anzahl von 60 unsch\u00e4dlichen Tagen durch proportionale K\u00fcrzung herabzusetzen. Bezugsgr\u00f6\u00dfen sind hierbei die im jeweiligen Arbeitsvertrag vereinbarten Arbeitstage zu den bei Vollzeitbesch\u00e4ftigung betriebs\u00fcblichen Arbeitstagen. Bei einer 5-Tage-Woche ist von 250 betriebs\u00fcblichen Arbeitstagen, bei einer 6-Tage-Woche von 300 betriebs\u00fcblichen Arbeitstagen auszugehen. Urlaubstage sind bei beiden Rechengr\u00f6\u00dfen aus Vereinfachungsgr\u00fcnden nicht abzuziehen.</P><P>(3) Die Berechnung der 60 Tage ist ebenso bei Arbeitnehmern, die im anderen Vertragsstaat bei mehreren Arbeitgebern angestellt sind, vorzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Bescheinigung \u00fcber die Nichtr\u00fcckkehrtage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Stellt der Arbeitgeber am Ende des Jahres oder bei Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses w\u00e4hrend des Kalenderjahrs fest, dass die Grenzg\u00e4ngereigenschaft auf Grund der entsprechenden Nichtr\u00fcckkehrtage entf\u00e4llt, hat er die Nichtr\u00fcckkehrtage nach amtlich vorgeschriebenem Vordruck zu bescheinigen. Der Vordruck ist jeweils unaufgefordert der f\u00fcr den Einbehalt der Abzugsteuer zust\u00e4ndigen Steuerbeh\u00f6rde zuzuleiten, die diese Bescheinigung nach \u00dcberpr\u00fcfung mit einem Sichtvermerk versehen an den Arbeitgeber zur Weiterleitung an den Grenzg\u00e4nger zur\u00fcckgibt. Eine \u00dcberpr\u00fcfung der bescheinigten Nichtr\u00fcckkehrtage ist zul\u00e4ssig. Es k\u00f6nnen entsprechende Nachweise verlangt werden.</P><P>(2) Ist f\u00fcr den Arbeitgeber voraussehbar, dass der Grenzg\u00e4nger bei ganzj\u00e4hriger Besch\u00e4ftigung an mehr als 60 Tagen pro Kalenderjahr, bei zeitweiser Besch\u00e4ftigung w\u00e4hrend des Kalenderjahrs nach entsprechender K\u00fcrzung, aus beruflichen Gr\u00fcnden nicht an seinen Wohnsitz zur\u00fcckkehren wird, ist der T\u00e4tigkeitsstaat vorl\u00e4ufig berechtigt, Quellensteuern zu erheben. Der Arbeitgeber hat dies dem Grenzg\u00e4nger formlos zu bescheinigen mit dem Hinweis, dass die detaillierte Aufstellung der Tage der Nichtr\u00fcckkehr nach Ablauf des Kalenderjahrs oder, wenn das Arbeitsverh\u00e4ltnis fr\u00fcher beendet wird, zum Ende des Arbeitsverh\u00e4ltnisses auf amtlich vorgeschriebenem Vordruck zur Vorlage bei der Steuerbeh\u00f6rde bescheinigt wird. Diesem Umstand ist im Ans\u00e4ssigkeitsstaat durch einen Aufschub der Besteuerung oder Anpassung der Einkommensteuer-Vorauszahlungen Rechnung zu tragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Bemessungsgrundlage und -zeitraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Bei Vorliegen der Ans\u00e4ssigkeitsbescheinigung oder der Verl\u00e4ngerung darf die Abzugsteuer 4,5 Prozent des Bruttobetrags der Verg\u00fctungen nicht \u00fcberschreiten. F\u00fcr die Berechnung ist der Lohnzahlungszeitraum ma\u00dfgebend. Die Bemessungsgrundlage (Bruttobetrag der Verg\u00fctungen) bestimmt sich nach dem jeweiligen nationalen Steuerrecht. Die Qualifikation durch den T\u00e4tigkeitsstaat bindet den Ans\u00e4ssigkeitsstaat f\u00fcr Zwecke der Steueranrechnung. Soweit die Grenzg\u00e4ngereigenschaft vorliegt, erstreckt sich der Quellensteuerabzug auf alle Verg\u00fctungen, unabh\u00e4ngig davon, wo die Arbeit ausge\u00fcbt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Ans\u00e4ssigkeitsstaat Deutschland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Anrechnung von Abzugsteuer bei der Veranlagung erfolgt jedoch nur, wenn eine gesonderte Steuerbescheinigung oder ein Steuerausweis auf dem Lohnausweis \u00fcber die einbehaltene Abzugsteuer vorgelegt wird. Dieser Nachweis ist auf Verlangen des Arbeitnehmers vom Arbeitgeber auszustellen. Ohne die Bescheinigung nach Satz 1 kann auch bei Sch\u00e4tzungsveranlagungen eine Abzugsteuer nicht ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(2) Beh\u00e4lt der Arbeitgeber bei einem Grenzg\u00e4nger Quellensteuer von mehr als 4,5 Prozent der Bruttoverg\u00fctungen ein, erfolgt nur eine Anrechnung der Abzugsteuer in H\u00f6he von 4,5 Prozent der Bruttoverg\u00fctungen. Absatz 1 Satz 1 gilt entsprechend. Eine Erstattung zu viel einbehaltener schweizerischer Steuer ist in Deutschland nicht m\u00f6glich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE001501123",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Grunds\u00e4tze der Steuerberechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr schweizerische Arbeitnehmer, die die Grenzg\u00e4ngereigenschaft im Sinn des Artikels 15a Absatz 2 des Abkommens erf\u00fcllen, gilt ein von \u00a7 39d des Einkommensteuergesetzes abweichendes eigenst\u00e4ndiges Lohnsteuerabzugsverfahren. Der abweichende Lohnsteuerabzug gilt auch dann, wenn der schweizerische Grenzg\u00e4nger ausnahmsweise unbeschr\u00e4nkt oder erweitert unbeschr\u00e4nkt einkommensteuerpflichtig ist, weil eine Doppelans\u00e4ssigkeit vorliegt und Artikel 4 Absatz 3 des Abkommens nicht anzuwenden ist oder unter den \u00fcbrigen Voraussetzungen des \u00a7 1 Absatz 3 des Einkommensteuergesetzes der Arbeitslohn aus einer deutschen \u00f6ffentlichen Kasse bezogen wird.</P><P>(2) F\u00fcr den Begriff des Arbeitslohns gilt \u00a7 2 der Lohnsteuer-Durchf\u00fchrungsverordnung. Pers\u00f6nliche Abz\u00fcge, wie Werbungskosten, Sonderausgaben und au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastungen, f\u00fcr die grunds\u00e4tzlich eine Freibetragseintragung in Frage kommt (\u00a7\u00a7 39a, 39d Absatz 2 des Einkommensteuergesetzes), d\u00fcrfen die Bemessungsgrundlage f\u00fcr die erm\u00e4\u00dfigte Lohnsteuer nicht k\u00fcrzen.</P><P>(3) Artikel 15a Absatz 1 Satz 3 gilt auch f\u00fcr die F\u00e4lle der pauschalen Lohnsteuer. Der nach dem Einkommensteuergesetz ma\u00dfgebliche Pauschsteuersatz von 15 Prozent oder 25 Prozent wird entsprechend erm\u00e4\u00dfigt. Dies gilt unabh\u00e4ngig davon, ob eine pauschale Lohnsteuer, wie bei Aushilfs- oder Teilzeitkr\u00e4ften f\u00fcr den gesamten Arbeitslohn oder wie bei Zukunftssicherungsleistungen neben dem \u00fcbrigen Arbeitslohn, in Frage kommt.</P><P>(4) Wenn der Arbeitnehmer w\u00e4hrend des gesamten Kalenderjahrs an mehr als 60 Tagen auf Grund seiner Arbeitsaus\u00fcbung nicht an den Wohnsitz zur\u00fcckkehrt, ist die volle Steuer einzubehalten. Dies gilt auch dann, wenn der Arbeitgeber erkennt, dass der Arbeitnehmer die 60 Tage voraussichtlich \u00fcberschreiten wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Nach amtlichen Vorgaben ermittelte Lohnsteuer ist niedriger als 4,5 Prozent",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Steuersatz von 4,5 Prozent ist unbeachtlich, wenn der schweizerische Grenzg\u00e4nger eine Ans\u00e4ssigkeitsbescheinigung oder eine Verl\u00e4ngerung vorgelegt hat und ein Abgleich zwischen der nach den amtlichen Vorgaben ermittelten Lohnsteuer und der erm\u00e4\u00dfigten Abzugsteuer ergibt, dass die tabellarische Lohnsteuer weniger als 4,5 Prozent des gesamten steuerpflichtigen Arbeitslohns des jeweiligen Lohnzahlungszeitraums betr\u00e4gt. Der deutsche Arbeitgeber hat bei geringen Lohnbez\u00fcgen eine Vergleichsberechnung durchzuf\u00fchren.</P><P>(2) Eine Vergleichsberechnung er\u00fcbrigt sich, wenn der Arbeitgeber einen Steuerabzug nach der Steuerklasse VI vornehmen muss.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Verpflichtung zur \u00c4nderung der Abzugsteuer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Die Verpflichtung zur Lohnsteuer-Nacherhebung bleibt auch nach Ablauf des Kalenderjahrs erhalten. Abweichend von \u00a7 41c Absatz 3 des Einkommensteuergesetzes ist bei schweizerischen Grenzg\u00e4ngern eine \u00c4nderung des Lohnsteuerabzugs f\u00fcr das vergangene Jahr \u00fcber den Zeitpunkt der Ausschreibung der Lohnsteuerbescheinigung hinaus bei der jeweils n\u00e4chstfolgenden Lohnzahlung durchzuf\u00fchren. Ergibt sich im umgekehrten Fall nachtr\u00e4glich, dass die Voraussetzungen der Grenzg\u00e4ngereigenschaft vorliegen, ist der Arbeitgeber nur bis zur Ausstellung der besonderen Lohnsteuerbescheinigung berechtigt, die zu viel einbehaltene Lohnsteuer zu korrigieren. Nach diesem Zeitpunkt kann der schweizerische Grenzg\u00e4nger zu viel einbehaltene Lohnsteuer beim jeweiligen Betriebst\u00e4ttenfinanzamt nur noch durch einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Erstattungsanspruch nach den Vorschriften der Abgabenordnung (\u00a7 37 Absatz 2 der Abgabenordnung) geltend machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Nachweis der Bruttoverg\u00fctungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr einen deutschen Grenzg\u00e4nger hat der Lohnausweis (Bruttobetrag der Verg\u00fctungen) nach amtlichem Vordruck der schweizerischen Steuerverwaltung zu erfolgen, wobei Spesenverg\u00fctungen durch den Arbeitgeber gesondert aufzuf\u00fchren sind.</P><P>(2) F\u00fcr einen schweizerischen Grenzg\u00e4nger hat der deutsche Arbeitgeber bei Beendigung eines Dienstverh\u00e4ltnisses, sp\u00e4testens am Ende des Kalenderjahrs auf Antrag des Grenzg\u00e4ngers eine besondere Lohnsteuerbescheinigung nach amtlichem Vordruck zu erteilen. Dabei ist abweichend von \u00a7 41b des Einkommensteuergesetzes eine Lohnsteuerbescheinigung auch f\u00fcr den pauschal besteuerten Arbeitslohn auszustellen; der pauschal besteuerte Arbeitslohn kann entweder gesondert oder in einer Summe mit dem \u00fcbrigen Arbeitslohn bescheinigt werden. Zul\u00e4ssig ist auch die Bescheinigung des pauschal besteuerten Arbeitslohns in einer angef\u00fcgten Erkl\u00e4rung; Entsprechendes gilt f\u00fcr den Ausweis der Lohnsteuer, die auf diesen Arbeitslohn entf\u00e4llt. Zus\u00e4tzlich hat der Arbeitgeber steuerfreie Entlassungsentsch\u00e4digungen nach \u00a7 3 Nummer 9 des Einkommensteuergesetzes sowie steuerfreie Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Sonntags-, Feiertags- oder Nachtarbeit nach \u00a7 3b des Einkommensteuergesetzes zu bescheinigen. Die Eintragungen sind im amtlichen Vordruck in einem freien Feld vorzunehmen und als solche kenntlich zu machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE001901123",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Verschiedene Sonderf\u00e4lle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei den unter Artikel 15 Absatz 3 des Abkommens fallenden Arbeitnehmern an Bord von Seeschiffen oder Luftfahrzeugen im internationalen Verkehr ist Artikel 15a des Abkommens nicht anzuwenden.</P><P>(2) Der Steuerabzug f\u00fcr K\u00fcnstler, Musiker, Sportler und Artisten im Sinn des Artikels 17 des Abkommens ist nicht nach \u00a7 39d des Einkommensteuergesetzes, sondern nach \u00a7 50a des Einkommensteuergesetzes durchzuf\u00fchren. Er ist f\u00fcr den genannten Personenkreis auf 4,5 Prozent der Bruttoverg\u00fctungen beschr\u00e4nkt. \u00a7 50d des Einkommensteuergesetzes bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) F\u00fcr Ruhegeh\u00e4lter von Grenzg\u00e4ngern aus \u00f6ffentlichen Kassen ist der Steuerabzug nach Artikel 15a Absatz 1 auf 4,5 Prozent beschr\u00e4nkt, wenn eine weitere Ans\u00e4ssigkeitsbescheinigung vorliegt. Die vor Eintritt des Versorgungsfalls vorgelegte Ans\u00e4ssigkeitsbescheinigung gilt ohne zeitliche Beschr\u00e4nkung weiter, es sei denn, es findet ein Wohnungswechsel statt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Abwanderer in die Schweiz (Artikel 4 Absatz 4 des Abkommens)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine teilweise Freistellung von Abzugsteuern nach \u00a7 39b Absatz 6 des Einkommensteuergesetzes bei Arbeitsl\u00f6hnen kommt bei Abwanderern so lange nicht in Betracht, wie Artikel 4 Absatz 4 des Abkommens anzuwenden ist.</P><P>(2) Die Regelung des Artikels 4 Absatz 4 des Abkommens ist nicht anzuwenden, wenn der Wegzug in die Schweiz wegen Heirat mit einer Person schweizerischer Staatsangeh\u00f6rigkeit erfolgt.</P><P>(3) F\u00fcr die Anrechnung schweizerischer Steuern im Lohnsteuerabzugsverfahren gilt: In entsprechender Anwendung des \u00a7 39b Absatz 6 des Einkommensteuergesetzes rechnet der Arbeitgeber auf Grund einer Anrechnungsbescheinigung des Betriebst\u00e4ttenfinanzamts einen bestimmten Betrag als schweizerische Steuer vorl\u00e4ufig auf die 4,5 Prozent des Bruttobetrages der Verg\u00fctungen \u00fcbersteigende deutsche Lohnsteuer an. Der Grenzg\u00e4nger-Abwanderer hat die Anrechnungsbescheinigung beim Betriebst\u00e4ttenfinanzamt zu beantragen. Dem Antrag hat er seinen letzten schweizerischen Steuer- oder Vorauszahlungsbescheid beizuf\u00fcgen. Nach Ablauf des Kalenderjahrs wird zur endg\u00fcltigen Anrechnung der schweizerischen Steuer auf Antrag des Grenzg\u00e4nger-Abwanderers eine Veranlagung durchgef\u00fchrt. Der Antrag auf Durchf\u00fchrung der Veranlagung ist gleichzeitig mit dem Antrag auf Erteilung der Anrechnungsbescheinigung zu stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR218700010BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Leitende Angestellte, Drittstaateneink\u00fcnfte",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Besteuerung leitender Angestellter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Erh\u00e4lt ein Gesellschafter einer Personengesellschaft T\u00e4tigkeitsverg\u00fctungen als Arbeitnehmer, richtet sich das Besteuerungsrecht nach Artikel 7 Absatz 7 des Abkommens ungeachtet des Artikels 7 Absatz 8 des Abkommens. Werden die T\u00e4tigkeitsverg\u00fctungen nach dem jeweiligen nationalen Steuerrecht dem Gewinn der Personengesellschaft nicht hinzugerechnet, ist Artikel 15a des Abkommens anwendbar.</P><P>(2) Zu den in Artikel 15 Absatz 4 des Abkommens genannten Direktoren geh\u00f6ren auch stellvertretende Direktoren oder Vizedirektoren und Generaldirektoren. Artikel 15 Absatz 4 des Abkommens ist nur auf Personen anwendbar, deren vom Anwendungsbereich der Vorschrift umfasste Funktion oder Prokura im Handelsregister eingetragen ist.</P><P>(3) F\u00fcr Eink\u00fcnfte leitender Angestellter von Kapitalgesellschaften, die keine Grenzg\u00e4nger im Sinn des Artikels 15a des Abkommens sind, hat der Staat der Ans\u00e4ssigkeit des Arbeitgebers (Kapitalgesellschaft) nach Artikel 15 Absatz 4 des Abkommens auch insoweit ein Besteuerungsrecht, als die Eink\u00fcnfte auf T\u00e4tigkeiten im Staat der Ans\u00e4ssigkeit des leitenden Angestellten und in Drittstaaten entfallen. Das Besteuerungsrecht des Staates der Ans\u00e4ssigkeit des leitenden Angestellten bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Arbeitnehmer mit Eink\u00fcnften aus Drittstaaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Arbeitseink\u00fcnfte eines Arbeitnehmers, der in der Bundesrepublik Deutschland wohnt und bei einem schweizerischen Arbeitgeber besch\u00e4ftigt ist, k\u00f6nnen nach Artikel 15 Absatz 1 des Abkommens nur insoweit in der Schweiz besteuert werden, als die Arbeit dort tats\u00e4chlich ausge\u00fcbt wird. Der Ort der Arbeitsaus\u00fcbung ist dort anzunehmen, wo sich der Arbeitnehmer zur Ausf\u00fchrung seiner T\u00e4tigkeit pers\u00f6nlich (k\u00f6rperlich) aufh\u00e4lt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR218700010BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Sonstige Anwendungsf\u00e4lle",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE002301118",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Unterhaltsleistungen an geschiedene oder dauernd getrennt lebende Ehegatten oder an Lebenspartner einer aufgehobenen Lebenspartnerschaft oder dauernd getrennt lebende Lebenspartner",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Nach Artikel 21 des Abkommens k\u00f6nnen Unterhaltszahlungen an einen geschiedenen oder dauernd getrennt lebenden Ehegatten, die aus einem Vertragsstaat stammen und an eine im anderen Vertragsstaat ans\u00e4ssige Person gezahlt werden, nur im anderen Staat besteuert werden. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr Unterhaltsleistungen an Lebenspartner einer aufgehobenen Lebenspartnerschaft oder dauernd getrennt lebende Lebenspartner.</P><P>(2) F\u00fcr solche Unterhaltszahlungen, die eine in Deutschland ans\u00e4ssige nat\u00fcrliche Person bewirkt, werden beim Zahlenden bei der Ermittlung seines zu versteuernden Einkommens dieselben steuerlichen Abz\u00fcge gew\u00e4hrt, die er erhielte, wenn der Empf\u00e4nger in Deutschland ans\u00e4ssig w\u00e4re. Voraussetzung ist, dass der Empf\u00e4nger in der Schweiz mit diesen Zahlungen der ordentlichen Besteuerung unterliegt und dies durch eine Bescheinigung der zust\u00e4ndigen kantonalen Steuerbeh\u00f6rde nachgewiesen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Betriebliche Ver\u00e4u\u00dferungsrenten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Im Falle von Renten, die auf Grund der Ver\u00e4u\u00dferung eines Betriebs gezahlt werden (betriebliche Ver\u00e4u\u00dferungsrenten), hat der Betriebst\u00e4ttenstaat das Besteuerungsrecht hinsichtlich des Ver\u00e4u\u00dferungsgewinnes. W\u00e4hlt der Empf\u00e4nger der Rente in diesem Fall die Versteuerung als nachtr\u00e4gliche Betriebseinnahmen, steht dem Betriebst\u00e4ttenstaat das Besteuerungsrecht so lange zu, wie die Rentenzahlungen den Rentenbarwert \u00fcbersteigen. Das Besteuerungsrecht geht auf den Wohnsitzstaat des Rentenempf\u00e4ngers \u00fcber, sobald die Rentenzahlungen den Ver\u00e4u\u00dferungsgewinn \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Nachfolgeunternehmen der Regiebetriebe nach Artikel 19 Absatz 3 des Abkommens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Artikel 19 Absatz 3 des Abkommens ist auch anzuwenden auf Verg\u00fctungen an Beamte, die bisher bei der Deutschen Post oder Deutschen Bundesbahn besch\u00e4ftigt waren und bei einem privatisierten Nachfolgeunternehmen, der Deutschen Post AG, Deutschen Telekom AG oder der Deutschen Bahn AG, unter Beibehaltung ihres Beamtenstatus weiterbesch\u00e4ftigt sind.</P><P>(2) Artikel 19 Absatz 3 des Abkommens findet ebenso Anwendung auf Verg\u00fctungen an Personen, die bei der Swisscom AG, den Schweizerischen Bundesbahnen AG oder der Schweizerischen Post PTT besch\u00e4ftigt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Arbeitnehmer-Abfindungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist einer Abfindung Versorgungscharakter beizumessen, steht das Besteuerungsrecht entsprechend Artikel 18 des Abkommens dem Wohnsitzstaat zu. Dagegen hat der (fr\u00fchere) T\u00e4tigkeitsstaat das Besteuerungsrecht, sofern es sich bei der Abfindung um Lohn- oder Gehaltsnachzahlungen oder Tantiemen aus dem fr\u00fcheren Arbeitsverh\u00e4ltnis handelt oder die Abfindung allgemein f\u00fcr das vorzeitige Ausscheiden aus dem Dienst gew\u00e4hrt wird. F\u00fcr den Fall, dass der Arbeitnehmer in der Zeit vor dem Ausscheiden aus dem Dienst auch teils in dem Staat, in dem er ans\u00e4ssig ist, t\u00e4tig war, ist die Abfindung zeitanteilig entsprechend der Besteuerungszuordnung der Verg\u00fctungen aufzuteilen.</P><P>(2) Werden die Abfindungszahlungen aus Anlass der Aufl\u00f6sung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses, die eine in einem Vertragsstaat wohnende Person nach Wegzug aus dem T\u00e4tigkeitsstaat von ihrem ehemaligen, im anderen Vertragsstaat ans\u00e4ssigen Arbeitgeber erh\u00e4lt, nicht im ehemaligen T\u00e4tigkeitsstaat besteuert, k\u00f6nnen diese Abfindungszahlungen im Wohnsitzstaat der Person besteuert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR218700010BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "Schlussbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Anwendungsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung ist erstmals auf Besteuerungssachverhalte seit dem 1. Januar 2010 anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR218700010BJNE002900000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR218700010BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
