{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR148300012",
    "firstPublished": "2012-07-09",
    "sourceTimestamp": "20130405131500",
    "titleShort": "Deutsch-Britische Konsultationsvereinbarungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Umsetzung von Konsultationsvereinbarungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Vereinigten K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland",
    "abbreviation": "KonsVerGBRV",
    "slug": "konsvergbrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 1483",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.7.2012 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 3 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148300012BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Absatz 2 Satz 1 der Abgabenordnung, der durch Artikel 9 Nummer 2 Buchstabe b des Gesetzes vom 8. Dezember 2010 (BGBl. I S. 1768) angef\u00fcgt worden ist, und des Artikels 97 \u00a7 1 Absatz 9 Satz 2 des Einf\u00fchrungsgesetzes zur Abgabenordnung, der durch Artikel 16 Nummer 1 des Gesetzes vom 8. Dezember 2010 (BGBl. I S. 1768) angef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148300012BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Abkommen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Als Abkommen im Sinn dieser Verordnung gilt das Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Vereinigten K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland zur Vermeidung der Doppelbesteuerung und zur Verhinderung der Steuerverk\u00fcrzung auf dem Gebiet der Steuern vom Einkommen und vom Verm\u00f6gen vom 30. M\u00e4rz 2010 (BGBl. 2010 II S. 1333, 1334) in der jeweils geltenden Fassung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148300012BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Abfindungen an Arbeitnehmer",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die einheitliche Anwendung und Auslegung des Abkommens hinsichtlich der Besteuerung von Abfindungen an Arbeitnehmer auf Grund einer entsprechenden Konsultationsvereinbarung im Sinn des \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2 der Abgabenordnung zwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Sinn des Artikels 3 Absatz 1 Buchstabe k des Abkommens richtet sich nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 4.</P><P>(2) Ist einer Abfindung Versorgungscharakter beizumessen, gilt Artikel 17 Absatz 1 des Abkommens entsprechend.</P><P>(3) Abfindungen,<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei denen es sich um im Rahmen eines Arbeitsvertrags geleistete Nachzahlungen von L\u00f6hnen, Geh\u00e4ltern oder anderen Verg\u00fctungen handelt, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die allgemein f\u00fcr die Aufl\u00f6sung eines Arbeitsvertrags gew\u00e4hrt werden,</LA></DD></DL>k\u00f6nnen nach Artikel 14 Absatz 2 des Abkommens in dem Staat besteuert werden, in dem die T\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt wurde. War der Arbeitnehmer in der Zeit vor der Aufl\u00f6sung des Arbeitsvertrags teils in dem Staat seiner Ans\u00e4ssigkeit oder im Hoheitsgebiet von Drittstaaten und teils in dem anderen Staat t\u00e4tig, kann die Abfindung auch in diesem anderen Staat besteuert werden, jedoch nur anteilig entsprechend der Besch\u00e4ftigungsdauer im anderen Staat im Verh\u00e4ltnis zur gesamten Besch\u00e4ftigungsdauer nach Satz 1 Nummer 2. Eine zwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Einzelfall von Satz 2 vereinbarte abweichende Aufteilung ist f\u00fcr die Besteuerung bindend.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 2 und 3 sind auf die in Artikel 18 Absatz 1 des Abkommens genannten Eink\u00fcnfte nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148300012BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Anwendungszeitpunkt",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung ist erstmals auf Besteuerungssachverhalte seit dem 29. Dezember 2011 anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148300012BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148300012BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
