{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005090927",
    "firstPublished": "1927-12-21",
    "sourceTimestamp": "20201023213002",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Kraftfahrzeugsteuergesetz",
    "abbreviation": "KraftStG 2002",
    "slug": "kraftstg_2002",
    "extraAbbreviations": [
      "KraftStG"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1927, 509",
        "periodical": "RGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 26.9.2002 I 3818;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 16.10.2020 I 2184",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Mittelbare \u00c4nderung durch Art. 2 G v. 16.10.2020 I 2184 ist ber\u00fccksichtigt",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex>Dieses Gesetz dient der Umsetzung folgender Richtlinien:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Richtlinie 1999/62/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Juni 1999 \u00fcber die Erhebung von Geb\u00fchren f\u00fcr die Benutzung bestimmter Verkehrswege durch schwere Nutzfahrzeuge (ABl. EG Nr. L 187 S. 42),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Richtlinie 98/69/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 13. Oktober 1998 \u00fcber Ma\u00dfnahmen gegen die Verunreinigung der Luft durch Emissionen von Kraftfahrzeugen und zur \u00c4nderung der Richtlinie 70/220/EWG des Rates (ABl. EG Nr. L 350 S. 1).</LA></DD></DL></noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.6.1979 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 18 +++)<BR />(+++ Amtliche Hinweise des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 62/99 (CELEX Nr: 31999L0062)<BR />       EGRL 69/98 (CELEX Nr: 31998L0069) vgl. Bek. v. 26.9.2002 I 3818<BR />     Beachtung der <BR />       EGRL 34/98 (CELEX Nr: 31998L0034) vgl. Art. 2 G v. 29.5.2009 I 1170, <BR />                                                     G v. 27.5.2010 I  668, <BR />                                              Art. 2 G v. 5.12.2012 I 2431,<BR />                                              Art. 1 G v. 8.6.2015 I 901 +++)<BR /><BR /></pre>Buchstabenabk\u00fcrzung: IdF d. Bek. v. 26.9.2002 I 3818</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE000114123",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"COLSPEC0\" colnum=\"1\" colwidth=\"23.75*\" /><colspec colname=\"col1\" colnum=\"2\" colwidth=\"76.25*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\">Steuergegenstand</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\">Begriffsbestimmungen, Mitwirkung der Verkehrsbeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\">Ausnahmen von der Besteuerung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 3a</entry><entry VJ=\"1\">Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr Schwerbehinderte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 3b</entry><entry VJ=\"1\">Steuerbefreiung f\u00fcr besonders schadstoffreduzierte Personenkraftwagen mit Selbstz\u00fcndungsmotor</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 3c</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 3d</entry><entry VJ=\"1\">Steuerbefreiung f\u00fcr Elektrofahrzeuge</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 3e bis 3h</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\">Erstattung der Steuer bei Bef\u00f6rderungen von Fahrzeugen mit der Eisenbahn</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\">Dauer der Steuerpflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\">Entstehung der Steuer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\">Steuerschuldner</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\">Bemessungsgrundlage</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\">Steuersatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 9a</entry><entry VJ=\"1\">Zuschlag f\u00fcr Personenkraftwagen mit Selbstz\u00fcndungsmotor</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\">Sonderregelung f\u00fcr Kraftfahrzeuganh\u00e4nger</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 10a</entry><entry VJ=\"1\">Sonderregelungen f\u00fcr Personenkraftwagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 10b</entry><entry VJ=\"1\">Sonderregelung f\u00fcr besonders emissionsreduzierte Personenkraftwagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\">Entrichtungszeitr\u00e4ume</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\">Steuerfestsetzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 12a u. 12b</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\">Feststellung der Besteuerungsgrundlagen und Nachweis der Besteuerung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\">Au\u00dferbetriebsetzung von Amts wegen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\">Erm\u00e4chtigungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\">Aussetzung der Steuer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\">Sonderregelung f\u00fcr bestimmte Behinderte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE000208377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Steuergegenstand",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Kraftfahrzeugsteuer unterliegt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Halten von inl\u00e4ndischen Fahrzeugen zum Verkehr auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Halten von ausl\u00e4ndischen Fahrzeugen zum Verkehr auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen, solange die Fahrzeuge sich im Inland befinden. Ausgenommen hiervon sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr bestimmte und verwendete Kraftfahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit einem verkehrsrechtlich zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht von mehr als 3\u00a0500 Kilogramm, die nach Artikel 5 der Richtlinie 1999/62/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Juni 1999 \u00fcber die Erhebung von Geb\u00fchren f\u00fcr die Benutzung bestimmter Verkehrswege durch schwere Nutzfahrzeuge (ABl. L 187 vom 20.7.1999, S. 42), die zuletzt durch die Richtlinie 2013/22/EU (ABl. L 158 vom 10.6.2013, S. 356) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union zugelassen sind;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die widerrechtliche Benutzung von Fahrzeugen;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zuteilung von Oldtimer-Kennzeichen sowie die Zuteilung von roten Kennzeichen, die von einer Zulassungsbeh\u00f6rde im Inland zur wiederkehrenden Verwendung ausgegeben werden. Dies gilt nicht f\u00fcr die Zuteilung von roten Kennzeichen f\u00fcr Pr\u00fcfungsfahrten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Auf die Kraftfahrzeugsteuer sind diejenigen Vorschriften der Abgabenordnung anzuwenden, die f\u00fcr andere Steuern als Z\u00f6lle und Verbrauchsteuern gelten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE000310140",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen, Mitwirkung der Verkehrsbeh\u00f6rden",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Unter den Begriff Fahrzeuge im Sinne dieses Gesetzes fallen Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger.</P><P>(2) Soweit dieses Gesetz nichts anderes bestimmt,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">richten sich die in diesem Gesetz verwendeten Begriffe des Verkehrsrechts nach den jeweils geltenden verkehrsrechtlichen Vorschriften;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind f\u00fcr die Beurteilung der Schadstoff-, Kohlendioxid- und Ger\u00e4uschemissionen, anderer Bemessungsgrundlagen technischer Art sowie der Fahrzeugklassen und Aufbauarten die Feststellungen der Zulassungsbeh\u00f6rden verbindlich.</LA></DD></DL></P><P>(2a) bis (2c) (weggefallen)</P><P>(3) Ein Fahrzeug ist vorbehaltlich des Absatzes 4 ein inl\u00e4ndisches Fahrzeug, wenn es unter die im Inland ma\u00dfgebenden Vorschriften \u00fcber das Zulassungsverfahren f\u00e4llt.</P><P>(4) Ein Fahrzeug ist ein ausl\u00e4ndisches Fahrzeug, wenn es im Zulassungsverfahren eines anderen Staates zugelassen ist.</P><P>(5) Eine widerrechtliche Benutzung im Sinne dieses Gesetzes liegt vor, wenn ein Fahrzeug auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen im Inland ohne die verkehrsrechtlich vorgeschriebene Zulassung benutzt wird. Eine Besteuerung wegen widerrechtlicher Benutzung entf\u00e4llt, wenn das Halten des Fahrzeugs von der Steuer befreit sein w\u00fcrde oder die Besteuerung bereits nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 oder 2 vorgenommen worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE000422360",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Ausnahmen von der Besteuerung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Von der Steuer befreit ist das Halten von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeugen, die von der Zulassungspflicht nach \u00a7 3 Absatz 1 der Fahrzeug-Zulassungsverordnung vom 3. Februar 2011 (BGBl. I S. 139) in der jeweils geltenden Fassung ausgenommen sind;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeugen, solange sie ausschlie\u00dflich im Dienst der Bundeswehr, der Bundespolizei, der Polizei oder der Zollverwaltung verwendet werden;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeugen, solange sie f\u00fcr den Bund, ein Land, eine Gemeinde, einen Gemeindeverband oder einen Zweckverband zugelassen sind und ausschlie\u00dflich zum Wegebau verwendet werden. Voraussetzung ist, dass die Fahrzeuge \u00e4u\u00dferlich als f\u00fcr diese Zwecke bestimmt erkennbar sind;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeugen, solange sie ausschlie\u00dflich zur Reinigung von Stra\u00dfen verwendet werden. Voraussetzung ist, dass die Fahrzeuge \u00e4u\u00dferlich als f\u00fcr diesen Zweck bestimmt erkennbar sind;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeugen, solange sie ausschlie\u00dflich im Feuerwehrdienst, im Katastrophenschutz, f\u00fcr Zwecke des zivilen Luftschutzes, bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen, im Rettungsdienst oder zur Krankenbef\u00f6rderung verwendet werden. Voraussetzung ist, dass die Fahrzeuge \u00e4u\u00dferlich als f\u00fcr diese Zwecke bestimmt erkennbar sind. Bei Fahrzeugen, die nicht f\u00fcr den Bund, ein Land, eine Gemeinde, einen Gemeindeverband oder einen Zweckverband zugelassen sind, ist au\u00dferdem Voraussetzung, dass sie nach ihrer Bauart und Einrichtung den bezeichneten Verwendungszwecken angepasst sind;</LA></DD><DT>5a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeugen von gemeinn\u00fctzigen oder mildt\u00e4tigen Organisationen f\u00fcr die Zeit, in der sie ausschlie\u00dflich f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfsg\u00fctertransporte in das Ausland oder f\u00fcr zeitlich damit zusammenh\u00e4ngende Vorbereitungsfahrten verwendet werden;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftomnibussen und Personenkraftwagen mit acht oder neun Sitzpl\u00e4tzen einschlie\u00dflich F\u00fchrersitz sowie von Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern, die hinter diesen Fahrzeugen mitgef\u00fchrt werden, wenn das Fahrzeug w\u00e4hrend des Zeitraums, f\u00fcr den die Steuer zu entrichten w\u00e4re, zu mehr als 50 vom Hundert der insgesamt gefahrenen Strecke im Linienverkehr verwendet wird. Die Verwendung des Fahrzeugs ist, ausgenommen bei Oberleitungsomnibussen, buchm\u00e4\u00dfig nachzuweisen;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zugmaschinen (ausgenommen Sattelzugmaschinen), Sonderfahrzeugen, Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern hinter Zugmaschinen oder Sonderfahrzeugen und einachsigen Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern (ausgenommen Sattelanh\u00e4nger, aber einschlie\u00dflich der zweiachsigen Anh\u00e4nger mit einem Achsabstand von weniger als einem Meter), solange diese Fahrzeuge ausschlie\u00dflich<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in land- oder forstwirtschaftlichen Betrieben,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung von Lohnarbeiten f\u00fcr land- oder forstwirtschaftliche Betriebe,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu Bef\u00f6rderungen f\u00fcr land- oder forstwirtschaftliche Betriebe, wenn diese Bef\u00f6rderungen in einem land- oder forstwirtschaftlichen Betrieb beginnen oder enden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Bef\u00f6rderung von Milch, Magermilch, Molke oder Rahm oder</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Land- oder Forstwirten zur Pflege von \u00f6ffentlichen Gr\u00fcnfl\u00e4chen oder zur Stra\u00dfenreinigung im Auftrag von Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nden</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">verwendet werden. Als Sonderfahrzeuge gelten Fahrzeuge, die nach ihrer Bauart und ihren besonderen, mit ihnen fest verbundenen Einrichtungen nur f\u00fcr die bezeichneten Verwendungszwecke geeignet und bestimmt sind. Die Steuerbefreiung nach Buchstabe a wird nicht dadurch ausgeschlossen, dass ein Land- oder Forstwirt land- oder forstwirtschaftliche Erzeugnisse von einer \u00f6rtlichen Sammelstelle zu einem Verwertungs- oder Verarbeitungsbetrieb, land- oder forstwirtschaftliche Bedarfsg\u00fcter vom Bahnhof zur \u00f6rtlichen Lagereinrichtung oder Holz vom forstwirtschaftlichen Betrieb aus bef\u00f6rdert. Die Steuerbefreiung nach Buchstabe d wird nicht dadurch ausgeschlossen, dass Untersuchungsproben zur Tierseuchenbek\u00e4mpfung oder auf dem R\u00fcckweg von einer Molkerei Milcherzeugnisse bef\u00f6rdert werden;</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zugmaschinen, solange sie ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Betrieb eines Schaustellergewerbes verwendet werden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohnwagen und Wohnmobile jeweils mit einem zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht von mehr als 3\u00a0500 Kilogramm und Packwagen mit einem zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht von mehr als 2\u00a0500 Kilogramm im Gewerbe nach Schaustellerart, solange sie ausschlie\u00dflich dem Schaustellergewerbe dienen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeugen, solange sie ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Zustellung und Abholung von Beh\u00e4ltern mit einem Rauminhalt von f\u00fcnf Kubikmetern oder mehr, von auswechselbaren Aufbauten oder von Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern verwendet werden, die im Vor- oder Nachlauf im Kombinierten Verkehr<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schiene/Stra\u00dfe zwischen Be- oder Entladestelle und n\u00e4chstgelegenem geeigneten Bahnhof oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Binnenwasserstra\u00dfe/Stra\u00dfe zwischen Be- oder Entladestelle und einem innerhalb eines Umkreises von h\u00f6chstens 150 Kilometern Luftlinie gelegenen Binnenhafen oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">See/Stra\u00dfe mit einer Seestrecke von mehr als 100 Kilometern Luftlinie zwischen Be- oder Entladestelle und einem innerhalb eines Umkreises von h\u00f6chstens 150 Kilometern Luftlinie gelegenen Seehafen</LA></DD></DL>bef\u00f6rdert worden sind oder bef\u00f6rdert werden. Voraussetzung ist, dass die Fahrzeuge \u00e4u\u00dferlich als f\u00fcr diese Zwecke bestimmt erkennbar sind;</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeugen, die zugelassen sind<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr eine bei der Bundesrepublik Deutschland beglaubigte diplomatische Vertretung eines anderen Staates,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Mitglieder der unter Buchstabe a bezeichneten diplomatischen Vertretungen oder f\u00fcr Personen, die zum Gesch\u00e4ftspersonal dieser Vertretungen geh\u00f6ren und der inl\u00e4ndischen Gerichtsbarkeit nicht unterliegen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr eine in der Bundesrepublik Deutschland zugelassene konsularische Vertretung eines anderen Staates, wenn der Leiter der Vertretung Angeh\u00f6riger des Entsendestaates ist und au\u00dferhalb seines Amtes in der Bundesrepublik Deutschland keine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcbt,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen in der Bundesrepublik Deutschland zugelassenen Konsularvertreter (Generalkonsul, Konsul, Vizekonsul, Konsularagenten) oder f\u00fcr Personen, die zum Gesch\u00e4ftspersonal dieser Konsularvertreter geh\u00f6ren, wenn sie Angeh\u00f6rige des Entsendestaates sind und au\u00dferhalb ihres Amtes in der Bundesrepublik Deutschland keine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben.</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">Die Steuerbefreiung tritt nur ein, wenn Gegenseitigkeit gew\u00e4hrt wird;</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personenfahrzeugen im Anwendungsbereich der Richtlinie 83/182/EWG des Rates vom 28. M\u00e4rz 1983 \u00fcber Steuerbefreiungen innerhalb der Gemeinschaft bei vor\u00fcbergehender Einfuhr bestimmter Verkehrsmittel (ABl. L 105 vom 23.4.1983, S. 59), die zuletzt durch die Richtlinie 2013/13/EU (ABl. L 141 vom 28.5.2013, S. 30) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweiligen Fassung bei Nutzung der Fahrzeuge durch Personen, die ihren gew\u00f6hnlichen Wohnsitz nach Artikel 7 dieser Richtlinie in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union haben;</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausl\u00e4ndischen Personenkraftfahrzeugen und ihren Anh\u00e4ngern, die zum vor\u00fcbergehenden Aufenthalt in das Inland gelangen, f\u00fcr die Dauer bis zu einem Jahr. Die Steuerbefreiung entf\u00e4llt, wenn die Fahrzeuge der entgeltlichen Bef\u00f6rderung von Personen oder G\u00fctern dienen oder f\u00fcr diese Fahrzeuge ein regelm\u00e4\u00dfiger Standort im Inland begr\u00fcndet ist;</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausl\u00e4ndischen Fahrzeugen, die zur Ausbesserung in das Inland gelangen und f\u00fcr die nach den Zollvorschriften ein Ausbesserungsverkehr bewilligt wird;</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausl\u00e4ndischen Fahrzeugen, solange sie \u00f6ffentliche Stra\u00dfen benutzen, die die einzige oder die gegebene Verbindung zwischen verschiedenen Orten eines anderen Staates bilden und das Inland auf kurzen Strecken durchschneiden;</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienstfahrzeugen von Beh\u00f6rden anderer Staaten, die auf Dienstfahrten zum vor\u00fcbergehenden Aufenthalt in das Grenzgebiet gelangen. Voraussetzung ist, dass Gegenseitigkeit gew\u00e4hrt wird.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE001909377",
        "name": "\u00a7 3a",
        "title": "Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr Schwerbehinderte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Von der Steuer befreit ist das Halten von Kraftfahrzeugen, solange die Fahrzeuge f\u00fcr schwerbehinderte Personen zugelassen sind, die durch einen Ausweis im Sinne des Neunten Buches Sozialgesetzbuch oder des Artikels 3 des Gesetzes \u00fcber die unentgeltliche Bef\u00f6rderung Schwerbehinderter im \u00f6ffentlichen Personenverkehr vom 9. Juli 1979 (BGBl. I S. 989) mit dem Merkzeichen \"H\", \"BI\" oder \"aG\" nachweisen, dass sie hilflos, blind oder au\u00dfergew\u00f6hnlich gehbehindert sind.</P><P>(2) Die Steuer erm\u00e4\u00dfigt sich um 50 vom Hundert f\u00fcr Kraftfahrzeuge, solange die Fahrzeuge f\u00fcr schwerbehinderte Personen zugelassen sind, die durch einen Ausweis im Sinne des Neunten Buches Sozialgesetzbuch oder des Artikels 3 des Gesetzes \u00fcber die unentgeltliche Bef\u00f6rderung Schwerbehinderter im \u00f6ffentlichen Personenverkehr mit orangefarbenem Fl\u00e4chenaufdruck nachweisen, dass sie die Voraussetzungen des \u00a7 228 Absatz 1 Satz 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch erf\u00fcllen. Die Steuererm\u00e4\u00dfigung wird nicht gew\u00e4hrt, solange die schwerbehinderte Person das Recht zur unentgeltlichen Bef\u00f6rderung nach \u00a7 228 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch in Anspruch nimmt.</P><P>(3) Die Steuerverg\u00fcnstigung der Abs\u00e4tze 1 und 2 steht den behinderten Personen nur f\u00fcr ein Fahrzeug und nur auf schriftlichen Antrag zu. Sie entf\u00e4llt, wenn das Fahrzeug zur Bef\u00f6rderung von G\u00fctern (ausgenommen Handgep\u00e4ck), zur entgeltlichen Bef\u00f6rderung von Personen (ausgenommen die gelegentliche Mitbef\u00f6rderung) oder durch andere Personen zu Fahrten benutzt wird, die nicht im Zusammenhang mit der Fortbewegung oder der Haushaltsf\u00fchrung der behinderten Personen stehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE024808140",
        "name": "\u00a7 3b",
        "title": "Steuerbefreiung f\u00fcr besonders schadstoffreduzierte Personenkraftwagen mit Selbstz\u00fcndungsmotor",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Halten von Personenkraftwagen mit Selbstz\u00fcndungsmotor ist befristet von der Steuer befreit, wenn das Fahrzeug in der Zeit vom 1. Januar 2011 bis zum 31. Dezember 2013 erstmals zugelassen wird und nach Feststellung der Zulassungsbeh\u00f6rde ab dem Tag der erstmaligen Zulassung den Anforderungen der Stufe Euro 6 nach der Tabelle 2 des Anhangs I der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 gen\u00fcgt. Die Steuerbefreiung beginnt am Tag der erstmaligen Zulassung. Sie endet, sobald die Steuerersparnis auf der Grundlage der jeweiligen Steuers\u00e4tze nach \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe b den Betrag von 150 Euro erreicht. Die Steuerbefreiung wird f\u00fcr jedes Fahrzeug nur einmal gew\u00e4hrt.</P><P>(2) Voraussetzung ist, dass in der Zulassungsbescheinigung Teil I (Fahrzeugschein) am Tag der erstmaligen Zulassung eine emissionsbezogene Schl\u00fcsselnummer ausgewiesen ist, die das Erf\u00fcllen der Voraussetzungen f\u00fcr die Steuerbefreiung best\u00e4tigt.</P><P>(3) Die Steuerbefreiung endet sp\u00e4testens am 31. Dezember 2013.</P><P>(4) Soweit die befristete Steuerbefreiung bei einem Halterwechsel noch nicht abgelaufen ist, wird sie dem neuen Halter gew\u00e4hrt.</P><P>(5) Die Zeiten der Au\u00dferbetriebsetzung eines Fahrzeugs und die Zeiten au\u00dferhalb des auf einem Saisonkennzeichen angegebenen Betriebszeitraums haben keine Auswirkungen auf die Steuerbefreiung.</P><P>(6) Die Steuerbefreiung gilt nicht f\u00fcr Kennzeichen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 4 Satz 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 3b: Zur Anwendung vgl. \u00a7 18 Abs. 11 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE024904377",
        "name": "\u00a7 3c",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE002208123",
        "name": "\u00a7 3d",
        "title": "Steuerbefreiung f\u00fcr Elektrofahrzeuge",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Von der Steuer befreit ist das Halten von Elektrofahrzeugen im Sinne des \u00a7 9 Absatz 2. Die Steuerbefreiung wird bei erstmaliger Zulassung des Elektrofahrzeugs in der Zeit vom 18. Mai 2011 bis 31. Dezember 2025 f\u00fcr zehn Jahre ab dem Tag der erstmaligen Zulassung gew\u00e4hrt, l\u00e4ngstens jedoch bis zum 31. Dezember 2030.</P><P>(2) Die Steuerbefreiung nach Absatz 1 oder nach \u00a7 18 Absatz 4b wird f\u00fcr jedes Fahrzeug einmal gew\u00e4hrt. Soweit sie bei einem Halterwechsel noch nicht abgelaufen ist, wird sie dem neuen Halter gew\u00e4hrt.</P><P>(3) Die Zeiten der Au\u00dferbetriebsetzung eines Fahrzeugs und die Zeiten au\u00dferhalb des auf einem Saisonkennzeichen angegebenen Betriebszeitraums haben keine Auswirkungen auf die Steuerbefreiung.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend f\u00fcr technisch umger\u00fcstete Fahrzeuge, die urspr\u00fcnglich zum Zeitpunkt der erstmaligen verkehrsrechtlichen Zulassung mit Fremdz\u00fcndungsmotoren oder Selbstz\u00fcndungsmotoren angetrieben wurden. Die Steuerbefreiung wird nach Ma\u00dfgabe folgender Voraussetzungen gew\u00e4hrt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Fahrzeug ist in der Zeit vom 18. Mai 2016 bis zum 31. Dezember 2025 nachtr\u00e4glich zu einem Elektrofahrzeug im Sinne des \u00a7 9 Absatz 2 umger\u00fcstet worden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die bei der Umr\u00fcstung verwendeten Fahrzeugteile ist eine Allgemeine Betriebserlaubnis nach \u00a7 22 in Verbindung mit \u00a7 20 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung erteilt.</LA></DD></DL>Die Steuerbefreiung beginnt an dem Tag, an dem die Zulassungsbeh\u00f6rde die Voraussetzungen nach Satz 2 als erf\u00fcllt feststellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 3d: Zur Anwendung vgl. \u00a7 18 Abs. 4b +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE002405301",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 3e bis 3h",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE000505301",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Erstattung der Steuer bei Bef\u00f6rderungen von Fahrzeugen mit der Eisenbahn",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Steuer ist auf schriftlichen Antrag f\u00fcr einen Zeitraum von zw\u00f6lf Monaten, gerechnet vom Beginn eines Entrichtungszeitraums, zu erstatten, wenn das Fahrzeug w\u00e4hrend dieses Zeitraums bei mehr als 124 Fahrten beladen oder leer auf einem Teil der jeweils zur\u00fcckgelegten Strecke mit der Eisenbahn bef\u00f6rdert worden ist. Wird die in Satz 1 bestimmte Zahl von Fahrten nicht erreicht, so werden erstattet <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei mehr als 93 Fahrten 75 vom Hundert der Jahressteuer,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei weniger als 94 aber mehr als 62 Fahrten 50 vom Hundert der Jahressteuer,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei weniger als 63 aber mehr als 31 Fahrten 25 vom Hundert der Jahressteuer.</LA></DD> </DL>Ist die mit der Eisenbahn zur\u00fcckgelegte Strecke l\u00e4nger als 400 Kilometer, so wird eine Fahrt zweifach gerechnet, ist die mit der Eisenbahn zur\u00fcckgelegte Strecke l\u00e4nger als 800 Kilometer, so wird eine Fahrt dreifach gerechnet.</P><P>(2) Der Nachweis, dass die Voraussetzungen f\u00fcr die Erstattung der Steuer erf\u00fcllt sind, ist f\u00fcr jedes Fahrzeug durch fortlaufende Aufzeichnungen \u00fcber Bef\u00f6rderungen mit der Eisenbahn zu erbringen, deren Richtigkeit f\u00fcr jede Fahrt von der Eisenbahn zu bescheinigen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE000612123",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Dauer der Steuerpflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Steuerpflicht dauert <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem inl\u00e4ndischen Fahrzeug, vorbehaltlich des Absatzes 2, solange das Fahrzeug zum Verkehr zugelassen ist, mindestens jedoch einen Monat;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem ausl\u00e4ndischen Fahrzeug, vorbehaltlich des Absatzes 2, solange sich das Fahrzeug im Inland befindet;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem widerrechtlich benutzten Fahrzeug, solange die widerrechtliche Benutzung dauert, mindestens jedoch einen Monat;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem Ausfuhrkennzeichen und einem Kennzeichen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 4, solange das Kennzeichen gef\u00fchrt werden darf, mindestens jedoch einen Monat;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem Saisonkennzeichen, vorbehaltlich des Absatzes 2, solange das Kennzeichen gef\u00fchrt werden darf, mindestens jedoch einen Monat.</LA></DD></DL></P><P>(2) Fallen bei einem Fahrzeug die Voraussetzungen f\u00fcr eine Steuerbefreiung weg, so beginnt die Steuerpflicht mit dem Wegfall dieser Voraussetzungen. Absatz 1 Nr. 1 letzter Halbsatz ist nicht anzuwenden, wenn das Fahrzeug nur zeitlich befristet von der Steuer befreit war. Die Steuerpflicht endet vorbehaltlich des Satzes 4 mit dem Eintritt der Voraussetzungen f\u00fcr eine Steuerbefreiung. Wird ein Fahrzeug, dessen Halten von der Steuer befreit ist, vor\u00fcbergehend zu anderen als den beg\u00fcnstigten Zwecken benutzt (zweckfremde Benutzung), so dauert die Steuerpflicht, solange die zweckfremde Benutzung w\u00e4hrt, mindestens jedoch einen Monat; Entsprechendes gilt, wenn eine Steuererm\u00e4\u00dfigung nach \u00a7 3a Abs. 2 wegen vor\u00fcbergehender zweckfremder Benutzung des Fahrzeugs entf\u00e4llt. Ein Fahrzeug, dessen Halten nach \u00a7 3 Nr. 5 von der Steuer befreit ist, wird nicht deshalb zweckfremd benutzt, weil es f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfsg\u00fctertransporte in das Ausland oder f\u00fcr zeitlich damit zusammenh\u00e4ngende Vorbereitungsfahrten verwendet wird.</P><P>(3) Wird ein inl\u00e4ndisches Fahrzeug w\u00e4hrend der Dauer der Steuerpflicht ver\u00e4ndert und \u00e4ndert sich infolgedessen die H\u00f6he der Steuer, so beginnt die Steuerpflicht bei dem ver\u00e4nderten Fahrzeug mit der \u00c4nderung, sp\u00e4testens mit der Aush\u00e4ndigung der neuen oder ge\u00e4nderten Zulassungsbescheinigung Teil I; gleichzeitig endet die fr\u00fchere Steuerpflicht. Entsprechendes gilt, wenn sich die H\u00f6he der Steuer auf Grund eines Antrags nach \u00a7 3a Abs. 2 oder nach \u00a7 10 Abs. 2 (Anh\u00e4ngerzuschlag) \u00e4ndert.</P><P>(4) Wird ein inl\u00e4ndisches Fahrzeug au\u00dfer Betrieb gesetzt und werden dabei die diesbez\u00fcgliche \u00c4nderung in der Zulassungsbescheinigung Teil I und die Entstempelung des Kennzeichens an verschiedenen Tagen vorgenommen, so ist der letzte Tag ma\u00dfgebend. Die f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann f\u00fcr die Beendigung der Steuerpflicht einen fr\u00fcheren Zeitpunkt zugrunde legen, wenn der Steuerschuldner glaubhaft macht, dass das Fahrzeug seit dem fr\u00fcheren Zeitpunkt nicht benutzt worden ist und dass er die Abmeldung des Fahrzeugs nicht schuldhaft verz\u00f6gert hat.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE000702301",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Entstehung der Steuer",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Steuer entsteht mit Beginn der Steuerpflicht, bei fortlaufenden Entrichtungszeitr\u00e4umen mit Beginn des jeweiligen Entrichtungszeitraums.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE000805140",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Steuerschuldner",
        "parent": null,
        "body": "<P>Steuerschuldner ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem inl\u00e4ndischen Fahrzeug die Person, f\u00fcr die das Fahrzeug zum Verkehr zugelassen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem ausl\u00e4ndischen Fahrzeug die Person, die das Fahrzeug im Inland benutzt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem widerrechtlich benutzten Fahrzeug die Person, die das Fahrzeug widerrechtlich benutzt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem Kennzeichen im Sinne des \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 4 die Person, der das Kennzeichen zugeteilt ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE000909140",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Bemessungsgrundlage",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Steuer bemisst sich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Fahrzeugen der Klasse M<SUB>1</SUB> ohne besondere Zweckbestimmung als Wohnmobil oder Kranken- und Leichenwagen (Personenkraftwagen)<DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit erstmaliger Zulassung bis zum 30. Juni 2009 und bei Kraftr\u00e4dern nach dem Hubraum, soweit diese Fahrzeuge durch Hubkolbenmotoren angetrieben werden, bei Personenkraftwagen mit Hubkolbenmotoren zus\u00e4tzlich nach den Schadstoff- und Kohlendioxidemissionen;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit erstmaliger Zulassung ab dem 1. Juli 2009, soweit es sich nicht um Fahrzeuge im Sinne des \u00a7 9 Absatz 2 handelt, nach den Kohlendioxidemissionen und dem Hubraum;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Wohnmobilen nach dem verkehrsrechtlich zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht und zus\u00e4tzlich nach den Schadstoffemissionen;</LA></DD><DT>1b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei dreir\u00e4drigen und leichten vierr\u00e4drigen Kraftfahrzeugen mit Hubkolbenmotoren, die unter den Anwendungsbereich der Richtlinie 97/24/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Juni 1997 \u00fcber bestimmte Bauteile und Merkmale von zweir\u00e4drigen oder dreir\u00e4drigen Kraftfahrzeugen (ABl. L 226 vom 18.8.1997, S. 1, L 65 vom 5.3.1998, S. 35, L 244 vom 3.9.1998, S. 20, L 67 vom 11.3.2008, S. 22), die zuletzt durch die Richtlinie 2009/108/EG der Kommission vom 17. August 2009 (ABl. L 213 vom 18.8.2009, S. 10) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung fallen, nach dem Hubraum und den Schadstoffemissionen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei anderen Fahrzeugen, Kranken- und Leichenwagen nach dem verkehrsrechtlich zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht, bei Kraftfahrzeugen mit einem verkehrsrechtlich zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht \u00fcber 3\u00a0500 Kilogramm zus\u00e4tzlich nach Schadstoff- und Ger\u00e4uschemissionen. Das verkehrsrechtlich zul\u00e4ssige Gesamtgewicht ist bei Sattelanh\u00e4ngern um die Aufliegelast und bei Starrdeichselanh\u00e4ngern einschlie\u00dflich Zentralachsanh\u00e4ngern um die St\u00fctzlast zu vermindern.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE001028123",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Steuersatz",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Jahressteuer betr\u00e4gt f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftr\u00e4der, die durch Hubkolbenmotoren angetrieben werden, f\u00fcr je 25 Kubikzentimeter Hubraum oder einen Teil davon 1,84 EUR;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personenkraftwagen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Hubkolbenmotoren bei erstmaliger Zulassung bis zum 30. Juni 2009 f\u00fcr je 100 Kubikzentimeter Hubraum oder einen Teil davon, wenn sie <BR /><BR /><table frame=\"top\" pgwide=\"1\" tabstyle=\"Motoren\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.5*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"6.00*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"4.25*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"4.00*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">durch Fremdz\u00fcndungsmotoren angetrieben werden und</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">durch Selbstz\u00fcndungsmotoren angetrieben werden und</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">aa)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">mindestens die verbindlichen Grenzwerte f\u00fcr Fahrzeuge mit einer zul\u00e4ssigen Gesamtmasse von nicht mehr als 2\u00a0500 kg nach Zeile A Fahrzeugklasse M der Tabelle in Nummer 5.3.1.4 des Anhangs I der Richtlinie 70/220/EWG des Rates vom 20. M\u00e4rz 1970 zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten \u00fcber Ma\u00dfnahmen gegen die Verunreinigung der Luft durch Emissionen von Kraftfahrzeugen (ABl. L 76 vom 6.4.1970, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung, einhalten oder wenn die Kohlendioxidemissionen, ermittelt nach der Richtlinie 93/116/EG der Kommission vom 17. Dezember 1993 zur Anpassung der Richtlinie 80/1268/EWG des Rates \u00fcber den Kraftstoffverbrauch von Kraftfahrzeugen an den technischen Fortschritt (ABl. L 329 vom 30.12.1993, S. 39) in der jeweils geltenden Fassung, 90 g/km nicht \u00fcbersteigen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"bottom\">6,75 EUR</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"bottom\">15,44 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">bb)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">als schadstoffarm anerkannt sind, der Richtlinie 70/220/EWG in der Fassung der Richtlinie 94/12/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 23. M\u00e4rz 1994 \u00fcber Ma\u00dfnahmen gegen die Verunreinigung der Luft durch Emissionen von Kraftfahrzeugen und zur \u00c4nderung der Richtlinie 70/220/EWG (ABl. L 100 vom 19.4.1994, S. 42) entsprechen und die in der Richtlinie 94/12/EG unter Nummer 5.3.1.4 f\u00fcr die Fahrzeugklasse M genannten Schadstoffgrenzwerte einhalten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"bottom\">7,36 EUR</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"bottom\">16,05 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">cc)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">als schadstoffarm oder bedingt schadstoffarm Stufe C anerkannt sind und f\u00fcr sie ein Verkehrsverbot bei erh\u00f6hten Ozonkonzentrationen nach \u00a7 40c des Bundes-Immissionsschutzgesetzes in der bis zum 31. Dezember 1999 geltenden Fassung nicht galt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"bottom\">15,13 EUR</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"bottom\">27,35 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">dd)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">nicht als schadstoffarm oder bedingt schadstoffarm anerkannt sind und f\u00fcr sie ein Verkehrsverbot bei erh\u00f6hten Ozonkonzentrationen nach \u00a7 40c des Bundes-Immissionsschutzgesetzes in der bis zum 31. Dezember 1999 geltenden Fassung nicht galt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"bottom\">21,07 EUR</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"bottom\">33,29 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">ee)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">nicht die Voraussetzungen f\u00fcr die Anwendung der Steuers\u00e4tze nach den Doppelbuchstaben aa bis dd erf\u00fcllen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"bottom\">25,36 EUR</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"bottom\">37,58 EUR;</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei erstmaliger Zulassung vom 1. Juli 2009 bis 31. Dezember 2020 f\u00fcr je 100 Kubikzentimeter Hubraum oder einem Teil davon 2 Euro f\u00fcr Fremdz\u00fcndungsmotoren und 9,50 Euro f\u00fcr Selbstz\u00fcndungsmotoren zuz\u00fcglich jeweils 2 Euro f\u00fcr jedes Gramm Kohlendioxidemission je Kilometer entsprechend der Richtlinie 93/116/EG der Kommission vom 17. Dezember 1993 zur Anpassung der Richtlinie 80/1268/EWG des Rates \u00fcber den Kraftstoffverbrauch von Kraftfahrzeugen an den technischen Fortschritt (ABl. L 329 vom 30.12.1993, S. 39) oder die Verordnung (EG) Nr. 715/2007 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2007 \u00fcber die Typengenehmigung von Kraftfahrzeugen hinsichtlich der Emissionsklassen von leichten Personenkraftwagen und Nutzfahrzeugen (Euro 5 und Euro 6) und \u00fcber den Zugang zu Reparatur- und Wartungsinformationen f\u00fcr Fahrzeuge (ABl. L 171 vom 29.6.2007, S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EG) Nr. 692/2008 der Kommission vom 18. Juli 2008 (ABl. L 199 vom 28.7.2008, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, das bei erstmaliger Zulassung <BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.37*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.31*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"1.31*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">aa)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">bis zum 31. Dezember 2011</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">120 g/km,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">bb)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">ab dem 1. Januar 2012</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">110 g/km,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">cc)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">ab dem 1. Januar 2014</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">95 g/km</entry></row></tbody></tgroup></table>\u00fcberschreitet;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei erstmaliger Zulassung ab dem 1. Januar 2021 f\u00fcr je 100 Kubikzentimeter Hubraum oder einem Teil davon 2 Euro f\u00fcr Fremdz\u00fcndungsmotoren und 9,50 Euro f\u00fcr Selbstz\u00fcndungsmotoren zuz\u00fcglich f\u00fcr jedes Gramm Kohlendioxidemission je Kilometer, das 95 Gramm je Kilometer \u00fcberschreitet, vom Emissionswert</LA><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">\u00fcber \u00a095 g/km bis zu 115 g/km</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">2,00 EUR,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">\u00fcber 115 g/km bis zu 135 g/km</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">2,20 EUR,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">\u00fcber 135 g/km bis zu 155 g/km</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">2,50 EUR,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">\u00fcber 155 g/km bis zu 175 g/km</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">2,90 EUR,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">\u00fcber 175 g/km bis zu 195 g/km</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">3,40 EUR,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">\u00fcber 195 g/km</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">4,00 EUR.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfgebend f\u00fcr die Kohlendioxidemissionen sind die Verordnung (EG) Nr. 715/2007 und die Verordnung (EU) 2017/1151 der Kommission vom 1. Juni 2017 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die Typgenehmigung von Kraftfahrzeugen hinsichtlich der Emissionen von leichten Personenkraftwagen und Nutzfahrzeugen (Euro 5 und Euro 6) und \u00fcber den Zugang zu Fahrzeugreparatur- und -wartungsinformationen, zur \u00c4nderung der Richtlinie 2007/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Verordnung (EG) Nr. 692/2008 der Kommission sowie der Verordnung (EU) Nr. 1230/2012 der Kommission und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 692/2008 der Kommission (ABl. L 175 vom 7.7.2017, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohnmobile f\u00fcr je 200 Kilogramm Gesamtgewicht oder einem Teil davon, wenn sie nach Feststellung der Zulassungsbeh\u00f6rde im Sinne der Anlage XIV zu \u00a7 48 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung<BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.50*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"6.01*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"4.25*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"3.99*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\">mindestens der Schadstoffklasse S 4 entsprechen, von dem Gesamtgewicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">bis zu 2\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">16 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">\u00fcber 2\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">10 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">insgesamt jedoch nicht mehr als 800 EUR,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"bottom\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"bottom\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\">der Schadstoffklasse S 3, S 2 oder S 1 entsprechen, von dem Gesamtgewicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bis zu 2\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"bottom\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"bottom\">24 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00fcber 2\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"bottom\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"bottom\">10 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\">insgesamt jedoch nicht mehr als 1\u00a0000 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">die Voraussetzungen nach Buchstabe a oder b nicht erf\u00fcllen, von dem Gesamtgewicht</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">bis zu 2\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">40 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">\u00fcber 2\u00a0000 kg bis zu 5\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">10 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">\u00fcber 5\u00a0000 kg bis zu 12\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">15 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">\u00fcber 12\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">25 EUR;</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\">ab dem 1. Januar 2010 auch f\u00fcr die Schadstoffklasse S 1;</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /></LA></DD><DT>2b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dreir\u00e4drige und leichte vierr\u00e4drige Kraftfahrzeuge mit Hubkolbenmotoren, die unter den Anwendungsbereich der Richtlinie 97/24/EG fallen, f\u00fcr je 100 Kubikzentimeter Hubraum oder einen Teil davon, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die verbindlichen Grenzwerte nach Zeile A (2003) der Tabelle zu Nummer 2.2.1.1.5 in Kapitel 5 Anhang II der Richtlinie 97/24/EG einhalten und angetrieben werden <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><colspec colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">durch Fremdz\u00fcndungsmotor</entry><entry VJ=\"1\">21,07 EUR,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><colspec colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">durch Selbstz\u00fcndungsmotor</entry><entry VJ=\"1\">33,29 EUR,</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /></LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen nach Buchstabe a nicht erf\u00fcllen und angetrieben werden <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><colspec colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">durch Fremdz\u00fcndungsmotor</entry><entry VJ=\"1\">25,36 EUR,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><colspec colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">durch Selbstz\u00fcndungsmotor</entry><entry VJ=\"1\">37,58 EUR;</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">andere Kraftfahrzeuge mit einem verkehrsrechtlich zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht bis 3\u00a0500 Kilogramm f\u00fcr je 200 Kilogramm Gesamtgewicht oder einen Teil davon von dem Gesamtgewicht<BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.94*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"5.83*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col4\" colnum=\"3\" colwidth=\"3.87*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">bis zu 2\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">11,25 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00fcber 2\u00a0000 kg bis zu 3\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">12,02 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00fcber 3\u00a0000 kg bis zu 3\u00a0500 kg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">12,78 EUR;</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle \u00fcbrigen Kraftfahrzeuge mit einem verkehrsrechtlich zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht von mehr als 3\u00a0500 Kilogramm f\u00fcr je 200 Kilogramm Gesamtgewicht oder einen Teil davon, wenn sie nach Feststellung der Zulassungsbeh\u00f6rde<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens zur Schadstoffklasse S 2 im Sinne der Anlage XIV zu \u00a7 48 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung geh\u00f6ren, von dem Gesamtgewicht<BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">bis zu 2\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">6,42 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 2\u00a0000 kg bis zu 3\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">6,88 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 3\u00a0000 kg bis zu 4\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">7,31 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 4\u00a0000 kg bis zu 5\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">7,75 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 5\u00a0000 kg bis zu 6\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">8,18 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 6\u00a0000 kg bis zu 7\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">8,62 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 7\u00a0000 kg bis zu 8\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">9,36 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 8\u00a0000 kg bis zu 9\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">10,07 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 9\u00a0000 kg bis zu 10\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">10,97 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 10\u00a0000 kg bis zu 11\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">11,84 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 11\u00a0000 kg bis zu 12\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">13,01 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 12\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">14,32 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">insgesamt jedoch nicht mehr als 556 EUR,</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Schadstoffklasse S 1 im Sinne der Anlage XIV zu \u00a7 48 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung geh\u00f6ren, von dem Gesamtgewicht<BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">bis zu 2\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">6,42 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 2\u00a0000 kg bis zu 3\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">6,88 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 3\u00a0000 kg bis zu 4\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">7,31 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 4\u00a0000 kg bis zu 5\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">7,75 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 5\u00a0000 kg bis zu 6\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">8,18 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 6\u00a0000 kg bis zu 7\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">8,62 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 7\u00a0000 kg bis zu 8\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">9,36 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 8\u00a0000 kg bis zu 9\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">10,07 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 9\u00a0000 kg bis zu 10\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">10,97 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 10\u00a0000 kg bis zu 11\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">11,84 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 11\u00a0000 kg bis zu 12\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">13,01 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 12\u00a0000 kg bis zu 13\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">14,32 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 13\u00a0000 kg bis zu 14\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">15,77 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 14\u00a0000 kg bis zu 15\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">26,00 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 15\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">36,23 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">insgesamt jedoch nicht mehr als 914 EUR,</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Ger\u00e4uschklasse G 1 im Sinne der Anlage XIV zu \u00a7 48 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung geh\u00f6ren, von dem Gesamtgewicht<BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">bis zu 2\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">9,64 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 2\u00a0000 kg bis zu 3\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">10,30 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 3\u00a0000 kg bis zu 4\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">10,97 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 4\u00a0000 kg bis zu 5\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">11,61 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 5\u00a0000 kg bis zu 6\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">12,27 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 6\u00a0000 kg bis zu 7\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">12,94 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 7\u00a0000 kg bis zu 8\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">14,03 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 8\u00a0000 kg bis zu 9\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">15,11 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 9\u00a0000 kg bis zu 10\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">16,44 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 10\u00a0000 kg bis zu 11\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">17,74 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 11\u00a0000 kg bis zu 12\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">19,51 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 12\u00a0000 kg bis zu 13\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">21,47 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 13\u00a0000 kg bis zu 14\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">23,67 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 14\u00a0000 kg bis zu 15\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">39,01 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 15\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">54,35 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">insgesamt jedoch nicht mehr als 1\u00a0425 EUR,</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen nach Buchstabe a, b oder c nicht erf\u00fcllen, von dem Gesamtgewicht<BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">bis zu 2\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">11,25 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 2\u00a0000 kg bis zu 3\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">12,02 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 3\u00a0000 kg bis zu 4\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">12,78 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 4\u00a0000 kg bis zu 5\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">13,55 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 5\u00a0000 kg bis zu 6\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">14,32 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 6\u00a0000 kg bis zu 7\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">15,08 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 7\u00a0000 kg bis zu 8\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">16,36 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 8\u00a0000 kg bis zu 9\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">17,64 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 9\u00a0000 kg bis zu 10\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">19,17 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 10\u00a0000 kg bis zu 11\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">20,71 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 11\u00a0000 kg bis zu 12\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">22,75 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 12\u00a0000 kg bis zu 13\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">25,05 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 13\u00a0000 kg bis zu 14\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">27,61 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 14\u00a0000 kg bis zu 15\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">45,50 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00fcber 15\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">63,40 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">insgesamt jedoch nicht mehr als 1\u00a0681 EUR;</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrzeuganh\u00e4nger f\u00fcr je 200 kg Gesamtgewicht oder einen Teil davon 7,46 EUR, jedoch nicht mehr als 373,24 EUR.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Steuer erm\u00e4\u00dfigt sich um 50 vom Hundert des Betrags, der sich nach Absatz 1 Nr. 3 oder Nr. 4 Buchstabe a ergibt, f\u00fcr Fahrzeuge mit Antrieb ausschlie\u00dflich durch Elektromotoren, die ganz oder \u00fcberwiegend aus mechanischen oder elektrochemischen Energiespeichern oder aus emissionsfrei betriebenen Energiewandlern gespeist werden (Elektrofahrzeuge).</P><P>(3) F\u00fcr ausl\u00e4ndische Fahrzeuge betr\u00e4gt die Steuer f\u00fcr jeden ganz oder teilweise im Inland zugebrachten Kalendertag <BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">bei Zwei- und Dreiradkraftfahrzeugen (ausgenommen Zugmaschinen) sowie bei Personenkraftwagen</entry><entry VJ=\"1\">0,51 EUR,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei allen anderen Kraftfahrzeugen mit einem zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht von <BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"0.16*\" /><colspec align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" colname=\"COLSPEC1\" colwidth=\"1.42*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" colwidth=\"1.42*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">nicht mehr als 7\u00a0500 kg</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">1,53 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">mehr als 7\u00a0500 kg und nicht mehr als 15\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">4,60 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">mehr als 15\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">6,14 EUR,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern mit einem zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht von <table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"0.16*\" /><colspec align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" colname=\"COLSPEC1\" colwidth=\"1.42*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" colwidth=\"1.42*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">nicht mehr als 7\u00a0500 kg</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">1,02 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">mehr als 7\u00a0500 kg und nicht mehr als 15\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">2,05 EUR,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">mehr als 15\u00a0000 kg</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">3,07 EUR.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL>F\u00fcr diese Fahrzeuge ist der Nachweis des zul\u00e4ssigen Gesamtgewichts, sofern sich dieses nicht aus dem Zulassungsschein ergibt, durch eine amtliche Bescheinigung zu erbringen. Die Bescheinigung muss die Identit\u00e4t und das zul\u00e4ssige Gesamtgewicht eindeutig nachweisen; sie ist in deutscher Sprache abzufassen.</P><P>(4) F\u00fcr Kennzeichen im Sinne des \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 4 Satz 1 betr\u00e4gt die Jahressteuer, <BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">wenn sie nur f\u00fcr Kraftr\u00e4der gelten</entry><entry VJ=\"1\">46,02 EUR,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">im \u00dcbrigen</entry><entry VJ=\"1\">191,73 EUR.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P><P>(5) Bei Berechnung der Steuer z\u00e4hlen angefangene Kalendertage als volle Tage. Der Tag, an dem die Steuerpflicht endet, wird nicht mitgerechnet, ausgenommen in den F\u00e4llen der tageweisen Entrichtung nach \u00a7 11 Abs. 3 und der Entrichtung f\u00fcr einen nach Tagen berechneten Zeitraum nach \u00a7 11 Abs. 4 Nr. 1 sowie nach \u00a7 11 Abs. 4 Nr. 2, soweit die Mindestbesteuerung vorgeschrieben ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 9: Zur Anwendung vgl. \u00a7 18 Abs. 4, 4a u. 12 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE025000301",
        "name": "\u00a7 9a",
        "title": "Zuschlag f\u00fcr Personenkraftwagen\nmit Selbstz\u00fcndungsmotor",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Personenkraftwagen mit Selbstz\u00fcndungsmotor erh\u00f6ht sich in der Zeit vom 1. April 2007 bis zum 31. M\u00e4rz 2011 der jeweilige Steuersatz nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 2 um 1,20 Euro je 100 Kubikzentimeter oder einen Teil davon, wenn das Fahrzeug nicht einer der Partikelminderungsstufen PM 01 und PM 0 bis PM 5 oder einer der Partikelminderungsklassen PMK 01 und PMK 0 bis PMK 4 nach der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung entspricht.</P><P>(2) Der Zuschlag gilt nicht f\u00fcr Kennzeichen im Sinne des \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 4 Satz 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE001113301",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Sonderregelung f\u00fcr Kraftfahrzeuganh\u00e4nger",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf schriftlichen Antrag wird die Steuer f\u00fcr das Halten von Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern mit Ausnahme von Wohnwagenanh\u00e4ngern nicht erhoben, solange die Anh\u00e4nger ausschlie\u00dflich hinter Kraftfahrzeugen (ausgenommen Kraftr\u00e4der und Personenkraftwagen) mitgef\u00fchrt werden, f\u00fcr die eine um den Anh\u00e4ngerzuschlag erh\u00f6hte Steuer erhoben wird oder die ausschlie\u00dflich zur Zustellung oder Abholung nach \u00a7 3 Nr. 9 verwendet werden. Voraussetzung f\u00fcr die Steuerverg\u00fcnstigung ist au\u00dferdem, dass den Anh\u00e4ngern ein amtliches Kennzeichen in gr\u00fcner Schrift auf wei\u00dfem Grund zugeteilt worden ist.</P><P>(2) Die um den Anh\u00e4ngerzuschlag erh\u00f6hte Steuer wird auf schriftlichen Antrag des Eigent\u00fcmers des Kraftfahrzeugs oder, im Falle einer Zulassung f\u00fcr einen anderen, des Halters erhoben, wenn hinter dem Kraftfahrzeug Anh\u00e4nger mitgef\u00fchrt werden sollen, f\u00fcr die nach Absatz 1 Steuer nicht erhoben wird. Dies gilt auch, wenn das Halten des Kraftfahrzeugs von der Steuer befreit ist, es sei denn, dass es ausschlie\u00dflich zur Zustellung oder Abholung nach \u00a7 3 Nr. 9 verwendet wird.</P><P>(3) Der Anh\u00e4ngerzuschlag f\u00fcr die Dauer eines Jahres betr\u00e4gt 373,24 Euro.</P><P>(4) Wird ein inl\u00e4ndischer Kraftfahrzeuganh\u00e4nger, bei dem nach Absatz 1 die Steuer nicht erhoben wird, hinter anderen als den nach Absatz 1 zul\u00e4ssigen Kraftfahrzeugen verwendet, so ist die Steuer zu entrichten, solange die bezeichnete Verwendung dauert, mindestens jedoch f\u00fcr einen Monat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE025101123",
        "name": "\u00a7 10a",
        "title": "Sonderregelungen f\u00fcr Personenkraftwagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Steuer f\u00fcr das Halten von Personenkraftwagen wird vorbehaltlich des Absatzes 4 f\u00fcr ein Jahr ab dem Tag der erstmaligen Zulassung nicht erhoben, wenn das Fahrzeug in der Zeit vom 5. November 2008 bis zum 30. Juni 2009 erstmals zugelassen wird.</P><P>(2) Soweit Personenkraftwagen die Voraussetzung nach Absatz 1 erf\u00fcllen und nach Feststellung der Zulassungsbeh\u00f6rde ab dem Tag der erstmaligen Zulassung nach den Bestimmungen der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2007 \u00fcber die Typgenehmigung von Kraftfahrzeugen hinsichtlich der Emissionen von leichten Personenkraftwagen und Nutzfahrzeugen (Euro 5 und Euro 6) und \u00fcber den Zugang zu Reparatur- und Wartungsinformationen f\u00fcr Fahrzeuge (ABl. EU Nr. L 171 S. 1), ge\u00e4ndert durch die Verordnung (EG) Nr. 692/2008 der Kommission vom 18. Juli 2008 (ABl. EU Nr. L 199 S. 1), in der jeweils geltenden Fassung genehmigt sind, wird die Steuer vorbehaltlich des Absatzes 4 f\u00fcr ein weiteres Jahr nicht erhoben.</P><P>(3) Absatz 2 gilt bei erstmaliger Zulassung vor dem 5. November 2008 f\u00fcr den Halter, auf den das Fahrzeug am 5. November 2008 zugelassen ist, und f\u00fcr Fahrzeuge, die am 5. November 2008 au\u00dfer Betrieb gesetzt sind, f\u00fcr den Halter, auf den das Fahrzeug nach dem 5. November 2008 wieder zugelassen wird. Die Steuerverg\u00fcnstigung gilt dabei abweichend f\u00fcr ein Jahr ab dem 1. Januar 2009. Voraussetzung ist, dass in der Zulassungsbescheinigung Teil I am Tag der erstmaligen Zulassung eine emissionsbezogene Schl\u00fcsselnummer ausgewiesen ist, die das Erf\u00fcllen der Voraussetzungen f\u00fcr die Steuerverg\u00fcnstigung best\u00e4tigt. Eine Steuerverg\u00fcnstigung f\u00fcr fr\u00fchere Halter unterbleibt; dies gilt auch dann, wenn ein fr\u00fcherer Halter f\u00fcr das Fahrzeug Steuer entrichtet hat.</P><P>(4) Die Steuerverg\u00fcnstigungen werden in F\u00e4llen des Zuschlags nach \u00a7 9a entsprechend gemindert. Sie enden sp\u00e4testens am 31. Dezember 2010.</P><P>(5) Soweit die Steuerverg\u00fcnstigungen bei einem Halterwechsel noch nicht abgelaufen sind, werden sie vorbehaltlich des Absatzes 4 dem neuen Halter gew\u00e4hrt.</P><P>(6) Die Zeiten der Au\u00dferbetriebsetzung eines Fahrzeugs und die Zeiten au\u00dferhalb des auf einem Saisonkennzeichen angegebenen Betriebszeitraums haben keine Auswirkungen auf die Steuerverg\u00fcnstigungen.</P><P>(7) Die Steuerverg\u00fcnstigungen gelten nicht f\u00fcr Kennzeichen im Sinne des \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 4 Satz 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE025200123",
        "name": "\u00a7 10b",
        "title": "Sonderregelung f\u00fcr besonders emissionsreduzierte Personenkraftwagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Steuer f\u00fcr das Halten von besonders emissionsreduzierten Personenkraftwagen mit Fremd- oder Selbstz\u00fcndungsmotor und Kohlendioxidemissionen bis zu 95 Gramm je Kilometer wird f\u00fcr f\u00fcnf Jahre ab dem Tag der erstmaligen Zulassung zum Verkehr in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 30 Euro nicht erhoben, wenn das Fahrzeug in der Zeit vom 12. Juni 2020 bis zum 31. Dezember 2024 erstmals zugelassen wird.</P><P>(2) F\u00fcr die Feststellung der Kohlendioxidemissionen nach Absatz 1 durch die Zulassungsbeh\u00f6rde gilt \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe c Satz 2 entsprechend.</P><P>(3) Die Steuerverg\u00fcnstigung ist jeweils begrenzt auf die Jahressteuer nach \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe c und bei Saisonkennzeichen auf den Bruchteil des Jahresbetrages, der sich aus ihrem jeweils auf dem Kennzeichen angegebenen Betriebszeitraum ergibt. Sie endet sp\u00e4testens am 31. Dezember 2025.</P><P>(4) Soweit die Steuerverg\u00fcnstigung bei einem Halterwechsel noch nicht abgelaufen ist, wird sie dem neuen Halter gew\u00e4hrt.</P><P>(5) Die Zeiten der Au\u00dferbetriebsetzung eines Fahrzeugs und die Zeiten au\u00dferhalb des auf einem Saisonkennzeichen angegebenen Betriebszeitraums haben keine Auswirkungen auf die Steuerverg\u00fcnstigung.</P><P>(6) Die Steuerverg\u00fcnstigung gilt nicht f\u00fcr rote Kennzeichen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE001212360",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Entrichtungszeitr\u00e4ume",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Steuer ist jeweils f\u00fcr die Dauer eines Jahres im Voraus zu entrichten.</P><P>(2) Die Steuer darf, wenn die Jahressteuer mehr als 500 Euro betr\u00e4gt, auch f\u00fcr die Dauer eines Halbjahres und, wenn die Jahressteuer mehr als 1\u00a0000 Euro betr\u00e4gt, auch f\u00fcr die Dauer eines Vierteljahres entrichtet werden. In diesen F\u00e4llen betr\u00e4gt die Steuer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn sie halbj\u00e4hrlich entrichtet wird, die H\u00e4lfte der Jahressteuer zuz\u00fcglich eines Aufgeldes in H\u00f6he von 3 vom Hundert,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn sie viertelj\u00e4hrlich entrichtet wird, ein Viertel der Jahressteuer zuz\u00fcglich eines Aufgeldes in H\u00f6he von 6 vom Hundert.</LA></DD></DL>Ein Wechsel des Entrichtungszeitraums ist nur zul\u00e4ssig, wenn die \u00c4nderung vor oder sp\u00e4testens mit der F\u00e4lligkeit der neu zu entrichtenden Steuer schriftlich angezeigt wird.</P><P>(3) Die Steuer ist bei ausl\u00e4ndischen Fahrzeugen, die zum vor\u00fcbergehenden Aufenthalt in das Inland gelangen, tageweise zu entrichten. Die Tage des Aufenthalts im Inland brauchen nicht unmittelbar aufeinander zu folgen.</P><P>(4) Die Steuer ist abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 und 2 f\u00fcr einen nach Tagen berechneten Zeitraum im Voraus zu entrichten, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Einwilligung oder auf schriftlichen Antrag eines Steuerschuldners, wenn dieser die Steuer f\u00fcr mehr als ein Fahrzeug schuldet und wenn durch die tageweise Entrichtung f\u00fcr mindestens zwei Fahrzeuge ein einheitlicher F\u00e4lligkeitstag erreicht wird,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Anordnung der f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde f\u00fcr l\u00e4ngstens einen Monat, wenn hierdurch f\u00fcr bestimmte Gruppen von Fahrzeugen ein einheitlicher F\u00e4lligkeitstermin erreicht wird und diese Ma\u00dfnahme der Vereinfachung der Verwaltung dient;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Steuerpflicht f\u00fcr eine bestimmte Zeit besteht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn ein Saisonkennzeichen zugeteilt wird; f\u00fcr Fahrzeuge mit Saisonkennzeichen ist die Festlegung eines einheitlichen F\u00e4lligkeitstages nicht zul\u00e4ssig.</LA></DD></DL>Die Steuer betr\u00e4gt in diesen F\u00e4llen f\u00fcr jeden Tag des Berechnungszeitraums den auf ihn entfallenden Bruchteil der Jahressteuer. F\u00e4llt ein Tag des Berechnungszeitraums in ein Schaltjahr, so betr\u00e4gt die Steuer f\u00fcr jeden Tag ein Dreihundertsechsundsechzigstel der Jahressteuer. In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nr. 3 betr\u00e4gt die Steuer f\u00fcr jeden Tag des Berechnungszeitraumes ein Dreihundertf\u00fcnfundsechzigstel der Jahressteuer; der 29. Februar wird in Schaltjahren nicht mitgerechnet.</P><P>(5) Die zu entrichtende Steuer ist in den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 1 bis 4 auf volle Euro nach unten abzurunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE001316123",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Steuerfestsetzung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Steuer wird, wenn der Zeitpunkt der Beendigung der Steuerpflicht nicht feststeht, unbefristet, in allen anderen F\u00e4llen f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum oder tageweise festgesetzt. Wird ein Saisonkennzeichen zugeteilt, so wird die Steuer ab dem Zeitpunkt der erstmaligen G\u00fcltigkeit des Kennzeichens f\u00fcr die Dauer der G\u00fcltigkeit unbefristet festgesetzt. Kann der Steuerschuldner den Entrichtungszeitraum w\u00e4hlen (\u00a7 11 Abs. 2), so wird die Steuer f\u00fcr den von ihm gew\u00e4hlten Entrichtungszeitraum festgesetzt; sie kann auch f\u00fcr alle in Betracht kommenden Entrichtungszeitr\u00e4ume festgesetzt werden.</P><P>(2) Die Steuer ist neu festzusetzen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn sich infolge einer \u00c4nderung der Bemessungsgrundlagen oder des Steuersatzes eine andere Steuer ergibt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Voraussetzungen f\u00fcr eine Steuerbefreiung, eine Steuererm\u00e4\u00dfigung oder die Nichterhebung der Steuer f\u00fcr Kraftfahrzeuganh\u00e4nger (\u00a7 10 Abs. 1) oder f\u00fcr Personenkraftwagen (\u00a7\u00a7 10a und 10b) eintreten oder wegfallen oder wenn nachtr\u00e4glich festgestellt wird, dass die Voraussetzungen nicht vorgelegen haben oder nicht vorliegen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Steuerpflicht endet. Die Steuerfestsetzung erstreckt sich auf die Zeit vom Beginn des Entrichtungszeitraums, in den das Ende der Steuerpflicht f\u00e4llt, bis zum Ende der Steuerpflicht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn eine Steuerfestsetzung fehlerhaft ist, zur Beseitigung des Fehlers. \u00a7 176 der Abgabenordnung ist hierbei entsprechend anzuwenden; dies gilt jedoch nur f\u00fcr Entrichtungszeitr\u00e4ume, die vor der Verk\u00fcndung der ma\u00dfgeblichen Entscheidung eines obersten Gerichtshofs des Bundes liegen. Die Steuer wird vom Beginn des Entrichtungszeitraums an neu festgesetzt, in dem der Fehler der f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde bekannt wird, bei einer Erh\u00f6hung der Steuer jedoch fr\u00fchestens vom Beginn des Entrichtungszeitraums an, in dem der Steuerbescheid erteilt wird,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Dauer des Betriebszeitraums eines Saisonkennzeichens ge\u00e4ndert wird.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ist die Steuer nur f\u00fcr eine vor\u00fcbergehende Zeit neu festzusetzen, so kann die nach Absatz 1 ergangene Steuerfestsetzung durch eine Steuerfestsetzung f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum erg\u00e4nzt werden. Die Erg\u00e4nzungsfestsetzung ist auf den Unterschiedsbetrag zu beschr\u00e4nken.</P><P>(4) Die nach Absatz 1 ergangene Steuerfestsetzung bleibt unber\u00fchrt, wenn f\u00fcr das Fahrzeug des Steuerschuldners eine andere Zulassungsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig wird.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE024404301",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 12a und 12b",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE001411123",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Feststellung der Besteuerungsgrundlagen und Nachweis der Besteuerung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Zulassungsbeh\u00f6rde darf ein Fahrzeug erst zum Verkehr auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen zulassen, wenn die Besteuerungsgrundlagen im Sinne von \u00a7 8 festgestellt und in der Zulassungsbescheinigung Teil I ausgewiesen sind und wenn nachgewiesen ist, dass den Vorschriften \u00fcber die Kraftfahrzeugsteuer gen\u00fcgt ist. Die Zulassung ist davon abh\u00e4ngig, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Falle einer Steuerpflicht eine schriftliche Erm\u00e4chtigung zum Einzug der Kraftfahrzeugsteuer von einem Konto des Fahrzeughalters oder eines Dritten bei einem Geldinstitut erteilt worden ist oder eine Bescheinigung vorgelegt wird, wonach die f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde auf eine Einzugserm\u00e4chtigung wegen einer erheblichen H\u00e4rte f\u00fcr den Fahrzeughalter verzichtet, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Falle einer Steuerbefreiung oder einer Nichterhebung der Steuer nach \u00a7 10 Absatz 1 die Voraussetzungen nachgewiesen oder glaubhaft gemacht sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Zulassung des Fahrzeugs darf erst erfolgen, wenn die Person, f\u00fcr die das Fahrzeug zum Verkehr zugelassen werden soll, keine Kraftfahrzeugsteuerr\u00fcckst\u00e4nde hat. \u00a7 276 Absatz 4 der Abgabenordnung ist hierbei entsprechend anzuwenden. Ein halterbezogener Kraftfahrzeugsteuerr\u00fcckstand von weniger als 5 Euro steht der Zulassung nicht entgegen. Die f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde darf der Zulassungsbeh\u00f6rde Ausk\u00fcnfte \u00fcber Kraftfahrzeugsteuerr\u00fcckst\u00e4nde der Fahrzeughalter erteilen. Die f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Kraftfahrzeugsteuerr\u00fcckst\u00e4nde erforderlichen Daten sind der Zulassungsbeh\u00f6rde elektronisch zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Zulassungsbeh\u00f6rde darf das Ergebnis der Pr\u00fcfung der Kraftfahrzeugsteuerr\u00fcckst\u00e4nde der Person mitteilen, die das Fahrzeug zul\u00e4sst. Beauftragt der Steuerpflichtige einen Dritten mit der Zulassung des Fahrzeugs, so hat er sein Einverst\u00e4ndnis hinsichtlich der Bekanntgabe seiner kraftfahrzeugsteuerrechtlichen Verh\u00e4ltnisse durch die Zulassungsbeh\u00f6rde an den Dritten schriftlich zu erkl\u00e4ren. Die Zulassung des Fahrzeugs ist in diesen F\u00e4llen von der Vorlage der Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung abh\u00e4ngig. Die Zulassungsbeh\u00f6rde kann mit Zustimmung der f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen Ausnahmen zulassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE001505123",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Au\u00dferbetriebsetzung von Amts wegen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ist die Steuer nicht entrichtet worden, hat die Zulassungsbeh\u00f6rde auf Antrag der f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die Zulassungsbescheinigung Teil I einzuziehen, etwa ausgestellte Anh\u00e4ngerverzeichnisse zu berichtigen und das amtliche Kennzeichen zu entstempeln (Au\u00dferbetriebsetzung von Amts wegen). Sie trifft die hierzu erforderlichen Anordnungen durch schriftlichen Verwaltungsakt.</P><P>(2) Die Durchf\u00fchrung der Au\u00dferbetriebsetzung von Amts wegen richtet sich nach dem Verwaltungsverfahrensgesetz. F\u00fcr Streitigkeiten \u00fcber Au\u00dferbetriebsetzungen von Amts wegen ist der Verwaltungsrechtsweg gegeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE001609123",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Erm\u00e4chtigungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium der Finanzen wird erm\u00e4chtigt, Rechtsverordnungen zu erlassen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die n\u00e4here Bestimmung der in diesem Gesetz verwendeten Begriffe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abgrenzung der Steuerpflicht sowie den Umfang der Ausnahmen von der Besteuerung und der Steuererm\u00e4\u00dfigungen, soweit dies zur Wahrung der Gleichm\u00e4\u00dfigkeit der Besteuerung und zur Beseitigung von Unbilligkeiten in H\u00e4rtef\u00e4llen erforderlich ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zust\u00e4ndigkeit der f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und den Umfang der Besteuerungsgrundlagen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Besteuerungsverfahren, insbesondere die Berechnung der Steuer und die \u00c4nderung von Steuerfestsetzungen, sowie die von den Steuerpflichtigen zu erf\u00fcllenden Pflichten und die Mitwirkungspflicht Dritter,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und Zeit der Steuerentrichtung. Dabei darf abweichend von \u00a7 11 Abs. 1 und 2 bestimmt werden, dass die Steuer auch tageweise entrichtet werden darf, soweit hierdurch ein Fahrzeughalter mit mehreren Fahrzeugen f\u00fcr seine s\u00e4mtlichen Fahrzeuge einen einheitlichen F\u00e4lligkeitstag erreichen will,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erstattung der Steuer,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die v\u00f6llige oder teilweise Befreiung von der Steuer f\u00fcr das Halten von ausl\u00e4ndischen Fahrzeugen, die vor\u00fcbergehend im Inland benutzt werden. Voraussetzung ist, dass Gegenseitigkeit gewahrt ist und die Befreiung dazu dient, eine Doppelbesteuerung zu vermeiden, den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr zu erleichtern oder die Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr inl\u00e4ndische Fahrzeuge zu verbessern,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine befristete oder unbefristete Erh\u00f6hung der nach \u00a7 9 Abs. 3 anzuwendenden Steuers\u00e4tze f\u00fcr bestimmte ausl\u00e4ndische Fahrzeuge, um diese Fahrzeuge einer Steuerbelastung zu unterwerfen, die der Belastung inl\u00e4ndischer Fahrzeuge bei vor\u00fcbergehendem Aufenthalt im Heimatstaat der ausl\u00e4ndischen Fahrzeuge mit Abgaben entspricht, die f\u00fcr die Benutzung von Fahrzeugen, die Benutzung von \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen oder das Halten zum Verkehr auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen erhoben werden,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine besondere Kennzeichnung der Kraftfahrzeuge, f\u00fcr die nach \u00a7 10 Abs. 2 eine um den Anh\u00e4ngerzuschlag erh\u00f6hte Steuer erhoben wird.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Bundesministerium der Finanzen wird erm\u00e4chtigt, den Wortlaut dieses Gesetzes und der zu diesem Gesetz erlassenen Durchf\u00fchrungsverordnung in der jeweils geltenden Fassung mit neuem Datum, unter neuer \u00dcberschrift und in neuer Paragraphenfolge bekannt zu machen. Dabei d\u00fcrfen Unstimmigkeiten des Wortlauts beseitigt und die in der Durchf\u00fchrungsverordnung vorgesehenen Vordruckmuster ge\u00e4ndert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE001704140",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Aussetzung der Steuer",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium der Finanzen kann die Erhebung der Steuer bei ausl\u00e4ndischen Fahrzeugen bis zu einem Jahr aussetzen, sobald mit dem Staat, in dem die Fahrzeuge zugelassen sind, Verhandlungen \u00fcber ein Abkommen zum gegenseitigen Verzicht auf die Kraftfahrzeugsteuer aufgenommen worden sind. Die Anordnung ist im Bundesanzeiger bekannt zu machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE001804360",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Sonderregelung f\u00fcr bestimmte Behinderte",
        "parent": null,
        "body": "<P>Behinderte, denen die Kraftfahrzeugsteuer im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Gesetzes zur \u00c4nderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes vom 22. Dezember 1978 (BGBl. I S. 2063) nach \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 des Kraftfahrzeugsteuergesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 1. Dezember 1972 (BGBl. I S. 2209) erlassen war, gelten im Sinne des \u00a7 3a Abs. 1 dieses Gesetzes ohne weiteren Nachweis als au\u00dfergew\u00f6hnlich gehbehindert, solange nicht nur vor\u00fcbergehend ein Grad der Behinderung von wenigstens 50 vorliegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005090927BJNE002320123",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00c4ndert sich der Steuersatz innerhalb eines Entrichtungszeitraums, so ist bei der Neufestsetzung f\u00fcr die Teile des Entrichtungszeitraums vor und nach der \u00c4nderung jeweils der nach \u00a7 11 Abs. 4 berechnete Anteil an der bisherigen und an der neuen Jahressteuer zu berechnen und festzusetzen. Ein auf Grund dieser Festsetzungen nachzufordernder Steuerbetrag und ein zu erstattender Steuerbetrag bis zu 10 Euro werden mit der neu festgesetzten Steuer f\u00fcr den n\u00e4chsten Entrichtungszeitraum f\u00e4llig, der nach der \u00c4nderung des Steuersatzes beginnt.</P><P>(2) Endet die Steuerpflicht vor Beginn des n\u00e4chsten Entrichtungszeitraums nach der \u00c4nderung des Steuersatzes, so ist die \u00c4nderung des Steuersatzes bei der Neufestsetzung nach \u00a7 12 Abs. 2 Nr. 3 zu ber\u00fccksichtigen. Eine auf Grund der Neufestsetzung zu entrichtende Steuer wird einen Monat nach Bekanntgabe des Bescheides f\u00e4llig.</P><P>(3) Wird der Steuersatz ge\u00e4ndert und ist bei der Steuerfestsetzung noch der vor der \u00c4nderung geltende Steuersatz angewendet worden, so kann der ge\u00e4nderte Steuersatz innerhalb eines Jahres durch Neufestsetzung nachtr\u00e4glich ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(4) F\u00fcr Personenkraftwagen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die vor dem 11. Dezember 1999 eine Typgenehmigung, eine Betriebserlaubnis f\u00fcr Einzelfahrzeuge oder ein Feststellungsbescheid nach den verkehrsrechtlichen Bestimmungen erteilt wurde oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die der Feststellungsbescheid nach den verkehrsrechtlichen Bestimmungen bis zum 31. Januar 1999 auf der Grundlage der in \u00a7 3b Abs. 1 Nr. 2 festgelegten Grenzwerte in der vor dem 11. Dezember 1999 geltenden Fassung beantragt worden ist,</LA></DD></DL>bleibt \u00a7 9 in der vor dem 11. Dezember 1999 geltenden Fassung anwendbar.</P><P>(4a) F\u00fcr Personenkraftwagen ist nach Ablauf einer nach \u00a7 10a Absatz 1 und 2 gew\u00e4hrten Steuerverg\u00fcnstigung der \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe b anzuwenden, wenn sich eine niedrigere Steuer als nach \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe a ergibt; dies gilt nicht f\u00fcr F\u00e4lle des \u00a7 10a Absatz 3. Der Zuschlag im Sinne des \u00a7 9a ist jeweils zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4b) F\u00fcr Personenkraftwagen, die Elektrofahrzeuge im Sinne des \u00a7 9 Absatz 2 sind und bis zum 17. Mai 2011 erstmals zugelassen wurden, bleibt \u00a7 3d in der am 5. November 2008 geltenden Fassung weiter anwendbar.</P><P>(5) F\u00fcr Personenkraftwagen, auf die \u00a7 8 Nummer 1 Buchstabe b Anwendung findet, ist \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe b bei erstmaliger Zulassung vor dem 1. September 2018 in folgender Fassung anzuwenden: <Revision Postfix=\".\"><DL Font=\"normal\" Indent=\"5.5\" Type=\"alpha\"><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei erstmaliger Zulassung ab dem 1. Juli 2009 f\u00fcr je 100 Kubikzentimeter Hubraum oder einem Teil davon 2 Euro f\u00fcr Fremdz\u00fcndungsmotoren und 9,50 Euro f\u00fcr Selbstz\u00fcndungsmotoren zuz\u00fcglich jeweils 2 Euro f\u00fcr jedes Gramm Kohlendioxidemission je Kilometer entsprechend der Richtlinie 93/116/EG der Kommission vom 17. Dezember 1993 zur Anpassung der Richtlinie 80/1268/EWG des Rates \u00fcber den Kraftstoffverbrauch von Kraftfahrzeugen an den technischen Fortschritt (ABl. L 329 vom 30.12.1993, S. 39) oder der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 in der Fassung der \u00c4nderung durch die Verordnung (EU) Nr. 459/2012 (ABl. L 142 vom 1.6.2012, S. 16), das bei erstmaliger Zulassung <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">bis zum 31. Dezember 2011</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">120 g/km,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">ab dem 1. Januar 2012</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">110 g/km,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">ab dem 1. Januar 2014</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">95 g/km\u00a0</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL>\u00fcberschreitet;</LA></DD></DL></Revision></P><P>(6) In \u00a7 9a tritt ab dem Tag des Inkrafttretens der Nachfolgerichtlinie zu der Richtlinie 70/220/EWG des Rates vom 20. M\u00e4rz 1970 zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten \u00fcber Ma\u00dfnahmen gegen die Verunreinigung der Luft durch Emissionen von Kraftfahrzeugmotoren (ABl. EG Nr. L 76 S. 1), zuletzt ge\u00e4ndert durch die Richtlinie 2003/76/EG der Kommission vom 11. August 2003 (ABl. EU Nr. L 206 S. 29), an die Stelle der Partikelminderungsstufe PM 5 der Grenzwert f\u00fcr Partikelmasse der n\u00e4chsten Schadstoffstufe (Euro 5) f\u00fcr Personenkraftwagen mit Selbstz\u00fcndungsmotor.</P><P>(7) Verwaltungsverfahren in Kraftfahrzeugsteuerangelegenheiten, die bis 30. Juni 2014 begonnen worden sind, werden von den sp\u00e4testens seit 1. Juli 2014 zust\u00e4ndigen Bundesfinanzbeh\u00f6rden fortgef\u00fchrt.</P><P>(7a) (weggefallen)</P><P>(8) (weggefallen)</P><P>(9) (weggefallen)</P><P>(10) F\u00fcr vor dem 3. Juni 2010 vorgenommene Fahrzeugabmeldungen von Amts wegen bleibt \u00a7 14 in der vor dem 3. Juni 2010 geltenden Fassung bis zum rechtskr\u00e4ftigen Abschluss des Verfahrens anwendbar. Die Verfahren werden von der ab 1. Juli 2014 zust\u00e4ndigen Bundesfinanzbeh\u00f6rde fortgef\u00fchrt.</P><P>(11) F\u00fcr Personenkraftwagen, die im Zeitraum vom 1. Juli 2009 bis zum 3. Juni 2010 erstmals zugelassen wurden, ist auf schriftlichen Antrag des Halters, auf den das Fahrzeug am 1. Januar 2011 zugelassen ist, oder in den F\u00e4llen der Au\u00dferbetriebsetzung auf schriftlichen Antrag des Halters, auf den das Fahrzeug danach wieder zugelassen wird, \u00a7 3b in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes zur Neuregelung der Kraftfahrzeugsteuer und \u00c4nderung anderer Gesetze vom 29. Mai 2009 (BGBl. I S. 1170) anzuwenden. Der Antrag ist bei der f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zu stellen.</P><P>(12) (weggefallen)</P><P><noindex>(13) (weggefallen)</noindex></P><P>(14) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
