{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR147900012",
    "firstPublished": "2012-07-11",
    "sourceTimestamp": "20181121212003",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Regelung der Arbeitszeit von selbst\u00e4ndigen Kraftfahrern",
    "abbreviation": "KrFArbZG",
    "slug": "krfarbzg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 1479",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 3 G v. 16.5.2017 I 1214",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.11.2012 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147900012BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz regelt die Arbeitszeit von selbst\u00e4ndigen Kraftfahrern im Sinne von Artikel 3 Buchstabe e der Richtlinie 2002/15/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 11. M\u00e4rz 2002 zur Regelung der Arbeitszeit von Personen, die haupts\u00e4chlich Fahrt\u00e4tigkeiten im Bereich des Stra\u00dfentransports aus\u00fcben (ABl. L 80 vom 23.3.2002, S. 35) bei Bef\u00f6rderungen im Stra\u00dfenverkehr im Sinne der Verordnung (EG) Nr. 561/2006 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. M\u00e4rz 2006 zur Harmonisierung bestimmter Sozialvorschriften im Stra\u00dfenverkehr und zur \u00c4nderung der Verordnungen (EWG) Nr. 3821/85 und (EG) Nr. 2135/98 des Rates sowie zur Aufhebung der Verordnung (EWG) Nr. 3820/85 des Rates (ABl. L 102 vom 11.4.2006, S. 1) oder des Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommens vom 1. Juli 1970 \u00fcber die Arbeit des im internationalen Stra\u00dfenverkehr besch\u00e4ftigten Fahrpersonals (AETR) (BGBl. 1974 II S. 1473, 1475). Die Vorschriften der Verordnung (EG) Nr. 561/2006 und des AETR bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147900012BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Arbeitszeit im Sinne dieses Gesetzes ist die Zeitspanne zwischen Arbeitsbeginn und Arbeitsende ohne Ruhepausen, in der sich der selbst\u00e4ndige Kraftfahrer an seinem Arbeitsplatz befindet, dem Kunden zur Verf\u00fcgung steht und w\u00e4hrend der er seine Funktionen und T\u00e4tigkeiten aus\u00fcbt; dies umfasst nicht allgemeine administrative T\u00e4tigkeiten, die keinen direkten Zusammenhang mit der gerade ausgef\u00fchrten spezifischen Transportt\u00e4tigkeit aufweisen.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 ist keine Arbeitszeit<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zeit, w\u00e4hrend der sich der selbst\u00e4ndige Kraftfahrer entsprechend der Vereinbarung mit dem Kunden am Arbeitsplatz bereithalten muss, um seine T\u00e4tigkeit aufzunehmen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zeit, w\u00e4hrend der sich der selbst\u00e4ndige Kraftfahrer nach der Vereinbarung mit dem Kunden bereithalten muss, um seine T\u00e4tigkeit aufnehmen zu k\u00f6nnen, ohne sich an seinem Arbeitsplatz aufhalten zu m\u00fcssen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die w\u00e4hrend der Fahrt neben dem Fahrer oder in einer Schlafkabine verbrachte Zeit, wenn sich der selbst\u00e4ndige Kraftfahrer mit einem anderen Fahrer beim Fahren abwechselt.</LA></DD></DL>F\u00fcr die Zeiten nach Satz 1 Nummer 1 und 2 gilt dies nur, wenn der Zeitraum und dessen voraussichtliche Dauer im Voraus, sp\u00e4testens unmittelbar vor Beginn des betreffenden Zeitraums bekannt sind. Die in Satz 1 genannten Zeiten sind keine Ruhezeiten. Die in Satz 1 Nummer 1 und 2 genannten Zeiten sind keine Ruhepausen.</P><P>(3) Nachtarbeit ist jede Arbeit zwischen 0 Uhr und 4 Uhr.</P><P>(4) Eine Woche umfasst den Zeitraum von Montag 0 Uhr bis Sonntag 24 Uhr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147900012BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Arbeitszeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der selbst\u00e4ndige Kraftfahrer darf eine Arbeitszeit von 48 Stunden w\u00f6chentlich nicht \u00fcberschreiten. Er kann seine Arbeitszeit auf bis zu 60 Stunden verl\u00e4ngern, wenn er innerhalb von vier Kalendermonaten im Durchschnitt nicht mehr als 48 Stunden w\u00f6chentlich arbeitet.</P><P>(2) Leistet der selbst\u00e4ndige Kraftfahrer Nachtarbeit, darf er in einem Zeitraum von jeweils 24 Stunden nicht l\u00e4nger als zehn Stunden arbeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147900012BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ruhezeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die t\u00e4glichen und w\u00f6chentlichen Ruhezeiten bestimmen sich nach den Vorschriften der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften f\u00fcr Kraftfahrer sowie nach dem AETR.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147900012BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ruhepause",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein selbst\u00e4ndiger Kraftfahrer darf nicht l\u00e4nger als sechs Stunden hintereinander ohne Ruhepause arbeiten. Die Arbeit ist durch Ruhepausen von mindestens 30 Minuten bei einer Arbeitszeit von mehr als sechs bis zu neun Stunden und 45 Minuten bei einer Arbeitszeit von mehr als neun Stunden insgesamt zu unterbrechen. Die Ruhepausen nach Satz 2 k\u00f6nnen in Zeitabschnitte von jeweils mindestens 15 Minuten aufgeteilt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147900012BJNE000601123",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Aufzeichnungspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der selbst\u00e4ndige Kraftfahrer ist verpflichtet, seine Arbeitszeit t\u00e4glich aufzuzeichnen, soweit sie nicht durch einen Fahrtenschreiber nach der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 4. Februar 2014 \u00fcber Fahrtenschreiber im Stra\u00dfenverkehr, zur Aufhebung der Verordnung (EWG) Nr. 3821/85 des Rates \u00fcber das Kontrollger\u00e4t im Stra\u00dfenverkehr und zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 561/2006 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Harmonisierung bestimmter Sozialvorschriften im Stra\u00dfenverkehr (ABl. L 60 vom 28.2.2014, S. 1) aufgezeichnet wird. Die Aufzeichnungspflicht gilt nicht f\u00fcr allgemeine administrative T\u00e4tigkeiten, die keinen direkten Zusammenhang mit der gerade ausgef\u00fchrten spezifischen Transportt\u00e4tigkeit aufweisen. Die Aufzeichnungen sind ab Erstellung mindestens zwei Jahre aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147900012BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Aufsichtsbeh\u00f6rden",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Einhaltung dieses Gesetzes wird von den nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden (Aufsichtsbeh\u00f6rden) \u00fcberwacht.</P><P>(2) Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann die erforderlichen Ma\u00dfnahmen anordnen, die der selbst\u00e4ndige Kraftfahrer zur Erf\u00fcllung der sich aus diesem Gesetz ergebenden Pflichten zu treffen hat.</P><P>(3) Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann vom selbst\u00e4ndigen Kraftfahrer die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes erforderlichen Ausk\u00fcnfte verlangen. Sie kann insbesondere vom selbst\u00e4ndigen Kraftfahrer verlangen, die Aufzeichnungen nach \u00a7 6 vorzulegen oder zur Einsicht einzusenden.</P><P>(4) Die Beauftragten der Aufsichtsbeh\u00f6rde sind berechtigt, die Arbeitsst\u00e4tten w\u00e4hrend der Betriebs- und Arbeitszeit zur Pr\u00fcfung der Einhaltung dieses Gesetzes zu betreten; au\u00dferhalb dieser Zeit oder wenn sich die Arbeitsst\u00e4tten in einer Wohnung befinden, d\u00fcrfen sie ohne Einverst\u00e4ndnis des Inhabers nur zur Verh\u00fctung von dringenden Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung betreten werden. Der selbst\u00e4ndige Kraftfahrer hat das Betreten der Arbeitsst\u00e4tten zu gestatten. Das Grundrecht der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 des Grundgesetzes) wird insoweit eingeschr\u00e4nkt.</P><P>(5) F\u00fcr die zur Auskunft verpflichtete Person gilt \u00a7 55 der Strafprozessordnung entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147900012BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 die w\u00f6chentliche Arbeitszeit \u00fcberschreitet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 3 Absatz 2 l\u00e4nger als zehn Stunden arbeitet,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 5 Satz 1 l\u00e4nger als sechs Stunden hintereinander arbeitet,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 5 Satz 2 die Arbeit nicht oder nicht richtig unterbricht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 6 Satz 1 oder Satz 3 eine Aufzeichnung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erstellt oder nicht oder nicht mindestens zwei Jahre aufbewahrt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 7 Absatz 2 oder Absatz 3 zuwiderhandelt oder</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 7 Absatz 4 Satz 2 das Betreten der Arbeitsst\u00e4tte nicht gestattet.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 1, 2, 3 und 4 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu zehntausend Euro und in den \u00fcbrigen F\u00e4llen mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnftausend Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147900012BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am 1. November 2012 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
