{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR001560991",
    "firstPublished": "1991-01-22",
    "sourceTimestamp": "20130405124516",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "K\u00fcnstlersozialversicherungs-Entgeltverordnung",
    "abbreviation": "KSVEntgV",
    "slug": "ksventgv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 156",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 1.1991 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001560991BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 25 Abs. 2 Satz 3 des K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetzes vom 27. Juli 1981 (BGBl. I S. 705), der durch Gesetz vom 20. Dezember 1988 (BGBl. I S. 2606) eingef\u00fcgt worden ist, und unter Ber\u00fccksichtigung von Anlage I Kapitel VIII Sachgebiet F Abschnitt III Nr. 5 Buchstabe b des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1047) verordnet der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001560991BJNE000200308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Entgelt im Sinne des \u00a7 25 Abs. 2 Satz 1 des Gesetzes sind nicht zuzurechnen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufwendungen f\u00fcr nachgewiesene Reisekosten des selbst\u00e4ndigen K\u00fcnstlers oder Publizisten, die der zur Abgabe Verpflichtete \u00fcbernimmt, soweit sie die in \u00a7 3 Nr. 16 des Einkommensteuergesetzes genannten Grenzen nicht \u00fcbersteigen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbliche Aufwendungen f\u00fcr die Bewirtung des selbst\u00e4ndigen K\u00fcnstlers oder Publizisten.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001560991BJNE000300308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. Januar 1991 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
