{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007050981",
    "firstPublished": "1981-07-27",
    "sourceTimestamp": "20211124213506",
    "titleShort": "K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Sozialversicherung der selbst\u00e4ndigen K\u00fcnstler und Publizisten",
    "abbreviation": "KSVG",
    "slug": "ksvg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1981, 705",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 11 G v. 22.11.2021 I 4906",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1982 +++)<BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr nicht mehr anzuwenden gem. Art. 109 Nr. 3<BR />     Buchst. f DBuchst. aa G v. 8.12.2010 I 1864 mWv 15.12.2010 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG000100311",
        "name": "Erster Teil",
        "title": "Sozialversicherung der selbst\u00e4ndigen\nK\u00fcnstler und Publizisten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG000201308",
        "name": "Erstes Kapitel",
        "title": "Kreis der versicherten Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000100311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG000301308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Umfang der Versicherungspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE002803308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>Selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler und Publizisten werden in der allgemeinen Rentenversicherung, in der gesetzlichen Krankenversicherung und in der sozialen Pflegeversicherung versichert, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die k\u00fcnstlerische oder publizistische T\u00e4tigkeit erwerbsm\u00e4\u00dfig und nicht nur vor\u00fcbergehend aus\u00fcben und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Zusammenhang mit der k\u00fcnstlerischen oder publizistischen T\u00e4tigkeit nicht mehr als einen Arbeitnehmer besch\u00e4ftigen, es sei denn, die Besch\u00e4ftigung erfolgt zur Berufsausbildung oder ist geringf\u00fcgig im Sinne des \u00a7 8 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE002903308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>K\u00fcnstler im Sinne dieses Gesetzes ist, wer Musik, darstellende oder bildende Kunst schafft, aus\u00fcbt oder lehrt. Publizist im Sinne dieses Gesetzes ist, wer als Schriftsteller, Journalist oder in \u00e4hnlicher Weise publizistisch t\u00e4tig ist oder Publizistik lehrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG000401308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Ausnahmen von der\nVersicherungspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG000501308",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Versicherungsfreiheit\nkraft Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000401308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE003009126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherungsfrei nach diesem Gesetz ist, wer in dem Kalenderjahr aus selbst\u00e4ndiger k\u00fcnstlerischer und publizistischer T\u00e4tigkeit voraussichtlich ein Arbeitseinkommen erzielt, das 3\u00a0900 Euro nicht \u00fcbersteigt. Wird die selbst\u00e4ndige k\u00fcnstlerische oder publizistische T\u00e4tigkeit nur w\u00e4hrend eines Teils des Kalenderjahres ausge\u00fcbt, ist die in Satz 1 genannte Grenze entsprechend herabzusetzen. Satz 2 gilt entsprechend f\u00fcr Zeiten des Bezugs von Erziehungsgeld oder Elterngeld.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht bis zum Ablauf von drei Jahren nach erstmaliger Aufnahme der T\u00e4tigkeit. Die Frist nach Satz 1 verl\u00e4ngert sich um die Zeiten, in denen keine Versicherungspflicht nach diesem Gesetz oder Versicherungsfreiheit nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 8 besteht.</P><P>(3) Abweichend von Absatz 1 bleibt die Versicherungspflicht bestehen, solange das Arbeitseinkommen nicht mehr als zweimal innerhalb von sechs Kalenderjahren die dort genannte Grenze nicht \u00fcbersteigt. Ein Unterschreiten der Grenze in den Jahren 2020 bis 2022 bleibt dabei unber\u00fccksichtigt.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE003107119",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>In der gesetzlichen Rentenversicherung ist nach diesem Gesetz versicherungsfrei, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund einer Besch\u00e4ftigung oder einer nicht unter \u00a7 2 fallenden selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit in der gesetzlichen Rentenversicherung versicherungsfrei oder von der Versicherungspflicht befreit ist, es sei denn, die Versicherungsfreiheit beruht auf einer geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung oder einer geringf\u00fcgigen selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit (\u00a7 8 Viertes Buch Sozialgesetzbuch),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus einer Besch\u00e4ftigung ein beitragspflichtiges Arbeitsentgelt oder aus einer nicht unter \u00a7 2 fallenden selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit ein Arbeitseinkommen bezieht, wenn das Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen w\u00e4hrend des Kalenderjahres voraussichtlich mindestens die H\u00e4lfte der f\u00fcr dieses Jahr geltenden Beitragsbemessungsgrenze in der allgemeinen Rentenversicherung betr\u00e4gt; wird die Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit nur w\u00e4hrend eines Teils des Kalenderjahres ausge\u00fcbt, ist diese Grenze entsprechend herabzusetzen.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Gewerbetreibender in Handwerksbetrieben nach \u00a7 2 Satz 1 Nr. 8 oder \u00a7 229 Abs. 2a des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch versicherungspflichtig ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landwirt im Sinne des \u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Ablauf des Monats, in dem die Regelaltersgrenze erreicht wurde, eine Vollrente wegen Alters aus der gesetzlichen Rentenversicherung bezieht; das gilt nicht, wenn durch schriftliche Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der K\u00fcnstlersozialkasse auf die Versicherungsfreiheit verzichtet wird; der Verzicht kann nur mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft erkl\u00e4rt werden und ist f\u00fcr die Dauer der selbst\u00e4ndigen k\u00fcnstlerischen oder publizistischen T\u00e4tigkeit bindend,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als ehemaliger Landwirt eine Altersrente oder nach Vollendung des 60. Lebensjahres eine Landabgaberente nach dem Gesetz \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte bezieht oder</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Wehr- oder Zivildienstleistender in der gesetzlichen Rentenversicherung versichert ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE003208301",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) In der gesetzlichen Krankenversicherung ist nach diesem Gesetz versicherungsfrei, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 1, 2 und 2a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch versichert ist,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Erreichen der Regelaltersgrenze nach dem Sechsten Buch Sozialgesetzbuch eine selbst\u00e4ndige k\u00fcnstlerische oder publizistische T\u00e4tigkeit aufnimmt,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte versichert ist,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach anderen gesetzlichen Vorschriften mit Ausnahme von \u00a7 7 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch versicherungsfrei oder von der Versicherungspflicht befreit ist,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine nicht unter \u00a7 2 fallende selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit erwerbsm\u00e4\u00dfig aus\u00fcbt, es sei denn, diese ist geringf\u00fcgig im Sinne des \u00a7 8 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wehr- oder Zivildienstleistender ist; \u00a7 193 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch bleibt unber\u00fchrt,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Vollzug von Untersuchungshaft, Freiheitsstrafen oder freiheitsentziehenden Ma\u00dfregeln der Besserung und Sicherung oder einstweilig nach \u00a7 126a Abs. 1 der Strafproze\u00dfordnung untergebracht ist und unmittelbar vor der Unterbringung nicht nach diesem Gesetz versichert war oder</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend der Dauer seines Studiums als ordentlicher Studierender einer Hochschule oder einer der fachlichen Ausbildung dienenden Schule eine selbst\u00e4ndige k\u00fcnstlerische oder publizistische T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) In der sozialen Pflegeversicherung ist nach diesem Gesetz versicherungsfrei, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Absatz 1 versicherungsfrei oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 6 oder \u00a7 7 von der Krankenversicherungspflicht befreit worden</LA></DD> </DL>ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG000601308",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Befreiung von\nder Krankenversicherungspflicht auf Antrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000401308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE003304308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Wer erstmals eine T\u00e4tigkeit als selbst\u00e4ndiger K\u00fcnstler oder Publizist aufnimmt und nicht zu dem in \u00a7 5 Abs. 1 genannten Personenkreis geh\u00f6rt, wird auf Antrag von der Krankenversicherungspflicht nach diesem Gesetz befreit, wenn er der K\u00fcnstlersozialkasse eine Versicherung f\u00fcr den Krankheitsfall bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen nachweist. Voraussetzung ist, da\u00df er f\u00fcr sich und seine Familienangeh\u00f6rigen, die bei Versicherungspflicht des K\u00fcnstlers oder Publizisten in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert w\u00e4ren, Vertragsleistungen beanspruchen kann, die der Art nach den Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung bei Krankheit entsprechen. Der Antrag ist sp\u00e4testens drei Monate nach Feststellung der Versicherungspflicht bei der K\u00fcnstlersozialkasse zu stellen.</P><P>(2) Wer nach Absatz 1 von der Krankenversicherungspflicht befreit worden ist, kann gegen\u00fcber der K\u00fcnstlersozialkasse bis zum Ablauf der in \u00a7 3 Abs. 2 genannten Frist schriftlich erkl\u00e4ren, da\u00df seine Befreiung von der Versicherungspflicht enden soll. Die Versicherungspflicht beginnt nach Ablauf der in \u00a7 3 Abs. 2 genannten Frist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE003406308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Wer als selbst\u00e4ndiger K\u00fcnstler oder Publizist in drei aufeinanderfolgenden Kalenderjahren insgesamt ein Arbeitseinkommen erzielt hat, das \u00fcber der Summe der Betr\u00e4ge liegt, die f\u00fcr diese Jahre nach \u00a7 6 Abs. 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch als Jahresarbeitsentgeltgrenze festgelegt waren, wird auf Antrag von der Krankenversicherungspflicht nach diesem Gesetz befreit. Die Befreiung kann nicht widerrufen werden.</P><P>(1a) (weggefallen)</P><P>(2) Der Antrag ist bis zum 31. M\u00e4rz des auf den Dreijahreszeitraum folgenden Kalenderjahres bei der K\u00fcnstlersozialkasse zu stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE009400308",
        "name": "\u00a7 7a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Die K\u00fcnstlersozialkasse entscheidet \u00fcber den Antrag auf Befreiung von der Versicherungspflicht.</P><P>(2) Die Befreiung nach \u00a7 6 Abs. 1 wirkt vom Beginn der Versicherungspflicht an; sind bereits Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung in Anspruch genommen worden, wirkt die Befreiung vom Beginn des Monats an, der auf die Antragstellung folgt. Die Befreiung nach \u00a7 7 wirkt vom Beginn des Monats an, der auf die Antragstellung folgt.</P><P>(3) Der Anspruch auf Leistungen aus der gesetzlichen Krankenversicherung endet mit der Mitgliedschaft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG002801308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Beginn und Dauer der\nVersicherungspflicht, Verlegung des T\u00e4tigkeitsortes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE003506308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002801308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Versicherungspflicht in der gesetzlichen Renten- und Krankenversicherung sowie in der sozialen Pflegeversicherung beginnt mit dem Tage, an dem die Meldung des Versicherten nach \u00a7 11 Abs. 1 eingeht, beim Fehlen einer Meldung mit dem Tage des Bescheides, durch den die K\u00fcnstlersozialkasse die Versicherungspflicht feststellt. Sie beginnt fr\u00fchestens mit dem Tage, an dem die Voraussetzungen f\u00fcr die Versicherung erf\u00fcllt sind. Ist der selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler oder Publizist in dem Zeitpunkt, in dem nach Satz 1 die Versicherungspflicht beginnen w\u00fcrde, arbeitsunf\u00e4hig, beginnt die Versicherungspflicht an dem auf das Ende der Arbeitsunf\u00e4higkeit folgenden Tage.</P><P>(1a) (weggefallen)</P><P>(2) Tritt nach \u00a7 4 Nr. 1 oder 3 bis 7 oder nach \u00a7 5 Versicherungsfreiheit ein, ist \u00a7 48 des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, da\u00df der Bescheid \u00fcber die Versicherungspflicht vom Zeitpunkt der \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse an aufzuheben ist. Im \u00fcbrigen ist der Bescheid \u00fcber die Versicherungspflicht bei \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse nur mit Wirkung vom Ersten des Monats an aufzuheben, der auf den Monat folgt, in dem die K\u00fcnstlersozialkasse von der \u00c4nderung Kenntnis erh\u00e4lt; \u00a7 48 Abs. 1 Satz 2 Nr. 2 des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE009901308",
        "name": "\u00a7 8a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002801308"
        },
        "body": "<P>(1) Verlegt ein Versicherter oder Zuschu\u00dfberechtigter w\u00e4hrend des Kalenderjahres seinen T\u00e4tigkeitsort aus dem Beitrittsgebiet in das \u00fcbrige Bundesgebiet oder umgekehrt, ist diese \u00c4nderung vom Ersten des Monats an zu ber\u00fccksichtigen, der auf den Monat folgt, in dem die K\u00fcnstlersozialkasse von der \u00c4nderung Kenntnis erh\u00e4lt.</P><P>(2) \u00a7 309 Abs. 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG002900308",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "K\u00fcndigungsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE003602308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002900308"
        },
        "body": "<P>(1) Wer bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen versichert ist und nach diesem Gesetz krankenversicherungspflichtig wird, kann den Versicherungsvertrag zum Ende des Monats k\u00fcndigen, in dem er den Eintritt der Versicherungspflicht nachweist. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr den Versicherungsvertrag eines Familienangeh\u00f6rigen, wenn ein K\u00fcnstler oder Publizist nach diesem Gesetz versicherungspflichtig wird und der Angeh\u00f6rige dadurch in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert wird.</P><P>(2) Wer bei einem privaten Versicherungsunternehmen gegen Pflegebed\u00fcrftigkeit versichert ist und nach diesem Gesetz pflegeversicherungspflichtig wird, kann den Versicherungsvertrag mit Wirkung vom Eintritt der Versicherungspflicht an k\u00fcndigen. Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG000801308",
        "name": "Zweites Kapitel",
        "title": "Beitragszuschu\u00df der\nK\u00fcnstlersozialkasse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000100311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE003710126",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000801308"
        },
        "body": "<P>(1) Selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler und Publizisten, die nach \u00a7 7 von der Versicherungspflicht befreit und freiwillig in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert sind, erhalten auf Antrag von der K\u00fcnstlersozialkasse als vorl\u00e4ufigen Beitragszuschu\u00df die H\u00e4lfte des Beitrages, der im Falle der Versicherungspflicht f\u00fcr einen K\u00fcnstler oder Publizisten bei Anwendung des allgemeinen Beitragssatzes der gesetzlichen Krankenversicherung zuz\u00fcglich des kassenindividuellen Zusatzbeitragssatzes nach \u00a7\u00a0242 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, zu zahlen w\u00e4re, h\u00f6chstens jedoch die H\u00e4lfte des Betrages, den sie tats\u00e4chlich zu zahlen haben. F\u00fcr K\u00fcnstler und Publizisten, die im Falle einer Versicherungspflicht keinen Anspruch auf Krankengeld h\u00e4tten, ist bei der Berechnung des Zuschusses nach Satz 1 anstelle des allgemeinen Beitragssatzes der erm\u00e4\u00dfigte Beitragssatz der gesetzlichen Krankenversicherung (\u00a7 243 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch) zugrunde zu legen. Der Anspruch beginnt mit dem auf den Antrag folgenden Kalendermonat. Bei Zuschussberechtigten, die nach diesem Gesetz in der allgemeinen Rentenversicherung nicht versichert sind, ist f\u00fcr die Berechnung des endg\u00fcltigen Zuschusses das erzielte Jahresarbeitseinkommen ma\u00dfgebend; es ist der K\u00fcnstlersozialkasse bis zu der H\u00f6he der Beitragsbemessungsgrenze in der gesetzlichen Krankenversicherung bis zum 31. Mai des folgenden Jahres zu melden. Die H\u00f6he der Aufwendungen f\u00fcr die freiwillige Krankenversicherung sind der K\u00fcnstlersozialkasse f\u00fcr jedes Kalenderjahr bis zum 31. Mai des folgenden Jahres nachzuweisen.</P><P>(2) Selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler und Publizisten, die nach \u00a7 6 Abs. 3a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch in Verbindung mit \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 4 versicherungsfrei oder nach den \u00a7\u00a7 6 oder 7 von der Versicherungspflicht befreit und bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen versichert sind, erhalten auf Antrag von der K\u00fcnstlersozialkasse einen vorl\u00e4ufigen Beitragszuschu\u00df, wenn sie f\u00fcr sich und ihre Familienangeh\u00f6rigen, die bei Versicherungspflicht des K\u00fcnstlers oder Publizisten in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert w\u00e4ren, Vertragsleistungen beanspruchen k\u00f6nnen, die der Art nach den Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung bei Krankheit entsprechen. Der Zuschuss betr\u00e4gt die H\u00e4lfte des Beitrages, den die K\u00fcnstlersozialkasse bei Versicherungspflicht unter Zugrundelegung des allgemeinen Beitragssatzes der gesetzlichen Krankenversicherung zuz\u00fcglich des durchschnittlichen Zusatzbeitragssatzes nach \u00a7 242a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zu zahlen h\u00e4tte, h\u00f6chstens jedoch die H\u00e4lfte des Betrages, den der K\u00fcnstler oder Publizist f\u00fcr seine private Krankenversicherung zu zahlen hat; f\u00fcr Zeiten, f\u00fcr die bei Versicherungspflicht Arbeitseinkommen nicht zugrunde gelegt wird (\u00a7 234 Abs. 1 Satz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch), wird ein Beitragszuschuss nicht gezahlt. F\u00fcr K\u00fcnstler und Publizisten, die bei Mitgliedschaft in einer Krankenkasse keinen Anspruch auf Krankengeld h\u00e4tten, ist bei der Berechnung des Zuschusses anstelle des allgemeinen Beitragssatzes der erm\u00e4\u00dfigte Beitragssatz der gesetzlichen Krankenversicherung (\u00a7 243 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch) zugrunde zu legen. Bei einer Befreiung nach \u00a7 6 beginnt der Anspruch mit dem Kalendermonat, in dem die Meldung nach \u00a7 11 Abs. 1 eingeht. Bei einer Befreiung nach \u00a7 7 gilt Absatz 1 Satz 2. Absatz 1 Satz 4 und 5 gilt. \u00a7 257 Abs. 2a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE010002308",
        "name": "\u00a7 10a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000801308"
        },
        "body": "<P>(1) Selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler und Publizisten, die nach \u00a7 7 von der Krankenversicherungspflicht befreit und in der sozialen Pflegeversicherung versichert sind, erhalten auf Antrag von der K\u00fcnstlersozialkasse als vorl\u00e4ufigen Beitragszuschu\u00df die H\u00e4lfte des Beitrages, den die K\u00fcnstlersozialkasse bei Versicherungspflicht nach diesem Gesetz an die Pflegekasse zu zahlen h\u00e4tte, h\u00f6chstens jedoch die H\u00e4lfte des Betrages, den sie tats\u00e4chlich zu zahlen haben. \u00a7 10 Abs. 1 Satz 2 bis 4 gilt entsprechend.</P><P>(2) Selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler und Publizisten, die nach \u00a7 6 Abs. 3a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch in Verbindung mit \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 4 versicherungsfrei oder nach \u00a7 6 oder \u00a7 7 von der Krankenversicherungspflicht befreit und bei einem privaten Versicherungsunternehmen gegen Pflegebed\u00fcrftigkeit versichert sind, erhalten auf Antrag von der K\u00fcnstlersozialkasse einen vorl\u00e4ufigen Beitragszuschu\u00df, wenn sie f\u00fcr sich und ihre Angeh\u00f6rigen, die bei Versicherungspflicht des K\u00fcnstlers oder Publizisten in der sozialen Pflegeversicherung versichert w\u00e4ren, Vertragsleistungen beanspruchen k\u00f6nnen, die nach Art und Umfang den Leistungen des Elften Buches Sozialgesetzbuch gleichwertig sind. \u00a7 61 Abs. 6 und 7 des Elften Buches Sozialgesetzbuch gilt entsprechend. Der Zuschuss betr\u00e4gt die H\u00e4lfte des Beitrages, den die K\u00fcnstlersozialkasse bei Versicherungspflicht an die Pflegekasse zu zahlen h\u00e4tte, h\u00f6chstens jedoch die H\u00e4lfte des Betrages, den der K\u00fcnstler oder Publizist f\u00fcr seine private Pflegeversicherung zu zahlen hat. \u00a7 10 Abs. 2 Satz 2 zweiter Halbsatz und Satz 4 bis 6 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE010400308",
        "name": "\u00a7 10b",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000801308"
        },
        "body": "<P>Der Bescheid \u00fcber die Festsetzung des endg\u00fcltigen Beitragszuschusses soll mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit zu Ungunsten des Zuschussberechtigten zur\u00fcckgenommen werden, wenn die Meldung nach \u00a7 10 Abs. 1 Satz 3 in wesentlicher Beziehung unrichtige Angaben enth\u00e4lt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG000901308",
        "name": "Drittes Kapitel",
        "title": "Auskunfts- und Meldepflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000100311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE003804119",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000901308"
        },
        "body": "<P>(1) Wer nach diesem Gesetz in der gesetzlichen Renten- oder Krankenversicherung oder in der sozialen Pflegeversicherung versichert wird, hat sich bei der K\u00fcnstlersozialkasse zu melden. \u00a7 16 des Ersten Buches Sozialgesetzbuch gilt entsprechend.</P><P>(2) Wer nach diesem Gesetz in der gesetzlichen Renten- oder Krankenversicherung oder in der sozialen Pflegeversicherung versichert wird oder nach \u00a7\u00a7 10 und 10a Anspruch auf einen Beitragszuschu\u00df hat, hat der K\u00fcnstlersozialkasse auf Verlangen die Angaben, die zur Feststellung der Versicherungspflicht, der H\u00f6he der Beitr\u00e4ge und der Beitragszusch\u00fcsse erforderlich sind, sowie die in \u00a7 13 genannten Angaben zu machen. Er hat die daf\u00fcr notwendigen Ausk\u00fcnfte zu geben und die erforderlichen Unterlagen vorzulegen. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten auch f\u00fcr Angaben, die zur Erf\u00fcllung sonstiger Aufgaben der K\u00fcnstlersozialkasse nach diesem Gesetz erforderlich sind.</P><P>(3) Die Vordrucke der K\u00fcnstlersozialkasse sind zu verwenden.</P><P>(4) Der nach Absatz 1 Meldepflichtige hat in dem Anmeldevordruck der K\u00fcnstlersozialkasse die ihm von einem Tr\u00e4ger der Rentenversicherung oder der Datenstelle der Rentenversicherung zugeteilte Versicherungsnummer einzutragen. Ist eine Versicherungsnummer nicht zugeteilt worden, ist sie von der Datenstelle der Rentenversicherung \u00fcber die K\u00fcnstlersozialkasse zu vergeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE003907308",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000901308"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherte und Zuschu\u00dfberechtigte haben der K\u00fcnstlersozialkasse bis zum 1. Dezember eines Jahres das voraussichtliche Arbeitseinkommen, das sie aus der T\u00e4tigkeit als selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler und Publizisten erzielen, bis zur H\u00f6he der Beitragsbemessungsgrenze in der allgemeinen Rentenversicherung f\u00fcr das folgende Kalenderjahr zu melden. Die K\u00fcnstlersozialkasse sch\u00e4tzt die H\u00f6he des Arbeitseinkommens, wenn der Versicherte trotz Aufforderung die Meldung nach Satz 1 nicht erstattet oder die Meldung mit den Verh\u00e4ltnissen unvereinbar ist, die dem Versicherten als Grundlage f\u00fcr seine Meldung bekannt waren. Versicherte, deren voraussichtliches Arbeitseinkommen in dem in \u00a7 3 Abs. 2 genannten Zeitraum mindestens einmal die in \u00a7 3 Abs. 1 genannte Grenze nicht \u00fcberschritten hat, haben der ersten Meldung nach Ablauf dieses Zeitraums vorhandene Unterlagen \u00fcber ihr voraussichtliches Arbeitseinkommen beizuf\u00fcgen.</P><P>(2) Erstattet der Zuschu\u00dfberechtigte trotz Aufforderung die Meldung nach Absatz 1 Satz 1 nicht, entf\u00e4llt der Anspruch auf den Beitragszuschu\u00df bis zum Ablauf des auf die Meldung folgenden Monats. Satz 1 gilt entsprechend, wenn er den Melde- und Nachweispflichten nach \u00a7\u00a7 10 und 10a trotz Aufforderung nicht nachkommt. Die R\u00fcckforderung vorl\u00e4ufig gezahlter Beitragszusch\u00fcsse bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) \u00c4ndern sich die Verh\u00e4ltnisse, die f\u00fcr die Ermittlung des voraussichtlichen Jahresarbeitseinkommens ma\u00dfgebend waren, ist auf Antrag die \u00c4nderung mit Wirkung vom Ersten des Monats an zu ber\u00fccksichtigen, der auf den Monat folgt, in dem der Antrag bei der K\u00fcnstlersozialkasse eingeht. Satz 1 gilt entsprechend, wenn das Jahresarbeitseinkommen gesch\u00e4tzt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE004004308",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000901308"
        },
        "body": "<P>Die K\u00fcnstlersozialkasse kann von den Versicherten und den Zuschu\u00dfberechtigten Angaben dar\u00fcber verlangen, in welchem der Bereiche selbst\u00e4ndiger k\u00fcnstlerischer und publizistischer T\u00e4tigkeiten das Arbeitseinkommen jeweils erzielt wurde, in welchem Umfang das Arbeitseinkommen auf Gesch\u00e4ften mit zur K\u00fcnstlersozialabgabe Verpflichteten beruhte und von welchen zur K\u00fcnstlersozialabgabe Verpflichteten Arbeitseinkommen bezogen wurde. Au\u00dferdem kann die K\u00fcnstlersozialkasse von den Versicherten und den Zuschussberechtigten Angaben dar\u00fcber verlangen, in welcher H\u00f6he Arbeitseinkommen aus k\u00fcnstlerischen, publizistischen und sonstigen selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeiten in den vergangenen vier Kalenderjahren erzielt wurde. F\u00fcr den Nachweis der Angaben zur H\u00f6he des Arbeitseinkommens kann sie die Vorlage der erforderlichen Unterlagen, insbesondere von Einkommensteuerbescheiden oder Gewinn- und Verlustrechnungen, verlangen. Die Erhebung dieser Angaben erfolgt durch eine wechselnde j\u00e4hrliche Stichprobe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG001001119",
        "name": "Viertes Kapitel",
        "title": "Aufbringung der Mittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000100311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG001101308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001001119"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE004102308",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001101308"
        },
        "body": "<P>Die Mittel f\u00fcr die Versicherung nach diesem Gesetz werden durch Beitragsanteile der Versicherten (\u00a7\u00a7 15 bis 16a) zur einen H\u00e4lfte, durch die K\u00fcnstlersozialabgabe (\u00a7\u00a7 23 bis 26) und durch einen Zuschu\u00df des Bundes (\u00a7 34) zur anderen H\u00e4lfte aufgebracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG001201308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Beitragsanteile des Versicherten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001001119"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG001301308",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "H\u00f6he der Beitragsanteile",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE004203308",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001301308"
        },
        "body": "<P>Der Versicherte hat an die K\u00fcnstlersozialkasse als Beitragsanteil zur gesetzlichen Rentenversicherung f\u00fcr den Kalendermonat die H\u00e4lfte des sich aus den \u00a7\u00a7 157 bis 161, 165 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 und \u00a7 175 Abs. 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch ergebenden Beitrages zu zahlen. Der Beitragsanteil f\u00fcr einen Kalendermonat wird am F\u00fcnften des folgenden Monats f\u00e4llig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE004313126",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001301308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Versicherte hat an die K\u00fcnstlersozialkasse als Beitragsanteil zur gesetzlichen Krankenversicherung die H\u00e4lfte des Beitrages gem\u00e4\u00df dem allgemeinen Beitragssatz der gesetzlichen Krankenversicherung zuz\u00fcglich des h\u00e4lftigen Zusatzbeitrages nach \u00a7 242 Absatz 1 des F\u00fcnftes Buch Sozialgesetzbuch zu zahlen; die \u00a7 220 Absatz 1 Satz 1, die \u00a7\u00a7 223, 234 Absatz 1, die \u00a7\u00a7 241 und 242 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch finden Anwendung. Hat der Versicherte keinen Anspruch auf Krankengeld, ist bei der Berechnung des Beitrages anstelle des allgemeinen Beitragssatzes der erm\u00e4\u00dfigte Beitragssatz der gesetzlichen Krankenversicherung (\u00a7 243 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch) zugrunde zu legen. Der Beitragsanteil f\u00fcr einen Kalendermonat wird am F\u00fcnften des folgenden Monats f\u00e4llig. Hat der Versicherte einen Tarif nach \u00a7 53 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch gew\u00e4hlt, so hat er daraus resultierende Pr\u00e4mienzahlungen an die Krankenkasse zu leisten.</P><P>(2) Ist der Versicherte mit einem Betrag in H\u00f6he von Beitragsanteilen f\u00fcr zwei Monate im R\u00fcckstand, hat ihn die K\u00fcnstlersozialkasse zu mahnen. Ist der R\u00fcckstand zwei Wochen nach Zugang der Mahnung noch h\u00f6her als der Beitragsanteil f\u00fcr einen Monat, stellt die K\u00fcnstlersozialkasse das Ruhen der Leistungen fest; das Ruhen tritt drei Tage nach Zugang des Bescheides beim Versicherten ein. Voraussetzung ist, da\u00df der Versicherte in der Mahnung nach Satz 1 auf diese Folge hingewiesen worden ist. Widerspruch und Anfechtungsklage gegen den Ruhensbescheid haben keine aufschiebende Wirkung. Das Ruhen endet, wenn alle r\u00fcckst\u00e4ndigen und die auf die Zeit des Ruhens entfallenden Beitragsanteile nach Absatz 1 sowie nach \u00a7 16a Abs. 1 gezahlt sind. Die K\u00fcnstlersozialkasse kann bei Vereinbarung von Ratenzahlungen das Ruhen vorzeitig f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren. Die zust\u00e4ndige Krankenkasse ist von der Mahnung sowie dem Eintritt und dem Ende des Ruhens zu unterrichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE010103377",
        "name": "\u00a7 16a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001301308"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherte haben an die K\u00fcnstlersozialkasse als Beitragsanteil zur sozialen Pflegeversicherung f\u00fcr den Kalendermonat die H\u00e4lfte des sich aus \u00a7 55 Abs. 1 und 2 und \u00a7 57 Abs. 1 des Elften Buches Sozialgesetzbuch ergebenden Beitrages zu zahlen. Der Beitragsanteil erh\u00f6ht sich um den Beitragszuschlag, der sich aus \u00a7 55 Abs. 3 des Elften Buches Sozialgesetzbuch ergibt. Der Beitragsanteil f\u00fcr einen Kalendermonat wird am F\u00fcnften des Folgemonats f\u00e4llig.</P><P>(2) \u00a7 16 Abs. 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG001401308",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Beitragsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE004403308",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001401308"
        },
        "body": "<P>Entrichtet ein Versicherter, der nach diesem Gesetz sowohl in der gesetzlichen Krankenversicherung und in der sozialen Pflegeversicherung als auch in der gesetzlichen Rentenversicherung versichert ist, seine Beitragsanteile nur zum Teil, werden die Zahlungen vorrangig zur Erf\u00fcllung der Verpflichtung gegen\u00fcber der Krankenkasse und der Pflegekasse verwandt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE010200308",
        "name": "\u00a7 17a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001401308"
        },
        "body": "<P>Als Tag der Zahlung der Beitragsanteile gilt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Abbuchung der Tag der F\u00e4lligkeit, es sei denn, der Abbuchungsauftrag wird nicht ausgef\u00fchrt oder abgebuchte Beitragsanteile werden zur\u00fcckgerufen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei \u00dcberweisung oder Einzahlung auf ein Konto der K\u00fcnstlersozialkasse der achte Tag vor dem Tag der Wertstellung zugunsten der K\u00fcnstlersozialkasse oder, falls es f\u00fcr den Versicherten g\u00fcnstiger ist, der Tag der Belastung oder Einzahlung,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Zahlung durch Scheck der Tag der Absendung, es sei denn, der Scheck wird von dem Kreditinstitut, das das zu belastende Konto f\u00fchrt, nicht eingel\u00f6st,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Barzahlung der Tag der Einzahlung.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE004502308",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001401308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Erhebung eines S\u00e4umniszuschlags auf r\u00fcckst\u00e4ndige Beitragsanteile des Versicherten gilt \u00a7 24 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch entsprechend. Die S\u00e4umniszuschl\u00e4ge geh\u00f6ren zum Verm\u00f6gen der K\u00fcnstlersozialkasse.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE004601308",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001401308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Verj\u00e4hrung der Anspr\u00fcche auf Beitragsanteile gilt \u00a7 25 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE004702308",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001401308"
        },
        "body": "<P>Die K\u00fcnstlersozialkasse hat dem Versicherten und dem Zuschu\u00dfberechtigten j\u00e4hrlich eine Abrechnung zu erteilen, aus der die Berechnung der von ihm und f\u00fcr ihn erbrachten Beitragsleistungen ersichtlich ist. Die Jahresabrechnung gilt als Bescheinigung im Sinne des \u00a7 25 der Datenerfassungs- und -\u00fcbermittlungsverordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG001501308",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Erstattungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE004801308",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die K\u00fcnstlersozialkasse hat zu Unrecht entrichtete Beitragsanteile zu erstatten. \u00a7 26 Abs. 2 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch gilt entsprechend.</P><P>(2) Die K\u00fcnstlersozialkasse kann mit Zustimmung des Berechtigten zu Unrecht entrichtete Beitragsanteile mit k\u00fcnftigen Anspr\u00fcchen auf Beitragsanteile verrechnen.</P><P>(3) F\u00fcr die Verzinsung und Verj\u00e4hrung des Anspruchs auf Erstattung gilt \u00a7 27 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE004902308",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001501308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG001701308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "K\u00fcnstlersozialabgabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000901308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE005000311",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001701308"
        },
        "body": "<P>Die K\u00fcnstlersozialkasse erhebt von den zur Abgabe Verpflichteten (\u00a7 24) eine Umlage (K\u00fcnstlersozialabgabe) nach einem Vomhundertsatz (\u00a7 26) der Bemessungsgrundlage (\u00a7 25).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG001801308",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Personenkreis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001701308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE005105377",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001801308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur K\u00fcnstlersozialabgabe ist ein Unternehmer verpflichtet, der eines der folgenden Unternehmen betreibt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Buch-, Presse- und sonstige Verlage, Presseagenturen (einschlie\u00dflich Bilderdienste),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Theater (ausgenommen Filmtheater), Orchester, Ch\u00f6re und vergleichbare Unternehmen; Voraussetzung ist, da\u00df ihr Zweck \u00fcberwiegend darauf gerichtet ist, k\u00fcnstlerische oder publizistische Werke oder Leistungen \u00f6ffentlich aufzuf\u00fchren oder darzubieten; Absatz 2 bleibt unber\u00fchrt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Theater-, Konzert- und Gastspieldirektionen sowie sonstige Unternehmen, deren wesentlicher Zweck darauf gerichtet ist, f\u00fcr die Auff\u00fchrung oder Darbietung k\u00fcnstlerischer oder publizistischer Werke oder Leistungen zu sorgen; Absatz 2 bleibt unber\u00fchrt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rundfunk, Fernsehen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Herstellung von bespielten Bild- und Tontr\u00e4gern (ausschlie\u00dflich alleiniger Vervielf\u00e4ltigung),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Galerien, Kunsthandel,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Werbung oder \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr Dritte,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Variete- und Zirkusunternehmen, Museen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aus- und Fortbildungseinrichtungen f\u00fcr k\u00fcnstlerische oder publizistische T\u00e4tigkeiten.</LA></DD></DL>Zur K\u00fcnstlersozialabgabe sind auch Unternehmer verpflichtet, die f\u00fcr Zwecke ihres eigenen Unternehmens Werbung oder \u00d6ffentlichkeitsarbeit betreiben und dabei nicht nur gelegentlich Auftr\u00e4ge an selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler oder Publizisten erteilen.</P><P>(2) Zur K\u00fcnstlersozialabgabe sind ferner Unternehmer verpflichtet, die nicht nur gelegentlich Auftr\u00e4ge an selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler oder Publizisten erteilen, um deren Werke oder Leistungen f\u00fcr Zwecke ihres Unternehmens zu nutzen, wenn im Zusammenhang mit dieser Nutzung Einnahmen erzielt werden sollen. Werden in einem Kalenderjahr nicht mehr als drei Veranstaltungen durchgef\u00fchrt, in denen k\u00fcnstlerische oder publizistische Werke oder Leistungen aufgef\u00fchrt oder dargeboten werden, liegt eine nur gelegentliche Erteilung von Auftr\u00e4gen im Sinne des Satzes 1 vor. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Musikvereine, soweit f\u00fcr sie Chorleiter oder Dirigenten regelm\u00e4\u00dfig t\u00e4tig sind.</P><P>(3) Auftr\u00e4ge werden nur gelegentlich an selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler oder Publizisten im Sinne von Absatz 1 Satz 2 oder Absatz 2 Satz 1 erteilt, wenn die Summe der Entgelte nach \u00a7 25 aus den in einem Kalenderjahr nach Absatz 1 Satz 2 oder Absatz 2 Satz 1 erteilten Auftr\u00e4gen 450 Euro nicht \u00fcbersteigt. Absatz 2 Satz 2 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG001901308",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Bestimmungsgr\u00f6\u00dfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001701308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE005204308",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>(1) Bemessungsgrundlage der K\u00fcnstlersozialabgabe sind die Entgelte f\u00fcr k\u00fcnstlerische oder publizistische Werke oder Leistungen, die ein nach \u00a7 24 Abs. 1 oder 2 zur Abgabe Verpflichteter im Rahmen der dort aufgef\u00fchrten T\u00e4tigkeiten im Laufe eines Kalenderjahres an selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler oder Publizisten zahlt, auch wenn diese selbst nach diesem Gesetz nicht versicherungspflichtig sind. Bemessungsgrundlage sind auch die Entgelte, die ein nicht abgabepflichtiger Dritter f\u00fcr k\u00fcnstlerische oder publizistische Werke oder Leistungen zahlt, die f\u00fcr einen zur Abgabe Verpflichteten erbracht werden.</P><P>(2) Entgelt im Sinne des Absatzes 1 ist alles, was der zur Abgabe Verpflichtete aufwendet, um das Werk oder die Leistung zu erhalten oder zu nutzen, abz\u00fcglich der in einer Rechnung oder Gutschrift gesondert ausgewiesenen Umsatzsteuer. Ausgenommen hiervon sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entgelte, die f\u00fcr urheberrechtliche Nutzungsrechte, sonstige Rechte des Urhebers oder Leistungsschutzrechte an Verwertungsgesellschaften gezahlt werden,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">steuerfreie Aufwandsentsch\u00e4digungen und die in \u00a7 3 Nr. 26 des Einkommensteuergesetzes genannten steuerfreien Einnahmen.</LA></DD> </DL>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, zur Vereinfachung des Abgabeverfahrens durch Rechtsverordnung zu bestimmen, da\u00df Nebenleistungen, die der zur Abgabe Verpflichtete im Zusammenhang mit dem Erwerb oder der Nutzung des Werkes oder der Leistung erbringt, ganz oder teilweise nicht dem Entgelt im Sinne des Satzes 1 zuzurechnen sind.</P><P>(3) Entgelt im Sinne des Absatzes 1 ist auch der Preis, der dem K\u00fcnstler oder Publizisten aus der Ver\u00e4u\u00dferung seines Werkes im Wege eines Kommissionsgesch\u00e4fts f\u00fcr seine eigene Leistung zusteht. Satz 1 gilt entsprechend, wenn ein nach \u00a7 24 Abs. 1 zur Abgabe Verpflichteter <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Vertrag im Namen des K\u00fcnstlers oder Publizisten mit einem Dritten oder im Namen eines Dritten mit dem K\u00fcnstler oder Publizisten abgeschlossen hat oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den K\u00fcnstler oder Publizisten an einen Dritten vermittelt und f\u00fcr diesen dabei Leistungen erbringt, die \u00fcber einen Gelegenheitsnachweis hinausgehen,</LA></DD> </DL>es sei denn, der Dritte ist selbst zur Abgabe verpflichtet.</P><P>(4) Erwirbt ein nach \u00a7 24 Abs. 1 oder 2 zur Abgabe Verpflichteter von einer Person, die ihren Wohnsitz oder Sitz nicht im Geltungsbereich dieses Gesetzes hat, ein k\u00fcnstlerisches oder publizistisches Werk eines selbst\u00e4ndigen K\u00fcnstlers oder Publizisten, der zur Zeit der Herstellung des Werkes seinen Wohnsitz im Geltungsbereich dieses Gesetzes hatte, gilt als Entgelt im Sinne des Absatzes 1 auch das Entgelt, das der K\u00fcnstler oder Publizist aus der Ver\u00e4u\u00dferung seines Werkes von dieser Person erhalten hat. Satz 1 gilt nicht, wenn der zur Abgabe Verpflichtete nachweist, da\u00df von dem Entgelt K\u00fcnstlersozialabgabe gezahlt worden ist oder die Ver\u00e4u\u00dferung des Werkes mehr als zwei Jahre zur\u00fcckliegt. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend, wenn eine k\u00fcnstlerische oder publizistische Leistung erbracht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE005307308",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vomhundertsatz der K\u00fcnstlersozialabgabe ist unter Ber\u00fccksichtigung des Grundsatzes des \u00a7 14 so festzusetzen, dass das Aufkommen (Umlagesoll) zusammen mit den Beitragsanteilen der Versicherten und dem Bundeszuschuss ausreicht, um den Bedarf der K\u00fcnstlersozialkasse f\u00fcr ein Kalenderjahr zu decken.</P><P>(2) Der Bedarf der K\u00fcnstlersozialkasse berechnet sich aus: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in dem Kalenderjahr zu erf\u00fcllenden Verpflichtungen, die ihr gegen\u00fcber der Deutschen Rentenversicherung Bund, den Kranken- und Pflegekassen und den Zuschu\u00dfberechtigten obliegen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Soll zur Auff\u00fcllung der Betriebsmittel nach \u00a7 44 Abs. 2 und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Fehlbetr\u00e4gen oder \u00dcbersch\u00fcssen des vorvergangenen Kalenderjahres.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) und (4) (weggefallen)</P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestimmt im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung den Vomhundertsatz f\u00fcr das folgende Kalenderjahr aufgrund von Sch\u00e4tzungen des Bedarfs nach Absatz 2. Die Bestimmung soll bis zum 30. September erfolgen.</P><P>(6) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG002001308",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Melde- und\nAbgabeverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001701308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE005407311",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002001308"
        },
        "body": "<P>(1) Der zur Abgabe Verpflichtete hat nach Ablauf eines Kalenderjahres, sp\u00e4testens bis zum 31. M\u00e4rz des Folgejahres, der K\u00fcnstlersozialkasse die Summe der sich nach \u00a7 25 ergebenden Betr\u00e4ge zu melden. F\u00fcr die Meldung ist ein Vordruck der K\u00fcnstlersozialkasse zu verwenden. Soweit der zur Abgabe Verpflichtete trotz Aufforderung die Meldung nicht, nicht rechtzeitig, falsch oder unvollst\u00e4ndig erstattet, nehmen die K\u00fcnstlersozialkasse oder, sofern die Aufforderung durch die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung erfolgte, diese eine Sch\u00e4tzung vor. Satz 3 gilt entsprechend, soweit die K\u00fcnstlersozialkasse bei einer Pr\u00fcfung auf Grund des \u00a7 35 oder die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung bei einer Pr\u00fcfung auf Grund des \u00a7 28p des Vierten Buches Sozialgesetzbuch die H\u00f6he der sich nach \u00a7 25 ergebenden Betr\u00e4ge nicht oder nicht in angemessener Zeit ermitteln k\u00f6nnen, insbesondere weil die Aufzeichnungspflichten nach \u00a7 28 nicht ordnungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllt worden sind.</P><P>(1a) Die K\u00fcnstlersozialkasse teilt dem zur Abgabe Verpflichteten den von ihm zu zahlenden Betrag der K\u00fcnstlersozialabgabe und die zu leistende Vorauszahlung schriftlich oder elektronisch mit, es sei denn, diese Verwaltungsakte werden von den Tr\u00e4gern der Deutschen Rentenversicherung im Rahmen ihrer Pr\u00fcfung bei den Arbeitgebern nach \u00a7 28p des Vierten Buches Sozialgesetzbuch erlassen. Der Abgabebescheid wird mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit zu Ungunsten des zur Abgabe Verpflichteten zur\u00fcckgenommen, wenn die Meldung nach Absatz 1 unrichtige Angaben enth\u00e4lt oder sich die Sch\u00e4tzung nach Absatz 1 Satz 3 als unrichtig erweist.</P><P>(2) Der zur Abgabe Verpflichtete hat innerhalb von zehn Tagen nach Ablauf jeden Kalendermonats eine Vorauszahlung auf die Abgabe an die K\u00fcnstlersozialkasse zu leisten.</P><P>(3) Die monatliche Vorauszahlung bemi\u00dft sich nach dem f\u00fcr das laufende Kalenderjahr geltenden Vomhundertsatz (\u00a7 26) und einem Zw\u00f6lftel der Bemessungsgrundlage f\u00fcr das vorausgegangene Kalenderjahr. F\u00fcr die Zeit zwischen dem Ablauf eines Kalenderjahres und dem folgenden 1. M\u00e4rz ist die Vorauszahlung in H\u00f6he des Betrages zu leisten, der f\u00fcr den Dezember des vorausgegangenen Kalenderjahres zu entrichten war. Die Vorauszahlungspflicht entf\u00e4llt, wenn der vorauszuzahlende Betrag 40 Euro nicht \u00fcbersteigt.</P><P>(4) Die Vorauszahlungspflicht beginnt zehn Tage nach Ablauf des Monats, bis zu welchem die K\u00fcnstlersozialabgabe zuerst vom Verpflichteten abzurechnen war. Hat die Abgabepflicht nur w\u00e4hrend eines Teils des vorausgegangenen Kalenderjahres bestanden, ist die Bemessungsgrundlage f\u00fcr das vorausgegangene Kalenderjahr durch die Zahl der begonnenen Kalendermonate zu teilen, in denen die Abgabepflicht bestand.</P><P>(5) Die K\u00fcnstlersozialkasse kann auf Antrag die H\u00f6he der Vorauszahlung herabsetzen, wenn glaubhaft gemacht wird, da\u00df voraussichtlich die Bemessungsgrundlage die f\u00fcr das vorausgegangene Kalenderjahr ma\u00dfgebende Bemessungsgrundlage erheblich unterschreiten wird. Liegen die Voraussetzungen des Satzes 1 vor, k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger der Deutschen Rentenversicherung die H\u00f6he der Vorauszahlungen im Rahmen eines bei ihnen anh\u00e4ngigen Widerspruchsverfahrens herabsetzen.</P><P>(6) F\u00fcr die Zahlung der K\u00fcnstlersozialabgabe und die Vorauszahlung gilt \u00a7 17a entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE005502308",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002001308"
        },
        "body": "<P>Die zur Abgabe Verpflichteten haben fortlaufende Aufzeichnungen \u00fcber die Entgelte im Sinne des \u00a7 25 zu f\u00fchren. Dabei m\u00fcssen das Zustandekommen der daraus abgeleiteten Meldungen nach \u00a7 27 und der Zusammenhang mit den zugrunde liegenden Unterlagen nachpr\u00fcfbar sein; auf Anforderung der K\u00fcnstlersozialkasse oder der Tr\u00e4ger der Rentenversicherung m\u00fcssen die abgabepflichtigen Entgelte listenm\u00e4\u00dfig zusammengef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Die Aufzeichnungen sind mindestens f\u00fcnf Jahre nach Ablauf des Kalenderjahres, in dem die Entgelte f\u00e4llig geworden sind, aufzubewahren. Soweit Aufzeichnungen, Unterlagen, Meldungen, Berechnungen und Zahlungen mit Hilfe technischer Einrichtungen erstellt oder verwaltet werden, muss sichergestellt sein, dass die Anforderungen des Satzes 2 erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen; insbesondere m\u00fcssen Datenverarbeitungsprogramme, die zur Erstellung oder Verwaltung benutzt werden, ordnungsgem\u00e4\u00df dokumentiert sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE005602308",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002001308"
        },
        "body": "<P>Die zur Abgabe Verpflichteten haben der K\u00fcnstlersozialkasse oder den Tr\u00e4gern der Rentenversicherung auf Verlangen \u00fcber alle f\u00fcr die Feststellung der Abgabepflicht, der H\u00f6he der K\u00fcnstlersozialabgabe sowie der Versicherungspflicht und der H\u00f6he der Beitr\u00e4ge und Beitragszusch\u00fcsse erforderlichen Tatsachen Auskunft zu geben und die Unterlagen, aus denen diese Tatsachen hervorgehen, insbesondere die in \u00a7 28 genannten Aufzeichnungen, w\u00e4hrend der Arbeitszeit nach Wahl der K\u00fcnstlersozialkasse oder der Tr\u00e4ger der Rentenversicherung entweder in deren oder in ihren eigenen Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen vorzulegen. Sind ihre Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume gleichzeitig ihre privaten Wohnungen, so sind sie nur verpflichtet, die Unterlagen in den Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen der K\u00fcnstlersozialkasse oder der Tr\u00e4ger der Rentenversicherung vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE005701308",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002001308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Erhebung eines S\u00e4umniszuschlags auf r\u00fcckst\u00e4ndige K\u00fcnstlersozialabgabe und Abgabevorauszahlungen gilt \u00a7 24 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch entsprechend. Die S\u00e4umniszuschl\u00e4ge geh\u00f6ren zum Verm\u00f6gen der K\u00fcnstlersozialkasse.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE005800311",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002001308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Verj\u00e4hrung der Anspr\u00fcche auf K\u00fcnstlersozialabgabe gilt \u00a7 25 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE005905126",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002001308"
        },
        "body": "<P>(1) Die K\u00fcnstlersozialkasse kann vertraglich mit einem Vertreter mehrerer Unternehmer die Bildung einer Ausgleichsvereinigung vereinbaren. Die Ausgleichsvereinigung erf\u00fcllt der K\u00fcnstlersozialkasse gegen\u00fcber die den Unternehmern obliegenden Pflichten, insbesondere entrichtet sie mit befreiender Wirkung die K\u00fcnstlersozialabgabe und die Vorauszahlungen. Die K\u00fcnstlersozialkasse regelt mit einer Ausgleichsvereinigung abweichend von diesem Gesetz die Ermittlung der Entgelte im Sinne des \u00a7 25 unter Zugrundelegung von anderen f\u00fcr ihre H\u00f6he ma\u00dfgebenden Berechnungsgr\u00f6\u00dfen. In der Vereinbarung kann das Melde- und Abgabeverfahren abweichend von \u00a7 27 geregelt werden; die Pflicht zu Vorauszahlungen bleibt davon unber\u00fchrt. Die K\u00fcnstlersozialkasse kann die Ber\u00fccksichtigung von Verwaltungskosten der Ausgleichsvereinigung vertraglich regeln. Die Vertr\u00e4ge bed\u00fcrfen der Zustimmung des Bundesamtes f\u00fcr Soziale Sicherung.</P><P>(2) Die K\u00fcnstlersozialkasse \u00fcberpr\u00fcft regelm\u00e4\u00dfig die abweichenden Berechnungsgr\u00f6\u00dfen nach Absatz 1 Satz 3. Im Rahmen der \u00dcberpr\u00fcfung kann die K\u00fcnstlersozialkasse von den in der Ausgleichsvereinigung zusammengeschlossenen Unternehmern Aufzeichnungen \u00fcber die Entgelte im Sinne des \u00a7 25 verlangen und Pr\u00fcfungen durchf\u00fchren. Im \u00dcbrigen entfallen die Aufzeichnungspflichten nach \u00a7 28 und Pr\u00fcfungen bei Unternehmern nach \u00a7 35 des K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetzes und \u00a7 28p Absatz 1a des Vierten Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr die Jahre, f\u00fcr die Pflichten des Unternehmers durch die Ausgleichsvereinigung erf\u00fcllt werden. Die weiteren Rechte und Pflichten des zur Abgabe Verpflichteten gegen\u00fcber der K\u00fcnstlersozialkasse bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(3) Die K\u00fcnstlersozialkasse hat einer Ausgleichsvereinigung mit Einwilligung des Mitglieds die Angaben zu machen, die die Ausgleichsvereinigung zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben ben\u00f6tigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG002101308",
        "name": "Vierter Unterabschnitt",
        "title": "Erstattungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG001701308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE006000311",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die K\u00fcnstlersozialkasse hat zu Unrecht entrichtete K\u00fcnstlersozialabgabe zu erstatten.</P><P>(2) Die K\u00fcnstlersozialkasse kann mit Zustimmung des Berechtigten die zu Unrecht entrichtete K\u00fcnstlersozialabgabe mit k\u00fcnftigen Anspr\u00fcchen auf K\u00fcnstlersozialabgabe oder Vorauszahlungen verrechnen.</P><P>(3) F\u00fcr die Verzinsung und Verj\u00e4hrung des Anspruchs auf Erstattung gilt \u00a7 27 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG002201308",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Zuschu\u00df des Bundes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000901308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE006105377",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002201308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Zuschu\u00df des Bundes betr\u00e4gt f\u00fcr das Kalenderjahr 20 vom Hundert der Ausgaben der K\u00fcnstlersozialkasse. \u00dcberzahlungen sind mit dem Bundeszuschu\u00df des \u00fcbern\u00e4chsten Jahres zu verrechnen.</P><P>(2) Der Bund tr\u00e4gt die Verwaltungskosten der K\u00fcnstlersozialkasse.</P><P>(3) Die Leistungen des Bundes nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 d\u00fcrfen nur entsprechend dem jeweiligen Ausgabebedarf in Anspruch genommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE008602126",
        "name": "\u00a7 34a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002201308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bund leistet im Haushaltsjahr 2022 einen Entlastungszuschuss in H\u00f6he von 84\u00a0558\u00a0000 Euro an die K\u00fcnstlersozialkasse.</P><P>(2) Der Entlastungszuschuss wird bei der Bestimmung des Prozentsatzes der K\u00fcnstlersozialabgabe f\u00fcr das Kalenderjahr 2022 neben den in \u00a7 26 Absatz 2 Nummer 1 bis 3 genannten Berechnungsgrundlagen ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG002300311",
        "name": "F\u00fcnftes Kapitel",
        "title": "\u00dcberwachung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000100311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE006205377",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002300311"
        },
        "body": "<P>(1) Die K\u00fcnstlersozialkasse \u00fcberwacht die rechtzeitige und vollst\u00e4ndige Entrichtung der Beitragsanteile der Versicherten und der K\u00fcnstlersozialabgabe bei den Unternehmern ohne Besch\u00e4ftigte und den Ausgleichsvereinigungen.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 28p Absatz 1a des Vierten Buches Sozialgesetzbuch kann die K\u00fcnstlersozialkasse selbst pr\u00fcfen, ob Arbeitgeber ihre Meldepflichten nach dem K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetz ordnungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllen und die K\u00fcnstlersozialabgabe rechtzeitig und vollst\u00e4ndig entrichten. Die K\u00fcnstlersozialkasse erl\u00e4sst insoweit die erforderlichen Verwaltungsakte zur K\u00fcnstlersozialabgabepflicht, zur H\u00f6he der K\u00fcnstlersozialabgabe und zur H\u00f6he der Vorauszahlungen nach dem K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetz einschlie\u00dflich der Widerspruchsbescheide. Der f\u00fcr die Pr\u00fcfung zust\u00e4ndige Rentenversicherungstr\u00e4ger ist m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig \u00fcber die beabsichtigte Durchf\u00fchrung einer Pr\u00fcfung und ihren Beginn zu informieren. Die Information erfolgt in der Regel mindestens zehn Wochen vor Beginn der Pr\u00fcfung.</P><P>(3) Bei der K\u00fcnstlersozialkasse wird eine Pr\u00fcfgruppe eingerichtet, die branchenspezifische Schwerpunktpr\u00fcfungen und anlassbezogene Pr\u00fcfungen durchf\u00fchrt. Sie unterst\u00fctzt die Pr\u00fcfung bei den Arbeitgebern, indem sie insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfer der Tr\u00e4ger der Rentenversicherung in Fragen der K\u00fcnstlersozialabgabe ber\u00e4t und an ihrer Fort- und Weiterbildung im Hinblick auf die K\u00fcnstlersozialabgabe mitwirkt;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Informationen aus den Arbeitgeberpr\u00fcfungen zusammenf\u00fchrt und sie f\u00fcr die Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfer der Tr\u00e4ger der Rentenversicherung aufbereitet, einschlie\u00dflich der Erarbeitung von Beispielen f\u00fcr die Pr\u00fcfpraxis;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>spezifische Hinweise zum Pr\u00fcfverfahren in einzelnen Branchen oder f\u00fcr typische Gruppen von Unternehmen erarbeitet;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gemeinsam mit den Tr\u00e4gern der Rentenversicherung sicherstellt, dass den Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfern sp\u00e4testens am Tag der Pr\u00fcfung alle zweckdienlichen Hinweise f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung zur Verf\u00fcgung stehen (Pr\u00fcfhilfe) und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gemeinsam mit den Tr\u00e4gern der Rentenversicherung die Kriterien f\u00fcr die Auswahl des Pr\u00fcfkontingentes nach \u00a7 28p Absatz 1b des Vierten Buches Sozialgesetzbuch weiterentwickelt.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung und die K\u00fcnstlersozialkasse arbeiten bei der Pr\u00fcfung der Melde- und Abgabepflicht nach dem K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetz bei den Arbeitgebern eng zusammen und stimmen sich laufend ab. Dazu wird eine gemeinsame Arbeitsgruppe eingerichtet, die mindestens halbj\u00e4hrlich tagt. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales geh\u00f6rt der Arbeitsgruppe als beratendes Mitglied an.</P><P>(5) Entstehen durch die \u00dcberwachung der K\u00fcnstlersozialabgabe Barauslagen, so k\u00f6nnen sie dem zur Abgabe Verpflichteten auferlegt werden, wenn er sie durch Pflichtvers\u00e4umnis verursacht hat.</P><P>(6) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales erl\u00e4sst durch Rechtsverordnung \u00dcberwachungsvorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG002400311",
        "name": "Sechstes Kapitel",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000100311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE006305377",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002400311"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt der Versicherte, der vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 11 Abs. 2 auf Verlangen Angaben nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig macht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Auskunfts- oder Vorlagepflicht nach \u00a7 11 Abs. 2 auf Verlangen nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig nachkommt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Meldepflicht nach \u00a7 12 Abs. 1 Satz 1 nicht rechtzeitig, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig nachkommt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ordnungswidrig handelt der zur Abgabe Verpflichtete, der vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 27 Abs. 1 Satz 1 die Summe der sich nach \u00a7 25 ergebenden Betr\u00e4ge nicht rechtzeitig oder nicht richtig meldet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 28 Satz 1 Aufzeichnungen nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig f\u00fchrt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Auskunfts- oder Vorlagepflicht nach \u00a7 29 auf Verlangen nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig nachkommt.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen des Absatzes 2 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfzigtausend Euro und in den F\u00e4llen des Absatzes 1 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnftausend Euro geahndet werden.</P><P>(4) Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Tr\u00e4ger der Rentenversicherung, wenn Ordnungswidrigkeiten nach Absatz 2 Nr. 2 und 3 von ihm bei einer Pr\u00fcfung nach \u00a7 28p Abs. 1a des Vierten Buches Sozialgesetzbuch festgestellt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im \u00dcbrigen die K\u00fcnstlersozialkasse.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG003000308",
        "name": "Siebtes Kapitel",
        "title": "Anwendung des Sozialgesetzbuches",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG000100311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE009500308",
        "name": "\u00a7 36a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG003000308"
        },
        "body": "<P>Auf die Rechtsbeziehungen zwischen der K\u00fcnstlersozialkasse und den Versicherten, Zuschu\u00dfberechtigten und zur Abgabe Verpflichteten finden die Vorschriften des Sozialgesetzbuches Anwendung. Auf die Rechtsbeziehungen zwischen den zur Abgabe Verpflichteten und den Versicherten und Zuschu\u00dfberechtigten findet \u00a7 32 des Ersten Buches Sozialgesetzbuch entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG002501308",
        "name": "Zweiter Teil",
        "title": "Durchf\u00fchrung der K\u00fcnstlersozialversicherung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE006407377",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherung Bund und Bahn f\u00fchrt dieses Gesetz im Auftrag des Bundes als K\u00fcnstlersozialkasse durch.</P><P>(2) In Angelegenheiten der K\u00fcnstlersozialversicherung f\u00fchrt der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Unfallversicherung Bund und Bahn die Verwaltungsgesch\u00e4fte und vertritt die K\u00fcnstlersozialkasse gerichtlich und au\u00dfergerichtlich. Stellvertreter des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers in Angelegenheiten der K\u00fcnstlersozialversicherung ist der f\u00fcr die K\u00fcnstlersozialkasse zust\u00e4ndige Abteilungsleiter; dieser wird auf Vorschlag des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers nach Anh\u00f6rung des Beirats bei der K\u00fcnstlersozialkasse vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestellt.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ernennt und entl\u00e4sst die Beamtinnen und Beamten der K\u00fcnstlersozialkasse. Es kann seine Befugnisse auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Unfallversicherung Bund und Bahn \u00fcbertragen.</P><P>(4) Oberste Dienstbeh\u00f6rde f\u00fcr den in Absatz 2 Satz 2 genannten Stellvertreter ist das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamten der K\u00fcnstlersozialkasse der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Unfallversicherung Bund und Bahn.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE008703308",
        "name": "\u00a7 37a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE008803308",
        "name": "\u00a7 37b",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE008901308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 37c bis 37e",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE006504308",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der K\u00fcnstlersozialkasse wird ein Beirat aus Pers\u00f6nlichkeiten aus den Kreisen der Versicherten und der zur K\u00fcnstlersozialabgabe Verpflichteten gebildet. Dabei sollen die Bereiche Wort, Musik, darstellende und bildende Kunst m\u00f6glichst angemessen vertreten sein.</P><P>(2) Aufgabe des Beirats ist es, die K\u00fcnstlersozialkasse bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben zu beraten.</P><P>(3) Die Mitglieder des Beirats sowie ihre Stellvertreter werden vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales berufen. Dabei sollen Vorschl\u00e4ge von Verb\u00e4nden, die die Interessen der Versicherten oder der zur K\u00fcnstlersozialabgabe Verpflichteten vertreten, nach M\u00f6glichkeit ber\u00fccksichtigt werden. Ein Mitglied des Beirats kann aus wichtigem Grund vor Ablauf der Amtsdauer abberufen werden.</P><P>(4) Die \u00a7\u00a7 40 bis 42 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch \u00fcber Ehren\u00e4mter, Entsch\u00e4digung der ehrenamtlich T\u00e4tigen und Haftung gelten sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE006601308",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>(1) Den Widerspruchsbescheid im Vorverfahren nach \u00a7 85 Abs. 2 des Sozialgerichtsgesetzes erl\u00e4\u00dft einer der bei der K\u00fcnstlersozialkasse zu bildenden Aussch\u00fcsse. Es wird jeweils ein Ausschu\u00df f\u00fcr die Bereiche Wort, Musik, darstellende Kunst und bildende Kunst errichtet.</P><P>(2) Jeder Ausschu\u00df setzt sich aus zwei Mitgliedern des Beirats, und zwar je einem Vertreter der Versicherten und der nach \u00a7 24 Abs. 1 oder 2 zur Abgabe Verpflichteten, und einem Vertreter der K\u00fcnstlersozialkasse zusammen. Die Mitglieder der Aussch\u00fcsse werden auf Vorschlag des Beirats durch die K\u00fcnstlersozialkasse berufen.</P><P>(3) Die Mitglieder der Aussch\u00fcsse sind unabh\u00e4ngig und nur dem Gesetz unterworfen.</P><P>(4) F\u00fcr die Mitglieder des Beirats in den Aussch\u00fcssen gilt \u00a7 38 Abs. 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE006704308",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestimmt durch Rechtsverordnung das N\u00e4here \u00fcber die Aufgaben, die Zusammensetzung, die Rechte und Pflichten der Mitglieder, die Amtsdauer und das Verfahren des Beirats (\u00a7 38) und der Aussch\u00fcsse (\u00a7 39).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE006802308",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE006904377",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>Die Einnahmen aus Beitragsanteilen, der K\u00fcnstlersozialabgabe und dem Bundeszuschuss sind als abgesondertes Verm\u00f6gen zu verwalten. Dieses haftet nicht f\u00fcr Verbindlichkeiten der Unfallversicherung Bund und Bahn als Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung. Die Haftung der Unfallversicherung Bund und Bahn f\u00fcr Verbindlichkeiten der K\u00fcnstlersozialkasse nach dem Ersten und Vierten Teil ist auf das abgesonderte Verm\u00f6gen der K\u00fcnstlersozialkasse beschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE007010126",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherung Bund und Bahn weist alle zu erwartenden Einnahmen, voraussichtlich zu leistenden Ausgaben und voraussichtlich ben\u00f6tigten Verpflichtungserm\u00e4chtigungen der K\u00fcnstlersozialkasse in einem gesonderten Haushaltsplan aus. Auf die Aufstellung und Ausf\u00fchrung des Haushaltsplans, die Zahlungen, die Buchf\u00fchrung und die Rechnungslegung sind die f\u00fcr die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung jeweils geltenden Bestimmungen, mit Ausnahme des Kontenrahmens, entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Die K\u00fcnstlersozialkasse erstellt einen eigenen Kontenrahmen. Er bedarf der Genehmigung des Bundesamtes f\u00fcr Soziale Sicherung. Die Veranschlagung und Buchung der Verwaltungseinnahmen und -ausgaben sowie der Investitionseinnahmen und -ausgaben richtet sich nach dem Kontenrahmen f\u00fcr die Tr\u00e4ger der allgemeinen Rentenversicherung.</P><P>(3) Die K\u00fcnstlersozialkasse stellt unter Mitwirkung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales den Haushaltsplan auf und stellt ihn nach Anh\u00f6rung des Beirats fest.</P><P>(4) Der Haushaltsplan bedarf der Genehmigung des Bundesamtes f\u00fcr Soziale Sicherung, die mit Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und des Bundesministeriums der Finanzen erteilt wird. Die Genehmigung erstreckt sich auch auf die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der Ans\u00e4tze. Der Haushaltsplan ist dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung sp\u00e4testens am 1. September vor Beginn des Haushaltsjahres, f\u00fcr das er gelten soll, vorzulegen.</P><P>(5) Soweit der Haushaltsplan zu Beginn des Haushaltsjahres noch nicht genehmigt ist, kann das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zulassen, da\u00df die K\u00fcnstlersozialkasse die Ausgaben leistet, die unvermeidbar sind, um ihre rechtlich begr\u00fcndeten Verpflichtungen und Aufgaben zu erf\u00fcllen.</P><P>(6) Im Falle eines unvorhergesehenen und unabweisbaren Bed\u00fcrfnisses, f\u00fcr das Ausgaben im Haushaltsplan nicht oder nicht in ausreichender H\u00f6he veranschlagt sind, kann die K\u00fcnstlersozialkasse mit Einwilligung des Bundesamtes f\u00fcr Soziale Sicherung, die mit Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und des Bundesministeriums der Finanzen erteilt wird, \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben leisten. Bei Beitragsabf\u00fchrungen erforderliche \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben k\u00f6nnen abweichend von Satz 1 vom Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Unfallversicherung Bund und Bahn bewilligt werden. Die Bewilligung ist unverz\u00fcglich von der Unfallversicherung Bund und Bahn dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung anzuzeigen. Das Bundesversicherungsamt setzt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und das Bundesministerium der Finanzen \u00fcber die Bewilligung in Kenntnis.</P><P>(7) Nach Ende des Haushaltsjahres hat die K\u00fcnstlersozialkasse eine Rechnung aufzustellen. Die Rechnung umfa\u00dft auch den Bestand, die Einnahmen und Ausgaben der Liquidit\u00e4tsreserve und des sonstigen Verm\u00f6gens. Sie ist vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zu pr\u00fcfen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung erteilt die Entlastung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE007101308",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die K\u00fcnstlersozialkasse hat kurzfristig verf\u00fcgbare Mittel zur Bestreitung ihrer laufenden Ausgaben sowie zum Ausgleich von Einnahme- und Ausgabeschwankungen (Betriebsmittel) bereitzuhalten. Die Betriebsmittel sollen im Betrag mindestens einer Monatsausgabe nach dem Durchschnitt des voraufgegangenen Kalenderjahres entsprechen (Liquidit\u00e4tssoll).</P><P>(2) Solange das Liquidit\u00e4tssoll nicht vorhanden ist, hat die K\u00fcnstlersozialkasse zur Auff\u00fcllung der Betriebsmittel j\u00e4hrlich mindestens 1 vom Hundert des im Haushaltsplan vorgesehenen Einnahmesolls (Auff\u00fcllungssoll) den Betriebsmitteln zuzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE007200311",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>\u00a7 80 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE007301126",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>Die Aufsicht \u00fcber die K\u00fcnstlersozialkasse f\u00fchrt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung, soweit dieses Gesetz nichts Abweichendes bestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE007400311",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>Die K\u00fcnstlersozialkasse hat die Versicherten und die zur K\u00fcnstlersozialabgabe Verpflichteten \u00fcber ihre Rechte und Pflichten aufzukl\u00e4ren und zu beraten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE007501308",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002501308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG002601308",
        "name": "Dritter Teil",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE010300308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 49 - 51",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002601308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007050981BJNG002700311",
        "name": "Vierter Teil",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE007603119",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002700311"
        },
        "body": "<P>(1) Selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler und Publizisten, die am 31. Dezember 2016 wegen des Bezugs einer Vollrente wegen Alters vor Erreichen der Regelaltersgrenze in einer Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit versicherungsfrei waren, bleiben in dieser selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit versicherungsfrei.</P><P>(2) Selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler und Publizisten k\u00f6nnen durch schriftliche Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der K\u00fcnstlersozialkasse auf die Versicherungsfreiheit verzichten; der Verzicht kann nur mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft erkl\u00e4rt werden und ist f\u00fcr die Dauer der k\u00fcnstlerischen oder publizistischen T\u00e4tigkeit bindend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE010700126",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002700311"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE010501126",
        "name": "\u00a7 52a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002700311"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE010601126",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002700311"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 5 und Absatz 2 Nummer 1 ist in der gesetzlichen Krankenversicherung und in der sozialen Pflegeversicherung nach diesem Gesetz im Zeitraum vom 23. Juli 2021 bis zum Ablauf des 31. Dezember 2022 erst dann versicherungsfrei, wer eine nicht unter \u00a7 2 fallende selbstst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit erwerbsm\u00e4\u00dfig aus\u00fcbt und daraus ein Arbeitseinkommen erzielt, das voraussichtlich 1\u00a0300 Euro im Monat \u00fcbersteigt, wenn eine Versicherungsfreiheit in der gesetzlichen Krankenversicherung und der sozialen Pflegeversicherung nach diesem Gesetz im Zeitraum ab dem 1. Januar 2020 eingetreten ist oder eintritt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE007902308",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002700311"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE008002308",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002700311"
        },
        "body": "<P>(1) (weggefallen)</P><P>(2) \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 8 ist nicht auf Personen anzuwenden, die ihr Studium vor dem 1. Juli 2001 aufgenommen haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE009602119",
        "name": "\u00a7 56a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002700311"
        },
        "body": "<P>(1) Selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler und Publizisten, die am 31. Dezember 1988 auf Grund des \u00a7 5 Nr. 6 in der am 31. Dezember 1988 geltenden Fassung in der gesetzlichen Krankenversicherung nicht versicherungspflichtig sind, bleiben versicherungsfrei.</P><P>(2) Selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler und Publizisten, deren T\u00e4tigkeitsort am 31. Dezember 1991 im Beitrittsgebiet liegt und die von der Krankenversicherungspflicht befreit sind, bleiben versicherungsfrei, wenn sie ihren Wohnsitz vor dem 3. Oktober 1990 in diesem Gebiet hatten. F\u00fcr die Beendigung der Befreiung von der Krankenversicherungspflicht gilt \u00a7 6 Absatz 2 entsprechend.</P><P>(3) Die Vorschriften des \u00a7 10 \u00fcber einen Zuschu\u00df zum Krankenversicherungsbeitrag finden Anwendung. Im Fall des Absatzes 2 Satz 1 beginnt der Anspruch mit dem auf den Antrag folgenden Kalendermonat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE009700308",
        "name": "\u00a7 56b",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002700311"
        },
        "body": "<P>Endet die in \u00a7 6 Abs. 1 in der am 31. Dezember 1988 geltenden Fassung genannte F\u00fcnfjahresfrist nach dem 31. Dezember 1988, bleibt die Befreiung von der Krankenversicherungspflicht bestehen; \u00a7 6 Abs. 2 gilt entsprechend. Endet die F\u00fcnfjahresfrist vor dem 1. Juli 1989, gilt \u00a7 6 Abs. 2 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df die Erkl\u00e4rung bis zum Ablauf von drei Monaten nach dem Ende der F\u00fcnfjahresfrist abgegeben werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE008107308",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002700311"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE009301308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 57a bis 60",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002700311"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007050981BJNE008500311",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007050981BJNG002700311"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt vorbehaltlich des Absatzes 2 am 1. Januar 1983 in Kraft.</P><P>(2) Am Tag nach der Verk\u00fcndung treten in Kraft: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der zweite Teil,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 28 Satz 3,</LA></DD> </DL>3.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
