{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR115500010",
    "firstPublished": "2010-08-12",
    "sourceTimestamp": "20130405131129",
    "titleShort": "Kommunaltr\u00e4ger-Eignungsfeststellungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber das Verfahren zur Feststellung der Eignung als zugelassener kommunaler Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende",
    "abbreviation": "KtEfV",
    "slug": "ktefv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 1155",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.8.2010 +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115500010BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6a Absatz 3 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende \u2013, der durch Artikel 1 Nummer 3 des Gesetzes vom 3. August 2010 (BGBl. I S. 1112) neu gefasst worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115500010BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zulassungsverfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Kommunale Tr\u00e4ger k\u00f6nnen gem\u00e4\u00df \u00a7 6a des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch als Tr\u00e4ger der Leistungen nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch zugelassen werden, wenn sie die in \u00a7 6a Absatz 2 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen und die dort benannte H\u00f6chstgrenze nicht \u00fcberschritten ist. Die kommunalen Tr\u00e4ger treten insoweit an die Stelle der f\u00fcr ihr Gebiet jeweils zust\u00e4ndigen Agentur f\u00fcr Arbeit.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden legen unter Ber\u00fccksichtigung der H\u00f6chstgrenze des \u00a7 6a Absatz 2 Satz 4 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch einvernehmlich fest, wie viele kommunale Tr\u00e4ger in einem Land jeweils zugelassen werden k\u00f6nnen.</P><P>(3) Stellen in einem Land mehr kommunale Tr\u00e4ger einen Antrag auf Zulassung, als auf dieses auf Grund des Verteilungsschl\u00fcssels nach Absatz 2 entfallen, schl\u00e4gt die oberste Landesbeh\u00f6rde dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bis zum 31. M\u00e4rz 2011 vor, in welcher Reihenfolge die antragstellenden kommunalen Tr\u00e4ger aus dem jeweiligen Land zugelassen werden. Die jeweils am h\u00f6chsten gereihten kommunalen Tr\u00e4ger werden entsprechend dem Verteilungsschl\u00fcssel nach Absatz 2 durch Rechtsverordnung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales ohne Zustimmung des Bundesrates bis zur H\u00f6chstgrenze des \u00a7 6a Absatz 2 Satz 4 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch zugelassen.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 sind entsprechend anzuwenden, soweit nach \u00a7 6a Absatz 4 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch zum 1. Januar 2017 erneut kommunale Tr\u00e4ger zur Aufgabenwahrnehmung anstelle der Agentur f\u00fcr Arbeit zugelassen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115500010BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Voraussetzungen der Eignungsfeststellung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Feststellung der Eignung und Bestimmung der Reihenfolge haben die antragstellenden kommunalen Tr\u00e4ger mit dem Antrag bei der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde Konzepte zu ihrer Eignung zur alleinigen Aufgabenwahrnehmung nach \u00a7 3 einzureichen und die Verpflichtungserkl\u00e4rungen nach \u00a7 6a Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 bis 5 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch abzugeben.</P><P>(2) Zur Bewertung der eingereichten Konzepte erstellen die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden eine Bewertungsmatrix, anhand derer die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden eine Punktzahl vergeben. Der kommunale Tr\u00e4ger muss bei jedem Kriterium eine von der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde festzulegende Mindestpunktzahl erzielen. Die summierten Einzelwerte m\u00fcssen ihrerseits eine von der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde zu bestimmende Mindestpunktzahl ergeben. Die erreichte Punktzahl ist auch ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Platzierung in der f\u00fcr das jeweilige Land von der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde zu erstellenden Reihenfolge.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115500010BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Eignungskriterien",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der kommunale Tr\u00e4ger stellt in dem Konzept nach \u00a7 2 Absatz 1 die organisatorische Leistungsf\u00e4higkeit seiner Verwaltung dar. Dieses muss zu folgenden Bereichen Angaben enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>infrastrukturelle Voraussetzungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personalqualifizierung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aktenf\u00fchrung und Rechnungslegung und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bestehende und geplante Verwaltungskooperationen sowie Kooperationen mit Dritten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der kommunale Tr\u00e4ger stellt zum Nachweis seiner F\u00e4higkeit zur Erf\u00fcllung der Aufgaben und Ziele nach \u00a7 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch dar, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit welchem Konzept und mit welchem Erfolg er sich seit 2003 arbeitsmarktpolitisch engagiert hat und wie dieses Engagement k\u00fcnftig ausgestaltet werden soll,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach welchen Grunds\u00e4tzen und in welchem Umfang er seit 2005 kommunale Eingliederungsleistungen erbracht hat und wie die Erbringung kommunaler Eingliederungsleistungen k\u00fcnftig ausgestaltet werden soll,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wie die kommunalen Eingliederungsleistungen bisher mit Leistungen der Agenturen f\u00fcr Arbeit verkn\u00fcpft wurden und zuk\u00fcnftig verkn\u00fcpft werden sollen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach welchen Zweckm\u00e4\u00dfigkeitserw\u00e4gungen die arbeitsmarktpolitischen Leistungen erbracht werden sollen und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wie das Eingliederungsbudget verwendet und eine b\u00fcrgerfreundliche und wirksame Arbeitsvermittlung aufgebaut werden soll.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der kommunale Tr\u00e4ger legt ein Konzept f\u00fcr eine \u00fcberregionale Arbeitsvermittlung vor.</P><P>(4) Der kommunale Tr\u00e4ger legt ein Konzept f\u00fcr ein transparentes internes System zur Kontrolle der recht- und zweckm\u00e4\u00dfigen Leistungserbringung und Mittelverwendung vor.</P><P>(5) Der kommunale Tr\u00e4ger legt ein Konzept f\u00fcr den \u00dcbergang der in seinem Gebiet bestehenden Aufgabenwahrnehmung in die zugelassene kommunale Tr\u00e4gerschaft vor. Das Konzept umfasst einen Arbeits- und Zeitplan zur Vorbereitung der Tr\u00e4gerschaft, zur rechtlichen und tats\u00e4chlichen Abwicklung der bestehenden Tr\u00e4gerform sowie zur \u00dcberf\u00fchrung des Daten- und Aktenbestandes und des Eigentums in die zugelassene kommunale Tr\u00e4gerschaft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115500010BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 23. August 2010 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115500010BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
