{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR039200998",
    "firstPublished": "1998-03-03",
    "sourceTimestamp": "20130405130425",
    "titleShort": "KV-/PV-Pauschalbeitragsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die pauschale Berechnung und die Zahlung der Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung und zur sozialen Pflegeversicherung f\u00fcr die Dauer einer fortbestehenden Mitgliedschaft bei Wehrdienst oder Zivildienst",
    "abbreviation": "KV/PVPauschBeitrV",
    "slug": "kv_pvpauschbeitrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 392",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 13 Abs. 20 G v. 12.4.2012 I 579",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.1.1995 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 V v. 30.6.2009 I 1680 mWv 1.1.2009</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR039200998BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 244 Abs. 2 und 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477), der zuletzt gem\u00e4\u00df Artikel 39 der Verordnung vom 21. September 1997 (BGBl. I S. 2390) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 59 des Bundesgrenzschutzes vom 18. August 1972 (BGBl. I S. 1834) in Verbindung mit \u00a7 244 Abs. 2 und 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 43 Abs. 1 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte vom 20. Dezember 1988 (BGBl. I S. 2477, 2557) in Verbindung mit \u00a7 244 Abs. 2 und 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 57 Abs. 1 des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Soziale Pflegeversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014) in Verbindung mit \u00a7 244 Abs. 2 und 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch</LA></DD> </DL>verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, dem Bundesministerium der Finanzen, dem Bundesministerium der Verteidigung, dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend sowie dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR039200998BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung und zur sozialen Pflegeversicherung werden f\u00fcr Personen, deren Mitgliedschaft w\u00e4hrend des Wehrdienstes oder Zivildienstes fortbesteht (Dienstleistende), pauschal berechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR039200998BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Beitragsberechnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die pauschalen Beitr\u00e4ge werden kalenderj\u00e4hrlich wie folgt berechnet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung:</LA><LA Size=\"normal\">Ein Zehntel des Produkts aus j\u00e4hrlicher Beitragsbemessungsgrundlage, allgemeinem Beitragssatz und Zahl der Diensttage wird durch 365 (in Schaltjahren 366) geteilt.</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge zur sozialen Pflegeversicherung:</LA><LA Size=\"normal\">Ein Zehntel des Produkts aus j\u00e4hrlicher Beitragsbemessungsgrundlage, Beitragssatz und Zahl der Diensttage wird durch 365 (in Schaltjahren 366) geteilt.</LA></DD>  </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR039200998BJNE000405308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Berechnungsgrundlagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Als beitragspflichtige Einnahmen gilt ein Betrag in H\u00f6he von 80 vom Hundert der f\u00fcr das Kalenderjahr der Dienstleistung geltenden Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch (Beitragsbemessungsgrundlage).</P><P>(2) Der f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung anzuwendende allgemeine Beitragssatz ergibt sich auf Grund \u00a7 241 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch. Der f\u00fcr die soziale Pflegeversicherung anzuwendende Beitragssatz ergibt sich aus \u00a7 55 Abs. 1 Satz 1 des Elften Buches Sozialgesetzbuch.</P><P>(3) Diensttage im Sinne dieser Verordnung sind die Tage, f\u00fcr die Beitr\u00e4ge zu entrichten sind. Die Zahl der Diensttage ist die Gesamtzahl der Tage, an denen im Kalenderjahr Dienst geleistet wurde. Unber\u00fccksichtigt bleiben in der Zahl der Diensttage die Diensttage der Personen, die in \u00a7 193 Abs. 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch bezeichnet sind oder zuletzt vor dem Diensteintritt nicht bei einer Krankenkasse (\u00a7 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch) versichert oder nach \u00a7 10 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch familienversichert waren. Die Feststellung der Anzahl der nicht zu ber\u00fccksichtigenden Diensttage nimmt f\u00fcr die Anzahl der Wehrdiensttage das Bundesamt f\u00fcr Wehrverwaltung und f\u00fcr die Anzahl der Zivildiensttage das Bundesamt f\u00fcr den Zivildienst vor. Das Bundesamt f\u00fcr Wehrverwaltung und das Bundesamt f\u00fcr den Zivildienst bestimmen im Einvernehmen mit dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen das Verfahren zur Feststellung der nicht zu ber\u00fccksichtigenden Diensttage.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR039200998BJNE000504308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Abrechnungsverfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Wehrverwaltung und das Bundesamt f\u00fcr den Zivildienst f\u00fchren die Abrechnung der pauschalen Beitr\u00e4ge nach \u00a7 2 Nr. 1 und 2 bis zum 31. Mai des auf das Abrechnungsjahr folgenden Kalenderjahres durch.</P><P>(2) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen teilt dem Bundesamt f\u00fcr Wehrverwaltung und dem Bundesamt f\u00fcr den Zivildienst bis zum 30. April jedes Jahres f\u00fcr das vorangegangene Kalenderjahr die Mitgliederzahl der von den gesetzlichen Krankenkassen gemeldeten Wehr- und Zivildienstleistenden im Jahresdurchschnitt mit.</P><P>(3) Aus dem errechneten Gesamtbetrag der Beitr\u00e4ge nach Absatz 2 werden die Anteile an den Beitr\u00e4gen getrennt nach Krankenversicherungs- und Pflegeversicherungsbeitr\u00e4gen ermittelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR039200998BJNE000605308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Zahlung der Beitr\u00e4ge",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung und zur sozialen Pflegeversicherung werden vom Bundesamt f\u00fcr Wehrverwaltung und vom Bundesamt f\u00fcr den Zivildienst j\u00e4hrlich nachtr\u00e4glich gezahlt.</P><P>(2) Die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung werden an den Gesundheitsfonds, die Beitr\u00e4ge zur landwirtschaftlichen Krankenversicherung an die Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau gezahlt. Die Beitr\u00e4ge zur sozialen Pflegeversicherung nach \u00a7 2 Nr. 2 sind jeweils in einer Summe ebenfalls an den Gesundheitsfonds zu zahlen, dabei sind diese Beitr\u00e4ge betragsm\u00e4\u00dfig als solche auszuweisen.</P><P>(3) Auf die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung und zur sozialen Pflegeversicherung haben die Zahlungspflichtigen bis zum zehnten Tag jedes Kalendervierteljahres Vorsch\u00fcsse in H\u00f6he von 25 vom Hundert des zuletzt ermittelten pauschalen Jahresbeitrags zu zahlen. Wenn zu erwarten ist, da\u00df sich die pauschalen Jahresbeitr\u00e4ge f\u00fcr das laufende Kalenderjahr um mehr als 5 vom Hundert gegen\u00fcber den zuletzt ermittelten pauschalen Jahresbeitr\u00e4gen \u00e4ndern werden, ver\u00e4ndern die Zahlungspflichtigen den in Satz 1 genannten Vomhundertsatz entsprechend.</P><P>(4) Bis zum 10. Juli jedes Jahres zahlen die Zahlungspflichtigen die Restbetr\u00e4ge, um welche die Vorsch\u00fcsse niedriger als die Beitr\u00e4ge gewesen sind, oder fordern die Betr\u00e4ge, um welche die Vorsch\u00fcsse h\u00f6her als die Beitr\u00e4ge gewesen sind (Ausgleichsbetr\u00e4ge), zur\u00fcck. Die Zahlungspflichtigen k\u00f6nnen die Ausgleichsbetr\u00e4ge auch mit den folgenden Vorschu\u00dfzahlungen verrechnen. Ausgleichsbetr\u00e4ge f\u00fcr das Jahr 2008 sind an den Spitzenverband Bund der Krankenkassen zu zahlen oder von diesem zur\u00fcckzufordern.</P><P>(5) Nachtr\u00e4glich festgestellte \u00c4nderungen bez\u00fcglich der Anzahl der Diensttage werden mit den Berechnungsgr\u00f6\u00dfen des dazugeh\u00f6rigen Abrechnungsjahres bei der n\u00e4chsten Abrechnung ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR039200998BJNE000802308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Ber\u00fccksichtigung des zus\u00e4tzlichen Beitragssatzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr den Zeitraum vom 1. Juli 2005 bis zum 31. Dezember 2008 ist f\u00fcr die Ermittlung der Berechnungsgrundlagen auch \u00a7 241a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch in der bis zum 31. Dezember 2008 geltenden Fassung zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR039200998BJNE001000308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Abrechnungszeitr\u00e4ume bis 2008",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Abrechnungszeitr\u00e4ume bis einschlie\u00dflich 2008 ist, vorbehaltlich des \u00a7 6, diese Verordnung in der bis zum 31. Dezember 2008 geltenden Fassung weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR039200998BJNE000900305",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
