{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "DDNR006600990",
    "firstPublished": "1990-07-06",
    "sourceTimestamp": "20130405133154",
    "titleShort": "Kommunalverm\u00f6gensgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber das Verm\u00f6gen der Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise",
    "abbreviation": "KVG",
    "slug": "kvg",
    "extraAbbreviations": [
      "KVermG"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 660",
        "periodical": "GBl DDR I"
      },
      {
        "reference": "1990, Nr 42, 660",
        "periodical": "GBl DDR I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch \u00a7 9 Abs. 2 G v. 22.3.1991 I 784",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 3.10.1990 +++)</P><P><BR /> (+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr vgl. KVermG Anhang EV +++)</P><P><BR /> Im Beitrittsgebiet fortgeltendes Recht der ehem. Deutschen Demokratischen Republik gem. Anlage II Kap. IV Abschn. III Nr. 2 nach Ma\u00dfgabe d. Art. 9 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1199 mWv 3.10.1990.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf der Grundlage <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Gesetzes zur \u00c4nderung und Erg\u00e4nzung der Verfassung der Deutschen Demokratischen Republik (Verfassungsgrunds\u00e4tze) vom 17. Juni 1990 (GBl. I Nr. 33 S. 299),</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Gesetzes \u00fcber die Selbstverwaltung der Gemeinden und Landkreise in der DDR (Kommunalverfassung) vom 17. Mai 1990 (GBl. I Nr. 28 S. 255) und</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Gesetzes zur Privatisierung und Reorganisation des volkseigenen Verm\u00f6gens (Treuhandgesetz) vom 17. Juni 1990 (GBl. I Nr. 33 S. 300),</LA></DD> </DL>wird folgendes Gesetz erlassen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Kommunales Verm\u00f6gen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Volkseigenes Verm\u00f6gen, das kommunalen Aufgaben und kommunalen Dienstleistungen dient, wird den Gemeinden, St\u00e4dten und Landkreisen kostenlos \u00fcbertragen. Ausgenommen sind Wohnheime \u00f6ffentlicher Bildungseinrichtungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Verm\u00f6gen der Gemeinden und St\u00e4dte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In das Verm\u00f6gen der Gemeinden und St\u00e4dte gehen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle volkseigenen Betriebe, Einrichtungen und Anlagen, die zur Erf\u00fcllung der kommunalen Selbstverwaltungsaufgaben gem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber die Selbstverwaltung der Gemeinden und Landkreise in der DDR ben\u00f6tigt werden, unabh\u00e4ngig von ihrer bisherigen Unterstellung,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle anderen volkseigenen Betriebe und Einrichtungen, die den ehemaligen R\u00e4ten der Gemeinden und St\u00e4dte unterstellt waren,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle volkseigenen Grundst\u00fccke und Bodenfl\u00e4chen, die sich in der Rechtstr\u00e4gerschaft der ehemaligen R\u00e4te der Gemeinden und St\u00e4dte sowie deren nachgeordneten Betrieben und Einrichtungen befanden, von ihnen vertraglich genutzt wurden oder sich in der Rechtstr\u00e4gerschaft solcher volkseigener Betriebe und Einrichtungen befinden, die k\u00fcnftig in kommunales Eigentum \u00fcbergehen,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle volkseigenen Immobilien, einschlie\u00dflich der wohn- und gewerblichen Zwecken dienenden Geb\u00e4ude und Geb\u00e4udeteile, die sich in der Rechtstr\u00e4gerschaft der ehemaligen R\u00e4te der Gemeinden und St\u00e4dte sowie deren nachgeordneten Betrieben und Einrichtungen befanden oder von ihnen auf vertraglicher Grundlage genutzt wurden und</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle sonstigen Rechte und Forderungen, die den ehemaligen Gemeinden und St\u00e4dten sowie deren nachgeordneten Betrieben und Einrichtungen zustanden.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Betriebe, Einrichtungen, Immobilien, Grundst\u00fccke und Bodenfl\u00e4chen aus der Rechtstr\u00e4gerschaft aufgel\u00f6ster oder aufzul\u00f6sender staatlicher Dienststellen gehen in das Eigentum der Gemeinden und St\u00e4dte \u00fcber, sofern sie nicht zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Republik oder der L\u00e4nder ben\u00f6tigt werden und dazu Beschl\u00fcsse des Ministerrates der DDR oder der Landesregierungen gefa\u00dft werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Verm\u00f6gen der Landkreise",
        "parent": null,
        "body": "<P>In das Verm\u00f6gen der Landkreise gehen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">volkseigene Betriebe, Einrichtungen und Anlagen, die gem\u00e4\u00df \u00a7 72 des Gesetzes \u00fcber die Selbstverwaltung der Gemeinden und Landkreise der einheitlichen Versorgung und Betreuung des ganzen Kreises oder eines gr\u00f6\u00dferen Teiles desselben dienen bzw. deren Unterhaltung die Leistungsf\u00e4higkeit der einzelnen kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte und Gemeinden \u00fcbersteigt,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle anderen volkseigenen Betriebe und Einrichtungen, die den ehemaligen R\u00e4ten der Kreise unterstellt waren, sofern \u00a7 2 Absatz 1 Buchstabe a nicht zutrifft. Durch die Landkreise ist die Herausbildung marktf\u00e4higer Unternehmen durch zweckm\u00e4\u00dfige Entflechtung der ehemaligen kreisgeleiteten Betriebe zu f\u00f6rdern,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle volkseigenen Grundst\u00fccke und Bodenfl\u00e4chen, die sich in Rechtstr\u00e4gerschaft der ehemaligen R\u00e4te der Kreise sowie deren nachgeordneten Betrieben und Einrichtungen befanden, von ihnen vertraglich genutzt wurden oder sich in Rechtstr\u00e4gerschaft von Betrieben und Einrichtungen gem\u00e4\u00df Buchstabe a befinden,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle volkseigenen Immobilien, einschlie\u00dflich der gewerblichen Zwecken dienenden Geb\u00e4ude und Geb\u00e4udeteile, die sich in Rechtstr\u00e4gerschaft von Betrieben und Einrichtungen gem\u00e4\u00df Buchstaben a und b befinden,</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle sonstigen Rechte und Forderungen, die den Kreisen sowie deren nachgeordneten Betrieben und Einrichtungen zustanden, sofern sie nicht in das Verm\u00f6gen der Gemeinden und St\u00e4dte \u00fcbergehen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE000500314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Sonderregelungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die auf der Grundlage des Beschlusses des Pr\u00e4sidiums des Ministerrates vom 9. Februar 1972 und damit im Zusammenhang stehender Regelungen in Volkseigentum \u00fcberf\u00fchrten Betriebe und Einrichtungen, die kommunalen Aufgaben und Dienstleistungen dienen, sind nicht in das Verm\u00f6gen der Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise zu \u00fcbertragen, wenn durch die ehemaligen privaten Gesellschafter oder Inhaber oder deren Erben ein entsprechender \u00dcbernahmeantrag gestellt wurde.</P><P>(2) Sofern Betriebe und Einrichtungen, die nach den Grunds\u00e4tzen dieses Gesetzes in kommunales Eigentum \u00fcberf\u00fchrt werden m\u00fcssen, bereits in Kapitalgesellschaften umgewandelt worden sind, gehen die entsprechenden ehemals volkseigenen Anteile in das Eigentum der Gemeinden und St\u00e4dte \u00fcber. Soweit die Summe der Beteiligungen der Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise 49 vom Hundert des Kapitals einer Kapitalgesellschaft f\u00fcr die Versorgung mit leitungsgebundenen Energien \u00fcberschreiten w\u00fcrde, werden diese Beteiligungen anteilig auf diesen Anteil gek\u00fcrzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE000600314",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Nutzung des kommunalen Verm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00dcber kommunales Verm\u00f6gen kann im Rahmen der Gesetze uneingeschr\u00e4nkt verf\u00fcgt werden. Die Nutzung des kommunalen Verm\u00f6gens hat grunds\u00e4tzlich so zu erfolgen, da\u00df seine rentable Verwertung, ein wirksamer kommunaler Einflu\u00df und die Finanzkontrolle durch die Kommunen gesichert sowie der \u00f6ffentliche Zweck beachtet werden. In den Gemeinden, St\u00e4dten und Kreisen sind Konzeptionen zu erarbeiten, wie \u00fcbernommene Betriebe, die nicht in \u00dcbereinstimmung mit diesen Grunds\u00e4tzen gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen oder die Leistungsf\u00e4higkeit der Kommunen \u00fcberschreiten, unter Sicherung des Verm\u00f6gens der Kommunen privatisiert werden.</P><P>(2) Kommunale Betriebe und Einrichtungen k\u00f6nnen auf der Grundlage der \u00a7\u00a7 57 bis 62 des Gesetzes \u00fcber die Selbstverwaltung der Gemeinden und Landkreise in der DDR als Eigengesellschaften oder Eigenbetriebe gef\u00fchrt werden. Gemeinden, St\u00e4dte und Kreise k\u00f6nnen kommunale Betriebe in Form rechtlich selbst\u00e4ndiger Unternehmen auch als Beteiligungs- oder Gemeinn\u00fctzige Gesellschaften organisieren. Kommunales Eigentum kann in kommunale Verwaltungsgemeinschaften, Zweckverb\u00e4nde oder Kreisverb\u00e4nde eingebracht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE000700314",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Kommunale Betriebe und Einrichtungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Volkseigene Betriebe und Einrichtungen, die zur Erf\u00fcllung der kommunalen Selbstverwaltungsaufgaben gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 2 und 72 des Gesetzes \u00fcber die Selbstverwaltung der Gemeinden und Landkreise in der DDR ben\u00f6tigt werden, sind in der Regel <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkehrsbetriebe des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, die zu dessen Gew\u00e4hrleistung Stra\u00dfenbahnen, Autobusse, Hoch- und Untergrundbahnen, Schiffe, F\u00e4hren u.a. betreiben,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebe und Anlagen zur Versorgung mit Energie und Wasser, wie \u00f6rtliche Elektrizit\u00e4ts- und Heizkraftwerke, Gas- und Wasserwerke sowie gemeindliche Verteilernetze,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebe und Anlagen zur schadlosen Wasserableitung und Abwasserbehandlung sowie Stadtwirtschaftsbetriebe,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebe und Einrichtungen, die zur Verwaltung und Erhaltung des kommunalen Wohnungsfonds erforderlich sind, n\u00e4heres regelt ein Gesetz,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen f\u00fcr die kulturelle, gesundheitliche und soziale Betreuung, wie Theater, Museen, B\u00fcchereien, Krankenh\u00e4user, Polikliniken und Ambulatorien, Alters- und Pflegeheime, Kinderkrippen und Kinderg\u00e4rten, Schwimmb\u00e4der, Sport- und Freizeitanlagen, Campingpl\u00e4tze und Jugendherbergen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) \u00dcber die im Absatz 1 genannten volkseigenen Betriebe und Einrichtungen hinaus k\u00f6nnen den Kommunen weiter \u00fcbertragen werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebe der Urproduktion und darauf aufgebaute Verarbeitungsbetriebe, z.B. Milch- und Schlachth\u00f6fe, G\u00e4rtnereien, Kies- und Sandgruben usw.,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Betriebe und Einrichtungen, wie Gastst\u00e4tten, Lagerh\u00e4user, Messehallen u.a.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE000900314",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE001100314",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE001200314",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "\u00dcbergangsbestimmung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Bis zur L\u00e4nderbildung nehmen die Regierungsbevollm\u00e4chtigten f\u00fcr die Bezirke die Befugnisse aus \u00a7 2 Absatz 2 und \u00a7 8 Absatz 2 wahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE001300314",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Schlu\u00dfbestimmung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage seiner Ver\u00f6ffentlichung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE001400314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><B>Die Pr\u00e4sidentin der Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik</B></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR006600990BJNE888800301",
        "name": "Anhang EV",
        "title": "Auszug aus EinigVtr Anlage II Kapitel IV Abschnitt III\n<BR />\n(BGBl. II 1990, 889, 1199)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex> Abschnitt III <BR />Folgendes Recht der Deutschen Demokratischen Republik bleibt mit folgenden Ma\u00dfgaben in Kraft: <BR />... <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Gesetz vom 6. Juli 1990 \u00fcber das Verm\u00f6gen der Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise - Kommunalverm\u00f6gensgesetz - (GBl. I Nr. 42 S. 660)</LA><LA Size=\"normal\">mit folgender Ma\u00dfgabe:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Den Gemeinden, St\u00e4dten und Landkreisen ist nur das ihren Verwaltungsaufgaben unmittelbar dienende Verm\u00f6gen (Verwaltungsverm\u00f6gen) und das sonstige Verm\u00f6gen (Finanzverm\u00f6gen) in \u00dcbereinstimmung mit Artikel 10 Abs. 6 und Artikel 26 Abs. 4 des Vertrages vom 18. Mai 1990 \u00fcber die Schaffung einer W\u00e4hrungs-, Wirtschafts- und Sozialunion (BGBl. 1990 II S. 518) sowie den Artikeln 21 und 22 des Einigungsvertrages zu \u00fcbertragen.</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">... (\u00c4nderungsvorschrift)</LA></DD> </DL></LA></DD>  </DL>... </noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
