{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR008750956",
    "firstPublished": "1956-11-28",
    "sourceTimestamp": "20151117215505",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber den Ladenschlu\u00df",
    "abbreviation": "LadSchlG",
    "slug": "ladschlg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1956, 875",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 2. 6.2003 I 744;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 430 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.5.1977 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: Im Saarland eingef\u00fchrt durch \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 V v. 21.11.1963 8050-20-4</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008750956BJNG000101308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE000806119",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Verkaufsstellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Verkaufsstellen im Sinne dieses Gesetzes sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ladengesch\u00e4fte aller Art, Apotheken, Tankstellen und Bahnhofsverkaufsstellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Verkaufsst\u00e4nde und -buden, Kioske, Basare und \u00e4hnliche Einrichtungen, falls in ihnen ebenfalls von einer festen Stelle aus st\u00e4ndig Waren zum Verkauf an jedermann feilgehalten werden. Dem Feilhalten steht das Zeigen von Mustern, Proben und \u00e4hnlichem gleich, wenn Warenbestellungen in der Einrichtung entgegengenommen werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkaufsstellen von Genossenschaften.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zur Herbeif\u00fchrung einer einheitlichen Handhabung des Gesetzes kann das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates bestimmen, welche Einrichtungen Verkaufsstellen gem\u00e4\u00df Absatz 1 sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE000902308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Feiertage im Sinne dieses Gesetzes sind die gesetzlichen Feiertage.</P><P>(2) Reisebedarf im Sinne dieses Gesetzes sind Zeitungen, Zeitschriften, Stra\u00dfenkarten, Stadtpl\u00e4ne, Reiselekt\u00fcre, Schreibmaterialien, Tabakwaren, Schnittblumen, Reisetoilettenartikel, Filme, Tontr\u00e4ger, Bedarf f\u00fcr Reiseapotheken, Reiseandenken und Spielzeug geringeren Wertes, Lebens- und Genussmittel in kleineren Mengen sowie ausl\u00e4ndische Geldsorten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008750956BJNG000201308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Ladenschlusszeiten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE001005308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Allgemeine Ladenschlusszeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Verkaufsstellen m\u00fcssen zu folgenden Zeiten f\u00fcr den gesch\u00e4ftlichen Verkehr mit Kunden geschlossen sein: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Sonn- und Feiertagen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">montags bis samstags bis 6 Uhr und ab 20 Uhr,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">am 24. Dezember, wenn dieser Tag auf einen Werktag f\u00e4llt, bis 6 Uhr und ab 14 Uhr.</LA></DD></DL>Verkaufsstellen f\u00fcr B\u00e4ckerwaren d\u00fcrfen abweichend von Satz 1 den Beginn der Laden\u00f6ffnungszeit an Werktagen auf 5.30 Uhr vorverlegen. Die beim Ladenschluss anwesenden Kunden d\u00fcrfen noch bedient werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE001102308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Apotheken",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von den Vorschriften des \u00a7 3 d\u00fcrfen Apotheken an allen Tagen w\u00e4hrend des ganzen Tages ge\u00f6ffnet sein. An Werktagen w\u00e4hrend der allgemeinen Ladenschlusszeiten (\u00a7 3) und an Sonn- und Feiertagen ist nur die Abgabe von Arznei-, Krankenpflege-, S\u00e4uglingspflege- und S\u00e4uglingsn\u00e4hrmitteln, hygienischen Artikeln sowie Desinfektionsmitteln gestattet.</P><P>(2) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde hat f\u00fcr eine Gemeinde oder f\u00fcr benachbarte Gemeinden mit mehreren Apotheken anzuordnen, dass w\u00e4hrend der allgemeinen Ladenschlusszeiten (\u00a7 3) abwechselnd ein Teil der Apotheken geschlossen sein muss. An den geschlossenen Apotheken ist an sichtbarer Stelle ein Aushang anzubringen, der die zur Zeit offenen Apotheken bekannt gibt. Dienstbereitschaft der Apotheken steht der Offenhaltung gleich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE001203308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Zeitungen und Zeitschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Abweichend von den Vorschriften des \u00a7 3 d\u00fcrfen Kioske f\u00fcr den Verkauf von Zeitungen und Zeitschriften an Sonn- und Feiertagen von 11 bis 13 Uhr ge\u00f6ffnet sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE001302308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Tankstellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von den Vorschriften des \u00a7 3 d\u00fcrfen Tankstellen an allen Tagen w\u00e4hrend des ganzen Tages ge\u00f6ffnet sein.</P><P>(2) An Werktagen w\u00e4hrend der allgemeinen Ladenschlusszeiten (\u00a7 3) und an Sonn- und Feiertagen ist nur die Abgabe von Ersatzteilen f\u00fcr Kraftfahrzeuge, soweit dies f\u00fcr die Erhaltung oder Wiederherstellung der Fahrbereitschaft notwendig ist, sowie die Abgabe von Betriebsstoffen und von Reisebedarf gestattet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE001405308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE001509119",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Verkaufsstellen auf Personenbahnh\u00f6fen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von den Vorschriften des \u00a7 3 d\u00fcrfen Verkaufsstellen auf Personenbahnh\u00f6fen von Eisenbahnen und Magnetschwebebahnen, soweit sie den Bed\u00fcrfnissen des Reiseverkehrs zu dienen bestimmt sind, an allen Tagen w\u00e4hrend des ganzen Tages ge\u00f6ffnet sein, am 24. Dezember jedoch nur bis 17 Uhr. W\u00e4hrend der allgemeinen Ladenschlusszeiten ist der Verkauf von Reisebedarf zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit den Bundesministerien f\u00fcr Wirtschaft und Energie und f\u00fcr Arbeit und Soziales durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Ladenschlusszeiten f\u00fcr die Verkaufsstellen auf Personenbahnh\u00f6fen vorzuschreiben, die sicherstellen, dass die Dauer der Offenhaltung nicht \u00fcber das von den Bed\u00fcrfnissen des Reiseverkehrs geforderte Ma\u00df hinausgeht; es kann ferner die Abgabe von Waren in den genannten Verkaufsstellen w\u00e4hrend der allgemeinen Ladenschlusszeiten (\u00a7 3) auf bestimmte Waren beschr\u00e4nken.</P><P>(2a) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung zu bestimmen, dass in St\u00e4dten mit \u00fcber 200\u00a0000 Einwohnern zur Versorgung der Berufspendler und der anderen Reisenden mit Waren des t\u00e4glichen Ge- und Verbrauchs sowie mit Geschenkartikeln <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkaufsstellen auf Personenbahnh\u00f6fen des Schienenfernverkehrs und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkaufsstellen innerhalb einer baulichen Anlage, die einen Personenbahnhof des Schienenfernverkehrs mit einem Verkehrsknotenpunkt des Nah- und Stadtverkehrs verbindet,</LA></DD></DL>an Werktagen von 6 bis 22 Uhr ge\u00f6ffnet sein d\u00fcrfen; sie haben dabei die Gr\u00f6\u00dfe der Verkaufsfl\u00e4che auf das f\u00fcr diesen Zweck erforderliche Ma\u00df zu begrenzen.</P><P>(3) F\u00fcr Apotheken bleibt es bei den Vorschriften des \u00a7 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE001608119",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Verkaufsstellen auf Flugh\u00e4fen und in F\u00e4hrh\u00e4fen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von den Vorschriften des \u00a7 3 d\u00fcrfen Verkaufsstellen auf Flugh\u00e4fen an allen Tagen w\u00e4hrend des ganzen Tages ge\u00f6ffnet sein, am 24. Dezember jedoch nur bis 17 Uhr. An Werktagen w\u00e4hrend der allgemeinen Ladenschlusszeiten (\u00a7 3) und an Sonn- und Feiertagen ist nur die Abgabe von Reisebedarf an Reisende gestattet.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit den Bundesministerien f\u00fcr Wirtschaft und Energie und f\u00fcr Arbeit und Soziales durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Ladenschlusszeiten f\u00fcr die in Absatz 1 genannten Verkaufsstellen vorzuschreiben und die Abgabe von Waren n\u00e4her zu regeln.</P><P>(3) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung abweichend von Absatz 1 Satz 2 zu bestimmen, da\u00df auf internationalen Verkehrsflugh\u00e4fen und in internationalen F\u00e4hrh\u00e4fen Waren des t\u00e4glichen Ge- und Verbrauchs sowie Geschenkartikel an Werktagen w\u00e4hrend der allgemeinen Ladenschlu\u00dfzeiten (\u00a7 3) und an Sonn- und Feiertagen auch an andere Personen als an Reisende abgegeben werden d\u00fcrfen; sie haben dabei die Gr\u00f6\u00dfe der Verkaufsfl\u00e4chen auf das f\u00fcr diesen Zweck erforderliche Ma\u00df zu begrenzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE001702308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Kur- und Erholungsorte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesregierungen k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung bestimmen, dass und unter welchen Voraussetzungen und Bedingungen in Kurorten und in einzeln aufzuf\u00fchrenden Ausflugs-, Erholungs- und Wallfahrtsorten mit besonders starkem Fremdenverkehr Badegegenst\u00e4nde, Devotionalien, frische Fr\u00fcchte, alkoholfreie Getr\u00e4nke, Milch und Milcherzeugnisse im Sinne des \u00a7 4 Abs. 2 des Milch- und Fettgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 7842-1, ver\u00f6ffentlichen bereinigten Fassung, S\u00fc\u00dfwaren, Tabakwaren, Blumen und Zeitungen sowie Waren, die f\u00fcr diese Orte kennzeichnend sind, abweichend von den Vorschriften des \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 an j\u00e4hrlich h\u00f6chstens 40 Sonn- und Feiertagen bis zur Dauer von acht Stunden verkauft werden d\u00fcrfen. Sie k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung die Festsetzung der zugelassenen \u00d6ffnungszeiten auf andere Stellen \u00fcbertragen. Bei der Festsetzung der \u00d6ffnungszeiten ist auf die Zeit des Hauptgottesdienstes R\u00fccksicht zu nehmen.</P><P>(2) In den nach Absatz 1 erlassenen Rechtsverordnungen kann die Offenhaltung auf bestimmte Ortsteile beschr\u00e4nkt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE001804308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Verkauf in l\u00e4ndlichen Gebieten an Sonntagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Die Landesregierungen oder die von ihnen bestimmten Stellen k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung bestimmen, dass und unter welchen Voraussetzungen und Bedingungen in l\u00e4ndlichen Gebieten w\u00e4hrend der Zeit der Feldbestellung und der Ernte abweichend von den Vorschriften des \u00a7 3 alle oder bestimmte Arten von Verkaufsstellen an Sonn- und Feiertagen bis zur Dauer von zwei Stunden ge\u00f6ffnet sein d\u00fcrfen, falls dies zur Befriedigung dringender Kaufbed\u00fcrfnisse der Landbev\u00f6lkerung erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE001906119",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Verkauf bestimmter Waren an Sonntagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestimmt im Einvernehmen mit den Bundesministerien f\u00fcr Wirtschaft und Energie und f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates, dass und wie lange an Sonn- und Feiertagen abweichend von der Vorschrift des \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 Verkaufsstellen f\u00fcr die Abgabe von Milch und Milcherzeugnissen im Sinne des \u00a7 4 Abs. 2 des Milch- und Fettgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 7842-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, B\u00e4cker- und Konditorwaren, frischen Fr\u00fcchten, Blumen und Zeitungen ge\u00f6ffnet sein d\u00fcrfen.</P><P>(2) In den nach Absatz 1 erlassenen Rechtsverordnungen kann die Offenhaltung auf bestimmte Sonn- und Feiertage oder Jahreszeiten sowie auf bestimmte Arten von Verkaufsstellen beschr\u00e4nkt werden. Eine Offenhaltung am 2. Weihnachts-, Oster- und Pfingstfeiertag soll nicht zugelassen werden. Die Lage der zugelassenen \u00d6ffnungszeiten wird unter Ber\u00fccksichtigung der Zeit des Hauptgottesdienstes von den Landesregierungen oder den von ihnen bestimmten Stellen durch Rechtsverordnung festgesetzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE002001308",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE002103308",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Weitere Verkaufssonntage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von der Vorschrift des \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 d\u00fcrfen Verkaufsstellen aus Anlass von M\u00e4rkten, Messen oder \u00e4hnlichen Veranstaltungen an j\u00e4hrlich h\u00f6chstens vier Sonn- und Feiertagen ge\u00f6ffnet sein. Diese Tage werden von den Landesregierungen oder den von ihnen bestimmten Stellen durch Rechtsverordnung freigegeben.</P><P>(2) Bei der Freigabe kann die Offenhaltung auf bestimmte Bezirke und Handelszweige beschr\u00e4nkt werden. Der Zeitraum, w\u00e4hrend dessen die Verkaufsstellen ge\u00f6ffnet sein d\u00fcrfen, ist anzugeben. Er darf f\u00fcnf zusammenh\u00e4ngende Stunden nicht \u00fcberschreiten, muss sp\u00e4testens um 18 Uhr enden und soll au\u00dferhalb der Zeit des Hauptgottesdienstes liegen.</P><P>(3) Sonn- und Feiertage im Dezember d\u00fcrfen nicht freigegeben werden. In Orten, f\u00fcr die eine Regelung nach \u00a7 10 Abs. 1 Satz 1 getroffen ist, d\u00fcrfen Sonn- und Feiertage nach Absatz 1 nur freigegeben werden, soweit die Zahl dieser Tage zusammen mit den nach \u00a7 10 Abs. 1 Nr. 1 freigegebenen Sonn- und Feiertagen 40 nicht \u00fcbersteigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE002202308",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Sonntagsverkauf am 24. Dezember",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Abweichend von der Vorschrift des \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 d\u00fcrfen, wenn der 24. Dezember auf einen Sonntag f\u00e4llt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkaufsstellen, die gem\u00e4\u00df \u00a7 12 oder den hierauf gest\u00fctzten Vorschriften an Sonn- und Feiertagen ge\u00f6ffnet sein d\u00fcrfen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkaufsstellen, die \u00fcberwiegend Lebens- und Genussmittel feilhalten,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle Verkaufsstellen f\u00fcr die Abgabe von Weihnachtsb\u00e4umen</LA></DD> </DL>w\u00e4hrend h\u00f6chstens drei Stunden bis l\u00e4ngstens 14 Uhr ge\u00f6ffnet sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE002304308",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008750956BJNG000301308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Besonderer Schutz der Arbeitnehmer",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE002405308",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Arbeitszeit an Sonn- und Feiertagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) In Verkaufsstellen d\u00fcrfen Arbeitnehmer an Sonn- und Feiertagen nur w\u00e4hrend der ausnahmsweise zugelassenen \u00d6ffnungszeiten (\u00a7\u00a7 4 bis 15 und die hierauf gest\u00fctzten Vorschriften) und, falls dies zur Erledigung von Vorbereitungs- und Abschlussarbeiten unerl\u00e4sslich ist, w\u00e4hrend insgesamt weiterer 30 Minuten besch\u00e4ftigt werden.</P><P>(2) Die Dauer der Besch\u00e4ftigungszeit des einzelnen Arbeitnehmers an Sonn- und Feiertagen darf acht Stunden nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(2a) In Verkaufsstellen, die gem\u00e4\u00df \u00a7 10 oder den hierauf gest\u00fctzten Vorschriften an Sonn- und Feiertagen ge\u00f6ffnet sein d\u00fcrfen, d\u00fcrfen Arbeitnehmer an j\u00e4hrlich h\u00f6chstens 22 Sonn- und Feiertagen besch\u00e4ftigt werden. Ihre Arbeitszeit an Sonn- und Feiertagen darf vier Stunden nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(3) Arbeitnehmer, die an Sonn- und Feiertagen in Verkaufsstellen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 4 bis 6, 8 bis 12, 14 und 15 und den hierauf gest\u00fctzten Vorschriften besch\u00e4ftigt werden, sind, wenn die Besch\u00e4ftigung l\u00e4nger als drei Stunden dauert, an einem Werktag derselben Woche ab 13 Uhr, wenn sie l\u00e4nger als sechs Stunden dauert, an einem ganzen Werktag derselben Woche von der Arbeit freizustellen; mindestens jeder dritte Sonntag muss besch\u00e4ftigungsfrei bleiben. Werden sie bis zu drei Stunden besch\u00e4ftigt, so mu\u00df jeder zweite Sonntag oder in jeder zweiten Woche ein Nachmittag ab 13 Uhr besch\u00e4ftigungsfrei bleiben. Statt an einem Nachmittag darf die Freizeit am Sonnabend- oder Montagvormittag bis 14 Uhr gew\u00e4hrt werden. W\u00e4hrend der Zeiten, zu denen die Verkaufsstelle geschlossen sein muss, darf die Freizeit nicht gegeben werden.</P><P>(4) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Verkaufsstellen k\u00f6nnen verlangen, in jedem Kalendermonat an einem Samstag von der Besch\u00e4ftigung freigestellt zu werden.</P><P>(5) Mit dem Beschicken von Warenautomaten d\u00fcrfen Arbeitnehmer au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten, die f\u00fcr die mit dem Warenautomaten in r\u00e4umlichem Zusammenhang stehende Verkaufsstelle gelten, nicht besch\u00e4ftigt werden.</P><P>(6) (weggefallen)</P><P>(7) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, zum Schutze der Arbeitnehmer in Verkaufsstellen vor \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Inanspruchnahme ihrer Arbeitskraft oder sonstiger Gef\u00e4hrdung ihrer Gesundheit durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates zu bestimmen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass w\u00e4hrend der ausnahmsweise zugelassenen \u00d6ffnungszeiten (\u00a7\u00a7 4 bis 16 und die hierauf gest\u00fctzten Vorschriften) bestimmte Arbeitnehmer nicht oder die Arbeitnehmer nicht mit bestimmten Arbeiten besch\u00e4ftigt werden d\u00fcrfen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass den Arbeitnehmern f\u00fcr Sonn- und Feiertagsarbeit \u00fcber die Vorschriften des Absatzes 3 hinaus ein Ausgleich zu gew\u00e4hren ist,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass die Arbeitnehmer w\u00e4hrend der Ladenschlusszeiten an Werktagen (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2, \u00a7\u00a7 5, 6, 8 bis 10 und die hierauf gest\u00fctzten Vorschriften) nicht oder nicht mit bestimmten Arbeiten besch\u00e4ftigt werden d\u00fcrfen.</LA></DD> </DL> </P><P>(8) Das Gewerbeaufsichtsamt kann in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen Ausnahmen von den Vorschriften der Abs\u00e4tze 1 bis 5 bewilligen. Die Bewilligung kann jederzeit widerrufen werden.</P><P>(9) Die Vorschriften der Abs\u00e4tze 1 bis 8 finden auf pharmazeutisch vorgebildete Arbeitnehmer in Apotheken keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008750956BJNG000401308",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Bestimmungen f\u00fcr einzelne\nGewerbezweige und f\u00fcr den Marktverkehr",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE002502308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 18 und 18a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000401308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE002702308",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Marktverkehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend der allgemeinen Ladenschlusszeiten (\u00a7 3) d\u00fcrfen auf beh\u00f6rdlich genehmigten Gro\u00df- und Wochenm\u00e4rkten Waren zum Verkauf an den letzten Verbraucher nicht feilgehalten werden; jedoch kann die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde in den Grenzen einer gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 10 bis 15 oder den hierauf gest\u00fctzten Vorschriften zul\u00e4ssigen Offenhaltung der Verkaufsstellen einen gesch\u00e4ftlichen Verkehr auf Gro\u00df- und Wochenm\u00e4rkten zulassen.</P><P>(2) Am 24. Dezember d\u00fcrfen nach 14 Uhr Waren auch im sonstigen Marktverkehr nicht feilgehalten werden.</P><P>(3) Im \u00dcbrigen bleibt es bei den Vorschriften der \u00a7\u00a7 64 bis 71a der Gewerbeordnung, insbesondere bei den auf Grund des \u00a7 69 Abs. 1 Satz 1 der Gewerbeordnung festgesetzten \u00d6ffnungszeiten f\u00fcr Messen, Ausstellungen und M\u00e4rkte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE002804308",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Sonstiges gewerbliches Feilhalten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend der allgemeinen Ladenschlusszeiten (\u00a7 3) ist auch das gewerbliche Feilhalten von Waren zum Verkauf an jedermann au\u00dferhalb von Verkaufsstellen verboten; dies gilt nicht f\u00fcr Volksbelustigungen, die den Vorschriften des Titels III der Gewerbeordnung unterliegen und von der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde genehmigt worden sind, sowie f\u00fcr das Feilhalten von Tageszeitungen an Werktagen. Dem Feilhalten steht das Zeigen von Mustern, Proben und \u00e4hnlichem gleich, wenn dazu R\u00e4ume benutzt werden, die f\u00fcr diesen Zweck besonders bereitgestellt sind, und dabei Warenbestellungen entgegengenommen werden.</P><P>(2) Soweit f\u00fcr Verkaufsstellen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 10 bis 15 oder den hierauf gest\u00fctzten Vorschriften Abweichungen von den Ladenschlusszeiten des \u00a7 3 zugelassen sind, gelten diese Abweichungen unter denselben Voraussetzungen und Bedingungen auch f\u00fcr das Feilhalten gem\u00e4\u00df Absatz 1.</P><P>(2a) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde kann abweichend von den Vorschriften der Abs\u00e4tze 1 und 2 Ausnahmen f\u00fcr das Feilhalten von leichtverderblichen Waren und Waren zum sofortigen Verzehr, Gebrauch oder Verbrauch zulassen, sofern dies zur Befriedigung \u00f6rtlich auftretender Bed\u00fcrfnisse notwendig ist und diese Ausnahmen im Hinblick auf den Arbeitsschutz unbedenklich sind.</P><P>(3) Die Vorschriften des \u00a7 17 Abs. 1 bis 3 gelten entsprechend.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates zum Schutze der Arbeitnehmer vor \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Inanspruchnahme ihrer Arbeitskraft oder sonstiger Gef\u00e4hrdung ihrer Gesundheit Vorschriften, wie in \u00a7 17 Abs. 7 genannt, erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008750956BJNG000501308",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Durchf\u00fchrung des Gesetzes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE002901308",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Auslage des Gesetzes, Verzeichnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Inhaber einer Verkaufsstelle, in der regelm\u00e4\u00dfig mindestens ein Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt wird, ist verpflichtet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Abdruck dieses Gesetzes und der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen mit Ausnahme der Vorschriften, die Verkaufsstellen anderer Art betreffen, an geeigneter Stelle in der Verkaufsstelle auszulegen oder auszuh\u00e4ngen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Verzeichnis \u00fcber Namen, Tag, Besch\u00e4ftigungsart und -dauer der an Sonn- und Feiertagen besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer und \u00fcber die diesen gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 3 als Ersatz f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung an diesen Tagen gew\u00e4hrte Freizeit zu f\u00fchren; dies gilt nicht f\u00fcr die pharmazeutisch vorgebildeten Arbeitnehmer in Apotheken. Die Landesregierungen k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung eine einheitliche Form f\u00fcr das Verzeichnis vorschreiben.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Verpflichtung nach Absatz 1 Nr. 2 obliegt auch den in \u00a7 20 genannten Gewerbetreibenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE003001308",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Aufsicht und Auskunft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufsicht \u00fcber die Ausf\u00fchrung der Vorschriften dieses Gesetzes und der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Vorschriften \u00fcben, soweit es sich nicht um Wochenm\u00e4rkte (\u00a7 19) handelt, die nach Landesrecht f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Verwaltungsbeh\u00f6rden aus; ob und inwieweit andere Dienststellen an der Aufsicht beteiligt werden, bestimmen die obersten Landesbeh\u00f6rden.</P><P>(2) Auf die Befugnisse und Obliegenheiten der in Absatz 1 genannten Beh\u00f6rden finden die Vorschriften des \u00a7 139b der Gewerbeordnung entsprechend Anwendung.</P><P>(3) Die Inhaber von Verkaufsstellen und die in \u00a7 20 genannten Gewerbetreibenden sind verpflichtet, den Beh\u00f6rden, denen auf Grund des Absatzes 1 die Aufsicht obliegt, auf Verlangen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zur Erf\u00fcllung der Aufgaben dieser Beh\u00f6rden erforderlichen Angaben wahrheitsgem\u00e4\u00df und vollst\u00e4ndig zu machen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verzeichnis gem\u00e4\u00df \u00a7 21 Abs. 1 Nr. 2, die Unterlagen, aus denen Namen, Besch\u00e4ftigungsart und -zeiten der Arbeitnehmer sowie Lohn- und Gehaltszahlungen ersichtlich sind, und alle sonstigen Unterlagen, die sich auf die nach Nummer 1 zu machenden Angaben beziehen, vorzulegen oder zur Einsicht einzusenden. Die Verzeichnisse und Unterlagen sind mindestens bis zum Ablauf eines Jahres nach der letzten Eintragung aufzubewahren.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) Die Auskunftspflicht nach Absatz 3 Nr. 1 obliegt auch den in Verkaufsstellen oder beim Feilhalten gem\u00e4\u00df \u00a7 20 besch\u00e4ftigten Arbeitnehmern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE003106119",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Ausnahmen im \u00f6ffentlichen Interesse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die obersten Landesbeh\u00f6rden k\u00f6nnen in Einzelf\u00e4llen befristete Ausnahmen von den Vorschriften der \u00a7\u00a7 3 bis 15 und 19 bis 21 dieses Gesetzes bewilligen, wenn die Ausnahmen im \u00f6ffentlichen Interesse dringend n\u00f6tig werden. Die Bewilligung kann jederzeit widerrufen werden. Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden abweichend von Satz 1 zu bestimmen. Sie k\u00f6nnen diese Erm\u00e4chtigung auf oberste Landesbeh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften \u00fcber die Voraussetzungen und Bedingungen f\u00fcr die Bewilligung von Ausnahmen im Sinne des Absatzes 1 erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008750956BJNG000601308",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "Straftaten und Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE003203308",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Inhaber einer Verkaufsstelle oder als Gewerbetreibender im Sinne des \u00a7 20<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Vorschrift des \u00a7 17 Abs. 1 bis 3 \u00fcber die Besch\u00e4ftigung an Sonn- und Feiertagen, die Freizeit oder den Ausgleich,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Vorschrift einer Rechtsverordnung nach \u00a7 17 Abs. 7 oder \u00a7 20 Abs. 4, soweit sie f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Vorschrift des \u00a7 21 Abs. 1 Nr. 2 \u00fcber Verzeichnisse oder des \u00a7 22 Abs. 3 Nr. 2 \u00fcber die Einsicht, Vorlage oder Aufbewahrung der Verzeichnisse,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Inhaber einer Verkaufsstelle<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Vorschrift der \u00a7\u00a7 3, 4 Abs. 1 Satz 2, des \u00a7 6 Abs. 2, des \u00a7 9 Abs. 1 Satz 2, des \u00a7 17 Abs. 5 oder einer nach \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1, \u00a7 8 Abs. 2, \u00a7 9 Abs. 2 oder nach \u00a7 10 oder \u00a7 11 erlassenen Rechtsvorschrift \u00fcber die Ladenschlusszeiten,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer sonstigen Vorschrift einer Rechtsverordnung nach \u00a7 10 oder \u00a7 11, soweit sie f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vorschrift des \u00a7 21 Abs. 1 Nr. 1 \u00fcber Auslagen und Aush\u00e4nge,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Gewerbetreibender im Sinne des \u00a7 19 oder des \u00a7 20 einer Vorschrift des \u00a7 19 Abs. 1, 2 oder des \u00a7 20 Abs. 1, 2 \u00fcber das Feilhalten von Waren im Marktverkehr oder au\u00dferhalb einer Verkaufsstelle oder</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Vorschrift des \u00a7 22 Abs. 3 Nr. 1 oder Abs. 4 \u00fcber die Auskunft</LA></DD> </DL>zuwiderhandelt.</P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit nach Absatz 1 Nr. 1 Buchstabe a und b kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu zweitausendf\u00fcnfhundert Euro, die Ordnungswidrigkeit nach Absatz 1 Nr. 1 Buchstabe c und Nr. 2 bis 4 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfhundert Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE003302308",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Straftaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>Wer vors\u00e4tzlich als Inhaber einer Verkaufsstelle oder als Gewerbetreibender im Sinne des \u00a7 20 eine der in \u00a7 24 Abs. 1 Nr. 1 Buchstaben a und b bezeichneten Handlungen begeht und dadurch vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig Arbeitnehmer in ihrer Arbeitskraft oder Gesundheit gef\u00e4hrdet, wird mit Freiheitsstrafe bis zu sechs Monaten oder mit Geldstrafe bis zu einhundertachtzig Tagess\u00e4tzen bestraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE003401308",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008750956BJNG000701308",
        "name": "Siebenter Abschnitt",
        "title": "Schlussbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE003501308",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Vorbehalt f\u00fcr die Landesgesetzgebung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000701308"
        },
        "body": "<P>Unber\u00fchrt bleiben die landesrechtlichen Vorschriften, durch die der Gewerbebetrieb und die Besch\u00e4ftigung von Arbeitnehmern in Verkaufsstellen an anderen Festtagen als an Sonn- und Feiertagen beschr\u00e4nkt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE003601308",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Bestimmung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000701308"
        },
        "body": "<P>Soweit in diesem Gesetz auf die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde verwiesen wird, bestimmt die Landesregierung durch Verordnung, welche Beh\u00f6rden zust\u00e4ndig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE003702308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 29 und 30",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000701308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008750956BJNE003901308",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008750956BJNG000701308"
        },
        "body": "<P>(Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
