{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR144400002",
    "firstPublished": "2002-04-17",
    "sourceTimestamp": "20210902213527",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Laufbahn, Ausbildung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den mittleren technischen Dienst in der Bundeswehrverwaltung - Fachrichtung Wehrtechnik -",
    "abbreviation": "LAP-mtDBWVV",
    "slug": "lap_mtdbwvv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 1444",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 62 G v. 20.8.2021 I 3932",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 30.4.2002 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE000000000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 15 Abs. 1 Nr. 2 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 4 der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 8. M\u00e4rz 1990 (BGBl. I S. 449, 863), der durch Artikel 1 Nr. 1 Buchstabe b der Verordnung vom 15. April 1999 (BGBl. I S. 706) neu gefasst worden ist, verordnet das Bundesministerium der Verteidigung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE000101377",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P> <table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"100*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel 1</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Laufbahn und Ausbildung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Laufbahn\u00e4mter</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ziel der Ausbildung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einstellungsbeh\u00f6rde</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einstellungsvoraussetzungen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 5</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausschreibung, Bewerbung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 6</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auswahlverfahren</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 7</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einstellung in den Vorbereitungsdienst</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 8</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsstellung w\u00e4hrend des Vorbereitungsdienstes</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 9</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Dauer, Verk\u00fcrzung und Verl\u00e4ngerung des Vorbereitungsdienstes</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 10</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Urlaub w\u00e4hrend des Vorbereitungsdienstes</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 11</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausbildungsakte</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 12</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schwerbehinderte Menschen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 13</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gliederung des Vorbereitungsdienstes</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 14</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrungslehrgang</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 15</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lehrgang Allgemeine Rechts- und Verwaltungsgrundlagen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 16</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Praktische Ausbildung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 17</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausbildungsleitung, Ausbildungsbeauftragte, Ausbilderinnen und Ausbilder</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 18</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abschlusslehrgang</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 19</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungsnachweise und Bewertungen w\u00e4hrend der Lehrg\u00e4nge</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 20</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bewertungen w\u00e4hrend der praktischen Ausbildung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 21</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 22</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel 2</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Pr\u00fcfung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 23</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungsamt</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 24</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungskommission</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 25</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Inhalt und Durchf\u00fchrung der Laufbahnpr\u00fcfung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 26</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungsort, Pr\u00fcfungstermin</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 27</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schriftliche Pr\u00fcfung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 28</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zulassung zur m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 29</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">M\u00fcndliche Pr\u00fcfung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 30</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verhinderung, R\u00fccktritt, S\u00e4umnis</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 31</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">T\u00e4uschung, Ordnungsversto\u00df</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 32</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bewertung von Pr\u00fcfungsleistungen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 33</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesamtergebnis</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 34</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zeugnis</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 35</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungsakten, Einsichtnahme</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 36</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wiederholung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel 3</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Sonstige Vorschriften</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 37</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelung</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 38</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Inkrafttreten</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR144400002BJNG000100000",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Laufbahn und Ausbildung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE000201377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Laufbahn\u00e4mter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Laufbahn des mittleren technischen Dienstes in der Bundeswehrverwaltung - Fachrichtung Wehrtechnik - mit den Fachgebieten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeiner Maschinenbau,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrwesen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Luftfahrzeugbau,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Luftfahrzeugantriebe,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schiffbau,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schiffsmaschinenbau,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationstechnik und Elektronik,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Elektrotechnik und Elektroenergiewesen,</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waffen- und Munitionswesen und</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feinwerktechnik und Optik</LA></DD> </DL>umfasst den Vorbereitungsdienst, die Probezeit und alle \u00c4mter dieser Laufbahn.</P><P>(2) Die Beamtinnen und Beamten f\u00fchren in der Laufbahn folgende Dienst- und Amtsbezeichnungen: <BR /> <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"55*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Technische Regierungsobersekret\u00e4ranw\u00e4rterin/Technischer Regierungsobersekret\u00e4ranw\u00e4rter</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">im Vorbereitungsdienst,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Technische Regierungsobersekret\u00e4rin zur Anstellung (z. A.)/Technischer Regierungsobersekret\u00e4r zur Anstellung (z. A.)</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">in der Probezeit bis zur Anstellung,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Technische Regierungsobersekret\u00e4rin/Technischer Regierungsobersekret\u00e4r</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">im Eingangsamt,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Technische Regierungshauptsekret\u00e4rin/Technischer Regierungshauptsekret\u00e4r</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">im ersten Bef\u00f6rderungsamt und</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Technische Amtsinspektorin/Technischer Amtsinspektor</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">im zweiten Bef\u00f6rderungsamt.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P><P>(3) Die \u00c4mter der Laufbahn sind regelm\u00e4\u00dfig zu durchlaufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ziel der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung f\u00fchrt zur Berufsbef\u00e4higung. Sie vermittelt den Beamtinnen und Beamten die berufliche Grundbildung, die sie zur Aufgabenerf\u00fcllung in ihrer Laufbahn ben\u00f6tigen. Insbesondere werden die Beamtinnen und Beamten mit den Aufgaben der Wehrtechnik und in allgemeiner Form mit den Fachgebieten Verwaltung und Recht vertraut gemacht. Sie werden auf ihre Verantwortung im demokratischen und sozialen Rechtsstaat vorbereitet und auf die Bedeutung einer stabilen gesetzestreuen Verwaltung f\u00fcr die freiheitliche demokratische Grundordnung hingewiesen. Bedeutung und Auswirkungen des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses werden ber\u00fccksichtigt. Die Beamtinnen und Beamten erwerben europaspezifische Kenntnisse. Allgemeine berufliche F\u00e4higkeiten, insbesondere zur Kommunikation und Zusammenarbeit, zum kritischen \u00dcberpr\u00fcfen des eigenen Handelns und zum selbst\u00e4ndigen und wirtschaftlichen Handeln sowie soziale Kompetenz sind zu f\u00f6rdern.</P><P>(2) Die Beamtinnen und Beamten werden bef\u00e4higt, sich eigenst\u00e4ndig weiterzubilden. Sie sind zum Selbststudium verpflichtet; das Selbststudium ist zu f\u00f6rdern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Einstellungsbeh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Einstellungsbeh\u00f6rde ist das Bundesamt f\u00fcr Wehrtechnik und Beschaffung. Ihm obliegen die Ausschreibung, die Durchf\u00fchrung des Auswahlverfahrens, die Einstellung und die Betreuung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter; es trifft die Entscheidungen \u00fcber Verk\u00fcrzung und Verl\u00e4ngerung des Vorbereitungsdienstes und der Aufstiegsausbildung. Die Einstellungsbeh\u00f6rde ist die f\u00fcr die beamtenrechtlichen Entscheidungen zust\u00e4ndige Dienstbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE000501310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Einstellungsvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>In den Vorbereitungsdienst kann eingestellt werden, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Berufung in das Bundesbeamtenverh\u00e4ltnis erf\u00fcllt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens den Hauptschulabschluss und eine f\u00f6rderliche abgeschlossene Berufsausbildung (Gesellenpr\u00fcfung, Meisterpr\u00fcfung, Abschlusspr\u00fcfung als staatlich gepr\u00fcfte Technikerin oder staatlich gepr\u00fcfter Techniker) oder einen als gleichwertig anerkannten Bildungsstand nachweist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ausschreibung, Bewerbung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Bewerberinnen und Bewerber werden durch Stellenausschreibung ermittelt.</P><P>(2) Bewerbungen sind an die Einstellungsbeh\u00f6rde zu richten. Der Bewerbung sind beizuf\u00fcgen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein tabellarischer Lebenslauf,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Lichtbild, das nicht \u00e4lter als sechs Monate sein soll,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Ablichtung des Schulabschlusszeugnisses oder des Nachweises eines gleichwertigen Bildungsstandes,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ablichtungen der Zeugnisse \u00fcber die T\u00e4tigkeiten seit der Schulentlassung und der Zeugnisse \u00fcber abgelegte Pr\u00fcfungen sowie</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Ablichtung des Schwerbehindertenausweises oder des Bescheides \u00fcber die Gleichstellung als schwerbehinderter Mensch,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Ablichtung des Zulassungs- oder Eingliederungsscheins oder der Best\u00e4tigung nach \u00a7 10 Abs. 4 des Soldatenversorgungsgesetzes und</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ablichtungen der Zeugnisse, die bei Beendigung des Grundwehrdienstes und \u00fcber Wehr\u00fcbungen erteilt wurden.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE000701377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Auswahlverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Vor der Entscheidung \u00fcber die Einstellung in den Vorbereitungsdienst wird in einem Auswahlverfahren festgestellt, ob die Bewerberinnen und Bewerber auf Grund ihrer Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und pers\u00f6nlichen Eigenschaften f\u00fcr die \u00dcbernahme in den Vorbereitungsdienst der Laufbahn geeignet sind.</P><P>(2) Zum Auswahlverfahren wird zugelassen, wer nach den eingereichten Unterlagen die in der Ausschreibung genannten Voraussetzungen erf\u00fcllt. \u00dcbersteigt die Zahl dieser Bewerberinnen und Bewerber f\u00fcr ein Fachgebiet das Dreifache der Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze, kann die Zahl der am Auswahlverfahren Teilnehmenden bis auf das Dreifache der Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze beschr\u00e4nkt werden. Dabei wird zugelassen, wer nach den eingereichten Unterlagen, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der in den ausbildungsrelevanten F\u00e4chern erzielten Zeugnisnoten, am besten geeignet erscheint. Schwerbehinderte Menschen sowie ehemalige Soldatinnen und Soldaten auf Zeit mit Eingliederungs- oder Zulassungsschein werden, wenn sie die in der Ausschreibung genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen, grunds\u00e4tzlich zum Auswahlverfahren zugelassen. Frauen und M\u00e4nner werden in einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis ber\u00fccksichtigt.</P><P>(3) Wer nicht zum Auswahlverfahren zugelassen wird, erh\u00e4lt von der Einstellungsbeh\u00f6rde die Bewerbungsunterlagen mit einer schriftlichen Ablehnung zur\u00fcck.</P><P>(4) Das Auswahlverfahren wird bei der Einstellungsbeh\u00f6rde von einer unabh\u00e4ngigen Auswahlkommission durchgef\u00fchrt und besteht aus einem schriftlichen und einem m\u00fcndlichen Teil. F\u00fcr jedes wehrtechnische Fachgebiet ist mindestens eine Auswahlkommission zu bilden.</P><P>(5) Die Auswahlkommission besteht aus einer Beamtin oder einem Beamten des h\u00f6heren technischen Dienstes in der Bundeswehrverwaltung - Fachrichtung Wehrtechnik - als Vorsitzender oder Vorsitzendem und zwei Beamtinnen oder Beamten des gehobenen technischen Dienstes in der Bundeswehrverwaltung - Fachrichtung Wehrtechnik - als Beisitzenden. Die Mitglieder der Auswahlkommission sind unabh\u00e4ngig und an Weisungen nicht gebunden. Die Auswahlkommission entscheidet mit Stimmenmehrheit. Stimmenthaltung ist nicht zul\u00e4ssig. Bei Bedarf k\u00f6nnen mehrere Kommissionen je Fachgebiet eingerichtet werden; gleiche Auswahlma\u00dfst\u00e4be sind sicherzustellen. Ersatzmitglieder sind in hinreichender Zahl zu bestellen.</P><P>(6) Die Auswahlkommission bewertet die Ergebnisse und legt f\u00fcr jedes Auswahlverfahren eine Rangfolge der geeigneten Bewerberinnen und Bewerber fest. Wenn mehrere Kommissionen f\u00fcr ein wehrtechnisches Fachgebiet eingerichtet sind, wird eine Rangfolge aller Bewerberinnen und Bewerber festgelegt. Absatz 3 gilt entsprechend.</P><P>(7) Die Mitglieder und Ersatzmitglieder der Auswahlkommission werden von der Einstellungsbeh\u00f6rde und dem Bundesamt f\u00fcr Informationsmanagement und Informationstechnik der Bundeswehr f\u00fcr die Dauer von drei Jahren bestellt; eine Wiederbestellung ist zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE000801310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Einstellung in den Vorbereitungsdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einstellungsbeh\u00f6rde entscheidet nach dem Ergebnis des Auswahlverfahrens \u00fcber die Einstellung von Bewerberinnen und Bewerbern.</P><P>(2) Vor der Einstellung haben die Bewerberinnen und Bewerber folgende weitere Unterlagen beizubringen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein amts\u00e4rztliches Gesundheitszeugnis oder ein Gesundheitszeugnis einer beamteten Vertrauens\u00e4rztin oder eines beamteten Vertrauensarztes oder einer Personal\u00e4rztin oder eines Personalarztes aus neuester Zeit, in dem auch zur Beamtendiensttauglichkeit Stellung genommen wird,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Ausfertigung der Geburtsurkunde, auf Verlangen auch einen Nachweis der Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls eine Ausfertigung der Eheurkunde und Ausfertigungen der Geburtsurkunden der Kinder,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein F\u00fchrungszeugnis nach \u00a7 30 des Bundeszentralregistergesetzes zur unmittelbaren Vorlage bei der Einstellungsbeh\u00f6rde und</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erkl\u00e4rung der Bewerberin oder des Bewerbers dar\u00fcber, ob sie oder er<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem Ermittlungs- oder sonstigen Strafverfahren beschuldigt wird und</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in geordneten wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen lebt.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL>Die Kosten des Gesundheitszeugnisses tr\u00e4gt die Einstellungsbeh\u00f6rde. Anstelle der Kosten\u00fcbernahme kann die Bundeswehrverwaltung die Einstellungsuntersuchung selbst vornehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Rechtsstellung w\u00e4hrend des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Mit ihrer Einstellung werden - unter Berufung in das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf - Bewerberinnen zu Technischen Regierungsobersekret\u00e4ranw\u00e4rterinnen und Bewerber zu Technischen Regierungsobersekret\u00e4ranw\u00e4rtern ernannt.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter unterstehen der Dienstaufsicht des Bundesamtes f\u00fcr Wehrtechnik und Beschaffung. W\u00e4hrend der Ausbildung an einer Bundeswehrverwaltungsschule unterstehen sie auch deren Dienstaufsicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE001002310",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Dauer, Verk\u00fcrzung und Verl\u00e4ngerung des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst dauert 18 Monate.</P><P>(2) Eine Verk\u00fcrzung des Vorbereitungsdienstes nach \u00a7 16 Absatz 1 der Bundeslaufbahnverordnung ist nur zul\u00e4ssig, wenn das Erreichen des Ausbildungsziels nicht gef\u00e4hrdet erscheint. Dabei k\u00f6nnen der zielgerechten Gestaltung des Vorbereitungsdienstes entsprechende Abweichungen vom Ausbildungsplan zugelassen werden. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen der Ausbildung jedoch nicht innerhalb zusammenh\u00e4ngender Teilabschnitte entzogen werden.</P><P>(3) Wird die Ausbildung wegen einer Erkrankung oder aus anderen zwingenden Gr\u00fcnden unterbrochen, k\u00f6nnen Ausbildungsabschnitte verk\u00fcrzt oder verl\u00e4ngert und Abweichungen vom Ausbildungsplan zugelassen werden, um eine zielgerechte Fortsetzung des Vorbereitungsdienstes zu erm\u00f6glichen.</P><P>(4) Der Vorbereitungsdienst ist im Einzelfall zu verl\u00e4ngern, wenn die Ausbildung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wegen einer Erkrankung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wegen eines Besch\u00e4ftigungsverbots f\u00fcr die Zeit vor oder nach einer Entbindung nach mutterschutzrechtlichen Vorschriften oder wegen einer Elternzeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Ableistung des Grundwehrdienstes oder eines Ersatzdienstes oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus anderen zwingenden Gr\u00fcnden</LA></DD></DL>unterbrochen worden und bei Verk\u00fcrzung von Ausbildungsabschnitten die zielgerechte Fortsetzung des Vorbereitungsdienstes nicht gew\u00e4hrleistet ist.</P><P>(5) Der Vorbereitungsdienst kann - nach Anh\u00f6rung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter - in den F\u00e4llen des Absatzes 4 Nr. 1 und 4 h\u00f6chstens zweimal um nicht mehr als insgesamt zw\u00f6lf Monate verl\u00e4ngert werden. Die Verl\u00e4ngerung soll so bemessen werden, dass die Laufbahnpr\u00fcfung zusammen mit den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern, die zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt eingestellt worden sind, abgelegt werden kann.</P><P>(6) Bei Nichtbestehen der Laufbahnpr\u00fcfung richtet sich die Verl\u00e4ngerung des Vorbereitungsdienstes nach \u00a7 36.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Urlaub w\u00e4hrend des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Urlaub wird auf den Vorbereitungsdienst angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Ausbildungsakte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sind Personalteilakten \"Ausbildung\" zu f\u00fchren, in die der Ausbildungsplan, alle Leistungsnachweise und alle Bewertungen sowie eine Ausfertigung des Pr\u00fcfungszeugnisses aufzunehmen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Schwerbehinderten Menschen werden im Auswahlverfahren sowie f\u00fcr die Erbringung von Leistungsnachweisen und f\u00fcr die Teilnahme an Pr\u00fcfungen die ihrer Behinderung angemessenen Erleichterungen gew\u00e4hrt. Hierauf sind sie rechtzeitig hinzuweisen. Art und Umfang der zu gew\u00e4hrenden Erleichterungen sind mit den schwerbehinderten Menschen und der Schwerbehindertenvertretung rechtzeitig, sofern dies zeitlich m\u00f6glich ist, zu er\u00f6rtern. Die Erleichterungen d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass die Anforderungen herabgesetzt werden. Die S\u00e4tze 1 bis 4 werden auch bei aktuellen Behinderungen, die nicht unter den Schutz des Neunten Buches Sozialgesetzbuch fallen, angewandt.</P><P>(2) Im Auswahlverfahren wird die Schwerbehindertenvertretung nicht beteiligt, wenn der schwerbehinderte Mensch eine Beteiligung ablehnt.</P><P>(3) Entscheidungen \u00fcber Pr\u00fcfungserleichterungen trifft das Pr\u00fcfungsamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Gliederung des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst gliedert sich in folgende Ausbildungsabschnitte: <BR /> <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"25*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrungslehrgang (fachtheoretische Ausbildung Teil 1)</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">8 Wochen,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lehrgang Allgemeine Rechts- und Verwaltungsgrundlagen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">6 Wochen,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">praktische Ausbildung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">46 Wochen und</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abschlusslehrgang (fachtheoretische Ausbildung Teil 2)</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">18 Wochen.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P><P>(2) Von der Reihenfolge der einzelnen Ausbildungsabschnitte kann abgewichen werden. Die Abweichungen ergeben sich aus dem Ausbildungsplan. Die Ausbildung kann durch Exkursionen zu Beh\u00f6rden, Gerichten, Truppenteilen und industriellen, kaufm\u00e4nnischen oder kulturellen Einrichtungen erg\u00e4nzt werden. Die jeweilige Exkursion ordnet die Leitung der Ausbildungsdienststelle an.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Einf\u00fchrungslehrgang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Schwerpunkt des Einf\u00fchrungslehrgangs ist die Vermittlung und Vertiefung mathematischer und technischer Kenntnisse. Au\u00dferdem werden ein \u00dcberblick \u00fcber die Organisation der Bundeswehr mit besonderer Ber\u00fccksichtigung des R\u00fcstungsbereichs und eine Einf\u00fchrung in das jeweilige wehrtechnische Fachgebiet gegeben. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen am Ende des Lehrgangs \u00fcber ein Grundwissen verf\u00fcgen, auf dem die weitere Ausbildung aufbaut. Einzelheiten regelt der Lehrplan.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Lehrgang Allgemeine Rechts- und Verwaltungsgrundlagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Im Lehrgang Allgemeine Rechts- und Verwaltungsgrundlagen werden die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter mit den Grundz\u00fcgen des Staats- und Verwaltungsrechts sowie spezialgesetzlichen Bestimmungen und Verwaltungsvorschriften, soweit dies f\u00fcr die Wahrnehmung ihrer sp\u00e4teren Aufgaben notwendig ist, vertraut gemacht. Einzelheiten regelt der Lehrplan.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Praktische Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) In der praktischen Ausbildung bei Dienststellen im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung vertiefen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter die in der bisherigen fachtheoretischen Ausbildung erworbenen Kenntnisse und lernen, sie in der Praxis anzuwenden. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter werden mit den besonderen Belangen der Bundeswehrverwaltung vertraut gemacht. Ihnen werden Kenntnisse \u00fcber die allgemeinen Grundlagen der Wehrtechnik vermittelt und sie erhalten Gelegenheit, das ihrem Fachgebiet entsprechende Wehrmaterial, insbesondere dessen Bedienung, Wartung, Pflege, Instandhaltung und Lagerung kennen zu lernen. Sie werden zur selbst\u00e4ndigen und eigenverantwortlichen Arbeit angeleitet. Einzelheiten regelt der Ausbildungsplan.</P><P>(2) T\u00e4tigkeiten, die nicht dem Ziel der Ausbildung entsprechen, d\u00fcrfen den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern nicht \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Ausbildungsleitung, Ausbildungsbeauftragte, Ausbilderinnen und\nAusbilder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium der Verteidigung bestellt bei der Einstellungsbeh\u00f6rde eine Beamtin oder einen Beamten des h\u00f6heren technischen Dienstes als Ausbildungsleitung. Die Ausbildungsleitung lenkt und \u00fcberwacht die Ausbildung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter und stellt eine sorgf\u00e4ltige Ausbildung sicher. Sie erstellt einen Ausbildungsplan f\u00fcr die gesamte Ausbildung, aus dem sich die Ausbildungsstellen und Einzelheiten der Ausbildung ergeben. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter erhalten eine Ausfertigung.</P><P>(2) Die Einstellungsbeh\u00f6rde bestellt f\u00fcr alle Ausbildungsdienststellen Beamtinnen und Beamte des h\u00f6heren technischen Dienstes in der Bundeswehrverwaltung - Fachrichtung Wehrtechnik - als Ausbildungsbeauftragte. Die Ausbildungsbeauftragten sind, soweit erforderlich, von anderen Aufgaben freizustellen. Sie lenken und \u00fcberwachen die Ausbildung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter ihres Bereichs und stellen im Benehmen mit der Ausbildungsleitung eine sorgf\u00e4ltige Ausbildung sicher. Die Ausbildungsbeauftragten f\u00fchren regelm\u00e4\u00dfig Besprechungen mit den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern sowie den Ausbilderinnen und Ausbildern durch und beraten sie in Fragen der Ausbildung.</P><P>(3) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sind in den einzelnen Ausbildungsstationen Beamtinnen und Beamten oder Angestellten zur Unterweisung und Anleitung zuzuteilen. Diesen Ausbilderinnen und Ausbildern d\u00fcrfen nicht mehr Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zugewiesen werden, als sie mit Sorgfalt ausbilden k\u00f6nnen. Soweit erforderlich, werden sie von anderen Dienstgesch\u00e4ften entlastet. Die Ausbilderinnen und Ausbilder unterrichten die Ausbildungsbeauftragten regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den erreichten Ausbildungsstand.</P><P>(4) Vor Beginn der praktischen Ausbildung wird von den Ausbildungsbeauftragten f\u00fcr jede Anw\u00e4rterin und jeden Anw\u00e4rter ein dienststellenbezogener Ausbildungsplan aufgestellt, aus dem sich die Ausbildungsstationen ergeben. Dieser Plan wird der Einstellungsbeh\u00f6rde vorgelegt; die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter erhalten eine Ausfertigung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE001901377",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Abschlusslehrgang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Abschlusslehrgang werden die bisher erworbenen Kenntnisse so vertieft und erg\u00e4nzt, dass die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter bef\u00e4higt sind, den Anforderungen ihrer Laufbahn hinsichtlich Selbst\u00e4ndigkeit und Methodik zu gen\u00fcgen.</P><P>(2) Die theoretische Ausbildung umfasst folgende Gebiete: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr alle Anw\u00e4rter<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemeine Grundlagen der Wehrtechnik und</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemeine mathematische und technische Grundlagen;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ferner f\u00fcr die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter im Fachgebiet<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeiner Maschinenbau:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachgebietsspezifische Grundlagen,</LA></DD> <DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Komponenten des Maschinenbaus,</LA></DD> <DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraft- und Arbeitsmaschinen, Bearbeitungsmaschinen,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrwesen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachgebietsspezifische Grundlagen,</LA></DD> <DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rad- und Kettenfahrzeuge,</LA></DD> <DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Antrieb und Ausr\u00fcstung der Kraftfahrzeuge,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Luftfahrzeugbau:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachspezifische Grundlagen,</LA></DD> <DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Luftfahrzeugbau und Bordausr\u00fcstung,</LA></DD> <DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betrieb und Instandsetzung,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Luftfahrzeugantriebe:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachspezifische Grundlagen,</LA></DD> <DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Luftfahrzeugantriebe,</LA></DD> <DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betrieb und Instandsetzung,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schiffbau:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachgebietsspezifische Grundlagen,</LA></DD> <DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marineschiffbau,</LA></DD> <DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundlagen der Schiffsantriebs- und Schiffsbetriebsanlagen,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schiffsmaschinenbau:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachgebietsspezifische Grundlagen,</LA></DD> <DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schiffsantriebs- und Schiffsbetriebsanlagen,</LA></DD> <DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betrieb und Instandsetzung,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationstechnik und Elektronik:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachgebietsspezifische Grundlagen,</LA></DD> <DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsgewinnung und -\u00fcbertragung,</LA></DD> <DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Elektrotechnik und Elektroenergiewesen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachgebietsspezifische Grundlagen,</LA></DD> <DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Energieerzeugung, Verteilung und Verbrauch,</LA></DD> <DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">elektrische Maschinen und Umformer,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waffen- und Munitionswesen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachgebietsspezifische Grundlagen,</LA></DD> <DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waffen,</LA></DD> <DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Munition,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feinwerktechnik und Optik:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachgebietsspezifische Grundlagen,</LA></DD> <DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwendung der Feinwerktechnik,</LA></DD> <DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwendung der Optik.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></LA></DD> </DL>Einzelheiten regelt der Lehrplan.</P><P>(3) Den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern werden au\u00dferdem Grundlagen der Informationstechnik einschlie\u00dflich der praktischen Anwendung vermittelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE002001116",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Leistungsnachweise und Bewertungen w\u00e4hrend der Lehrg\u00e4nge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend der Lehrg\u00e4nge sind folgende schriftliche Aufsichtsarbeiten von jeweils drei Stunden Dauer zu fertigen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Lehrgang Allgemeine Rechts- und Verwaltungsgrundlagen zwei Arbeiten aus den dort vermittelten Lehrinhalten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Abschlusslehrgang drei Arbeiten aus den in \u00a7 18 Abs. 2 genannten Gebieten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Arbeiten sind in allen Lehrgangsklassen zum gleichen Zeitpunkt und mit einheitlicher Themenstellung zu schreiben. Dies gilt beim Lehrgang Allgemeine Rechts- und Verwaltungsgrundlagen auch, wenn der Lehrgang auf verschiedene Lehrinstitute verteilt ist. Im Abschlusslehrgang bezieht sich die einheitliche Themenstellung auf das jeweilige wehrtechnische Fachgebiet; die Leitung der Bundeswehrverwaltungsschule I - Technik - stellt sicher, dass in allen Fachgebieten die gleichen Anforderungen gestellt werden. Die Arbeiten werden von der oder dem jeweiligen Lehrenden nach \u00a7 32 bewertet und der Leitung der Bundeswehrverwaltungsschule vorgelegt. Diese kann die Noten und Rangpunkte \u00e4ndern, um einen einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab sicherzustellen; eine \u00c4nderung ist schriftlich oder elektronisch zu begr\u00fcnden.</P><P>(3) Auf dem Gebiet der Informationstechnik (\u00a7 18 Abs. 3) ist zus\u00e4tzlich ein Leistungsnachweis zu erbringen, der aus einem theoretischen und einem praktischen Teil besteht. Die Leistungen in beiden Teilen werden jeweils mit einem Rangpunkt bewertet; die Rangpunkte werden zu einer Durchschnittspunktzahl zusammengefasst.</P><P>(4) In allen Lehrg\u00e4ngen k\u00f6nnen au\u00dferdem Leistungstests in schriftlicher, m\u00fcndlicher oder praktischer Form gefordert werden. Die Leistungen werden nach \u00a7 32 bewertet. Die Bewertungen werden zu einer Durchschnittspunktzahl der sonstigen Leistungen zusammengefasst.</P><P>(5) Wer an einem Leistungsnachweis nicht teilnehmen und ihn nicht innerhalb des jeweiligen Lehrgangs nachholen kann, erh\u00e4lt Gelegenheit, sich dem Leistungsnachweis zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt der Ausbildung zu unterziehen. Ist der Leistungsnachweis unentschuldigt nicht bis zum ersten Tag der schriftlichen Pr\u00fcfung (\u00a7 27) erbracht worden, gilt er als mit \"ungen\u00fcgend\" (Rangpunkt 0) bewertet.</P><P>(6) Bei Verhinderung, R\u00fccktritt, S\u00e4umnis, T\u00e4uschungshandlungen und Ordnungsverst\u00f6\u00dfen sind die \u00a7\u00a7 30 und 31 entsprechend anzuwenden. \u00dcber die Folgen entscheidet die Leitung der Bundeswehrverwaltungsschule.</P><P>(7) Am Ende des Lehrgangs Allgemeine Rechts- und Verwaltungsgrundlagen sowie zum Abschluss der gesamten fachtheoretischen Ausbildung werden in einer Bewertung die Leistungen der Anw\u00e4rterin oder des Anw\u00e4rters festgestellt. Die Bewertung enth\u00e4lt die Rangpunktzahlen der Aufsichtsarbeiten gem\u00e4\u00df Absatz 1 sowie die Durchschnittspunktzahlen des Leistungsnachweises gem\u00e4\u00df Absatz 3 und der sonstigen Leistungen gem\u00e4\u00df Absatz 4; sie schlie\u00dft mit einer nach \u00a7 32 Abs. 1 Satz 2 ermittelten Durchschnittspunktzahl. Bei der Ermittlung der Durchschnittspunktzahl werden die schriftlichen Aufsichtsarbeiten vierfach, der Leistungsnachweis gem\u00e4\u00df Absatz 3 zweifach und die sonstigen Leistungen einfach gewertet. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter erhalten eine Ausfertigung der Bewertung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE002101116",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Bewertungen w\u00e4hrend der praktischen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Leistungen und den Bef\u00e4higungsstand der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter wird f\u00fcr jeden Teil der praktischen Ausbildung, der nach dem Ausbildungsplan mindestens einen Monat umfasst, ein Beitrag zur Bewertung nach \u00a7 32 abgegeben.</P><P>(2) Zum Abschluss der praktischen Ausbildung erstellt die Ausbildungsleitung unter Ber\u00fccksichtigung der Beitr\u00e4ge nach Absatz 1 eine Gesamtbewertung f\u00fcr die praktische Ausbildung. Diese muss mit einer Durchschnittspunktzahl nach \u00a7 32 Abs. 1 Satz 2 abschlie\u00dfen.</P><P>(3) Die Beitr\u00e4ge nach Absatz 1 und die Bewertung nach Absatz 2 werden auf der Grundlage eines Entwurfs mit den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern besprochen. Sie sind ihnen zu er\u00f6ffnen. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter erhalten eine Ausfertigung der Bewertung und der Beitr\u00e4ge und k\u00f6nnen dazu schriftlich oder elektronisch Stellung nehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE002201377",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 21 und 22",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR144400002BJNG000301377",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Pr\u00fcfungsamt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>Dem beim Bundesministerium der Verteidigung eingerichteten Pr\u00fcfungsamt obliegt die Durchf\u00fchrung der Laufbahnpr\u00fcfung; es tr\u00e4gt Sorge f\u00fcr die Entwicklung und gleichm\u00e4\u00dfige Anwendung der Bewertungsma\u00dfst\u00e4be und vollzieht die Entscheidungen der Pr\u00fcfungskommission. Die Aufgaben des Pr\u00fcfungsamtes k\u00f6nnen ganz oder teilweise auf andere Beh\u00f6rden \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Pr\u00fcfungskommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Laufbahnpr\u00fcfung wird vor einer Pr\u00fcfungskommission des jeweiligen Fachgebiets abgelegt; f\u00fcr die schriftliche und m\u00fcndliche Pr\u00fcfung k\u00f6nnen gesonderte Pr\u00fcfungskommissionen eingerichtet werden. Es k\u00f6nnen in einem wehrtechnischen Fachgebiet mehrere Kommissionen eingerichtet werden, wenn die Zahl der zu pr\u00fcfenden Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter, die Zeitplanung zum fristgem\u00e4\u00dfen Abschluss der Pr\u00fcfung oder fachliche Gesichtspunkte in Bezug auf die Bewertung der schriftlichen Pr\u00fcfungsarbeiten dies erfordern; die gleichm\u00e4\u00dfige Anwendung der Bewertungsma\u00dfst\u00e4be muss gew\u00e4hrleistet sein. Die Mitglieder und Ersatzmitglieder der Pr\u00fcfungskommissionen bestellt das Pr\u00fcfungsamt. Die Spitzenorganisationen der Gewerkschaften und Berufsverb\u00e4nde des \u00f6ffentlichen Dienstes k\u00f6nnen Mitglieder vorschlagen. Die Mitglieder und Ersatzmitglieder werden f\u00fcr die Dauer von h\u00f6chstens drei Jahren bestellt. Eine Wiederbestellung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Mitglieder einer Pr\u00fcfungskommission f\u00fcr die Bewertung der schriftlichen Pr\u00fcfungsarbeiten sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Pr\u00fcfungsgebiet Allgemeine Rechts- und Verwaltungsgrundlagen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Beamtin oder ein Beamter des gehobenen nichttechnischen Verwaltungsdienstes in der Bundeswehrverwaltung als Vorsitzende oder Vorsitzender und</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens eine Beamtin oder ein Beamter des gehobenen nichttechnischen Verwaltungsdienstes in der Bundeswehrverwaltung als Beisitzende oder Beisitzender,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den \u00fcbrigen Pr\u00fcfungsgebieten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Beamtin oder ein Beamter des h\u00f6heren oder gehobenen technischen Dienstes in der Bundeswehrverwaltung - Fachrichtung Wehrtechnik - als Vorsitzende oder Vorsitzender und</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens eine Beamtin oder ein Beamter des gehobenen technischen Dienstes in der Bundeswehrverwaltung - Fachrichtung Wehrtechnik - als Beisitzende oder Beisitzender.</LA></DD> </DL> </LA></DD> </DL></P><P>(3) Mitglieder einer Pr\u00fcfungskommission f\u00fcr die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Beamtin oder ein Beamter des h\u00f6heren technischen Dienstes in der Bundeswehrverwaltung - Fachrichtung Wehrtechnik - als Vorsitzende oder Vorsitzender,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Beamtin oder ein Beamter des gehobenen technischen Dienstes in der Bundeswehrverwaltung - Fachrichtung Wehrtechnik - als Beisitzende oder Beisitzender,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Beamtin oder ein Beamter des gehobenen nichttechnischen Verwaltungsdienstes in der Bundeswehrverwaltung als Beisitzende oder Beisitzender und</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Beamtin oder ein Beamter des mittleren technischen Dienstes in der Bundeswehrverwaltung - Fachrichtung Wehrtechnik - als Beisitzende oder Beisitzender.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) Die Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission sind bei ihrer Pr\u00fcfungst\u00e4tigkeit unabh\u00e4ngig und an Weisungen nicht gebunden. Die Vorsitzenden der Pr\u00fcfungskommissionen stellen die Anwendung eines einheitlichen Bewertungsma\u00dfstabes sicher.</P><P>(5) Die Pr\u00fcfungskommission f\u00fcr die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung ist beschlussf\u00e4hig, wenn mindestens drei Mitglieder, darunter die oder der Vorsitzende, anwesend sind. Sie entscheidet mit Stimmenmehrheit. Bei Stimmengleichheit gibt die Stimme der oder des Vorsitzenden den Ausschlag. Stimmenthaltung ist nicht zul\u00e4ssig.</P><P>(6) Bei Bildung gesonderter Pr\u00fcfungskommissionen kann das Pr\u00fcfungsamt eine Beamtin oder einen Beamten des h\u00f6heren technischen Dienstes mit der Leitung der schriftlichen sowie der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung beauftragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Inhalt und Durchf\u00fchrung der Laufbahnpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) In der Laufbahnpr\u00fcfung ist festzustellen, ob die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter f\u00fcr die vorgesehene Laufbahn bef\u00e4higt sind.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung wird an den Lernzielen ausgerichtet; in ihr sollen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter nachweisen, dass sie das erforderliche Wissen und Fachk\u00f6nnen besitzen und f\u00e4hig sind, die Dienstgesch\u00e4fte ihrer Laufbahn ordnungsgem\u00e4\u00df wahrzunehmen.</P><P>(3) Zur Pr\u00fcfung ist zugelassen, wer die Ausbildung durchlaufen hat.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfung besteht aus einem schriftlichen und einem m\u00fcndlichen Teil.</P><P>(5) Die Pr\u00fcfung ist nicht \u00f6ffentlich. Angeh\u00f6rige des Pr\u00fcfungsamtes k\u00f6nnen teilnehmen. Das Pr\u00fcfungsamt kann Vertreterinnen und Vertretern des Bundesministeriums der Verteidigung und der Einstellungsbeh\u00f6rde, der Direktorin oder dem Direktor und den Lehrenden der Bundeswehrverwaltungsschule I - Technik, in Ausnahmef\u00e4llen auch anderen mit der Ausbildung befassten Personen die Anwesenheit in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung allgemein oder im Einzelfall gestatten. Auf Wunsch von schwerbehinderten Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern kann w\u00e4hrend des sie betreffenden m\u00fcndlichen Teils der Pr\u00fcfung die Schwerbehindertenvertretung anwesend sein. Bei der Beratung der Pr\u00fcfungskommission \u00fcber die Bewertung der Pr\u00fcfungsleistungen d\u00fcrfen nur deren Mitglieder anwesend sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Pr\u00fcfungsort, Pr\u00fcfungstermin",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) Das Pr\u00fcfungsamt setzt Ort und Zeit der schriftlichen und der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung fest.</P><P>(2) Die schriftliche Pr\u00fcfung soll sp\u00e4testens eine Woche vor Beginn der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung abgeschlossen sein. Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung soll bis zum Ende des Vorbereitungsdienstes abgeschlossen sein.</P><P>(3) Das Pr\u00fcfungsamt tr\u00e4gt daf\u00fcr Sorge, dass den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern Ort und Zeit der schriftlichen und der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung rechtzeitig mitgeteilt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE002801116",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Schriftliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfungsaufgaben der schriftlichen Pr\u00fcfung bestimmt das Pr\u00fcfungsamt. Jeweils eine Aufgabe der vier schriftlichen Arbeiten ist aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00fcfungsgebiet Allgemeine Rechts- und Verwaltungsgrundlagen (\u00a7 15),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00fcfungsgebiet Allgemeine Grundlagen der Wehrtechnik (\u00a7 18 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 Buchstabe a) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00fcfungsgebiet Allgemeine mathematische und technische Grundlagen (\u00a7 18 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 Buchstabe b) sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den fachgebietsbezogenen Pr\u00fcfungsgebieten (\u00a7 18 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2)</LA></DD></DL>auszuw\u00e4hlen.</P><P>(2) F\u00fcr die Bearbeitung stehen jeweils drei Zeitstunden zur Verf\u00fcgung. Bei jeder Aufgabe werden die Hilfsmittel, die benutzt werden d\u00fcrfen, angegeben; die Hilfsmittel werden zur Verf\u00fcgung gestellt.</P><P>(3) An einem Tag wird nur eine Aufgabe gestellt. Die Pr\u00fcfungsarbeiten werden an aufeinander folgenden Arbeitstagen geschrieben.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfungsvorschl\u00e4ge und -aufgaben sind geheim zu halten.</P><P>(5) Die Pr\u00fcfungsarbeiten werden anstelle des Namens mit einer Kennziffer versehen. Es wird eine Liste \u00fcber die Kennziffern gefertigt, die geheim zu halten ist. Die Liste darf den Pr\u00fcfenden nicht vor der endg\u00fcltigen Bewertung der schriftlichen Pr\u00fcfungsarbeiten bekannt gegeben werden.</P><P>(6) Die Pr\u00fcfungsarbeiten werden unter Aufsicht gefertigt. Die Aufsichtf\u00fchrenden fertigen ein schriftliches oder elektronisches Protokoll und vermerken darin die Zeitpunkte des Beginns, der Unterbrechung und der Abgabe der Arbeit, in Anspruch genommene Pr\u00fcfungserleichterungen im Sinne des \u00a7 12 sowie etwaige besondere Vorkommnisse.</P><P>(7) Jede Pr\u00fcfungsarbeit wird von zwei Pr\u00fcfenden nach einem zuvor von der Pr\u00fcfungskommission festgelegten Bewertungsma\u00dfstab unabh\u00e4ngig voneinander nach \u00a7 32 bewertet. Die oder der Zweitpr\u00fcfende kann Kenntnis von der Bewertung der oder des Erstpr\u00fcfenden haben. Weichen die Bewertungen voneinander ab, entscheidet die Pr\u00fcfungskommission mit Stimmenmehrheit. \u00a7 24 Abs. 5 Satz 3 und 4 ist entsprechend anzuwenden. Haben Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rter die geforderte Pr\u00fcfungsarbeit nicht oder nicht rechtzeitig abgeliefert, gilt sie als mit \"ungen\u00fcgend\" (Rangpunkt 0) bewertet.</P><P>(8) Erscheinen Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rter versp\u00e4tet zu einer Pr\u00fcfungsarbeit und wird nicht nach \u00a7 30 Abs. 3 verfahren, gilt die vers\u00e4umte Zeit als Bearbeitungszeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Zulassung zur m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) Das Pr\u00fcfungsamt l\u00e4sst Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zur m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung zu, wenn drei oder mehr schriftliche Pr\u00fcfungsarbeiten mindestens mit der Note \"ausreichend\" bewertet worden sind. Andernfalls ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden.</P><P>(2) Die Bundeswehrverwaltungsschule I - Technik - teilt den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern im Auftrag des Pr\u00fcfungsamtes die Zulassung oder Nichtzulassung rechtzeitig vor der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung mit. Dabei gibt sie den zugelassenen Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern die von ihnen in den einzelnen schriftlichen Pr\u00fcfungsarbeiten erzielten Rangpunkte bekannt, wenn sie dies beantragen. Die Nichtzulassung bedarf der Schriftform; sie wird mit einer Rechtsbehelfsbelehrung versehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE003001116",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung erstreckt sich auf den gesamten Ausbildungsinhalt des Vorbereitungsdienstes, aufgeteilt auf die Gebiete <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeine Rechts- und Verwaltungsgrundlagen (\u00a7 15),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeine Grundlagen der Wehrtechnik (\u00a7 18 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 Buchstabe a) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeine mathematische und technische Grundlagen (\u00a7 18 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 Buchstabe b) sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den fachtechnischen Bereich des jeweiligen Fachgebiets (\u00a7 18 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2).</LA></DD></DL></P><P>(2) Die oder der Vorsitzende der Pr\u00fcfungskommission leitet die Pr\u00fcfung und stellt sicher, dass die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter in geeigneter Weise gepr\u00fcft werden.</P><P>(3) Die Dauer der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung darf 30 Minuten je Anw\u00e4rterin oder Anw\u00e4rter nicht unterschreiten; sie soll 40 Minuten nicht \u00fcberschreiten. Es sollen nicht mehr als f\u00fcnf Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter gleichzeitig gepr\u00fcft werden.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfungskommission bewertet die Leistungen nach \u00a7 32; die oder der Fachpr\u00fcfende schl\u00e4gt jeweils die Bewertung vor. Das Ergebnis der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung ist in einer Durchschnittspunktzahl auszudr\u00fccken, die sich aus der Summe der Rangpunkte, geteilt durch die Anzahl der Einzelbewertungen, ergibt.</P><P>(5) \u00dcber den Ablauf der Pr\u00fcfung wird ein Protokoll durch die Mitglieder der jeweiligen Pr\u00fcfungskommission schriftlich oder elektronisch gefertigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Verhinderung, R\u00fccktritt, S\u00e4umnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) Wer durch eine Erkrankung oder sonstige nicht zu vertretende Umst\u00e4nde an der Ablegung der Pr\u00fcfung oder Teilen der Pr\u00fcfung verhindert ist, hat dies unverz\u00fcglich in geeigneter Form nachzuweisen. Eine Erkrankung ist durch Vorlage eines amts-, vertrauens- oder personal\u00e4rztlichen Zeugnisses oder des Zeugnisses einer beamteten \u00c4rztin oder eines beamteten Arztes nachzuweisen; ein privat\u00e4rztliches Zeugnis kann anerkannt werden.</P><P>(2) Aus wichtigem Grund k\u00f6nnen Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rter mit Genehmigung des Pr\u00fcfungsamtes von der Pr\u00fcfung zur\u00fccktreten.</P><P>(3) Bei Verhinderung oder R\u00fccktritt nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 gelten die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht begonnen. Das Pr\u00fcfungsamt bestimmt, zu welchen Zeitpunkten die betreffenden Pr\u00fcfungsteile nachgeholt werden; es entscheidet, ob und wieweit die bereits abgelieferten Arbeiten als Pr\u00fcfungsarbeiten gewertet werden.</P><P>(4) Vers\u00e4umen Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rter die schriftliche oder die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung ganz oder teilweise ohne ausreichende Entschuldigung, entscheidet das Pr\u00fcfungsamt, ob die nicht erbrachte Pr\u00fcfungsleistung nachgeholt werden kann, mit \"ungen\u00fcgend\" (Rangpunkt 0) bewertet oder die gesamte Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt wird. Die Entscheidung ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE003200000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "T\u00e4uschung, Ordnungsversto\u00df",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rtern, die bei einer schriftlichen Pr\u00fcfungsarbeit oder in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung eine T\u00e4uschung versuchen oder dazu beitragen oder sonst gegen die Ordnung versto\u00dfen, soll die Fortsetzung der Pr\u00fcfung unter dem Vorbehalt einer Entscheidung des Pr\u00fcfungsamtes oder der Pr\u00fcfungskommission nach Absatz 2 \u00fcber die weitere Fortsetzung der Pr\u00fcfung gestattet werden; bei einer erheblichen St\u00f6rung k\u00f6nnen sie von der weiteren Teilnahme an dem betreffenden Teil der Pr\u00fcfung ausgeschlossen werden.</P><P>(2) \u00dcber das Vorliegen und die Folgen eines T\u00e4uschungsversuchs, eines Beitrags zu einem solchen oder eines sonstigen Ordnungsversto\u00dfes oder einer T\u00e4uschung w\u00e4hrend der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung entscheidet die Pr\u00fcfungskommission. \u00a7 24 Abs. 5 ist entsprechend anzuwenden. \u00dcber das Vorliegen und die Folgen eines T\u00e4uschungsversuchs, eines Beitrags zu einem solchen, eines sonstigen Ordnungsversto\u00dfes oder einer T\u00e4uschung w\u00e4hrend der schriftlichen Pr\u00fcfungsarbeiten oder einer T\u00e4uschung, die nach Abgabe der schriftlichen Pr\u00fcfungsarbeit festgestellt wird, entscheidet das Pr\u00fcfungsamt nach Anh\u00f6rung der oder des Vorsitzenden der Pr\u00fcfungskommission. Die Pr\u00fcfungskommission oder das Pr\u00fcfungsamt kann nach der Schwere der Verfehlung die Wiederholung einzelner oder mehrerer Pr\u00fcfungsleistungen anordnen, die Pr\u00fcfungsleistung mit \"ungen\u00fcgend\" (Rangpunkt 0) bewerten oder die gesamte Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren.</P><P>(3) Wird eine T\u00e4uschung erst nach Abschluss der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung bekannt oder kann sie erst nach Abschluss der Pr\u00fcfung nachgewiesen werden, kann das Pr\u00fcfungsamt nach Anh\u00f6rung der Einstellungsbeh\u00f6rde die Pr\u00fcfung innerhalb einer Frist von f\u00fcnf Jahren nach dem Tage der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren. Der Bescheid ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P><P>(4) Betroffene sind vor der Entscheidung nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 zu h\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE003300000",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Bewertung von Pr\u00fcfungsleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen werden mit folgenden Noten und Rangpunkten bewertet: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">sehr gut (1) 15 bis 14 Punkte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen in besonderem Ma\u00dfe entspricht,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gut (2) 13 bis 11 Punkte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen voll entspricht,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">befriedigend (3) 10 bis 8 Punkte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eine Leistung, die im Allgemeinen den Anforderungen entspricht,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">ausreichend (4) 7 bis 5 Punkte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eine Leistung, die zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mangelhaft (5) 4 bis 2 Punkte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnten,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">ungen\u00fcgend (6) 1 bis 0 Punkte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht und bei der selbst die Grundkenntnisse so l\u00fcckenhaft sind, dass die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnten.</entry></row></tbody></tgroup></table><BR />Durchschnittspunktzahlen werden aus den Rangpunkten errechnet; sie werden auf zwei Dezimalstellen nach dem Komma ohne Auf- oder Abrundung berechnet.</P><P>(2) Bei der Bewertung schriftlicher Leistungen werden den f\u00fcr die Leistung ma\u00dfgebenden Anforderungen ihrer Anzahl, Zusammensetzung und Schwierigkeit entsprechend Leistungspunkte zugeteilt. Soweit eine Anforderung erf\u00fcllt ist, wird die entsprechende Anzahl von Punkten der Leistung zugerechnet. Bei der Bewertung werden neben der fachlichen Leistung die Gliederung und Klarheit der Darstellung und die Gewandtheit des Ausdrucks angemessen ber\u00fccksichtigt.</P><P>(3) Die Note \"ausreichend\" setzt voraus, dass der Anteil der erreichten Leistungspunkte 50 vom Hundert der erreichbaren Gesamtpunktzahl betr\u00e4gt.</P><P>(4) Die Leistungspunkte werden einer gleichm\u00e4\u00dfigen Steigerung des Anforderungsgrades entsprechend wie folgt nach ihrem Vom-Hundert-Anteil an der erreichbaren Gesamtpunktzahl der Rangpunkte zugeordnet: <BR /><table frame=\"top\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"30*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"30*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vom-Hundert-Anteil der Leistungspunkte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rangpunkte</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">100 bis 93,7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">93,7 bis 87,5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">87,5 bis 83,4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">83,4 bis 79,2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">12</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">79,2 bis 75,0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">75,0 bis 70,9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">70,9 bis 66,7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">66,7 bis 62,5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">62,5 bis 58,4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">58,4 bis 54,2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">54,2 bis 50,0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">50,0 bis 41,7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">41,7 bis 33,4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">33,4 bis 25,0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">25,0 bis 12,5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">12,5 bis 0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">0.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(5) Wenn nach der Art des Leistungsnachweises oder der Pr\u00fcfungsarbeit die Bewertung nach Absatz 2 nicht durchf\u00fchrbar ist, werden den Grunds\u00e4tzen der Abs\u00e4tze 3 und 4 entsprechend f\u00fcr den unteren Rangpunkt jeder Note typische Anforderungen festgelegt. Von diesen Anforderungen aus wird die Erteilung des der Leistung entsprechenden Rangpunktes begr\u00fcndet. F\u00fcr die Bewertung m\u00fcndlicher Leistungen gelten diese Grunds\u00e4tze sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE003401377",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Gesamtergebnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) Im Anschluss an die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung setzt die Pr\u00fcfungskommission die Abschlussnote fest. Dabei werden ber\u00fccksichtigt <BR /> <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"65*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"40*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Durchschnittspunktzahl der praktischen Ausbildung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">mit 5 vom Hundert,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Durchschnittspunktzahl des Lehrgangs Allgemeine Rechts- und Verwaltungsgrundlagen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">mit 7 vom Hundert,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Durchschnittspunktzahl der fachtheoretischen Ausbildung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">mit 15 vom Hundert,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Rangpunkt der Pr\u00fcfungsarbeit aus dem Pr\u00fcfungsgebiet Allgemeine Rechts- und Verwaltungsgrundlagen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">mit 8 vom Hundert,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Rangpunkte der drei \u00fcbrigen Pr\u00fcfungsarbeiten</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">mit jeweils 15 vom Hundert und</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Durchschnittspunktzahl der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung mit</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">20 vom Hundert.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> <BR />Soweit die abschlie\u00dfend errechnete Durchschnittspunktzahl 5 oder mehr betr\u00e4gt, werden Dezimalstellen von 50 bis 99 f\u00fcr die Bildung der Abschlussnote aufgerundet; im \u00dcbrigen bleiben Dezimalstellen f\u00fcr die Bildung von Noten unber\u00fccksichtigt.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn im Gesamtergebnis nach Absatz 1 und in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung mindestens die Durchschnittspunktzahl 5 erreicht ist.</P><P>(3) Im Anschluss an die Beratung der Pr\u00fcfungskommission teilt die oder der Vorsitzende den Pr\u00fcfungsteilnehmerinnen und Pr\u00fcfungsteilnehmern die erreichten Rangpunkte mit und erl\u00e4utert sie auf Wunsch kurz m\u00fcndlich.</P><P>(4) \u00dcber das Gesamtergebnis der Laufbahnpr\u00fcfung ist eine Niederschrift zu fertigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE003500000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Zeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) Das Pr\u00fcfungsamt erteilt den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern, die die Pr\u00fcfung bestanden haben, ein Pr\u00fcfungszeugnis, das mindestens die Abschlussnote sowie die nach \u00a7 33 Abs. 1 Satz 2 errechnete Durchschnittspunktzahl enth\u00e4lt. Ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden, gibt das Pr\u00fcfungsamt dies den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern schriftlich bekannt. Das Zeugnis nach Satz 1 und die Bekanntgabe nach Satz 2 werden mit einer Rechtsbehelfsbelehrung versehen. Eine beglaubigte Abschrift des Pr\u00fcfungszeugnisses wird zu den Personalgrundakten genommen. Das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf endet bei Bestehen oder endg\u00fcltigem Nichtbestehen der Laufbahnpr\u00fcfung mit dem Ablauf des Tages der schriftlichen Bekanntgabe des Pr\u00fcfungsergebnisses.</P><P>(2) Wer die Pr\u00fcfung endg\u00fcltig nicht bestanden hat, erh\u00e4lt von der Einstellungsbeh\u00f6rde ein Zeugnis, das auch die Dauer der Ausbildung und die Ausbildungsinhalte umfasst.</P><P>(3) Fehler und offensichtliche Unrichtigkeiten bei der Ermittlung oder Mitteilung der Pr\u00fcfungsergebnisse werden durch das Pr\u00fcfungsamt berichtigt. Unrichtige Pr\u00fcfungszeugnisse sind zur\u00fcckzugeben. In den F\u00e4llen des \u00a7 31 Abs. 3 Satz 1 ist das Pr\u00fcfungszeugnis zur\u00fcckzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE003600000",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Pr\u00fcfungsakten, Einsichtnahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) Jeweils eine Ausfertigung der Bewertungen f\u00fcr die Ausbildungsabschnitte sowie des Laufbahnpr\u00fcfungszeugnisses ist mit den schriftlichen Aufsichtsarbeiten der Laufbahnpr\u00fcfung und der Niederschrift \u00fcber die Laufbahnpr\u00fcfung zu den Pr\u00fcfungsakten zu nehmen. Die Pr\u00fcfungsakten werden bei der Bundeswehrverwaltungsschule I - Technik - mindestens f\u00fcnf Jahre aufbewahrt.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter k\u00f6nnen nach Abschluss der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung Einsicht in die sie betreffenden Teile der Pr\u00fcfungsakten nehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE003700000",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Wiederholung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000301377"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Pr\u00fcfung nicht bestanden hat, kann diese einmal wiederholen; das Bundesministerium der Verteidigung kann in begr\u00fcndeten F\u00e4llen eine zweite Wiederholung zulassen. Pr\u00fcfungen sind vollst\u00e4ndig zu wiederholen.</P><P>(2) Das Pr\u00fcfungsamt bestimmt auf Vorschlag der Pr\u00fcfungskommission, innerhalb welcher Frist die Pr\u00fcfung wiederholt werden kann, welche Teile der Ausbildung zu wiederholen und welche Leistungsnachweise zu erbringen sind. Die Wiederholungsfrist soll mindestens sechs Monate betragen und ein Jahr nicht \u00fcberschreiten. Die bei der Wiederholung erreichten Rangpunkte und Noten ersetzen die bisherigen. Der Vorbereitungsdienst wird bis zum Ablauf der Wiederholungsfrist verl\u00e4ngert. Die Wiederholungspr\u00fcfung soll zusammen mit den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern der n\u00e4chsten oder \u00fcbern\u00e4chsten Laufbahnpr\u00fcfung abgelegt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR144400002BJNG000401377",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "Sonstige Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE003801377",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000401377"
        },
        "body": "<P>Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter, die vor dem 2. April 2001 ihren Vorbereitungsdienst begonnen haben, setzen die Ausbildung nach den bisher geltenden Bestimmungen fort.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR144400002BJNE003900000",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR144400002BJNG000401377"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
