{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR210500006",
    "firstPublished": "2006-09-05",
    "sourceTimestamp": "20130405132115",
    "titleShort": "Lastentragungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Lastentragung im Bund-L\u00e4nder-Verh\u00e4ltnis bei Verletzung von \nsupranationalen oder v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen",
    "abbreviation": "LastG",
    "slug": "lastg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2006, 2098, 2105",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 12.9.2006 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 15 des G v. 5.9.2006 I 2098 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 22 Satz 2 dieses G am 12.9.2006 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR210500006BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Grunds\u00e4tze der Lastentragung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Verpflichtungen der Bundesrepublik Deutschland zu finanzwirksamen Leistungen wegen der Verletzung supranationaler oder v\u00f6lkerrechtlicher Verpflichtungen im Bereich der Gesetzgebung, der Verwaltung oder der Rechtsprechung werden im Verh\u00e4ltnis von Bund und L\u00e4ndern von derjenigen staatlichen Ebene getragen, in deren innerstaatlichen Zust\u00e4ndigkeits- und Aufgabenbereich die lastenbegr\u00fcndende Pflichtverletzung erfolgt ist.</P><P>(2) Bei festgestellten Pflichtverletzungen im innerstaatlichen Zust\u00e4ndigkeits- und Aufgabenbereich sowohl des Bundes als auch der L\u00e4nder, tragen Bund und L\u00e4nder die Lasten in dem Verh\u00e4ltnis des Umfangs, in dem ihre Pflichtverletzungen zur Entstehung der Leistungspflicht beigetragen haben, soweit dieses Gesetz nicht etwas anderes bestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR210500006BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "L\u00e4nder\u00fcbergreifende Finanzkorrekturen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Eine Finanzkorrektur der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften liegt vor, wenn die Europ\u00e4ische Kommission entscheidet, dass Ausgaben der Gemeinschaften von der gemeinschaftlichen Finanzierung auszuschlie\u00dfen sind, weil diese nicht in \u00dcbereinstimmung mit den Gemeinschaftsvorschriften durch den Mitgliedstaat get\u00e4tigt worden sind (fehlerhafte Ausgaben).</P><P>(2) Liegt der Entscheidung \u00fcber die Finanzkorrektur die Feststellung der Europ\u00e4ischen Kommission zugrunde, dass die in einem Land oder in mehreren L\u00e4ndern festgestellte fehlerhafte Verausgabung von Gemeinschaftsmitteln gleicherma\u00dfen in den \u00fcbrigen L\u00e4ndern aufgetreten ist (l\u00e4nder\u00fcbergreifende Finanzkorrektur), werden die Lasten wie folgt verteilt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">15 Prozent des Korrekturbetrages werden vom Bund getragen;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">35 Prozent des Korrekturbetrages werden von der L\u00e4ndergesamtheit getragen;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">50 Prozent des Korrekturbetrages werden im Verh\u00e4ltnis der H\u00f6he der erhaltenen Mittel von den L\u00e4ndern getragen, die im Verfahren zur Festsetzung der Finanzkorrektur gegen\u00fcber den Organen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften nicht den Nachweis der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verausgabung der Gemeinschaftsmittel erbringen konnten.</LA></DD> </DL>Der auf die L\u00e4ndergesamtheit entfallende Anteil nach Satz 1 Nr. 2 wird auf die einzelnen L\u00e4nder nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel verteilt. Eine weitergehende Lastentragung des Bundes ist ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR210500006BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Sanktionen auf Grund von Artikel 228 des Vertrags zur Gr\u00fcndung der\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft",
        "parent": null,
        "body": "<P>Verurteilt der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften die Bundesrepublik Deutschland zur Zahlung eines Pauschalbetrages oder Zwangsgeldes wegen gleichartiger Verst\u00f6\u00dfe im Zust\u00e4ndigkeits- und Aufgabenbereich mehrerer L\u00e4nder, so bemisst sich der Anteil der Lastentragung der betroffenen L\u00e4nder nach deren Verh\u00e4ltnis zueinander im K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR210500006BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Verletzungen von Verpflichtungen durch die Gerichte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Erfolgt die Verurteilung wegen einer Verletzung von Verpflichtungen durch die Gerichte, ist f\u00fcr die Lastenzuordnung nach \u00a7 1 das Gericht der Instanz ma\u00dfgeblich, das die beanstandete Entscheidung getroffen hat. Hat ein Gericht des Bundes die Entscheidung des Gerichts eines Landes best\u00e4tigt, tragen der Bund und das betroffene Land die Lasten je zur H\u00e4lfte.</P><P>(2) Bei Verurteilungen wegen \u00fcberlanger Verfahrensdauer und Anh\u00e4ngigkeit sowohl bei Gerichten des Bundes als auch eines Landes werden die Lasten im Verh\u00e4ltnis der Anteile der beteiligten Gerichte an der Verfahrensdauer getragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR210500006BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Erstattung durch die L\u00e4nder",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit der Bund die Leistungspflichten im Au\u00dfenverh\u00e4ltnis zu der zwischenstaatlichen Einrichtung erf\u00fcllt oder die finanziellen Lasten aus anderen Gr\u00fcnden unmittelbar beim Bund eintreten, erstatten die L\u00e4nder dem Bund die aufgewendeten Betr\u00e4ge im Verh\u00e4ltnis der jeweiligen Lastentragung.</P><P>(2) Der Erstattungsanspruch entsteht im Zeitpunkt der Erf\u00fcllung der Leistungspflicht durch den Bund. Soweit die Bundesregierung auf Verlangen eines Landes zur Einlegung eines Rechtsmittels verpflichtet ist, ist der Zeitpunkt der Einlegung ma\u00dfgeblich.</P><P>(3) F\u00fcr den Fall der R\u00fcckabwicklung des Vollzugs von Finanzkorrekturen durch die Kommission auf der Grundlage einer Entscheidung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften flie\u00dfen den L\u00e4ndern die insoweit von der Kommission zur\u00fcckerstatteten Mittel in dem Verh\u00e4ltnis zu, in dem die L\u00e4nder diese Mittel aufgebracht oder erstattet haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
