{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR033820015",
    "firstPublished": "2015-03-17",
    "sourceTimestamp": "20150401224009",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 5. Dezember 2014 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Polen zum Export besonderer Leistungen f\u00fcr berechtigte Personen, die im Hoheitsgebiet der Republik Polen wohnhaft sind",
    "abbreviation": "LEBPAbkG POL",
    "slug": "lebpabkg_pol",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 338",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 21.3.2015 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR033820015BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR033820015BJNE000200000",
        "name": "Artikel 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem in Warschau am 5. Dezember 2014 unterzeichneten Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Polen zum Export besonderer Leistungen f\u00fcr berechtigte Personen, die im Hoheitsgebiet der Republik Polen wohnhaft sind, wird zugestimmt. Das Abkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR033820015BJNE000300000",
        "name": "Artikel 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die zur Durchf\u00fchrung des Abkommens erforderlichen innerstaatlichen Regelungen zu treffen. Dabei k\u00f6nnen zur Anwendung und Durchf\u00fchrung des Abkommens insbesondere Regelungen getroffen werden \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufkl\u00e4rungs-, Anzeige- und Mitteilungspflichten sowie das Bereitstellen von Beweismitteln zwischen den mit der Durchf\u00fchrung des Abkommens befassten Stellen sowie zwischen diesen und den betroffenen Personen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Ausstellen, die Vorlage und \u00dcbermittlung von Bescheinigungen sowie die Verwendung von Vordrucken,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zust\u00e4ndigkeit der Versicherungstr\u00e4ger oder anderer im Abkommen genannter Stellen und Beh\u00f6rden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR033820015BJNE000400000",
        "name": "Artikel 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 9 in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekannt zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
