{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "DDNR009550990",
    "firstPublished": "1990-07-22",
    "sourceTimestamp": "20130405133156",
    "titleShort": "L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz",
    "titleLong": "Verfassungsgesetz zur Bildung von L\u00e4ndern in der Deutschen Demokratischen\nRepublik",
    "abbreviation": "LEinfG",
    "slug": "leinfg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 955",
        "periodical": "GBl DDR I"
      },
      {
        "reference": "1990, Nr 51, 955",
        "periodical": "GBl DDR I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  3.10.1990 +++)</P><P><BR /> Im beigetretenen Gebiet in Teilen fortgeltende Rechtsvorschrift der ehem. Deutschen Demokratischen Republik gem. Anlage II Kap. II Sachg. A Abschn. II nach Ma\u00dfgabe d. Art. 9 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1150 mWv 3.10.1990.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "DDNR009550990BJNG000100307",
        "name": "-",
        "title": "Territoriale Gliederung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR009550990BJNE000300307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR009550990BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Wirkung vom 3. Oktober 1990 werden in der DDR folgende L\u00e4nder gebildet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mecklenburg-Vorpommern</LA><LA Size=\"normal\">durch Zusammenlegung der Bezirksterritorien Neubrandenburg, Rostock und Schwerin,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne die Kreise Perleberg, Prenzlau und Templin;</LA></DD> </DL></LA></DD>  <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Brandenburg</LA><LA Size=\"normal\">durch Zusammenlegung der Bezirksterritorien Cottbus, Frankfurt/Oder und Potsdam,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne die Kreise Hoyerswerda, Jessen und Wei\u00dfwasser,</LA></DD> <DT>.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zuz\u00fcglich der Kreise Perleberg, Prenzlau und Templin;</LA></DD> </DL></LA></DD>  <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachsen-Anhalt</LA><LA Size=\"normal\">durch Zusammenlegung der Bezirksterritorien Halle und Magdeburg,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne den Kreis Artern,</LA></DD> <DT>.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zuz\u00fcglich des Kreises Jessen;</LA></DD> </DL></LA></DD>  <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachsen</LA><LA Size=\"normal\">durch Zusammenlegung der Bezirksterritorien Dresden, Karl-Mark-Stadt/Chemnitz und Leipzig,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne die Kreise Altenburg und Schm\u00f6lln;</LA></DD> <DT>.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zuz\u00fcglich der Kreise Hoyerswerda und Wei\u00dfwasser;</LA></DD> </DL></LA></DD>  <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Th\u00fcringen</LA><LA Size=\"normal\">durch Zusammenlegung der Bezirksterritorien Erfurt, Gera und Suhl,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zuz\u00fcglich der Kreise Altenburg, Artern und Schm\u00f6lln.</LA></DD> </DL> </LA></DD>  </DL></P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR009550990BJNE000400307",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR009550990BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1)</P><P>(2) \u00c4nderungen von Grenzen der L\u00e4nder der DDR, die im Ergebnis von B\u00fcrgerbefragungen in Gemeinden und St\u00e4dten begehrt werden und von der Gemeindevertretung bzw. Stadtverordnetenversammlung beschlossen wurden, bed\u00fcrfen eines Staatsvertrages zwischen den beteiligten L\u00e4ndern.</P><P>(3) Wollen Gemeinden oder St\u00e4dte nach der L\u00e4nderbildung in das Land zur\u00fcckkehren, dem sie am 23. Juli 1952 angeh\u00f6rten, ist ihrem in B\u00fcrgerbefragungen bekundeten und durch die Volksvertretungen best\u00e4tigten Willen stattzugeben, sofern dadurch keine Ex- bzw. Enklaven entstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR009550990BJNE000500307",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 3 bis 21",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR009550990BJNG000100307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR009550990BJNE000600307",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "\u00dcbergang von Einrichtungen und Personal",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR009550990BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>Mit der Bildung von L\u00e4ndern in der DDR gehen Verwaltungsorgane und sonstige der \u00f6ffentlichen Verwaltung oder Rechtspflege dienende Einrichtungen der Republik, soweit sie nach diesem Gesetz Aufgaben der L\u00e4nder wahrnehmen, auf die L\u00e4nder \u00fcber. Soweit Aufgaben auf die L\u00e4nder \u00fcbergehen, geht das Personal anteilm\u00e4\u00dfig auf die L\u00e4nder \u00fcber.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "DDNR009550990BJNG000200307",
        "name": "-",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlu\u00dfbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR009550990BJNE000700307",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR009550990BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1)</P><P>(2) Der erstgew\u00e4hlte Landtag, dem zugleich die Aufgabe einer verfassungsgebenden Landesversammlung obliegt, tritt sp\u00e4testens am 14. Tag nach der Wahl zusammen. Sp\u00e4testens am 20. Tag nach seinem Zusammentritt hat er eine vorl\u00e4ufige Landesregierung zu bilden.</P><P>(3) Nach Inkrafttreten der Landesverfassung wird die Landesregierung nach den Bestimmungen dieser Verfassung gebildet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR009550990BJNE000800307",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR009550990BJNG000200307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR009550990BJNE000900307",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR009550990BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am 3. Oktober 1990 in Kraft.</P><P>(2)</P><P>(3)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR009550990BJNE001000307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR009550990BJNG000200307"
        },
        "body": "<P><B>Die Pr\u00e4sidentin der Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik</B></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
