{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR045700016",
    "firstPublished": "2016-03-09",
    "sourceTimestamp": "20211231214643",
    "titleShort": "Lades\u00e4ulenverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr elektrisch betriebene Fahrzeuge<FnR ID=\"F793381_01_BJNR045700016\" />",
    "abbreviation": "LSV",
    "slug": "lsv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 457",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuk\u00fcnftige amtl. Lang\u00fcberschrift: Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr elektrisch betriebene Fahrzeug (ab 1.1.2022; 2021 I 4788)",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 V v. 2.11.2021 I 4788",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"F793381_01_BJNR045700016\" Pos=\"exp\"><noindex>Notifiziert gem\u00e4\u00df der Richtlinie 98/34/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Juni 1998 \u00fcber ein Informationsverfahren auf dem Gebiet der Normen und technischen Vorschriften und der Vorschriften f\u00fcr die Dienste der Informationsgesellschaft (ABl. L 204 vom 21.07.1998, S. 37), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 26 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1025/2012 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 25. Oktober 2012 (ABl. L 316 vom 14.11.2012, S. 12).</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.3.2016 +++)<BR />(+++ Amtliche Hinweise des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Notifizierung der<BR />       EGRL 34/98              (CELEX Nr: 31998L0034)<BR />     Notifizierung der <BR />       EURL 2015/1535          (CELEX Nr: 32015L1535) vgl. V v. 2.11.2021 I    <BR />                                                      4788 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: Lang\u00fcberschrift idF d. Art. 1 Nr. 1 V v. 2.11.2021 I 4788 mWv 1.1.2022</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR045700016BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 49 Absatz 4 Satz 1 Nummer 1 bis 4 des Energiewirtschaftsgesetzes vom 7. Juli 2005 (BGBl. I S. 1970, 3621), der zuletzt durch Artikel 6 Nummer 9 Buchstabe a des Gesetzes vom 21. Juli 2014 (BGBl. I S. 1066) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR045700016BJNE000202377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung regelt die technischen Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr elektrisch betriebene Fahrzeuge der Klassen N und M im Sinne von Artikel 4 Absatz 1 Buchstabe a und b der Verordnung (EU) 2018/858 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 30. Mai 2018 \u00fcber die Genehmigung und die Markt\u00fcberwachung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge, zur \u00c4nderung der Verordnungen (EG) Nr. 715/2007 und (EG) Nr. 595/2009 und zur Aufhebung der Richtlinie 2007/46/EG (ABl. L 151 vom 14.6.2018, S. 1) sowie weitere Aspekte des Betriebes von Ladepunkten wie Authentifizierung, Nutzung und Bezahlung entsprechend der Umsetzungsfrist der Richtlinie 2014/94/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Oktober 2014 \u00fcber den Aufbau der Infrastruktur f\u00fcr alternative Kraftstoffe (ABl. L 307 vom 28.10.2014, S. 1).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Hinweis zur \u00c4nderung durch Art. 1 Nr. 1 V v. 1.6.2017 I 1520 mWv 14.6.2017: An Stelle der W\u00f6rter \u201eund soll um weitere Aspekte des Betriebes von Ladepunkten wie Authentifizierung, Nutzung und Bezahlung entsprechend der Umsetzungsfrist der Richtlinie 2014/94/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Oktober 2014 \u00fcber den Aufbau der Infrastruktur f\u00fcr alternative Kraftstoffe (ABl. L 307 vom 28.10.2014, S. 2) bis zum 18. November 2016 in einer Folgeverordnung erg\u00e4nzt werden\u201c wurden die W\u00f6rter \u201eund soll um weitere Aspekte des Betriebes von Ladepunkten wie Authentifizierung, Nutzung und Bezahlung entsprechend der Umsetzungsfrist der Richtlinie 2014/94/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Oktober 2014 \u00fcber den Aufbau der Infrastruktur f\u00fcr alternative Kraftstoffe (ABl. L 307 vom 28.10.2014, S. 1) bis zum 18. November 2016 in einer Folgeverordnung erg\u00e4nzt werden\u201c durch die W\u00f6rter \u201esowie weitere Aspekte des Betriebes von Ladepunkten wie Authentifizierung, Nutzung und Bezahlung entsprechend der Umsetzungsfrist der Richtlinie 2014/94/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Oktober 2014 \u00fcber den Aufbau der Infrastruktur f\u00fcr alternative Kraftstoffe (ABl. L 307 vom 28.10.2014, S. 1)\u201c ersetzt +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR045700016BJNE000302377",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Sinne dieser Verordnung ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein elektrisch betriebenes Fahrzeug ein rein batteriebetriebenes Elektrofahrzeug oder ein von au\u00dfen aufladbares Hybridelektrofahrzeug im Sinne von \u00a7 2 des Elektromobilit\u00e4tsgesetzes vom 5. Juni 2015 (BGBl. I S. 898), das zuletzt durch Artikel\u00a05 des Gesetzes vom 12. Juli 2021 (BGBl. I S. 3091) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Ladepunkt eine Einrichtung, an der gleichzeitig nur ein elektrisch betriebenes Fahrzeug aufgeladen oder entladen werden kann und die geeignet und bestimmt ist zum <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufladen von elektrisch betriebenen Fahrzeugen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auf- und Entladen von elektrisch betriebenen Fahrzeugen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Normalladepunkt ein Ladepunkt, an dem Strom mit einer Ladeleistung von h\u00f6chstens 22 Kilowatt an ein elektrisch betriebenes Fahrzeug \u00fcbertragen werden kann;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Schnellladepunkt ein Ladepunkt, an dem Strom mit einer Ladeleistung von mehr als 22 Kilowatt an ein elektrisch betriebenes Fahrzeug \u00fcbertragen werden kann;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Ladepunkt \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich, wenn der zum Ladepunkt geh\u00f6rende Parkplatz von einem unbestimmten oder nur nach allgemeinen Merkmalen bestimmbaren Personenkreis tats\u00e4chlich befahren werden kann, es sei denn, der Betreiber hat am Ladepunkt oder in unmittelbarer r\u00e4umlicher N\u00e4he zum Ladepunkt durch eine deutlich sichtbare Kennzeichnung oder Beschilderung die Nutzung auf einen individuell bestimmten Personenkreis beschr\u00e4nkt; der Personenkreis wird nicht allein dadurch bestimmt, dass die Nutzung des Ladepunktes von einer Anmeldung oder Registrierung abh\u00e4ngig gemacht wird;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Aufbau eines Ladepunkts dessen Errichtung oder Umbau;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regulierungsbeh\u00f6rde die Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen;</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betreiber, wer unter Ber\u00fccksichtigung der rechtlichen, wirtschaftlichen und tats\u00e4chlichen Umst\u00e4nde bestimmenden Einfluss auf den Betrieb eines Ladepunkts aus\u00fcbt;</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">punktuelles Aufladen das Laden eines elektrisch betriebenen Fahrzeugs, das nicht als Leistung im Rahmen eines Dauerschuldverh\u00e4ltnisses mit dem Nutzer erbracht wird.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR045700016BJNE000402377",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Technische Sicherheit und Interoperabilit\u00e4t",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Beim Aufbau von Normalladepunkten, an denen das Wechselstromladen m\u00f6glich ist, muss aus Gr\u00fcnden der Interoperabilit\u00e4t jeder Ladepunkt mindestens mit einer Steckdose oder Kupplung des Typs 2 nach der Norm DIN EN 62196-2, Ausgabe Dezember 2014, ausger\u00fcstet werden.</P><P>(2) Beim Aufbau von Schnellladepunkten, an denen das Wechselstromladen m\u00f6glich ist, muss aus Gr\u00fcnden der Interoperabilit\u00e4t jeder Ladepunkt mindestens mit einer Kupplung des Typs 2 nach der Norm DIN EN 62196-2, Ausgabe November 2017, ausger\u00fcstet werden.</P><P>(3) Beim Aufbau von Ladepunkten, an denen das Gleichstromladen m\u00f6glich ist, muss aus Gr\u00fcnden der Interoperabilit\u00e4t jeder Ladepunkt mindestens mit einer Kupplung des Typs Combo 2 nach der Norm DIN EN 62196-3, Ausgabe Mai 2015, ausger\u00fcstet werden.</P><P>(4) Beim Aufbau von Ladepunkten muss sichergestellt werden, dass eine standardisierte Schnittstelle vorhanden ist, mithilfe derer Autorisierungs- und Abrechnungsdaten sowie dynamische Daten zur Betriebsbereitschaft und zum Belegungsstatus \u00fcbermittelt werden k\u00f6nnen.</P><P>(5) Sonstige geltende technische Anforderungen, insbesondere Anforderungen an die technische Sicherheit von Energieanlagen nach \u00a7 49 Absatz 1 des Energiewirtschaftsgesetzes vom 7. Juli 2005 (BGBl. I S. 1970, 3621), das zuletzt durch Artikel 84 des Gesetzes vom 10. August 2021 (BGBl. I S. 3436) ge\u00e4ndert worden ist, bleiben unber\u00fchrt. \u00a7 49 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 des Energiewirtschaftsgesetzes ist entsprechend anzuwenden.</P><P>(6) Ab der Feststellung der technischen M\u00f6glichkeit durch das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik nach \u00a7 30 des Messstellenbetriebsgesetzes vom 29. August 2016 (BGBl. I S. 2034), das zuletzt durch Artikel 10 des Gesetzes vom 16.\u00a0Juli\u00a02021 (BGBl.\u00a0I S. 3026) ge\u00e4ndert worden ist, muss bei dem Aufbau von Ladepunkten sichergestellt werden, dass energiewirtschaftlich relevante Mess- und Steuerungsvorg\u00e4nge \u00fcber ein Smart-Meter-Gateway entsprechend den Anforderungen des Energiewirtschaftsgesetzes und des Messstellenbetriebsgesetzes abgewickelt werden k\u00f6nnen.</P><P>(7) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 sind nicht f\u00fcr kabellos und induktiv betriebene Ladepunkte anzuwenden.</P><P>(8) Die in den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 genannten DIN EN-Normen sind im Beuth Verlag GmbH, Berlin, erschienen und in der Deutschen Nationalbibliothek archivm\u00e4\u00dfig gesichert hinterlegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR045700016BJNE001001377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Punktuelles Aufladen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Betreiber eines Ladepunkts hat den Nutzern von elektrisch betriebenen Fahrzeugen das punktuelle Aufladen zu erm\u00f6glichen. Dies stellt er sicher, indem er <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an dem jeweiligen Ladepunkt keine Authentifizierung zur Nutzung fordert, und die Leistungserbringung, die die Stromabgabe beinhaltet, anbietet <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ohne direkte Gegenleistung, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gegen Zahlung mittels Bargeld in unmittelbarer N\u00e4he zum Ladepunkt, oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an dem jeweiligen Ladepunkt die f\u00fcr den bargeldlosen Zahlungsvorgang erforderliche Authentifizierung und den Zahlungsvorgang mittels eines g\u00e4ngigen kartenbasierten Zahlungssystems beziehungsweise Zahlungsverfahrens in unmittelbarer N\u00e4he zum Ladepunkt oder mittels eines g\u00e4ngigen webbasierten Systems erm\u00f6glicht, wobei in der Men\u00fcf\u00fchrung mindestens die Sprachen Deutsch und Englisch zu ber\u00fccksichtigen sind und mindestens eine Variante des Zugangs zum webbasierten Zahlungssystem kostenlos erm\u00f6glicht werden muss.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR045700016BJNE000502377",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anzeige- und Nachweispflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Betreiber von Ladepunkten haben der Regulierungsbeh\u00f6rde die Inbetriebnahme und die Au\u00dferbetriebnahme von Ladepunkten elektronisch anzuzeigen. Die Regulierungsbeh\u00f6rde kann Vorgaben zu Art und Weise sowie zum Umfang der Anzeige machen. Stellt die Regulierungsbeh\u00f6rde Formularvorlagen bereit, sind diese zu benutzen und die ausgef\u00fcllten Formularvorlagen elektronisch zu \u00fcbermitteln. Die Anzeige soll erfolgen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sp\u00e4testens zwei Wochen nach Inbetriebnahme von Ladepunkten oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unverz\u00fcglich nach Au\u00dferbetriebnahme von Ladepunkten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Betreiber von Schnellladepunkten haben der Regulierungsbeh\u00f6rde durch Beif\u00fcgung geeigneter Unterlagen die Einhaltung der technischen Anforderungen nach \u00a7 3 Absatz 2 bis 5 nachzuweisen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der Inbetriebnahme von Schnellladepunkten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Anforderung der Regulierungsbeh\u00f6rde w\u00e4hrend des Betriebs von Schnellladepunkten.</LA></DD></DL></P><P>(3) Betreiber von Schnellladepunkten, welche vor Inkrafttreten dieser Verordnung in Betrieb genommen worden sind, haben der Regulierungsbeh\u00f6rde den Betrieb anzuzeigen und die Einhaltung der technischen Anforderungen nach \u00a7 3 Absatz 5 durch Beif\u00fcgung geeigneter Unterlagen nachzuweisen.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 sind entsprechend anzuwenden, wenn bestehende Ladepunkte \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich im Sinne dieser Verordnung werden. Absatz 1 ist entsprechend beim Betreiberwechsel von Ladepunkten anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR045700016BJNE000602377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Kompetenzen der Regulierungsbeh\u00f6rde",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Regulierungsbeh\u00f6rde kann die Einhaltung der technischen Anforderungen nach \u00a7 3 Absatz 1 bis 5 und der Anforderungen nach \u00a7 4 regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen.</P><P>(2) Die Regulierungsbeh\u00f6rde kann verlangen, dass ein Ladepunkt nachger\u00fcstet wird, wenn eine technische Anforderung nach \u00a7 3 Absatz 1 bis 5 oder eine Anforderung nach \u00a7 4 nicht eingehalten wird.</P><P>(3) Die Regulierungsbeh\u00f6rde kann den Betrieb eines Ladepunkts untersagen, wenn eine technische Anforderung nach \u00a7 3 Absatz 1 bis 5 oder eine Anforderung nach \u00a7 4 nicht eingehalten wird oder die Einhaltung der Anzeige- und Nachweispflichten nach \u00a7 5 nicht nachgewiesen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR045700016BJNE000701118",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Ladepunkte mit geringer Ladeleistung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ladepunkte mit einer Ladeleistung von h\u00f6chstens 3,7 Kilowatt sind von den Anforderungen der \u00a7\u00a7 3 bis 6 ausgenommen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR045700016BJNE000802377",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ladepunkte, die vor dem 17. Juni 2016 in Betrieb genommen worden sind, sind von den Anforderungen nach \u00a7 3 Absatz 1 bis 4 und \u00a7 4 ausgenommen.</P><P>(2) Ladepunkte, die vor dem 14. Dezember 2017 in Betrieb genommen worden sind, sind von den Anforderungen nach \u00a7 3 Absatz 4 und \u00a7 4 ausgenommen.</P><P>(3) Ladepunkte, die vor dem 1. M\u00e4rz 2022 in Betrieb genommen worden sind, sind von den Anforderungen nach \u00a7 3 Absatz 4 ausgenommen.</P><P>(4) Die in den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 genannten Ladepunkte m\u00fcssen hinsichtlich der dort genannten Anforderungen nicht nachger\u00fcstet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR045700016BJNE000901118",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
