{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR010790933",
    "firstPublished": "1933-12-15",
    "sourceTimestamp": "20170808221015",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung des Ersten Abkommens zur Vereinheitlichung des Luftprivatrechts",
    "abbreviation": "LuftRAAbkDG",
    "slug": "luftraabkdg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1933, 1079",
        "periodical": "RGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 11 G v. 17.7.2017 I 2421",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Abkommen v. 12.10.1929 RGBl. 1933 II S. 1039 jetzt idF von Den Haag gem. Bek. v. 7.8.1958 II 312 <BR /> <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010790933BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Reichsregierung hat zur Durchf\u00fchrung des Ersten Abkommens zur Vereinheitlichung des Luftprivatrechts (Reichsgesetzbl. II S. 1039) das folgende Gesetz beschlossen, das hiermit verk\u00fcndet wird:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010790933BJNE000201119",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei T\u00f6tung, K\u00f6rperverletzung oder Gesundheitsbesch\u00e4digung von Reisenden bestimmen sich der Kreis der Ersatzberechtigten, der Gegenstand der Ersatzpflicht und die Art der Ersatzleistung in den F\u00e4llen des Artikels 17 des Ersten Abkommens zur Vereinheitlichung des Luftprivatrechts nach den \u00a7\u00a7 35, 36 und 38 des Luftverkehrsgesetzes, in den F\u00e4llen des Artikels 25 nach den Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs.</P><P>(2) \u00dcbersteigen im Falle der Ersatzleistung nach Artikel 17 des Abkommens die Entsch\u00e4digungen, die mehreren wegen der T\u00f6tung, K\u00f6rperverletzung oder Gesundheitsbesch\u00e4digung eines Reisenden zu leisten sind, insgesamt den in Artikel 22 des Abkommens festgesetzten H\u00f6chstbetrag, so verringern sich die einzelnen Entsch\u00e4digungen in dem Verh\u00e4ltnis, wie ihr Gesamtbetrag zum H\u00f6chstbetrag steht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010790933BJNE000300328",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) An Stelle der in Artikel 22 des Abkommens in franz\u00f6sischer W\u00e4hrung festgesetzten H\u00f6chstbetr\u00e4ge treten die entsprechenden Betr\u00e4ge in deutscher <I>Reichs</I>w\u00e4hrung.</P><P>(2) Der Bundesminister der Justiz wird erm\u00e4chtigt, durch eine Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates nicht bedarf, den Umrechnungssatz f\u00fcr franz\u00f6sische Franken entsprechend dem amtlich festgestellten Goldpreis in deutsche Mark vorzuschreiben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
