{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR273200011",
    "firstPublished": "2011-12-16",
    "sourceTimestamp": "20131008093913",
    "titleShort": "Luftverkehrsteuer-Absenkungsverordnung 2012",
    "titleLong": "Verordnung zur Absenkung der Steuers\u00e4tze nach \u00a7 11 Absatz 2 des Luftverkehrsteuergesetzes im Jahr 2012",
    "abbreviation": "LuftVStAbsenkV 2012",
    "slug": "luftvstabsenkv_2012",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 2732",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2012 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR273200011BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 11 Absatz 2 des Luftverkehrsteuergesetzes vom 9. Dezember 2010 (BGBl. I S. 1885) verordnet das Bundesministerium der Finanzen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit, dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR273200011BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Steuers\u00e4tze 2012",
        "parent": null,
        "body": "<P>Als Folge der Einbeziehung des Luftverkehrs in den Handel mit Treibhausgasemissionszertifikaten werden die Steuers\u00e4tze des \u00a7 11 Absatz 1 Nummer 1 bis 3 des Gesetzes f\u00fcr das Jahr 2012 abgesenkt. Die Steuer betr\u00e4gt je Fluggast f\u00fcr Fl\u00fcge mit einem Zielort <BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">in einem Land der Anlage 1 zu diesem Gesetz</entry><entry VJ=\"1\">7,50 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">in einem Land der Anlage 2 zu diesem Gesetz</entry><entry VJ=\"1\">23,43 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">in anderen L\u00e4ndern</entry><entry VJ=\"1\">42,18 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR273200011BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2012 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
