{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR506700021",
    "firstPublished": "2021-12-01",
    "sourceTimestamp": "20211231214810",
    "titleShort": "Luftverkehrsteuer-Absenkungsverordnung 2022",
    "titleLong": "Verordnung zur Absenkung der Steuers\u00e4tze im Jahr 2022 nach \u00a7 11 Absatz 2 des Luftverkehrsteuergesetzes",
    "abbreviation": "LuftVStAbsenkV 2022",
    "slug": "luftvstabsenkv_2022",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 5067",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Nachgewiesener Text noch nicht dokumentarisch bearbeitet +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR506700021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 11 Absatz 2 des Luftverkehrsteuergesetzes, der zuletzt durch Artikel 198 Nummer 1 der Verordnung vom 19. Juni 2020 (BGBl. I S. 1328) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium der Finanzen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR506700021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Steuers\u00e4tze 2022",
        "parent": null,
        "body": "<P>Unter Einbeziehung des Luftverkehrs in den Handel mit Treibhausgasemissionszertifikaten werden die Steuers\u00e4tze des \u00a7 11 Absatz 1 Nummer 1 bis 3 des Gesetzes f\u00fcr das Jahr 2022 abgesenkt. Die Steuer betr\u00e4gt je Fluggast f\u00fcr Fl\u00fcge mit einem Zielort <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\"><tgroup cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\"><row><entry colname=\"leftSplit\">in einem Land der Anlage 1 zu dem Gesetz:</entry><entry colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">12,77 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\"><tgroup cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\"><row><entry colname=\"leftSplit\">in einem Land der Anlage 2 zu dem Gesetz:</entry><entry colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">32,35 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\"><tgroup cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\"><row><entry colname=\"leftSplit\">in anderen L\u00e4ndern:</entry><entry colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">58,23 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR506700021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2022 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
