{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000980979",
    "firstPublished": "1979-01-19",
    "sourceTimestamp": "20131008093424",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur \u00c4nderung von \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeiten der\nLandesversicherungsanstalten in Niedersachsen und zur \u00c4nderung des\nBundesversorgungsgesetzes",
    "abbreviation": "LVANDZust\u00c4ndG",
    "slug": "lvandzustaendg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1979, 98",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 26. 1.1979 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000980979BJNE000100319",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000980979BJNE000200319",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Land Niedersachsen sind \u00f6rtlich zust\u00e4ndig: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landesversicherungsanstalt Braunschweig f\u00fcr das Gebiet des Regierungsbezirks Braunschweig mit Ausnahme der Landkreise Gifhorn, G\u00f6ttingen, Northeim, Osterode am Harz und der kreisfreien Stadt Wolfsburg,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Landesversicherungsanstalt Oldenburg-Bremen f\u00fcr den Regierungsbezirk Weser-Ems mit Ausnahme der Landkreise Aurich, Emsland, Grafschaft Bentheim, Leer, Osnabr\u00fcck und der kreisfreien St\u00e4dte Emden und Osnabr\u00fcck,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Landesversicherungsanstalt Hannover f\u00fcr die Regierungsbezirke Hannover und L\u00fcneburg und<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Landkreise Aurich, Emsland, Gifhorn, G\u00f6ttingen, Grafschaft Bentheim, Leer, Northeim, Osnabr\u00fcck, Osterode am Harz und</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die kreisfreien St\u00e4dte Emden, Osnabr\u00fcck und Wolfsburg.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000980979BJNE000300319",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000980979BJNE000400319",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 13 Abs. 1 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000980979BJNE000500319",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
