{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR080110997",
    "firstPublished": "1997-04-15",
    "sourceTimestamp": "20120625153110",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 34 Abs. 2 des Markengesetzes",
    "abbreviation": "MarkenG\u00a734Abs2Bek97",
    "slug": "markeng_34abs2bek97",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 801",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 22. 4.1997 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080110997BJNE000100311",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 34 Abs. 2 des Markengesetzes vom 25. Oktober 1994 (BGBl. I S. 3082, 1995 I S. 156) wird bekanntgemacht: <BR />Andorra gew\u00e4hrt auf Grund einer ersten Anmeldung einer Marke beim Deutschen Patentamt in M\u00fcnchen f\u00fcr eine Markenanmeldung in Andorra ein Priorit\u00e4tsrecht, das nach Voraussetzungen und Inhalt dem Priorit\u00e4tsrecht nach der Pariser Verbands\u00fcbereinkunft vergleichbar ist.</P><P><SP>Der Bundesminister der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
