{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR073700000",
    "firstPublished": "2000-04-28",
    "sourceTimestamp": "20130405130708",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 8 des Markengesetzes",
    "abbreviation": "MarkenG\u00a78Bek 2000-04",
    "slug": "markeng_8bek_2000_04",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2000, 737",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 25. 5.2000 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR073700000BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 8 des Markengesetzes vom 25. Oktober 1994 (BGBl. I S. 3082; 1995 I S. 156) wird bekannt gemacht, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Flagge der \"Internationalen Atomenergie-Organisation\" (Anlage 1),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Emblem der \"Afrikanischen Organisation f\u00fcr geistiges Eigentum\" (Anlage 2),</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Abk\u00fcrzung und Embleme des \"Inernationalen B\u00fcros f\u00fcr Ma\u00df und Gewicht\" (Anlage 3)</LA></DD> </DL>von der Eintragung als Marke ausgeschlossen sind. <BR />Dieses Bekanntmachung ergeht im Anschluss an die Bekanntmachung vom 27. M\u00e4rz 2000 (BGBl. I S. 445).</P><P> Bundesministerium der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR073700000BJNE000200310",
        "name": "Anlage 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2000, 737)</kommentar></noindex></P><P>Flagge der Internationalen Atomenergie-Organisation <BR /><BR />Flag of the International Atomic Energy Agency <BR /><BR />Drapeau de l'Agence Internationale de l'Energie Atomique <BR /><BR /><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">... (nicht darstellbares wei\u00dfes Emblem auf mittelblauem Grund)</kommentar></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR073700000BJNE000300310",
        "name": "Anlage 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2000, 738)</kommentar></noindex></P><P>Emblem der Afrikanischen Organisation f\u00fcr geistiges Eigentum <BR /><BR /><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">... (nicht darstellbares Emblem wei\u00df und dunkelblau)</kommentar></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR073700000BJNE000400310",
        "name": "Anlage 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2000, 739)</kommentar></noindex><BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"30*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"40.00*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"30.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Name, Abk\u00fcrzung und Embleme des Internationalen B\u00fcros f\u00fcr Ma\u00df und Gewicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">DENOMINATION, SIGLE, EMBLEMES</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">NAME, ABBREVIATION, EMBLEMS</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Denomination</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Bureau international des poids et mesures</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Name</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sigle</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">BIPM</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abbreviation</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Emblemes Emblems</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">... (nicht darstellbares Emblem)</kommentar></noindex></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bleu/blue pantone 072 jaune primaire/primary yellow</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">... (nicht darstellbares Emblem)</kommentar></noindex></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">noir/black</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">(Emblem 1: Sichel gelb, Rest mittelblau; Emblem 2: schwarz und wei\u00df)</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
