{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR076800995",
    "firstPublished": "1995-05-25",
    "sourceTimestamp": "20131008093648",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr Medizinalfachberufe",
    "abbreviation": "MedizinalfachberufeV",
    "slug": "medizinalfachberufev",
    "extraAbbreviations": [
      "MedFachbV"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1995, 768",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 8.1995 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR076800995BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Abs. 3 Nr. 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 6. Juni 1983 (BGBl. I S. 645, 1680), der zuletzt durch Artikel 1 Nr. 1 des Gesetzes vom 13. Juli 1981 (BGBl. I S. 625) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit Artikel 56 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungs-Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) und dem Organisationserla\u00df vom 17. November 1994 (BGBl. I S. 3667) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Wissenschaft, Forschung und Technologie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR076800995BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ausbildungsst\u00e4tten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ausbildungsf\u00f6rderung nach dem Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz wird geleistet f\u00fcr den Besuch von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehranstalten f\u00fcr Assistenten in der Zytologie,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehranstalten f\u00fcr ern\u00e4hrungsmedizinische Berater,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehranstalten f\u00fcr Gesundheitsaufseher,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehranstalten f\u00fcr Kardiotechniker,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehranstalten f\u00fcr medizinische Dokumentationsassistenten,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehranstalten f\u00fcr medizinische Fu\u00dfpflege,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehranstalten f\u00fcr medizinische Sektions- und Pr\u00e4parationsassistenten,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehranstalten f\u00fcr pharmazeutisch-technische Assistenten,</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr Besch\u00e4ftigungs- und Arbeitstherapeuten,</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr Di\u00e4tassistenten,</LA></DD> <DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr Fachkrankenpflegepersonal,</LA></DD> <DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr Krankenpflegehilfe,</LA></DD> <DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr Medizinalfachberufe,</LA></DD> <DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr Logop\u00e4den,</LA></DD> <DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr Masseure und medizinische Bademeister,</LA></DD> <DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr Medizinalfachpersonen f\u00fcr leitende Funktionen,</LA></DD> <DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr medizinische Dokumentare,</LA></DD> <DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr Orthoptisten,</LA></DD> <DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr Physiotherapeuten,</LA></DD> <DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr Rettungsassistenten,</LA></DD> <DT>21.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr Sprachtherapeuten,</LA></DD> <DT>22.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen f\u00fcr technische Assistenten in der Medizin (Zweige Laboratoriumsmedizin, Radiologie, Funktionsdiagnostik und Veterin\u00e4rmedizin),</LA></DD> <DT>23.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hebammenschulen,</LA></DD> <DT>24.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankenpflege- und Kinderkrankenpflegeschulen,</LA></DD> <DT>25.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegevorschulen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Ausbildungsf\u00f6rderung wird nur geleistet, wenn die Ausbildung an einer durch die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde als zur Ausbildung geeignet staatlich anerkannten oder erm\u00e4chtigten Ausbildungsst\u00e4tte durchgef\u00fchrt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR076800995BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "F\u00f6rderungsrechtliche Stellung der Auszubildenden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Auszubildenden an den in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2, 4, 11, 13, 16, 17 und 21 bezeichneten Ausbildungsst\u00e4tten erhalten Ausbildungsf\u00f6rderung wie Sch\u00fcler an Fachschulen, deren Besuch eine abgeschlossene Berufsausbildung voraussetzt, im \u00fcbrigen wie Sch\u00fcler von Berufsfachschulen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR076800995BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. August 1995 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR076800995BJNE000500000",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
