{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR137200010",
    "firstPublished": "2010-09-29",
    "sourceTimestamp": "20130405131358",
    "titleShort": "Migrationshintergrund-Erhebungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Erhebung der Merkmale des Migrationshintergrundes",
    "abbreviation": "MighEV",
    "slug": "mighev",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 1372",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 13.10.2010 +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137200010BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 281 Absatz 2 Satz 4 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Arbeitsf\u00f6rderung \u2013, der durch Artikel 1 Nummer 5 Buchstabe b des Gesetzes vom 22. Dezember 2008 (BGBl. I S. 2959) eingef\u00fcgt worden ist, auch in Verbindung mit \u00a7 53 Absatz 7 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende \u2013, der durch Artikel 1 Nummer 47 Buchstabe d des Gesetzes vom 20. Juli 2006 (BGBl. I S. 1706) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137200010BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zweck und Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung regelt Art und Umfang der zur Bestimmung des Migrationshintergrundes f\u00fcr Zwecke der Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zu erhebenden Merkmale und die Durchf\u00fchrung des Verfahrens, insbesondere die Erhebung und Verarbeitung der erforderlichen Daten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137200010BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Erhebungspersonen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Daten zu Merkmalen des Migrationshintergrundes nach \u00a7 4 Absatz 1 sind f\u00fcr alle Ausbildung- und Arbeitsuchenden, Arbeitslosen und von Arbeitslosigkeit bedrohten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie f\u00fcr alle erwerbsf\u00e4higen Hilfebed\u00fcrftigen und Personen, die mit ihnen in einer Bedarfsgemeinschaft leben, zu erheben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137200010BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erhebende Stellen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die f\u00fcr die Erhebung der Daten zu Merkmalen des Migrationshintergrundes verantwortlichen Stellen sind die \u00f6rtlichen Agenturen f\u00fcr Arbeit als Leistungstr\u00e4ger nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch und die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende als Leistungstr\u00e4ger nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch (erhebende Stellen).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137200010BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Daten zu Merkmalen des Migrationshintergrundes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr alle in \u00a7 2 genannten Personen ist von den erhebenden Stellen als Daten zu Merkmalen des Migrationshintergrundes einmalig zu erheben, ob <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Person die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Geburtsort der Person au\u00dferhalb der heutigen Grenzen der Bundesrepublik Deutschland liegt und eine Zuwanderung in das heutige Gebiet der Bundesrepublik Deutschland nach 1949 erfolgte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Person als Aussiedler oder Sp\u00e4taussiedler, dessen Ehegatte oder dessen Abk\u00f6mmling die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erworben hat und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Geburtsort mindestens eines Elternteiles der Person au\u00dferhalb der heutigen Grenzen der Bundesrepublik Deutschland liegt und eine Zuwanderung dieses Elternteiles in das heutige Gebiet der Bundesrepublik Deutschland nach 1949 erfolgte.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Daten zu Merkmalen des Migrationshintergrundes nach Absatz 1 sind durch die erhebenden Stellen getrennt von den zur Aufgabenerf\u00fcllung des Leistungstr\u00e4gers notwendigen Sozialdaten zu verarbeiten. Sie sind f\u00fcr eine Nutzung durch die erhebenden Stellen durch technische Ma\u00dfnahmen zu sperren. Erhebungsunterlagen sind nach Speicherung der Daten zu den Merkmalen des Migrationshintergrundes zu vernichten.</P><P>(3) Soweit die Daten zu Merkmalen des Migrationshintergrundes erhoben wurden, ist dies durch die erhebenden Stellen in den zentralen Verfahren der Informationstechnik zur Vermeidung einer doppelten Erhebung zu kennzeichnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137200010BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anforderungen an die Daten\u00fcbermittlung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Daten zu Merkmalen des Migrationshintergrundes sind von den erhebenden Stellen unter Angabe der Kundennummer automatisiert und verschl\u00fcsselt an die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zu \u00fcbermitteln oder innerhalb der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit dem Bereich Statistik verschl\u00fcsselt zur Verf\u00fcgung zu stellen.</P><P>(2) Nach erfolgter Bereitstellung f\u00fcr die Zwecke der Statistik sind die Daten zu Merkmalen des Migrationshintergrundes bei den erhebenden Stellen zu l\u00f6schen. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit darf die Daten zu den Merkmalen des Migrationshintergrundes ausschlie\u00dflich f\u00fcr statistische Zwecke und in ihren abgeschotteten statistischen Einheiten verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137200010BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Bestimmung des Migrationshintergrundes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Aus den in \u00a7 4 Absatz 1 genannten Daten hat die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach \u00a7 281 Absatz 1 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch sowie nach \u00a7 53 Absatz 1 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch festzustellen, ob bei der Erhebungsperson ein Migrationshintergrund vorliegt. Ein Migrationshintergrund liegt vor, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Person nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Geburtsort der Person au\u00dferhalb der heutigen Grenzen der Bundesrepublik Deutschland liegt und eine Zuwanderung in das heutige Gebiet der Bundesrepublik Deutschland nach 1949 erfolgte oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Geburtsort mindestens eines Elternteiles der Person au\u00dferhalb der heutigen Grenzen der Bundesrepublik Deutschland liegt sowie eine Zuwanderung dieses Elternteiles in das heutige Gebiet der Bundesrepublik Deutschland nach 1949 erfolgte.</LA></DD></DL>Personen mit Migrationshintergrund nach Satz 2 werden in der Arbeitsmarktstatistik erg\u00e4nzend als Aussiedler oder Sp\u00e4taussiedler ber\u00fccksichtigt, sofern sie als Aussiedler oder Sp\u00e4taussiedler, dessen Ehegatte oder dessen Abk\u00f6mmling die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erworben haben und eine Zuwanderung in das heutige Gebiet der Bundesrepublik Deutschland nach 1949 erfolgte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137200010BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
