{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR041010010",
    "firstPublished": "2010-04-14",
    "sourceTimestamp": "20151026215105",
    "titleShort": "Milch-Sonderprogrammgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber ein Sonderprogramm mit Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Milchviehhalter",
    "abbreviation": "MilchSoPrG",
    "slug": "milchsoprg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 410",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 409 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.4.2010 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 14.4.2010 I 410 vom Bundestag mit Zustimmung  des Bundesrates erlassen. Es ist gem. Art. 7 Satz 1 dieses G am 17.4.2010 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz dient der Durchf\u00fchrung eines Sonderprogramms f\u00fcr Milchviehhalter mit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie, die sich zusammensetzt aus <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Grundbetrag und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Erg\u00e4nzungsbetrag,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer zus\u00e4tzlichen Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Kuhpr\u00e4mie</LA></DD></DL>nach Ma\u00dfgabe der folgenden Vorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Durchf\u00fchrung von Unionsrecht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz dient <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>hinsichtlich des Grundbetrags der Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie der Durchf\u00fchrung der Vorschriften \u00fcber eine besondere St\u00fctzung nach dem Titel III Kapitel 5 der Verordnung (EG) Nr. 73/2009 des Rates vom 19. Januar 2009 mit gemeinsamen Regeln f\u00fcr Direktzahlungen im Rahmen der gemeinsamen Agrarpolitik und mit bestimmten St\u00fctzungsregelungen f\u00fcr Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe und zur \u00c4nderung der Verordnungen (EG) Nr. 1290/2005, (EG) Nr. 247/2006, (EG) Nr. 378/2007 sowie zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 1782/2003 (ABl. L 30 vom 31. 1. 2009, S. 16) in der jeweils geltenden Fassung sowie der im Rahmen dieser Vorschriften und zu deren Durchf\u00fchrung erlassenen Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>hinsichtlich der zus\u00e4tzlichen Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie der Durchf\u00fchrung der auf der Grundlage des Artikels 186 der Verordnung (EG) Nr. 1234/2007 des Rates vom 22. Oktober 2007 \u00fcber eine gemeinsame Organisation der Agrarm\u00e4rkte und mit Sondervorschriften f\u00fcr bestimmte landwirtschaftliche Erzeugnisse (ABl. L 299 vom 16. 11. 2007, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung erlassenen Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union betreffend eine aus dem Haushalt der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr das Haushaltsjahr 2010 finanzierten Ma\u00dfnahme zugunsten des Sektors Milch und Milcherzeugnisse.</LA></DD></DL></P><P>(2) Dieses Gesetz ist hinsichtlich der in Absatz 1 bezeichneten Regelungen ein Gesetz im Sinne des \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 4 des Marktorganisationsgesetzes mit den Ma\u00dfgaben, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>anwendbar nur die Vorschriften des Ersten und Zweiten Abschnitts und die \u00a7\u00a7 33 und 36 des Marktorganisationsgesetzes sind, soweit sich diese jeweils auf die Gew\u00e4hrung besonderer Verg\u00fcnstigungen beziehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Rechtsverordnungen auf Grund der in Nummer 1 bezeichneten Vorschriften stets der Zustimmung des Bundesrates bed\u00fcrfen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Milcherzeuger",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Milcherzeuger im Sinne dieses Gesetzes ist, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an dem sich aus \u00a7 7 Absatz 1 der InVeKoS-Verordnung ergebenden letzten Tag f\u00fcr die Einreichung des Sammelantrags im jeweiligen Jahr Betriebsinhaber im Sinne des Artikels 2 Buchstabe a der Verordnung (EG) Nr. 73/2009 ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im April des jeweiligen Jahres Milch erzeugt und vermarktet und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis sp\u00e4testens 30. Juni des jeweiligen Jahres <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Falle von Lieferungen im Sinne des Artikels 65 Buchstabe f der Verordnung (EG) Nr. 1234/2007 eine Kopie einer auf ihn bezogenen Abrechnung, die von einem zugelassenen K\u00e4ufer im Sinne des Artikels 65 Buchstabe e der Verordnung (EG) Nr. 1234/2007 \u00fcber die Lieferung von Milch im Monat April (Milchgeldabrechnung) ausgestellt worden ist, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Falle eines ausschlie\u00dflichen Direktverkaufs im Sinne des Artikels 65 Buchstabe g der Verordnung (EG) Nr. 1234/2007 eine Kopie der zeitlich letzten auf ihn als Inhaber einer einzelbetrieblichen Quote im Sinne des Artikels 65 Buchstabe i der Verordnung (EG) Nr. 1234/2007 \u00fcber Direktverk\u00e4ufe bezogenen ihm vorliegenden Neuberechnung im Sinne des \u00a7 35 der Milchquotenverordnung</LA></DD></DL>vorlegt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Milcherzeuger ist auch, wer auf Grund h\u00f6herer Gewalt oder sonstiger au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde in dem in Absatz 1 Nummer 2 genannten Zeitraum keine Milch erzeugt und vermarktet, sofern er durch Vorlage der Kopie einer Milchgeldabrechnung oder im Falle des Absatzes 1 Nummer 3 Buchstabe b durch geeignete Unterlagen \u00fcber Direktverk\u00e4ufe nachweist, dass er in dem Monat vor Eintritt der h\u00f6heren Gewalt oder der sonstigen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nde Milch erzeugt und vermarktet hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE000401301",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Weitere Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Gr\u00fcnland im Sinne dieses Gesetzes ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Jahres 2009 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dauergr\u00fcnland im Sinne des Artikels 2 Nummer 2 der Verordnung (EG) Nr. 796/2004 der Kommission vom 21. April 2004 mit Durchf\u00fchrungsbestimmungen zur Einhaltung anderweitiger Verpflichtungen, zur Modulation und zum Integrierten Verwaltungs- und Kontrollsystem nach der Verordnung (EG) Nr. 1782/2003 des Rates mit gemeinsamen Regeln f\u00fcr Direktzahlungen im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik und mit bestimmten St\u00fctzungsregelungen f\u00fcr Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe (ABl. L 141 vom 30. 4. 2004, S. 18) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gr\u00fcnland im Sinne des Artikels 2 Buchstabe f der Verordnung (EG) Nr. 795/2004 der Kommission vom 21. April 2004 mit Durchf\u00fchrungsbestimmungen zur Betriebspr\u00e4mienregelung gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 1782/2003 des Rates mit gemeinsamen Regeln f\u00fcr Direktzahlungen im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik und mit bestimmten St\u00fctzungsregelungen f\u00fcr Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe (ABl. L 141 vom 30. 4. 2004, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Jahre 2010 und 2011 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dauergr\u00fcnland im Sinne des Artikels 2 Buchstabe c der Verordnung (EG) Nr. 1120/2009 der Kommission vom 29. Oktober 2009 mit Durchf\u00fchrungsbestimmungen zur Betriebspr\u00e4mienregelung gem\u00e4\u00df Titel III der Verordnung (EG) Nr. 73/2009 des Rates mit gemeinsamen Regeln f\u00fcr Direktzahlungen im Rahmen der gemeinsamen Agrarpolitik und mit bestimmten St\u00fctzungsregelungen f\u00fcr Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe (ABl. L 316 vom 2. 12. 2009, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gr\u00fcnland im Sinne des Artikels 2 Buchstabe d der Verordnung (EG) Nr. 1120/2009.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Kuh im Sinne dieses Gesetzes ist jedes weibliche Rind, das ausweislich der Angaben, die auf Grund von Rechtsvorschriften zur Kennzeichnung und Registrierung von Rindern oder auf Grund tierseuchenrechtlicher Vorschriften \u00fcber die Anzeige und Registrierung von Betrieben erteilt worden sind, mindestens einmal abgekalbt hat. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr eine Kuh einer Rinderrasse, die in der Anlage aufgef\u00fchrt ist. Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (Bundesministerium) wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Anlage zu \u00e4ndern, soweit dies erforderlich ist, um \u00c4nderungen der Anlage 6 der Viehverkehrsverordnung zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Durchschnittlicher Kuhbestand ist die Zahl der K\u00fche, die im April des jeweiligen Jahres ausweislich der Angaben, die auf Grund von Rechtsvorschriften zur Kennzeichnung und Registrierung von Rindern oder auf Grund tierseuchenrechtlicher Vorschriften \u00fcber die Anzeige und Registrierung von Betrieben erteilt worden sind, im Betrieb des Betriebsinhabers im arithmetischen Durchschnitt vorhanden sind. Nicht ber\u00fccksichtigt werden K\u00fche, f\u00fcr die am 31. Mai des jeweiligen Jahres nicht alle Angaben vorliegen, die nach den in Satz 1 bezeichneten Vorschriften h\u00e4tten erteilt werden m\u00fcssen. Ist der Kuhbestand in dem in Satz 1 genannten Zeitraum auf Grund h\u00f6herer Gewalt oder sonstiger au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde beeintr\u00e4chtigt, tritt auf Antrag an die Stelle dieses Zeitraums der Monat vor dem Eintritt der h\u00f6heren Gewalt oder der sonstigen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE000501377",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Milcherzeuger erh\u00e4lt auf Antrag f\u00fcr die Jahre 2010 und 2011 jeweils den Grundbetrag der Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie f\u00fcr die nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 2 ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Hektar Gr\u00fcnlandfl\u00e4chen seines Betriebs im Sinne des Artikels 2 Buchstabe b der Verordnung (EG) Nr. 73/2009, die ihm an dem sich aus \u00a7 7 Absatz 1 der InVeKoS-Verordnung ergebenden letzten Tag f\u00fcr die Einreichung des Sammelantrags jeweils zur Verf\u00fcgung stehen.</P><P>(2) Ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig ist die Hektarzahl der Gr\u00fcnlandfl\u00e4chen, die sich daraus ergibt, dass je Kuh des durchschnittlichen Kuhbestands des Betriebs drei Hektar Gr\u00fcnland zu Grunde gelegt werden, jedoch insgesamt nicht mehr als die Hektarzahl der dem Milcherzeuger an dem in Absatz 1 genannten Tag zur Verf\u00fcgung stehenden Gr\u00fcnlandfl\u00e4chen.</P><P>(3) Ein Milcherzeuger erh\u00e4lt auf Antrag f\u00fcr die Jahre 2010 und 2011 jeweils den Erg\u00e4nzungsbetrag der Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie f\u00fcr die Hektarzahl, f\u00fcr die er den Grundbetrag der Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie erh\u00e4lt.</P><P>(4) Grundbetrag sowie Erg\u00e4nzungsbetrag sind gemeinsam zu beantragen.</P><P>(5) Der jeweilige Betrag je Hektar ergibt sich f\u00fcr das jeweilige Jahr, indem <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Grundbetrag der Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie der Betrag von 2\u00a0000\u00a0000 Euro und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Erg\u00e4nzungsbetrag der Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie der Betrag von 111\u00a0000\u00a0000 Euro</LA></DD></DL>durch die Summe der Fl\u00e4chen geteilt wird, f\u00fcr die die Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie beantragt worden ist und die ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig sind. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden teilen diese Summe dem Bundesministerium bis zum 15. September des Antragsjahres mit, um die Festsetzung des Betrags der Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie je Hektar zu erm\u00f6glichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE000601377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Zus\u00e4tzliche Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Jedem Betriebsinhaber im Sinne des Artikels 2 Buchstabe a der Verordnung (EG) Nr. 73/2009, der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Dezember 2009 nach dem \u00a7 26 Absatz 1 der Viehverkehrsverordnung eine Rinderhaltung mit der Nutzungsart Milchkuhhaltung angezeigt hat und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausweislich der Angaben, die auf Grund von Rechtsvorschriften zur Kennzeichnung und Registrierung von Rindern oder auf Grund tierseuchenrechtlicher Vorschriften \u00fcber die Anzeige und Registrierung von Betrieben erteilt worden sind, im Dezember des Jahres 2009 K\u00fche h\u00e4lt,</LA></DD></DL>wird von Amts wegen eine zus\u00e4tzliche Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 bis 4 gew\u00e4hrt. Im Falle des Satzes 1 Nummer 1 werden Anzeigen, die nach dem 31. Januar 2010 erfolgt sind, nicht ber\u00fccksichtigt. Im Falle des Satzes 1 Nummer 2 werden die K\u00fche nicht ber\u00fccksichtigt, f\u00fcr die am 31. Januar 2010 nicht alle Angaben vorliegen, die nach den in Satz 1 Nummer 2 bezeichneten Vorschriften h\u00e4tten erteilt werden m\u00fcssen.</P><P>(2) Die zus\u00e4tzliche Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie erh\u00e4lt ein Betriebsinhaber, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit er im Jahr 2009 einen Sammelantrag gestellt hat, wobei eine zwischenzeitliche \u00c4nderung des Rechtsstatus oder der Bezeichnung in entsprechender Anwendung des Artikels 4 der Verordnung (EG) Nr. 1120/2009 ber\u00fccksichtigt wird, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr seine im Sammelantrag angegebenen Gr\u00fcnlandfl\u00e4chen, die ihm am 15. Mai 2009 zur Verf\u00fcgung gestanden haben, oder,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn ein Fall der Nummer 2 Buchstabe c vorliegt, f\u00fcr seine nach Nummer 2 Buchstabe c ermittelten anteiligen Gr\u00fcnlandfl\u00e4chen des Jahres 2009,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit er im Jahr 2009 keinen Sammelantrag gestellt hat und vor dem 1. Januar 2010 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Betrieb durch Vererbung oder vorweggenommene Vererbung auf ihn \u00fcbertragen worden ist, in entsprechender Anwendung des Artikels 3 der Verordnung (EG) Nr. 1120/2009,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch einen Zusammenschluss im Sinne des Artikels 2 Buchstabe h der Verordnung (EG) Nr. 1120/2009 unter Beteiligung mindestens eines Betriebs, der im Jahr 2009 einen Sammelantrag gestellt hat, entstanden ist, in entsprechender Anwendung des Artikels 5 der Verordnung (EG) Nr. 1120/2009 oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine Aufteilung im Sinne des Artikels 2 Buchstabe i der Verordnung (EG) Nr. 1120/2009 aus einem Betrieb, der im Jahr 2009 einen Sammelantrag gestellt hat, entstanden ist, in entsprechender Anwendung des Artikels 5 der Verordnung (EG) Nr. 1120/2009, wobei die Anteile der beteiligten Betriebsinhaber an den im Sammelantrag angegebenen Gr\u00fcnlandfl\u00e4chen, die dem Inhaber des aufgeteilten Betriebs am 15. Mai 2009 zur Verf\u00fcgung gestanden haben, nach Ma\u00dfgabe des Anteils ihrer K\u00fche im Dezember 2009 an der Gesamtzahl der K\u00fche der beteiligten Betriebsinhaber berechnet werden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Die zus\u00e4tzliche Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie wird f\u00fcr die nach Ma\u00dfgabe der S\u00e4tze 2 und 3 ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Hektar Gr\u00fcnlandfl\u00e4chen gew\u00e4hrt. Ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig ist die Hektarzahl der Gr\u00fcndlandfl\u00e4chen, die sich daraus ergibt, dass je Kuh des nach Satz 3 ma\u00dfgeblichen Kuhbestands des Betriebs drei Hektar Gr\u00fcnland zu Grunde gelegt werden, h\u00f6chstens jedoch alle nach Absatz 2 zu ber\u00fccksichtigenden Gr\u00fcnlandfl\u00e4chen des Betriebs. Kuhbestand ist die Zahl der K\u00fche, die im Dezember 2009 ausweislich der Angaben, die auf Grund von Rechtsvorschriften zur Kennzeichnung und Registrierung von Rindern oder auf Grund tierseuchenrechtlicher Vorschriften \u00fcber die Anzeige und Registrierung von Betrieben erteilt worden sind, im Betrieb des Betriebsinhabers im arithmetischen Durchschnitt vorhanden sind. Nicht ber\u00fccksichtigt werden K\u00fche, f\u00fcr die am 31. Januar 2010 nicht alle Angaben vorliegen, die nach den in Satz 1 bezeichneten Vorschriften h\u00e4tten erteilt werden m\u00fcssen.</P><P>(4) Der Betrag der zus\u00e4tzlichen Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie je Hektar ergibt sich, indem der mit dem Faktor 0,97 multiplizierte Betrag, der Deutschland nach den in \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 2 genannten Rechtsakten f\u00fcr die zus\u00e4tzliche Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie zur Verf\u00fcgung steht, durch die Summe der Fl\u00e4chen geteilt wird, f\u00fcr die die zus\u00e4tzliche Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie zu gew\u00e4hren ist. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden teilen diese Summe dem Bundesministerium bis zum 30. April 2010 mit, um die Festsetzung des Betrags der zus\u00e4tzlichen Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie je Hektar zu erm\u00f6glichen. Das Bundesministerium macht den Betrag der zus\u00e4tzlichen Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie je Hektar im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Kuhpr\u00e4mie",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Milcherzeuger erh\u00e4lt auf Antrag f\u00fcr die Jahre 2010 und 2011 jeweils nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 2 eine Kuhpr\u00e4mie bis zur H\u00f6he der Zahl von K\u00fchen, die seinem durchschnittlichen Kuhbestand entspricht. Die Kuhpr\u00e4mie betr\u00e4gt 21 Euro je Kuh.</P><P>(2) Die Kuhpr\u00e4mie wird als De-minimis-Beihilfe im Sinne des Artikels 3 der Verordnung (EG) Nr. 1535/2007 der Kommission vom 20. Dezember 2007 \u00fcber die Anwendung der Artikel 87 und 88 EG-Vertrag auf <NB>De-minimis-Beihilfen</NB> im Agrarerzeugnissektor (ABl. L 337 vom 21. 12. 2007, S. 35) in der jeweils geltenden Fassung gew\u00e4hrt. Das Bundesministerium wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Vorschriften zur sachgerechten Beachtung der unionsrechtlichen Vorgaben bei De-minimis-Beihilfen zu regeln. Insbesondere kann in einer Rechtsverordnung nach Satz 2 der Betrag der Beihilfe je Kuh gesenkt werden, soweit es begr\u00fcndete Anzeichen daf\u00fcr gibt, dass anderenfalls der in Artikel 3 Absatz 3 in Verbindung mit dem Anhang der Verordnung (EG) Nr. 1535/2007 f\u00fcr Deutschland vorgesehene Betrag \u00fcberschritten werden k\u00f6nnte.</P><P>(3) Das Rinderregistrierungsdurchf\u00fchrungsgesetz ist auf die Kuhpr\u00e4mie anzuwenden.</P><P>(4) Die Kuhpr\u00e4mie kann, solange der Sachverhalt nicht abschlie\u00dfend gepr\u00fcft ist, unter dem Vorbehalt der Nachpr\u00fcfung gew\u00e4hrt werden, ohne dass dies einer Begr\u00fcndung bedarf. Das Bundesministerium wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die n\u00e4heren Einzelheiten des Verfahrens unter Ber\u00fccksichtigung der Vorschriften der Abgabenordnung \u00fcber die Steuerfestsetzung unter Vorbehalt der Nachpr\u00fcfung f\u00fcr Steuern im Sinne des \u00a7 169 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 der Abgabenordnung zu regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Aufbringen der Mittel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bund tr\u00e4gt die Geldleistungen f\u00fcr die in \u00a7 1 Nummer 1 Buchstabe b und Nummer 3 genannten Pr\u00e4mien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Weitere Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium wird erm\u00e4chtigt, um den Erg\u00e4nzungsbetrag der Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie und die Kuhpr\u00e4mie sachgerecht durchzuf\u00fchren, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zu erlassen \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00dcberwachung der Einhaltung der Regelungen dieses Gesetzes sowie der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) In Rechtsverordnungen nach Absatz 1 k\u00f6nnen Meldepflichten, Aufzeichnungspflichten, Pflichten zur Aufbewahrung von gesch\u00e4ftlichen Unterlagen, Pflichten zu Ausk\u00fcnften, zur Duldung von Besichtigungen der Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume und Betriebsst\u00e4tten sowie Unterst\u00fctzungspflichten vorgeschrieben werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Weitere Bestimmungen zum Verwaltungsverfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Soweit nicht nach \u00a7 2 Absatz 2 das Marktorganisationsgesetz anzuwenden ist, gelten die \u00a7\u00a7 10, 11, 14 und 33 Absatz 1 und 2 des Marktorganisationsgesetzes entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder leichtfertig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Rechtsverordnung nach \u00a7 7 Absatz 2 Satz 2 oder \u00a7 9 oder einer vollziehbaren Anordnung auf Grund einer solchen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 10 in Verbindung mit \u00a7 33 Absatz 1 Satz 1 oder Satz 2 des Marktorganisationsgesetzes zuwiderhandelt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnftausend Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE001201377",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Verk\u00fcndung von Rechtsverordnungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Rechtsverordnungen nach diesem Gesetz k\u00f6nnen abweichend von \u00a7 2 Absatz 1 des Verk\u00fcndungs- und Bekanntmachungsgesetzes im Bundesanzeiger verk\u00fcndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR041010010BJNE001300000",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 4 Absatz 2)",
        "parent": null,
        "body": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2010, 414 - 415)</kommentar><BR /><table frame=\"all\" tabstyle=\"Rinder\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colsep=\"1\" colwidth=\"6*\" rowsep=\"1\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"4*\" rowsep=\"1\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Rinderrasse</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Rasseschl\u00fcssel<BR /> nach Anlage 6<BR /> der Viehverkehrsverordnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Vogesen-Rind</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Charolais</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">21</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Limousin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">22</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Wei\u00dfblaue Belgier</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">23</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Blonde d\u00b4Aquitaine</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Salers</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">26</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Aubrac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">28</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Piemonteser</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">31</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Chianina</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">32</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Romagnola</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">33</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Marchigiana</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">34</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">White Park</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">35</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Angus (DA)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">41</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Angus/AA (AA)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">42</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Hereford</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">43</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Highland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">45</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Welsh-Black</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">46</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Galloway</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">47</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Lincoln Red</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">48</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Belted Galloway</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">49</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Luing</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">50</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Brangus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">51</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Ungarisches Steppenrind</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">53</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Zwerg-Zebus</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">54</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">White Galloway</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">57</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Longhorn</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">58</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">South Devon</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">59</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Fj\u00e4ll-Rind</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">60</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Tuxer</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">61</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Telemark</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">65</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Fleckvieh Fleischnutzung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">66</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Witrug</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">69</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Lakenfelder</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">70</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Rotes H\u00f6henvieh (RHV)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">71</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Ansbach-Triesdorfer</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">72</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Glanrind</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">73</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Pinzgauer Fleischnutzung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">74</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Pustertaler Schecken</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">75</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Gelbvieh Fleischnutzung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">76</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Braunvieh Fleischnutzung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">77</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Rotbunt Fleischnutzung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">78</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Hinterw\u00e4lder Fleischnutzung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">79</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Murnau-Werdenfelser Fleischnutzung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">80</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Vorderw\u00e4lder Fleischnutzung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Limpurger Fleischnutzung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">82</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Brahman</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">83</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Bazadaise</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">84</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Auerochse (Heckrind, R\u00fcckkreuzung Auer-<BR />ochse)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\"><BR />85</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Beefalo</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">86</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Wasserb\u00fcffel (Bubalus bubalus)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">87</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Bison/Wisent</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">88</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Yak</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">89</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Sonstige taurine Rinder (Bos taurus)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">91</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Sonstige Zebu-Rinder (Bos indicus)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">92</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Sonstige taur indicus Rinder</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">93</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Wagyu Rind</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">94</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" valign=\"top\">Kreuzung Fleischrind mit Fleischrind</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">97</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
