{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR010260978",
    "firstPublished": "1978-07-06",
    "sourceTimestamp": "20120625150940",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit der Bundesanstalt f\u00fcr\nLandwirtschaft und Ern\u00e4hrung bei Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der\nMilchqualit\u00e4t",
    "abbreviation": "MilchQBALMZustV",
    "slug": "milchqbalmzustv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 1026",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 74 G v. 2.8.1994 I 2018",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 20.7.1978 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: IdF d. Art. 74 Nr. 1 G v. 2.8.1994 I 2018 mWv 1.1.1995</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010260978BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 26 Abs. 3 des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der gemeinsamen Marktorganisationen vom 31. August 1972 (BGBl. I S. 1617), der durch \u00a7 23 Nr. 4 des Gesetzes vom 23. Juni 1976 (BGBl. I S. 1608) ge\u00e4ndert worden ist, wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010260978BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Rechtsakten des Rates und der Kommission der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Qualit\u00e4t im Rahmen der gemeinsamen Marktorganisation f\u00fcr Milch und Milcherzeugnisse ist die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010260978BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010260978BJNE000500328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
