{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR013010974",
    "firstPublished": "1974-06-19",
    "sourceTimestamp": "20170925221031",
    "titleShort": "Konsummilch-Kennzeichnungs-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Kennzeichnung w\u00e4rmebehandelter Konsummilch",
    "abbreviation": "MilchKennzV",
    "slug": "milchkennzv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1974, 1301",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 20 V v. 5.7.2017 I 2272",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 31.12.1981 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 4a +++)<BR />(+++ Zur Anwendung im Beitrittsgebiet vgl. f\u00fcr die Zeit vom 3.10.1990 bis<BR />31.12.1990 V v. 28.9.1990 I 2117 (EGR\u00dcblV) u. f\u00fcr die Zeit ab 1.1.1991<BR />V v. 18.12.1990 I 2915 (EGRecht\u00dcblV) +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013010974BJNE000100326",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit Zustimmung des Bundesrates verordnen <BR />auf Grund des \u00a7 9 Abs. 2 und der \u00a7\u00a7 37 und 52 Abs. 1 Satz 1 des Milchgesetzes vom 31. Juli 1930 (Reichsgesetzbl. I S. 421), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Einf\u00fchrungsgesetz zum Strafgesetzbuch vom 2. M\u00e4rz 1974 (Bundesgesetzbl. I S. 469), in Verbindung mit Artikel 129 Abs. 1 des Grundgesetzes der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit nach Anh\u00f6rung eines Sachverst\u00e4ndigenbeirates, <BR />hinsichtlich der \u00a7\u00a7 5, 6 und 7 auch auf Grund des \u00a7 5 Nr. 4 und 5 des Lebensmittelgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 17. Januar 1936 (Reichsgesetzbl. I S. 17), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Einf\u00fchrungsgesetz zum Strafgesetzbuch, in Verbindung mit Artikel 129 Abs. 1 des Grundgesetzes der Bundesminister f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit gemeinsam mit dem Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten <BR />und hinsichtlich des \u00a7 8 auf Grund des \u00a7 17 Abs. 1 Nr. 3 des Eichgesetzes vom 11. Juli 1969 (Bundesgesetzbl. I S. 759), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Einf\u00fchrungsgesetz zum Strafgesetzbuch, der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft im Einvernehmen mit den Bundesministern f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten und f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013010974BJNE000204301",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften dieser Verordnung finden Anwendung auf Konsummilch im Sinne von Nummern III 1 erster Unterabsatz Buchstabe b bis d und zweiter Unterabsatz des Anhangs XIII der Verordnung (EG) Nr. 1234/2007 des Rates vom 22. Oktober 2007 \u00fcber eine gemeinsame Organisation der Agrarm\u00e4rkte und mit Sondervorschriften f\u00fcr bestimmte landwirtschaftliche Erzeugnisse (ABl. L 299 vom 16.11.2007, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung, die in Fertigpackungen im Sinne des \u00a7 42 Absatz 1 des Mess- und Eichgesetzes oder im Einzelhandel nicht fertig verpackt gewerbsm\u00e4\u00dfig in den Verkehr gebracht wird.</P><P>(2) Dem gewerbsm\u00e4\u00dfigen Inverkehrbringen steht es gleich, wenn Konsummilch an Mitglieder von Genossenschaften oder \u00e4hnlichen Einrichtungen oder in Einrichtungen zur Gemeinschaftsverpflegung in den Verkehr gebracht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013010974BJNE000309301",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Allgemeine Kennzeichnungsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Konsummilch darf nur in den Verkehr gebracht werden, wenn sie nach den Vorschriften dieser Verordnung gekennzeichnet ist.</P><P>(2) Bei Konsummilch in Fertigpackungen, die zur Abgabe an den Verbraucher bestimmt sind, sind anzugeben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Verkehrsbezeichnung die Angabe Vollmilch, teilentrahmte (fettarme) Milch, entrahmte Milch (Magermilch) oder bei Milch, bei der die Fettgehaltsstufe diesen Kategorien nicht entspricht, Trinkmilch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Name oder die Firma und die Anschrift des Herstellers, des Einf\u00fcllers oder eines in der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft oder in einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum niedergelassenen Verk\u00e4ufers,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Mindesthaltbarkeitsdatum nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 7 der Lebensmittel-Kennzeichnungsverordnung, bei pasteurisierter Konsummilch zus\u00e4tzlich mit der Angabe \"bei + 8 <ABWFORMAT typ=\"A\" />Grad C\",</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das den Anforderungen des Anhangs III Abschnitt IX Kapitel II Teil II der Verordnung (EG) Nr. 853/2004 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 29. April 2004 mit spezifischen Hygienevorschriften f\u00fcr Lebensmittel tierischen Ursprungs (ABl. EU Nr. L 139 S. 55, Nr. L 226 S. 22) in der jeweils geltenden Fassung entsprechende Verfahren der W\u00e4rmebehandlung durch die Angabe<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"pasteurisiert\" bei einem Verfahren, das dem Verfahren nach Anhang III Abschnitt IX Kapitel II Teil II Nr. 1 Buchstabe a der Verordnung (EG) Nr. 853/2004 entspricht;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"ultrahocherhitzt\" bei einem Verfahren, das dem Verfahren nach Anhang III Abschnitt IX Kapitel II Teil II Nr. 1 Buchstabe b der Verordnung (EG) Nr. 853/2004 entspricht;</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">bei ultrahocherhitzter Konsummilch zus\u00e4tzlich der Buchstabe \u201eH\u201c mindestens in gleicher Schriftgr\u00f6\u00dfe wie die Angabe der Milchsorte,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ferner die Angaben nach \u00a7 3.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr die Art und Weise der Kennzeichnung nach Absatz 2 gilt \u00a7 3 Abs. 3 und 4 der Lebensmittel-Kennzeichnungsverordnung entsprechend. Die Angabe nach Absatz 2 Nr. 4 ist in engem r\u00e4umlichen Zusammenhang mit der Angabe nach Absatz 2 Nr. 1 anzubringen. Bei Konsummilch, die in zur Wiederverwendung bestimmten Flaschen abgegeben wird, brauchen abweichend von Satz 1 die Angaben nach Absatz 2 Nr. 1 und 3 nicht in einem Sichtfeld mit der Mengenkennzeichnung nach \u00a7 43 Absatz 1 des Mess- und Eichgesetzes angebracht zu werden; bei der Kennzeichnung k\u00f6nnen die Abk\u00fcrzungen <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"0.35*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"1.65*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">\"mind.\"</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr \"mindestens\",</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\"haltb.\"</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr \"haltbar\",</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\"pasteur.\"</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr \"pasteurisiert\"</entry></row></tbody></tgroup></table>verwendet werden.</P><P>(4) Bei Konsummilch, die im Einzelhandel nicht in Fertigpackungen abgegeben wird, sind auf einem Schild bei der Ware in deutscher Sprache, deutlich sichtbar und in leicht lesbarer Schrift anzugeben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angaben nach Absatz 2 Nr. 1 und 4,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angaben nach \u00a7 3.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013010974BJNE000405377",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Besondere Kennzeichnungsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Kennzeichnung mu\u00df ferner enthalten den Fettgehalt der Konsummilch in vom Hundert des Gewichts durch die Angabe <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"mindestens ...% Fett\" bei Vollmilch mit nat\u00fcrlichem Fettgehalt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201e.\u00a0.\u00a0. % Fett\u201c bei im Fettgehalt eingestellter Vollmilch, teilentrahmter (fettarmer) Milch und Trinkmilch,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"h\u00f6chstens ...% Fett\" bei entrahmter Milch;.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013010974BJNE000504377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 60 Abs. 2 Nr. 26 Buchstabe a des Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbuches handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig entgegen \u00a7 2 Abs. 1 in Verbindung mit Abs. 2 Nr. 1 bis 4, Abs. 3 oder 4 Nr. 1 Konsummilch, die nicht oder nicht in der vorgeschriebenen Weise gekennzeichnet ist, gewerbsm\u00e4\u00dfig in den Verkehr bringt.</P><P>(2) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 9 Absatz 2 Nummer 2 des Milch- und Margarinegesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig entgegen \u00a7 2 Abs. 1 in Verbindung mit Abs. 2 Nr. 5, Abs. 3 Satz 1 oder Abs. 4 Nr. 2 Konsummilch, die nicht oder nicht in der vorgeschriebenen Weise gekennzeichnet ist, gewerbsm\u00e4\u00dfig in den Verkehr bringt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013010974BJNE000900124",
        "name": "\u00a7 4a",
        "title": "Anpassung an die Verordnung (EU) Nr. 1169/2011 und an die Lebensmittelinformations-Durchf\u00fchrungsverordnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung ist nicht anzuwenden, soweit ihr Bestimmungen entgegenstehen aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Verordnung (EU) Nr. 1169/2011 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 25. Oktober 2011 betreffend die Information der Verbraucher \u00fcber Lebensmittel und zur \u00c4nderung der Verordnungen (EG) Nr. 1924/2006 und (EG) Nr. 1925/2006 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates und zur Aufhebung der Richtlinie 87/250/EWG der Kommission, der Richtlinie 90/496/EWG des Rates, der Richtlinie 1999/10/EG der Kommission, der Richtlinie 2000/13/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Richtlinien 2002/67/EG und 2008/5/EG der Kommission und der Verordnung (EG) Nr. 608/2004 der Kommission (ABl. L 304 vom 22.11.2011, S. 18; L 331 vom 18.11.2014, S. 41; L 50 vom 21.2.2015, S. 48; L 266 vom 30.9.2016, S. 7) in der jeweils geltenden Fassung oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den auf die Verordnung (EU) Nr. 1169/2011 gest\u00fctzten Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Union.</LA></DD></DL></P><P>(2) Wird Konsummilch in einer in \u00a7 4 der Lebensmittelinformations-Durchf\u00fchrungsverordnung geregelten Form der Abgabe in den Verkehr gebracht, so ist diese Verordnung nur vorbehaltlich des \u00a7 4 der Lebensmittelinformations-Durchf\u00fchrungsverordnung anzuwenden.</P><P>(3) Soweit in dieser Verordnung auf die Lebensmittel-Kennzeichnungsverordnung oder Vorschriften der Lebensmittel-Kennzeichnungsverordnung verwiesen wird, ist die Lebensmittel-Kennzeichnungsverordnung in der bis zum 12. Juli 2017 geltenden Fassung weiter anzuwenden. Die Abs\u00e4tze 1 und 2 bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013010974BJNE000803377",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten, \u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Milch, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht den Fettgehaltsstufen f\u00fcr Vollmilch, teilentrahmte (fettarme) Milch oder entrahmte Milch (Magermilch) entspricht, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit einer anderen Bezeichnung als Trinkmilch gekennzeichnet ist,</LA></DD></DL>darf noch bis zum 1. Juni 2011 in den Verkehr gebracht werden.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
