{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR134810014",
    "firstPublished": "2014-08-11",
    "sourceTimestamp": "20211129213019",
    "titleShort": "Mindestlohngesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Regelung eines allgemeinen Mindestlohns",
    "abbreviation": "MiLoG",
    "slug": "milog",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 1348",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 Abs. 1 G v. 10.7.2020 I 1657",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Mittelbare \u00c4nderung durch Art. 11 G v. 18.1.2021 I 2 ist ber\u00fccksichtigt",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "Mittelbare \u00c4nderung durch Nr. 3 Bek. v. 18.10.2021 BAnz AT 29.10.2021 B3 ist ber\u00fccksichtigt",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 16.8.2014 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung d. \u00a7 16 Abs. 1 bis 4 vgl. \u00a7 1 Abs. 1 u. 2 MiLoDokV +++)<BR />(+++ Zur Anwendung d. \u00a7 17 Abs. 1 u. 2 vgl. \u00a7 1 Abs. 1 u. 2 MiLoDokV +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Art. 1 des G v. 11.8.2014 I 1348 vom Bundestag mit der Mehrheit  seiner Mitglieder und der Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es tritt gem. Art. 15 Abs. 1 am 16.8.2014 in Kraft. \u00a7 24 tritt gem. Art. 15 Abs. 2 mit Ablauf des 31.12.2017 au\u00dfer Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE000101000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S1\"><B>Abschnitt 1</B></Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Festsetzung des allgemeinen Mindestlohns</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Inhalt des Mindestlohns</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mindestlohn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00e4lligkeit des Mindestlohns</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unabdingbarkeit des Mindestlohns</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Mindestlohnkommission</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgabe und Zusammensetzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stimmberechtigte Mitglieder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorsitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beratende Mitglieder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rechtsstellung der Mitglieder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beschluss der Mindestlohnkommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren der Mindestlohnkommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rechtsverordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesch\u00e4fts- und Informationsstelle f\u00fcr den Mindestlohn; Kostentr\u00e4gerschaft</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\"><B>Abschnitt 2</B></Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Zivilrechtliche Durchsetzung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Haftung des Auftraggebers</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\"><B>Abschnitt 3</B></Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Kontrolle und<BR />Durchsetzung durch staatliche Beh\u00f6rden</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Befugnisse der Beh\u00f6rden der Zollverwaltung und anderer Beh\u00f6rden; Mitwirkungspflichten des Arbeitgebers</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Meldepflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erstellen und Bereithalten von Dokumenten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zusammenarbeit der in- und ausl\u00e4ndischen Beh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausschluss von der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflichten des Arbeitgebers zur Zahlung des Mindestlohns</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\"><B>Abschnitt 4</B></Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Schlussvorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pers\u00f6nlicher Anwendungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Evaluation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(weggefallen)</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR134810014BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Festsetzung des allgemeinen Mindestlohns",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR134810014BJNG000200000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Inhalt des Mindestlohns",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE000201126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Mindestlohn",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Jede Arbeitnehmerin und jeder Arbeitnehmer hat Anspruch auf Zahlung eines Arbeitsentgelts mindestens in H\u00f6he des Mindestlohns durch den Arbeitgeber.</P><P>(2) Die H\u00f6he des Mindestlohns betr\u00e4gt ab dem 1. Januar 2015 brutto 8,50 Euro je Zeitstunde. Die H\u00f6he des Mindestlohns kann auf Vorschlag einer st\u00e4ndigen Kommission der Tarifpartner (Mindestlohnkommission) durch Rechtsverordnung der Bundesregierung ge\u00e4ndert werden.</P><P>(3) Die Regelungen des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes, des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes und der auf ihrer Grundlage erlassenen Rechtsverordnungen gehen den Regelungen dieses Gesetzes vor, soweit die H\u00f6he der auf ihrer Grundlage festgesetzten Branchenmindestl\u00f6hne die H\u00f6he des Mindestlohns nicht unterschreitet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Hinweis: Zur Anpassung des Mindestlohns nach \u00a7 1 Abs. 2 vgl. \u00a7 1 V v. 15.11.2016 I 2530, \u00a7 1 V v. 13.11.2018 I 1876 u. \u00a7 1 V v. 9.11.2020 I 2356 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "F\u00e4lligkeit des Mindestlohns",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber ist verpflichtet, der Arbeitnehmerin oder dem Arbeitnehmer den Mindestlohn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Zeitpunkt der vereinbarten F\u00e4lligkeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sp\u00e4testens am letzten Bankarbeitstag (Frankfurt am Main) des Monats, der auf den Monat folgt, in dem die Arbeitsleistung erbracht wurde,</LA></DD></DL>zu zahlen. F\u00fcr den Fall, dass keine Vereinbarung \u00fcber die F\u00e4lligkeit getroffen worden ist, bleibt \u00a7 614 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs unber\u00fchrt.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 Satz 1 sind bei Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern die \u00fcber die vertraglich vereinbarte Arbeitszeit hinausgehenden und auf einem schriftlich vereinbarten Arbeitszeitkonto eingestellten Arbeitsstunden sp\u00e4testens innerhalb von zw\u00f6lf Kalendermonaten nach ihrer monatlichen Erfassung durch bezahlte Freizeitgew\u00e4hrung oder Zahlung des Mindestlohns auszugleichen, soweit der Anspruch auf den Mindestlohn f\u00fcr die geleisteten Arbeitsstunden nach \u00a7 1 Absatz 1 nicht bereits durch Zahlung des verstetigten Arbeitsentgelts erf\u00fcllt ist. Im Falle der Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses hat der Arbeitgeber nicht ausgeglichene Arbeitsstunden sp\u00e4testens in dem auf die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses folgenden Kalendermonat auszugleichen. Die auf das Arbeitszeitkonto eingestellten Arbeitsstunden d\u00fcrfen monatlich jeweils 50 Prozent der vertraglich vereinbarten Arbeitszeit nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht f\u00fcr Wertguthabenvereinbarungen im Sinne des Vierten Buches Sozialgesetzbuch. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr eine im Hinblick auf den Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vergleichbare ausl\u00e4ndische Regelung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Unabdingbarkeit des Mindestlohns",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Vereinbarungen, die den Anspruch auf Mindestlohn unterschreiten oder seine Geltendmachung beschr\u00e4nken oder ausschlie\u00dfen, sind insoweit unwirksam. Die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer kann auf den entstandenen Anspruch nach \u00a7 1 Absatz 1 nur durch gerichtlichen Vergleich verzichten; im \u00dcbrigen ist ein Verzicht ausgeschlossen. Die Verwirkung des Anspruchs ist ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR134810014BJNG000300000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Mindestlohnkommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Aufgabe und Zusammensetzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung errichtet eine st\u00e4ndige Mindestlohnkommission, die \u00fcber die Anpassung der H\u00f6he des Mindestlohns befindet.</P><P>(2) Die Mindestlohnkommission wird alle f\u00fcnf Jahre neu berufen. Sie besteht aus einer oder einem Vorsitzenden, sechs weiteren stimmberechtigten st\u00e4ndigen Mitgliedern und zwei Mitgliedern aus Kreisen der Wissenschaft ohne Stimmrecht (beratende Mitglieder).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Stimmberechtigte Mitglieder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung beruft je drei stimmberechtigte Mitglieder auf Vorschlag der Spitzenorganisationen der Arbeitgeber und der Arbeitnehmer aus Kreisen der Vereinigungen von Arbeitgebern und Gewerkschaften. Die Spitzenorganisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer sollen jeweils mindestens eine Frau und einen Mann als stimmberechtigte Mitglieder vorschlagen. Werden auf Arbeitgeber- oder auf Arbeitnehmerseite von den Spitzenorganisationen mehr als drei Personen vorgeschlagen, erfolgt die Auswahl zwischen den Vorschl\u00e4gen im Verh\u00e4ltnis zur Bedeutung der jeweiligen Spitzenorganisationen f\u00fcr die Vertretung der Arbeitgeber- oder Arbeitnehmerinteressen im Arbeitsleben des Bundesgebietes. \u00dcbt eine Seite ihr Vorschlagsrecht nicht aus, werden die Mitglieder dieser Seite durch die Bundesregierung aus Kreisen der Vereinigungen von Arbeitgebern oder Gewerkschaften berufen.</P><P>(2) Scheidet ein Mitglied aus, wird nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 1 Satz 1 und 4 ein neues Mitglied berufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Vorsitz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung beruft die Vorsitzende oder den Vorsitzenden auf gemeinsamen Vorschlag der Spitzenorganisationen der Arbeitgeber und der Arbeitnehmer.</P><P>(2) Wird von den Spitzenorganisationen kein gemeinsamer Vorschlag unterbreitet, beruft die Bundesregierung jeweils eine Vorsitzende oder einen Vorsitzenden auf Vorschlag der Spitzenorganisationen der Arbeitgeber und der Arbeitnehmer. Der Vorsitz wechselt zwischen den Vorsitzenden nach jeder Beschlussfassung nach \u00a7 9. \u00dcber den erstmaligen Vorsitz entscheidet das Los. \u00a7 5 Absatz 1 Satz 3 und 4 gilt entsprechend.</P><P>(3) Scheidet die Vorsitzende oder der Vorsitzende aus, wird nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 1 und 2 eine neue Vorsitzende oder ein neuer Vorsitzender berufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Beratende Mitglieder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung beruft auf Vorschlag der Spitzenorganisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer zus\u00e4tzlich je ein beratendes Mitglied aus Kreisen der Wissenschaft. Die Bundesregierung soll darauf hinwirken, dass die Spitzenorganisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer eine Frau und einen Mann als beratendes Mitglied vorschlagen. Das beratende Mitglied soll in keinem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen zu <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Spitzenorganisation der Arbeitgeber oder Arbeitnehmer,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Vereinigung der Arbeitgeber oder einer Gewerkschaft oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Einrichtung, die von den in der Nummer 1 oder Nummer 2 genannten Vereinigungen getragen wird.</LA></DD></DL>\u00a7 5 Absatz 1 Satz 3 und 4 und Absatz 2 gilt entsprechend.</P><P>(2) Die beratenden Mitglieder unterst\u00fctzen die Mindestlohnkommission insbesondere bei der Pr\u00fcfung nach \u00a7 9 Absatz 2 durch die Einbringung wissenschaftlichen Sachverstands. Sie haben das Recht, an den Beratungen der Mindestlohnkommission teilzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Rechtsstellung der Mitglieder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder der Mindestlohnkommission unterliegen bei der Wahrnehmung ihrer T\u00e4tigkeit keinen Weisungen.</P><P>(2) Die T\u00e4tigkeit der Mitglieder der Mindestlohnkommission ist ehrenamtlich.</P><P>(3) Die Mitglieder der Mindestlohnkommission erhalten eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr den ihnen bei der Wahrnehmung ihrer T\u00e4tigkeit erwachsenden Verdienstausfall und Aufwand sowie Ersatz der Fahrtkosten entsprechend den f\u00fcr ehrenamtliche Richterinnen und Richter der Arbeitsgerichte geltenden Vorschriften. Die Entsch\u00e4digung und die erstattungsf\u00e4higen Fahrtkosten setzt im Einzelfall die oder der Vorsitzende der Mindestlohnkommission fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Beschluss der Mindestlohnkommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mindestlohnkommission hat \u00fcber eine Anpassung der H\u00f6he des Mindestlohns erstmals bis zum 30. Juni 2016 mit Wirkung zum 1. Januar 2017 zu beschlie\u00dfen. Danach hat die Mindestlohnkommission alle zwei Jahre \u00fcber Anpassungen der H\u00f6he des Mindestlohns zu beschlie\u00dfen.</P><P>(2) Die Mindestlohnkommission pr\u00fcft im Rahmen einer Gesamtabw\u00e4gung, welche H\u00f6he des Mindestlohns geeignet ist, zu einem angemessenen Mindestschutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer beizutragen, faire und funktionierende Wettbewerbsbedingungen zu erm\u00f6glichen sowie Besch\u00e4ftigung nicht zu gef\u00e4hrden. Die Mindestlohnkommission orientiert sich bei der Festsetzung des Mindestlohns nachlaufend an der Tarifentwicklung.</P><P>(3) Die Mindestlohnkommission hat ihren Beschluss schriftlich zu begr\u00fcnden.</P><P>(4) Die Mindestlohnkommission evaluiert laufend die Auswirkungen des Mindestlohns auf den Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die Wettbewerbsbedingungen und die Besch\u00e4ftigung im Bezug auf bestimmte Branchen und Regionen sowie die Produktivit\u00e4t und stellt ihre Erkenntnisse der Bundesregierung in einem Bericht alle zwei Jahre gemeinsam mit ihrem Beschluss zur Verf\u00fcgung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE001101119",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Verfahren der Mindestlohnkommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mindestlohnkommission ist beschlussf\u00e4hig, wenn mindestens die H\u00e4lfte ihrer stimmberechtigten Mitglieder anwesend ist.</P><P>(2) Die Beschl\u00fcsse der Mindestlohnkommission werden mit einfacher Mehrheit der Stimmen der anwesenden Mitglieder gefasst. Bei der Beschlussfassung hat sich die oder der Vorsitzende zun\u00e4chst der Stimme zu enthalten. Kommt eine Stimmenmehrheit nicht zustande, macht die oder der Vorsitzende einen Vermittlungsvorschlag. Kommt nach Beratung \u00fcber den Vermittlungsvorschlag keine Stimmenmehrheit zustande, \u00fcbt die oder der Vorsitzende ihr oder sein Stimmrecht aus.</P><P>(3) Die Mindestlohnkommission kann Spitzenorganisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer, Vereinigungen von Arbeitgebern und Gewerkschaften, \u00f6ffentlich-rechtliche Religionsgesellschaften, Wohlfahrtsverb\u00e4nde, Verb\u00e4nde, die wirtschaftliche und soziale Interessen organisieren, sowie sonstige von der Anpassung des Mindestlohns Betroffene vor Beschlussfassung anh\u00f6ren. Sie kann Informationen und fachliche Einsch\u00e4tzungen von externen Stellen einholen.</P><P>(4) Die Sitzungen der Mindestlohnkommission sind nicht \u00f6ffentlich; der Inhalt ihrer Beratungen ist vertraulich. Die Teilnahme an Sitzungen der Mindestlohnkommission sowie die Beschlussfassung k\u00f6nnen in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen auf Vorschlag der oder des Vorsitzenden mittels einer Videokonferenz erfolgen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kein Mitglied diesem Verfahren unverz\u00fcglich widerspricht und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sichergestellt ist, dass Dritte vom Inhalt der Sitzung keine Kenntnis nehmen k\u00f6nnen.</LA></DD></DL>Die \u00fcbrigen Verfahrensregelungen trifft die Mindestlohnkommission in einer Gesch\u00e4ftsordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Rechtsverordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung kann die von der Mindestlohnkommission vorgeschlagene Anpassung des Mindestlohns durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates f\u00fcr alle Arbeitgeber sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer verbindlich machen. Die Rechtsverordnung tritt am im Beschluss der Mindestlohnkommission bezeichneten Tag, fr\u00fchestens aber am Tag nach Verk\u00fcndung in Kraft. Die Rechtsverordnung gilt, bis sie durch eine neue Rechtsverordnung abgel\u00f6st wird.</P><P>(2) Vor Erlass der Rechtsverordnung erhalten die Spitzenorganisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer, die Vereinigungen von Arbeitgebern und Gewerkschaften, die \u00f6ffentlich-rechtlichen Religionsgesellschaften, die Wohlfahrtsverb\u00e4nde sowie die Verb\u00e4nde, die wirtschaftliche und soziale Interessen organisieren, Gelegenheit zur schriftlichen Stellungnahme. Die Frist zur Stellungnahme betr\u00e4gt drei Wochen; sie beginnt mit der Bekanntmachung des Verordnungsentwurfs.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Gesch\u00e4fts- und Informationsstelle f\u00fcr den Mindestlohn; Kostentr\u00e4gerschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mindestlohnkommission wird bei der Durchf\u00fchrung ihrer Aufgaben von einer Gesch\u00e4ftsstelle unterst\u00fctzt. Die Gesch\u00e4ftsstelle untersteht insoweit fachlich der oder dem Vorsitzenden der Mindestlohnkommission.</P><P>(2) Die Gesch\u00e4ftsstelle wird bei der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin als selbst\u00e4ndige Organisationeinheit eingerichtet.</P><P>(3) Die Gesch\u00e4ftsstelle informiert und ber\u00e4t als Informationsstelle f\u00fcr den Mindestlohn Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie Unternehmen zum Thema Mindestlohn.</P><P>(4) Die durch die T\u00e4tigkeit der Mindestlohnkommission und der Gesch\u00e4ftsstelle anfallenden Kosten tr\u00e4gt der Bund.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR134810014BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Zivilrechtliche Durchsetzung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Haftung des Auftraggebers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>\u00a7 14 des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR134810014BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Kontrolle und Durchsetzung durch staatliche Beh\u00f6rden",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Pr\u00fcfung der Einhaltung der Pflichten eines Arbeitgebers nach \u00a7 20 sind die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung zust\u00e4ndig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Befugnisse der Beh\u00f6rden der Zollverwaltung und anderer Beh\u00f6rden; Mitwirkungspflichten des Arbeitgebers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 2 bis 6, 14, 15, 20, 22 und 23 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes sind entsprechend anzuwenden mit der Ma\u00dfgabe, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die dort genannten Beh\u00f6rden auch Einsicht in Arbeitsvertr\u00e4ge, Niederschriften nach \u00a7 2 des Nachweisgesetzes und andere Gesch\u00e4ftsunterlagen nehmen k\u00f6nnen, die mittelbar oder unmittelbar Auskunft \u00fcber die Einhaltung des Mindestlohns nach \u00a7 20 geben, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach \u00a7 5 Absatz 1 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes zur Mitwirkung Verpflichteten diese Unterlagen vorzulegen haben.</LA></DD></DL>\u00a7 6 Absatz 3 sowie die \u00a7\u00a7 16 bis 19 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes finden entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Meldepflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Arbeitgeber mit Sitz im Ausland, der eine Arbeitnehmerin oder einen Arbeitnehmer oder mehrere Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmer in den in \u00a7 2a des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes genannten Wirtschaftsbereichen oder Wirtschaftszweigen im Anwendungsbereich dieses Gesetzes besch\u00e4ftigt, ist verpflichtet, vor Beginn jeder Werk- oder Dienstleistung eine schriftliche Anmeldung in deutscher Sprache bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde der Zollverwaltung nach Absatz 6 vorzulegen, die die f\u00fcr die Pr\u00fcfung wesentlichen Angaben enth\u00e4lt. Wesentlich sind die Angaben \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Familiennamen, den Vornamen und das Geburtsdatum der von ihm im Geltungsbereich dieses Gesetzes besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Beginn und die voraussichtliche Dauer der Besch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Ort der Besch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Ort im Inland, an dem die nach \u00a7 17 erforderlichen Unterlagen bereitgehalten werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Familiennamen, den Vornamen, das Geburtsdatum und die Anschrift in Deutschland der oder des verantwortlich Handelnden und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Familiennamen, den Vornamen und die Anschrift in Deutschland einer oder eines Zustellungsbevollm\u00e4chtigten, soweit diese oder dieser nicht mit der oder dem in Nummer 5 genannten verantwortlich Handelnden identisch ist.</LA></DD></DL>\u00c4nderungen bez\u00fcglich dieser Angaben hat der Arbeitgeber im Sinne des Satzes 1 unverz\u00fcglich zu melden.</P><P>(2) Der Arbeitgeber hat der Anmeldung eine Versicherung beizuf\u00fcgen, dass er die Verpflichtungen nach \u00a7 20 einh\u00e4lt.</P><P>(3) \u00dcberl\u00e4sst ein Verleiher mit Sitz im Ausland eine Arbeitnehmerin oder einen Arbeitnehmer oder mehrere Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmer zur Arbeitsleistung einem Entleiher, hat der Entleiher in den in \u00a7 2a des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes genannten Wirtschaftsbereichen oder Wirtschaftszweigen unter den Voraussetzungen des Absatzes 1 Satz 1 vor Beginn jeder Werk- oder Dienstleistung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde der Zollverwaltung eine schriftliche Anmeldung in deutscher Sprache mit folgenden Angaben zuzuleiten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Familiennamen, den Vornamen und das Geburtsdatum der \u00fcberlassenen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Beginn und die Dauer der \u00dcberlassung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Ort der Besch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Ort im Inland, an dem die nach \u00a7 17 erforderlichen Unterlagen bereitgehalten werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Familiennamen, den Vornamen und die Anschrift in Deutschland einer oder eines Zustellungsbevollm\u00e4chtigten des Verleihers,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Familiennamen, den Vornamen oder die Firma sowie die Anschrift des Verleihers.</LA></DD></DL>Absatz 1 Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(4) Der Entleiher hat der Anmeldung eine Versicherung des Verleihers beizuf\u00fcgen, dass dieser die Verpflichtungen nach \u00a7 20 einh\u00e4lt.</P><P>(5) Das Bundesministerium der Finanzen kann durch Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ohne Zustimmung des Bundesrates bestimmen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dass, auf welche Weise und unter welchen technischen und organisatorischen Voraussetzungen eine Anmeldung, eine \u00c4nderungsmeldung und die Versicherung abweichend von Absatz 1 Satz 1 und 3, Absatz 2 und 3 Satz 1 und 2 und Absatz 4 elektronisch \u00fcbermittelt werden kann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unter welchen Voraussetzungen eine \u00c4nderungsmeldung ausnahmsweise entfallen kann, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wie das Meldeverfahren vereinfacht oder abgewandelt werden kann, sofern die entsandten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Rahmen einer regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrenden Werk- oder Dienstleistung eingesetzt werden oder sonstige Besonderheiten der zu erbringenden Werk- oder Dienstleistungen dies erfordern.</LA></DD></DL></P><P>(6) Das Bundesministerium der Finanzen kann durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach Absatz 1 Satz 1 und Absatz 3 Satz 1 bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 16 Abs. 1 bis 4: Zur Anwendung vgl. \u00a7 1 Abs. 1 u. 2 MiLoDokV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Erstellen und Bereithalten von Dokumenten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Arbeitgeber, der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nach \u00a7 8 Absatz 1 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch oder in den in \u00a7 2a des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes genannten Wirtschaftsbereichen oder Wirtschaftszweigen besch\u00e4ftigt, ist verpflichtet, Beginn, Ende und Dauer der t\u00e4glichen Arbeitszeit dieser Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sp\u00e4testens bis zum Ablauf des siebten auf den Tag der Arbeitsleistung folgenden Kalendertages aufzuzeichnen und diese Aufzeichnungen mindestens zwei Jahre beginnend ab dem f\u00fcr die Aufzeichnung ma\u00dfgeblichen Zeitpunkt aufzubewahren. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr einen Entleiher, dem ein Verleiher eine Arbeitnehmerin oder einen Arbeitnehmer oder mehrere Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmer zur Arbeitsleistung in einem der in \u00a7 2a des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes genannten Wirtschaftszweige \u00fcberl\u00e4sst. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse nach \u00a7 8a des Vierten Buches Sozialgesetzbuch.</P><P>(2) Arbeitgeber im Sinne des Absatzes 1 haben die f\u00fcr die Kontrolle der Einhaltung der Verpflichtungen nach \u00a7 20 in Verbindung mit \u00a7 2 erforderlichen Unterlagen im Inland in deutscher Sprache f\u00fcr die gesamte Dauer der tats\u00e4chlichen Besch\u00e4ftigung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Geltungsbereich dieses Gesetzes, mindestens f\u00fcr die Dauer der gesamten Werk- oder Dienstleistung, insgesamt jedoch nicht l\u00e4nger als zwei Jahre, bereitzuhalten. Auf Verlangen der Pr\u00fcfbeh\u00f6rde sind die Unterlagen auch am Ort der Besch\u00e4ftigung bereitzuhalten.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates die Verpflichtungen des Arbeitgebers oder eines Entleihers nach \u00a7 16 und den Abs\u00e4tzen 1 und 2 hinsichtlich bestimmter Gruppen von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern oder der Wirtschaftsbereiche oder den Wirtschaftszweigen einschr\u00e4nken oder erweitern.</P><P>(4) Das Bundesministerium der Finanzen kann durch Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ohne Zustimmung des Bundesrates bestimmen, wie die Verpflichtung des Arbeitgebers, die t\u00e4gliche Arbeitszeit bei ihm besch\u00e4ftigter Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer aufzuzeichnen und diese Aufzeichnungen aufzubewahren, vereinfacht oder abgewandelt werden kann, sofern Besonderheiten der zu erbringenden Werk- oder Dienstleistungen oder Besonderheiten des jeweiligen Wirtschaftsbereiches oder Wirtschaftszweiges dies erfordern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 17 Abs. 1 u. 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 1 Abs. 1 u. 2 MiLoDokV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Zusammenarbeit der in- und ausl\u00e4ndischen Beh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung unterrichten die zust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen Landesfinanzbeh\u00f6rden \u00fcber Meldungen nach \u00a7 16 Absatz 1 und 3.</P><P>(2) Die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung und die \u00fcbrigen in \u00a7 2 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes genannten Beh\u00f6rden d\u00fcrfen nach Ma\u00dfgabe der datenschutzrechtlichen Vorschriften auch mit Beh\u00f6rden anderer Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum zusammenarbeiten, die diesem Gesetz entsprechende Aufgaben durchf\u00fchren oder f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung illegaler Besch\u00e4ftigung zust\u00e4ndig sind oder Ausk\u00fcnfte geben k\u00f6nnen, ob ein Arbeitgeber seine Verpflichtungen nach \u00a7 20 erf\u00fcllt. Die Regelungen \u00fcber die internationale Rechtshilfe in Strafsachen bleiben hiervon unber\u00fchrt.</P><P>(3) Die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung unterrichten das Gewerbezentralregister \u00fcber rechtskr\u00e4ftige Bu\u00dfgeldentscheidungen nach \u00a7 21 Absatz 1 bis 3, sofern die Geldbu\u00dfe mehr als zweihundert Euro betr\u00e4gt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE002001119",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Ausschluss von der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Von der Teilnahme an einem Wettbewerb um einen Liefer-, Bau- oder Dienstleistungsauftrag der in \u00a7\u00a7 99 und 100 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen genannten Auftraggeber sollen Bewerberinnen oder Bewerber f\u00fcr eine angemessene Zeit bis zur nachgewiesenen Wiederherstellung ihrer Zuverl\u00e4ssigkeit ausgeschlossen werden, die wegen eines Versto\u00dfes nach \u00a7 21 mit einer Geldbu\u00dfe von wenigstens zweitausendf\u00fcnfhundert Euro belegt worden sind.</P><P>(2) Die f\u00fcr die Verfolgung oder Ahndung der Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 21 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden d\u00fcrfen \u00f6ffentlichen Auftraggebern nach \u00a7 99 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen und solchen Stellen, die von \u00f6ffentlichen Auftraggebern zugelassene Pr\u00e4qualifikationsverzeichnisse oder Unternehmer- und Lieferantenverzeichnisse f\u00fchren, auf Verlangen die erforderlichen Ausk\u00fcnfte geben.</P><P>(3) \u00d6ffentliche Auftraggeber nach Absatz 2 fordern im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit beim Gewerbezentralregister Ausk\u00fcnfte \u00fcber rechtskr\u00e4ftige Bu\u00dfgeldentscheidungen wegen einer Ordnungswidrigkeit nach \u00a7 21 Absatz 1 oder Absatz 2 an oder verlangen von Bewerberinnen oder Bewerbern eine Erkl\u00e4rung, dass die Voraussetzungen f\u00fcr einen Ausschluss nach Absatz 1 nicht vorliegen. Im Falle einer Erkl\u00e4rung der Bewerberin oder des Bewerbers k\u00f6nnen \u00f6ffentliche Auftraggeber nach Absatz 2 jederzeit zus\u00e4tzlich Ausk\u00fcnfte des Gewerbezentralregisters nach \u00a7 150a der Gewerbeordnung anfordern.</P><P>(4) Bei Auftr\u00e4gen ab einer H\u00f6he von 30\u00a0000 Euro fordert der \u00f6ffentliche Auftraggeber nach Absatz 2 f\u00fcr die Bewerberin oder den Bewerber, die oder der den Zuschlag erhalten soll, vor der Zuschlagserteilung eine Auskunft aus dem Gewerbezentralregister nach \u00a7 150a der Gewerbeordnung an.</P><P>(5) Vor der Entscheidung \u00fcber den Ausschluss ist die Bewerberin oder der Bewerber zu h\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Pflichten des Arbeitgebers zur Zahlung des Mindestlohns",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Arbeitgeber mit Sitz im In- oder Ausland sind verpflichtet, ihren im Inland besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern ein Arbeitsentgelt mindestens in H\u00f6he des Mindestlohns nach \u00a7 1 Absatz 2 sp\u00e4testens zu dem in \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 genannten Zeitpunkt zu zahlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE002202124",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 15 Satz 1 in Verbindung mit \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 oder 3 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes eine Pr\u00fcfung nicht duldet oder bei einer Pr\u00fcfung nicht mitwirkt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 15 Satz 1 in Verbindung mit \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes das Betreten eines Grundst\u00fccks oder Gesch\u00e4ftsraums nicht duldet,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 15 Satz 1 in Verbindung mit \u00a7 5 Absatz 5 Satz 1 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes Daten nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig \u00fcbermittelt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 16 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 3 Satz 1 eine Anmeldung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig vorlegt oder nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig zuleitet,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 16 Absatz 1 Satz 3, auch in Verbindung mit Absatz 3 Satz 2, eine \u00c4nderungsmeldung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig macht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 16 Absatz 2 oder 4 eine Versicherung nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig beif\u00fcgt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2, eine Aufzeichnung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erstellt oder nicht oder nicht mindestens zwei Jahre aufbewahrt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 17 Absatz 2 eine Unterlage nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht in der vorgeschriebenen Weise bereith\u00e4lt oder</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 20 das dort genannte Arbeitsentgelt nicht oder nicht rechtzeitig zahlt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ordnungswidrig handelt, wer Werk- oder Dienstleistungen in erheblichem Umfang ausf\u00fchren l\u00e4sst, indem er als Unternehmer einen anderen Unternehmer beauftragt, von dem er wei\u00df oder fahrl\u00e4ssig nicht wei\u00df, dass dieser bei der Erf\u00fcllung dieses Auftrags <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 20 das dort genannte Arbeitsentgelt nicht oder nicht rechtzeitig zahlt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Nachunternehmer einsetzt oder zul\u00e4sst, dass ein Nachunternehmer t\u00e4tig wird, der entgegen \u00a7 20 das dort genannte Arbeitsentgelt nicht oder nicht rechtzeitig zahlt.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 9 und des Absatzes 2 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfhunderttausend Euro, in den \u00fcbrigen F\u00e4llen mit einer Geldbu\u00dfe bis zu drei\u00dfigtausend Euro geahndet werden.</P><P>(4) Verwaltungsbeh\u00f6rden im Sinne des \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten sind die in \u00a7 14 genannten Beh\u00f6rden jeweils f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich.</P><P>(5) F\u00fcr die Vollstreckung zugunsten der Beh\u00f6rden des Bundes und der bundesunmittelbaren juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts sowie f\u00fcr die Vollziehung des Verm\u00f6gensarrestes nach \u00a7 111e der Strafprozessordnung in Verbindung mit \u00a7 46 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten durch die in \u00a7 14 genannten Beh\u00f6rden gilt das Verwaltungs-Vollstreckungsgesetz des Bundes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR134810014BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Pers\u00f6nlicher Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz gilt f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Praktikantinnen und Praktikanten im Sinne des \u00a7 26 des Berufsbildungsgesetzes gelten als Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Sinne dieses Gesetzes, es sei denn, dass sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Praktikum verpflichtend auf Grund einer schulrechtlichen Bestimmung, einer Ausbildungsordnung, einer hochschulrechtlichen Bestimmung oder im Rahmen einer Ausbildung an einer gesetzlich geregelten Berufsakademie leisten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Praktikum von bis zu drei Monaten zur Orientierung f\u00fcr eine Berufsausbildung oder f\u00fcr die Aufnahme eines Studiums leisten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Praktikum von bis zu drei Monaten begleitend zu einer Berufs- oder Hochschulausbildung leisten, wenn nicht zuvor ein solches Praktikumsverh\u00e4ltnis mit demselben Ausbildenden bestanden hat, oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an einer Einstiegsqualifizierung nach \u00a7 54a des Dritten Buches Sozialgesetzbuch oder an einer Berufsausbildungsvorbereitung nach \u00a7\u00a7 68 bis 70 des Berufsbildungsgesetzes teilnehmen.</LA></DD></DL>Praktikantin oder Praktikant ist unabh\u00e4ngig von der Bezeichnung des Rechtsverh\u00e4ltnisses, wer sich nach der tats\u00e4chlichen Ausgestaltung und Durchf\u00fchrung des Vertragsverh\u00e4ltnisses f\u00fcr eine begrenzte Dauer zum Erwerb praktischer Kenntnisse und Erfahrungen einer bestimmten betrieblichen T\u00e4tigkeit zur Vorbereitung auf eine berufliche T\u00e4tigkeit unterzieht, ohne dass es sich dabei um eine Berufsausbildung im Sinne des Berufsbildungsgesetzes oder um eine damit vergleichbare praktische Ausbildung handelt.</P><P>(2) Personen im Sinne von \u00a7 2 Absatz 1 und 2 des Jugendarbeitsschutzgesetzes ohne abgeschlossene Berufsausbildung gelten nicht als Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Sinne dieses Gesetzes.</P><P>(3) Von diesem Gesetz nicht geregelt wird die Verg\u00fctung von zu ihrer Berufsausbildung Besch\u00e4ftigten sowie ehrenamtlich T\u00e4tigen.</P><P>(4) F\u00fcr Arbeitsverh\u00e4ltnisse von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die unmittelbar vor Beginn der Besch\u00e4ftigung langzeitarbeitslos im Sinne des \u00a7 18 Absatz 1 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch waren, gilt der Mindestlohn in den ersten sechs Monaten der Besch\u00e4ftigung nicht. Die Bundesregierung hat den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften zum 1. Juni 2016 dar\u00fcber zu berichten, inwieweit die Regelung nach Satz 1 die Wiedereingliederung von Langzeitarbeitslosen in den Arbeitsmarkt gef\u00f6rdert hat, und eine Einsch\u00e4tzung dar\u00fcber abzugeben, ob diese Regelung fortbestehen soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Evaluation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz ist im Jahr 2020 zu evaluieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134810014BJNE002501000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR134810014BJNG000600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
