{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR207010957",
    "firstPublished": "1957-07-26",
    "sourceTimestamp": "20120625151135",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Milit\u00e4rseelsorge",
    "abbreviation": "MilSeelsG",
    "slug": "milseelsg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1957, 701",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010957BJNE000100301",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dem in Bonn am 22. Februar 1957 unterzeichneten Vertrag der Bundesrepublik Deutschland mit der Evangelischen Kirche in Deutschland zur Regelung der evangelischen Milit\u00e4rseelsorge wird zugestimmt.</P><P>(2) Der Vertrag wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010957BJNE000200301",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf die katholischen Milit\u00e4rgeistlichen sind die beamtenrechtlichen Bestimmungen des in Artikel 1 genannten Vertrags sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010957BJNE000300301",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010957BJNE000400301",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem der Vertrag gem\u00e4\u00df seinem Artikel 28 in Kraft tritt, wird im Bundesgesetzblatt bekanntgegeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
