{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR009080978",
    "firstPublished": "1978-06-26",
    "sourceTimestamp": "20130405125322",
    "titleShort": "Magermilchpulver-Verordnung - \u00f6ffentliche Lagerhaltung",
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung der \u00f6ffentlichen Lagerhaltung von Magermilchpulver",
    "abbreviation": "MMilchPulvV",
    "slug": "mmilchpulvv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 908",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 27 V v. 13.12.2011 I 2720",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.7.1978 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009080978BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 7 Abs. 3, der \u00a7\u00a7 9 und 11 Abs. 2 des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der gemeinsamen Marktorganisationen vom 31. August 1972 (BGBl. I S. 1617), die durch Artikel 38 Nr. 1 des Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) ge\u00e4ndert worden sind sowie auf Grund des \u00a7 10 Abs. 1 und des \u00a7 12 des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der gemeinsamen Marktorganisationen wird im Einvernehmen mit den Bundesministern der Finanzen und f\u00fcr Wirtschaft verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009080978BJNE000202377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vorschriften dieser Verordnung gelten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften oder der Europ\u00e4ischen Union hinsichtlich der \u00f6ffentlichen Lagerhaltung von Magermilchpulver.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009080978BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Verordnung und der in \u00a7 1 bezeichneten Rechtsakte ist die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (Bundesanstalt).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009080978BJNE000400328",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Anerkennung der Betriebsst\u00e4tten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antr\u00e4ge auf Anerkennung sind auf vorgeschriebenem Formblatt zu stellen, das bei der Bundesanstalt angefordert werden kann.</P><P>(2) Die Anerkennung setzt voraus, da\u00df der Antragsteller (Beteiligter) auf Verlangen in zwei St\u00fccken vorlegt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Orts- und Lageplan der Betriebsr\u00e4ume, in denen das Magermilchpulver hergestellt und gelagert werden soll,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschreibung der vorhandenen technischen Einrichtungen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschreibung der vorgesehenen Herstellungsvorg\u00e4nge und der dabei zu verwendenden Magermilchmengen sowie Art und Menge der Herstellung anderer Erzeugnisse, insbesondere Buttermilchpulver und Molkenpulver, mit Angabe der voraussichtlichen Ausbeute.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Die Anerkennung wird dem Beteiligten durch einen Erlaubnisschein erteilt.</P><P>(4) Wird vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig gegen die Bestimmungen des Artikels 1 Abs. 1 und Artikel 3 Abs. 1 der Verordnung (EWG) Nr. 625/78 vom 30. M\u00e4rz 1978 (ABl. EG Nr. L 84, S. 19) versto\u00dfen, so kann die Anerkennung befristet entzogen oder widerrufen werden. Im Falle des Widerrufs kann die Anerkennung nicht vor Ablauf von mindestens drei Monaten neu erteilt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009080978BJNE000500328",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Aufzeichnungs- und Aufbewahrungspflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Beteiligte ist verpflichtet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ordnungsgem\u00e4\u00df kaufm\u00e4nnische B\u00fccher zu f\u00fchren und regelm\u00e4\u00dfige Abschl\u00fcsse zu machen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gesonderte Aufzeichnungen zu machen \u00fcber<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Zugang und Abgang oder den sonstigen Verbleib sowie den Bestand an Magermilch, Buttermilch und Molke,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die hergestellten Mengen an Magermilchpulver, Buttermilchpulver, Molkenpulver, Kaseine und Kaseinate,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art der Verpackung, die Kennzeichnung, den Verbleib sowie den Auslieferungstag jeder Partie Magermilchpulver, Buttermilchpulver und Molkenpulver,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Verlangen weitere Aufzeichnungen \u00fcber die einzelnen Verarbeitungsvorg\u00e4nge sowie die dabei verwendeten Erzeugnismengen und -zutaten zu f\u00fchren,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jede Ver\u00e4nderung hinsichtlich der nach \u00a7 3 Abs. 2 gemachten Angaben der Bundesanstalt unverz\u00fcglich mitzuteilen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Erstreckt sich eine Inventur des Beteiligten auf Waren, die sich unter amtlicher \u00dcberwachung befinden, so hat der Beteiligte der Bundesanstalt den Zeitpunkt der Inventur so rechtzeitig anzuzeigen, da\u00df eine amtliche Bestandsaufnahme durch die Bundesanstalt mit der Inventur verbunden werden kann.</P><P>(3) Der Beteiligte ist verpflichtet, die in Absatz 1 Nr. 1 bis 3 genannten Unterlagen und die sich darauf beziehenden gesch\u00e4ftlichen Belege sieben Jahre lang aufzubewahren, soweit nicht l\u00e4ngere Aufbewahrungsfristen nach anderen Vorschriften bestehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009080978BJNE000600328",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Duldungs- und Mitwirkungspflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zum Zwecke der \u00dcberwachung hat der Beteiligte den Beauftragten der Bundesanstalt das Betreten der Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume und Betriebsst\u00e4tten, die Aufnahme der Best\u00e4nde an Magermilchpulver, Buttermilchpulver, Molkenpulver und anderen Erzeugnissen sowie die Entnahme von Proben aus den f\u00fcr die \u00f6ffentliche Lagerhaltung vorgesehenen Magermilchpulvermengen w\u00e4hrend der Gesch\u00e4fts- und Betriebszeit zu gestatten, auf Verlangen die in Betracht kommenden kaufm\u00e4nnischen B\u00fccher, besonderen Aufzeichnungen, Belege und sonstigen Schriftst\u00fccke zur Einsicht vorzulegen, Auskunft zu erteilen und die erforderliche Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. Der Beteiligte hat im Falle automatischer Buchf\u00fchrung auf seine Kosten auf Verlangen Listen mit den erforderlichen Angaben auszudrucken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009080978BJNE000701377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009080978BJNE001001308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Juli 1978 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009080978BJNE001100328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
