{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR420400021",
    "firstPublished": "2021-09-07",
    "sourceTimestamp": "20220210212509",
    "titleShort": "Molkereimeister-Pr\u00fcfungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Meisterpr\u00fcfung zum anerkannten Fortbildungsabschluss Molkereimeister \u2013 Bachelor Professional in Milchtechnologie und Molkereimeisterin \u2013 Bachelor Professional in Milchtechnologie",
    "abbreviation": "MolkMeistPrV",
    "slug": "molkmeistprv",
    "extraAbbreviations": [
      "MolkMeistPrV 2021"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 4204",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ersetzt V 806-21-9-10 v. 27.5.1994 I 1195 (MolkMeistPrV)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 16.9.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2021_j4204-1_0040.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/molkmeistprv_2021/bgbl1_2021_j4204-1_0040.jpg",
      "bgbl1_2021_j4204-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/molkmeistprv_2021/bgbl1_2021_j4204-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2021_j4204-1_0030.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/molkmeistprv_2021/bgbl1_2021_j4204-1_0030.jpg",
      "bgbl1_2021_j4204-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/molkmeistprv_2021/bgbl1_2021_j4204-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 53 Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 2 und Absatz 3 Nummer 1 und mit \u00a7 53a Absatz 1 Nummer 2 und mit \u00a7 53c des Berufsbildungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 4. Mai 2020 (BGBl. I S. 920) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung nach Anh\u00f6rung des Hauptausschusses des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE000200000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Allgemeines</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ziel der Pr\u00fcfung, Fortbildungsstufe und Bezeichnung des Fortbildungsabschlusses</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Qualifizierungsbereiche</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Voraussetzungen f\u00fcr die Zulassung zur Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gliederung der Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung der Pr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Pr\u00fcfungsteil<BR /> Prozess- und Verfahrenstechnik</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anforderungen und Pr\u00fcfungsinhalte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsbestandteile</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Arbeitsprojekt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schriftliche Pr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Pr\u00fcfungsteil<BR /> Betriebs- und Unternehmensf\u00fchrung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anforderungen und Pr\u00fcfungsinhalte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsbestandteile</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Betriebswirtschaftliche Situationsanalyse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schriftliche Pr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Pr\u00fcfungsteil<BR /> Berufsausbildung und Mitarbeiterf\u00fchrung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anforderungen und Pr\u00fcfungsinhalte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Struktur des Pr\u00fcfungsteils</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praktische Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schriftliche Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fallstudie</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 5</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Bewertung der Pr\u00fcfungen,<BR /> Befreiung von Pr\u00fcfungsbestandteilen,<BR /> Bestehens- und Zeugnisregelungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung der Pr\u00fcfungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Befreiung von Pr\u00fcfungsbestandteilen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestehen der Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zeugnisse</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 6</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Erg\u00e4nzungs- und Wiederholungspr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcndliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiederholung der Pr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 7</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Schlussvorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr die Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zeugnisinhalte</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR420400021BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziel der Pr\u00fcfung, Fortbildungsstufe und Bezeichnung des Fortbildungsabschlusses",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Mit der Pr\u00fcfung zum anerkannten Fortbildungsabschluss \u201eMolkereimeister \u2013 Bachelor Professional in Milchtechnologie\u201c und \u201eMolkereimeisterin \u2013 Bachelor Professional in Milchtechnologie\u201c wird die auf einen beruflichen Aufstieg abzielende Erweiterung der beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit auf der zweiten Fortbildungsstufe der h\u00f6herqualifizierenden Berufsbildung nachgewiesen.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung wird von der zust\u00e4ndigen Stelle durchgef\u00fchrt.</P><P>(3) Die erfolgreich abgelegte Pr\u00fcfung f\u00fchrt zum anerkannten Fortbildungsabschluss \u201eBachelor Professional in Milchtechnologie\u201c. Der Abschlussbezeichnung wird die weitere Abschlussbezeichnung \u201eMolkereimeister\u201c oder \u201eMolkereimeisterin\u201c vorangestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Qualifizierungsbereiche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung findet in folgenden Qualifizierungsbereichen statt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Milchtechnologie und Molkereiwirtschaft,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebswirtschaft sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personal und Qualifizierung.</LA></DD></DL>Den Qualifizierungsbereichen sind die in Absatz 2 genannten Fach- und F\u00fchrungsfunktionen zugeordnet. Durch die Pr\u00fcfung ist festzustellen, ob die zu pr\u00fcfende Person in der Lage ist, diese Fach- und F\u00fchrungsfunktionen in unterschiedlich strukturierten Unternehmen der Molkereiwirtschaft und in Beh\u00f6rden und Einrichtungen der Lebensmittel\u00fcberwachung zu \u00fcbernehmen, in denen zu verantwortende Leitungsprozesse eigenst\u00e4ndig gesteuert werden, eigenst\u00e4ndig ausgef\u00fchrt werden und daf\u00fcr Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen gef\u00fchrt werden. Der Molkereimeister oder die Molkereimeisterin soll auch die in Satz 3 bezeichneten Unternehmen, Beh\u00f6rden und Einrichtungen oder Teile von ihnen eigenverantwortlich f\u00fchren sowie auf sich ver\u00e4ndernde Anforderungen und Rahmenbedingungen reagieren k\u00f6nnen. Des Weiteren ist in der Pr\u00fcfung festzustellen, ob die zu pr\u00fcfende Person in der Lage ist, die Berufsausbildung im Beruf Milchtechnologe und Milchtechnologin durchzuf\u00fchren.</P><P>(2) Die Qualifizierungsbereiche umfassen die im Folgenden zugeordneten Fach- und F\u00fchrungsfunktionen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Qualifizierungsbereich Milchtechnologie und Molkereiwirtschaft: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planen, Organisieren und \u00dcberwachen des Betriebsablaufs, der Be- und Verarbeitung von Milch sowie der Herstellung von Milchprodukten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberwachen und Steuern von Produktionsverfahren und Prozessen unter Ber\u00fccksichtigung der chemischen, physikalischen und mikrobiologischen Eigenschaften von Milch und Milchprodukten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beurteilen der Qualit\u00e4t der Roh-, Zusatz- und Hilfsstoffe in der Be- und Verarbeitung von Milch,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entwickeln, Umsetzen und Kontrollieren betrieblicher Qualit\u00e4tsmanagementsysteme und Hygienekonzepte,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beurteilen und Ausrichten der milchwirtschaftlichen Produktion an Nachhaltigkeitsaspekten, insbesondere in Bezug auf Wasser, Abwasser und Energiebedarf,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Durchf\u00fchren, Kontrollieren und Bewerten der betrieblichen Ma\u00dfnahmen und Arbeiten unter Beachtung der Anforderungen des Arbeitsschutzes und der Unfallverh\u00fctung,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umsetzen der Anforderungen des Verbraucherschutzes und der Lebensmittelsicherheit,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entwickeln und Optimieren von Produkten und deren Einf\u00fchrung in Produktionsprozesse,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nutzen von M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung in betrieblichen Abl\u00e4ufen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Qualifizierungsbereich Betriebswirtschaft: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Analysieren, Planen und Beurteilen von betrieblichen Abl\u00e4ufen und der Betriebsorganisation nach wirtschaftlichen Gesichtspunkten unter Beachtung rechtlicher Erfordernisse sowie der Prinzipien der Nachhaltigkeit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden der kaufm\u00e4nnischen Disposition beim Beschaffen von Betriebsmitteln und Dienstleistungen sowie beim Arbeitskr\u00e4fte-, Material- und Maschineneinsatz,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vermarkten von Produkten und Dienstleistungen, Umsetzen von Marketingkonzepten,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Durchf\u00fchren der \u00f6konomischen Kontrolle und Steuerung der Betriebsteile und des Unternehmens,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planen, Kalkulieren und Beurteilen von Investitionen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zusammenarbeiten mit Verb\u00e4nden, Beh\u00f6rden und Institutionen sowie mit Marktteilnehmern und anderen Betrieben,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nutzen der M\u00f6glichkeiten von Information, Beratung und F\u00f6rderung,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umsetzen von Vorschriften zum Datenschutz und zur Datensicherheit,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfen und Umsetzen der M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung betriebswirtschaftlicher Prozesse,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planen, Umsetzen und Beurteilen von Ma\u00dfnahmen des Qualit\u00e4tsmanagements,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planen und Steuern von Betriebsentwicklung, Finanzierung und Liquidit\u00e4t;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Qualifizierungsbereich Personal und Qualifizierung: <DL Font=\"normal\" Indent=\"5\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfen der betrieblichen und der pers\u00f6nlichen Ausbildungsvoraussetzungen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planen der Ausbildung unter inhaltlichen, methodischen und zeitlichen Aspekten entsprechend den Vorgaben der Ausbildungsordnung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausw\u00e4hlen und Einstellen von Auszubildenden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Durchf\u00fchren der Ausbildung unter Anwendung geeigneter Methoden bei der Vermittlung von Ausbildungsinhalten,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinf\u00fchren der Auszubildenden zu selbst\u00e4ndigem Handeln,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorbereiten auf Pr\u00fcfungen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informieren und Beraten \u00fcber Fortbildungsm\u00f6glichkeiten,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausw\u00e4hlen und Einstellen von Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcbertragen von Aufgaben auf Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen entsprechend ihrer Leistungsf\u00e4higkeit, Qualifikation und Eignung,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anleiten und Kontrollieren von Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen in Arbeitsprozessen,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kooperatives F\u00fchren sowie F\u00f6rdern und Motivieren von Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterst\u00fctzen der beruflichen Weiterbildung von Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen und</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beachten von Vorschriften zum Datenschutz und zur Datensicherheit.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr den Erwerb der Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten, die den Fach- und F\u00fchrungsfunktionen nach Absatz 2 zugrunde liegen, bedarf es in der Regel eines Lernumfangs von insgesamt mindestens 1\u00a0200 Stunden. Der Lerninhalt bestimmt sich nach den Anforderungen der jeweiligen Pr\u00fcfungsteile nach \u00a7 4 in Verbindung mit den Anforderungen und Pr\u00fcfungsinhalten nach den \u00a7\u00a7 6, 10 und 14.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr die Zulassung zur Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Pr\u00fcfung ist zuzulassen, wer die Anforderungen des \u00a7 53c des Berufsbildungsgesetzes erf\u00fcllt und Folgendes nachweist: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine erfolgreich abgelegte Abschlusspr\u00fcfung in einem der anerkannten Ausbildungsberufe Milchtechnologe/Milchtechnologin oder Milchwirtschaftlicher Laborant und Milchwirtschaftliche Laborantin,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine erfolgreich abgelegte Abschlusspr\u00fcfung in einem anderen anerkannten Ausbildungsberuf und eine auf die Berufsausbildung folgende, mindestens dreij\u00e4hrige Berufspraxis oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine mindestens f\u00fcnfj\u00e4hrige Berufspraxis.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Berufspraxis nach Absatz 1 Nummer 2 und 3 muss im Bereich der Molkereiwirtschaft nachgewiesen werden. Die Berufspraxis muss in Bezug auf die T\u00e4tigkeiten in der Molkereiwirtschaft einschl\u00e4gig sein.</P><P>(3) Abweichend von den in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Voraussetzungen ist zur Pr\u00fcfung auch zuzulassen, wer durch Vorlage von Zeugnissen oder auf andere Weise glaubhaft macht, eine berufliche Handlungsf\u00e4higkeit erworben zu haben, die die Zulassung zur Pr\u00fcfung rechtfertigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Gliederung der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die Pr\u00fcfung umfasst folgende Pr\u00fcfungsteile: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Prozess- und Verfahrenstechnik,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Betriebs- und Unternehmensf\u00fchrung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Berufsausbildung und Mitarbeiterf\u00fchrung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Bewertung der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Bewertung der Leistungen in der Pr\u00fcfung ist der in Anlage 1 dargestellte sechsstufige Bewertungsma\u00dfstab anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR420400021BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Pr\u00fcfungsteil Prozess- und Verfahrenstechnik",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Anforderungen und Pr\u00fcfungsinhalte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Pr\u00fcfungsteil Prozess- und Verfahrenstechnik hat die zu pr\u00fcfende Person nachzuweisen, dass sie in der Lage ist, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>chemische, physikalische und mikrobiologische Eigenschaften von Milch und Milchprodukten in Bearbeitungs- und Herstellungsprozessen zu beurteilen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verfahrenstechnologien anzuwenden und zu optimieren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hygienema\u00dfnahmen zu bestimmen, durchzusetzen und zu kontrollieren,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Prozesse und Betriebsabl\u00e4ufe zu organisieren, umzusetzen und zu optimieren,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Qualit\u00e4tsmanagementsysteme zu erstellen, zu gestalten, umzusetzen und zu verifizieren,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Energiesysteme zu beurteilen und nachhaltig zu nutzen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitspl\u00e4tze zu gestalten, Arbeitsschutz sicherzustellen und Ma\u00dfnahmen der Unfallverh\u00fctung umzusetzen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Steuerungssysteme der Produktion zu parametrieren und anzuwenden,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wartung und Instandhaltung der Anlagen und Produktionsr\u00e4ume sicherzustellen,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ergebnisse von Laboruntersuchungen zu bewerten und entsprechende Ma\u00dfnahmen einzuleiten,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>betriebliche Dokumentationen durchzuf\u00fchren und zu \u00fcberwachen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lebensmittelsicherheit zu gew\u00e4hrleisten,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Produkte zu entwickeln und diese zu implementieren sowie</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung zu nutzen.</LA></DD></DL>Die zu pr\u00fcfende Person hat bei der Durchf\u00fchrung der T\u00e4tigkeiten nach Satz 1 au\u00dferdem nachzuweisen, dass sie in der Lage ist, den Einsatz von Arbeitskr\u00e4ften, Maschinen, Anlagen, Roh-, Zusatz- und Hilfsstoffen zu planen, zu organisieren, durchzuf\u00fchren, zu kontrollieren und zu beurteilen.</P><P>(2) Bei der Pr\u00fcfung soll die zu pr\u00fcfende Person auch zeigen, dass sie die T\u00e4tigkeiten nach Absatz 1 unter Beachtung der Erfordernisse des Gesundheits- und Verbraucherschutzes und der Nachhaltigkeit, der Anforderungen des Marktes und berufsbezogener Rechtsvorschriften als F\u00fchrungskraft aus\u00fcben kann.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende Inhalte: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Steuern der Einflussfaktoren von biologischen, chemischen und physikalischen Prozessen bei der Bearbeitung von Milch und bei der Herstellung von Milchprodukten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beurteilen und Ausw\u00e4hlen von Roh-, Zusatz- und Hilfsstoffen<I>,</I></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planen und Durchf\u00fchren von milchwirtschaftlichen Produktionsverfahren und Herstellungsprozessen unter Ber\u00fccksichtigung von betrieblichen Zielen, Vorgaben und Kennzahlen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planen, Umsetzen und Bewerten des Arbeits- und Gesundheitsschutzes der Besch\u00e4ftigten bei Produktionsprozessen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erarbeiten, Anwenden und Bewerten von Energiekonzepten f\u00fcr die Bearbeitung von Milch und bei den Herstellungsprozessen von Milchprodukten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planen, Durchf\u00fchren, Weiterentwickeln und Beurteilen der Herstellungsprozesse von Milchprodukten nach betrieblichen Hygiene- und Qualit\u00e4tsvorgaben,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entwickeln, Umsetzen und Kontrollieren von Qualit\u00e4tskonzepten,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beurteilen und Optimieren von Betriebsabl\u00e4ufen und Herstellungsprozessen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erfassen, Beurteilen und Festlegen von produktionstechnischen Kennzahlen sowie</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planen, Umsetzen und Kontrollieren der Wartung und Instandhaltung von Anlagen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Pr\u00fcfungsbestandteile",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Die Pr\u00fcfung besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Arbeitsprojekt nach \u00a7 8 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer schriftlichen Pr\u00fcfung nach \u00a7 9.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Arbeitsprojekt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Mit der Durchf\u00fchrung des Arbeitsprojektes hat die zu pr\u00fcfende Person nachzuweisen, dass sie in der Lage ist, ausgehend von einer konkreten betrieblichen Situation die komplexen Zusammenh\u00e4nge milchwirtschaftlicher Unternehmen und artverwandter Unternehmen der Lebensmittelverarbeitung zu erfassen und zu analysieren sowie L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr betriebliche Aufgaben zu erstellen und diese umzusetzen.</P><P>(2) Die Aufgabe f\u00fcr das Arbeitsprojekt soll sich auf den laufenden Betrieb eines milchwirtschaftlichen Unternehmens beziehen und muss einen konkreten Praxisbezug aufweisen. Bei der Wahl der Aufgabe f\u00fcr das Projekt sollen Vorschl\u00e4ge der zu pr\u00fcfenden Person ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(3) Die zu pr\u00fcfende Person hat das Arbeitsprojekt schriftlich zu planen und durchzuf\u00fchren, den Verlauf der Bearbeitung sowie die Ergebnisse zu dokumentieren und in einem Fachgespr\u00e4ch zu erl\u00e4utern. Das Fachgespr\u00e4ch erstreckt sich auf den Verlauf und die Ergebnisse des Arbeitsprojektes sowie auf die hierf\u00fcr relevanten Pr\u00fcfungsinhalte nach \u00a7 6 Absatz 3.</P><P>(4) F\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Arbeitsprojektes steht der zu pr\u00fcfenden Person ein Zeitraum von sechs Monaten zur Verf\u00fcgung. Das Fachgespr\u00e4ch soll nicht l\u00e4nger als 60 Minuten dauern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Schriftliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die schriftliche Pr\u00fcfung besteht aus einer unter Aufsicht anzufertigenden Arbeit mit komplexen praxisbezogenen Aufgaben aus den Pr\u00fcfungsinhalten nach \u00a7 6 Absatz 3.</P><P>(2) Die Bearbeitungszeit f\u00fcr die schriftliche Pr\u00fcfung betr\u00e4gt 180 Minuten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR420400021BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Pr\u00fcfungsteil Betriebs- und Unternehmensf\u00fchrung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Anforderungen und Pr\u00fcfungsinhalte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Pr\u00fcfungsteil Betriebs- und Unternehmensf\u00fchrung hat die zu pr\u00fcfende Person nachzuweisen, dass sie wirtschaftliche, rechtliche und soziale Zusammenh\u00e4nge im Betrieb erkennen, analysieren und beurteilen sowie Entwicklungsm\u00f6glichkeiten aufzeigen kann.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende Inhalte: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einordnen und Beurteilen von Unternehmensformen, der Rahmenbedingungen von Unternehmensgr\u00fcndung und der Unternehmensabsicherung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einordnen und Beurteilen der Rahmenbedingungen und Strukturen eines Molkereibetriebes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erarbeiten und Umsetzen von Marketingkonzepten einschlie\u00dflich Kommunikation und \u00d6ffentlichkeitsarbeit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entwickeln, Optimieren und Anwenden des Qualit\u00e4tsmanagements und Controllings,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erstellen, Umsetzen und Bewerten der Betriebs- und Arbeitsorganisation,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erl\u00e4utern und Anwenden des Ausschreibungs- und Vergabewesens sowie der Lohn- und Gehaltsrechnung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abnahme von Dienstleistungen, Bearbeiten von M\u00e4ngelanspr\u00fcchen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchren von Angebotserstellung, Auftragserfassung und Auftragsabwicklung,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchren und Bewerten von betriebswirtschaftlichen Kalkulationen und Auswertungen einschlie\u00dflich Verwertungsrechnungen,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Analysieren und Bewerten der Unternehmensentwicklung, insbesondere in Bezug auf Produktivit\u00e4t, Investition und Finanzierung, Liquidit\u00e4t, Rentabilit\u00e4t und Stabilit\u00e4t,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anwenden von M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung betriebswirtschaftlicher Prozesse,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Umsetzen von Datenmanagement und Datenschutz,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anwenden berufsbezogener Rechtsvorschriften, insbesondere aus dem Vertragsrecht und Haftungsrecht sowie aus dem Arbeits- und Sozialrecht,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anwenden von Grunds\u00e4tzen der betriebswirtschaftlichen Buchf\u00fchrung sowie der steuerlichen Buchf\u00fchrung unter Beachtung von Steuerarten und Steuerverfahren sowie</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bewerten von Absicherungssystemen, insbesondere durch Versicherungen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Pr\u00fcfungsbestandteile",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Die Pr\u00fcfung besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer betriebswirtschaftlichen Situationsanalyse nach \u00a7 12 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer schriftlichen Pr\u00fcfung nach \u00a7 13.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Betriebswirtschaftliche Situationsanalyse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) In der betriebswirtschaftlichen Situationsanalyse hat die zu pr\u00fcfende Person eine betriebswirtschaftlich relevante unternehmerische Situation zu analysieren, zu bewerten und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu entwickeln. Die Situation wird vom Pr\u00fcfungsausschuss vorgegeben und muss sich auf die in \u00a7 10 Absatz 2 genannten Inhalte beziehen.</P><P>(2) Die zu pr\u00fcfende Person hat die Analyse und Bewertung der vorgegebenen Situation sowie die auf dieser Basis entwickelten L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge schriftlich zu dokumentieren und in einem Fachgespr\u00e4ch zu erl\u00e4utern. Das Fachgespr\u00e4ch erstreckt sich auf die Ergebnisse der Situationsanalyse sowie auf die hierf\u00fcr relevanten Pr\u00fcfungsinhalte nach \u00a7 10 Absatz 2.</P><P>(3) F\u00fcr die Durchf\u00fchrung der betriebswirtschaftlichen Situationsanalyse stehen 14 Kalendertage zur Verf\u00fcgung. Das Fachgespr\u00e4ch soll nicht l\u00e4nger als 45 Minuten dauern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Schriftliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die schriftliche Pr\u00fcfung besteht aus einer unter Aufsicht anzufertigenden Arbeit mit komplexen praxisbezogenen Aufgaben aus den Pr\u00fcfungsinhalten nach \u00a7 10 Absatz 2.</P><P>(2) Die Bearbeitungszeit f\u00fcr die schriftliche Pr\u00fcfung betr\u00e4gt 180 Minuten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR420400021BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Pr\u00fcfungsteil Berufsausbildung und Mitarbeiterf\u00fchrung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Anforderungen und Pr\u00fcfungsinhalte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Pr\u00fcfungsteil Berufsausbildung und Mitarbeiterf\u00fchrung soll die zu pr\u00fcfende Person nachweisen, dass sie Zusammenh\u00e4nge der Berufsbildung und Mitarbeiterf\u00fchrung erkennt, Auszubildende ausbilden und Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen f\u00fchren kann sowie dass sie \u00fcber entsprechende fachliche, methodische und didaktische F\u00e4higkeiten verf\u00fcgt.</P><P>(2) Der Nachweis der Qualifikation nach Absatz 1 ist in folgenden Handlungsfeldern zu f\u00fchren: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbildungsvoraussetzungen pr\u00fcfen und Ausbildung planen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbildung vorbereiten und Auszubildende einstellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbildung durchf\u00fchren,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbildung abschlie\u00dfen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personalbedarf ermitteln, Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen ausw\u00e4hlen, einstellen und Aufgaben auf diese \u00fcbertragen sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen anleiten, f\u00fchren, f\u00f6rdern und motivieren sowie deren berufliche Weiterbildung unterst\u00fctzen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Handlungsfeld nach Absatz 2 Nummer 1 umfasst folgende Kompetenzen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Vorteile und den Nutzen betrieblicher Ausbildung darstellen und begr\u00fcnden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planungen hinsichtlich des betrieblichen Ausbildungsbedarfs auf der Grundlage der rechtlichen, tarifvertraglichen und betrieblichen Rahmenbedingungen durchf\u00fchren und Entscheidungen treffen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Strukturen des Berufsbildungssystems und seine Schnittstellen darstellen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbildungsberufe f\u00fcr den Betrieb ausw\u00e4hlen und die Auswahl begr\u00fcnden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Eignung des Betriebes f\u00fcr die ausgew\u00e4hlten Ausbildungsberufe pr\u00fcfen sowie pr\u00fcfen, ob und inwieweit Ausbildungsinhalte durch Ma\u00dfnahmen au\u00dferhalb der Ausbildungsst\u00e4tte, insbesondere durch Ausbildung im Verbund sowie durch \u00fcberbetriebliche und au\u00dferbetriebliche Ausbildung, vermittelt werden m\u00fcssen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die M\u00f6glichkeiten des Einsatzes von auf die Berufsausbildung vorbereitenden Ma\u00dfnahmen einsch\u00e4tzen sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Aufgaben der an der Ausbildung Mitwirkenden unter Ber\u00fccksichtigung ihrer Funktionen und Qualifikationen im Betrieb abstimmen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Das Handlungsfeld nach Absatz 2 Nummer 2 umfasst folgende Kompetenzen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf der Grundlage einer Ausbildungsordnung einen betrieblichen Ausbildungsplan erstellen, der sich insbesondere an berufstypischen Arbeits- und Gesch\u00e4ftsprozessen orientiert,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die M\u00f6glichkeiten der Mitwirkung und Mitbestimmung der betrieblichen Interessenvertretungen in der Berufsbildung ber\u00fccksichtigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Kooperationsbedarf ermitteln und sich inhaltlich sowie organisatorisch mit den Kooperationspartnern, insbesondere mit der Berufsschule, abstimmen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kriterien und Verfahren zur Auswahl von Auszubildenden, auch unter Ber\u00fccksichtigung ihrer Verschiedenartigkeit, anwenden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Berufsausbildungsvertrag vorbereiten und die Eintragung des Vertrags bei der zust\u00e4ndigen Stelle veranlassen sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die M\u00f6glichkeit pr\u00fcfen, ob Teile der Berufsausbildung im Ausland durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>(5) Das Handlungsfeld nach Absatz 2 Nummer 3 umfasst folgende Kompetenzen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>lernf\u00f6rderliche Bedingungen und eine motivierende Lernkultur schaffen, R\u00fcckmeldungen geben und empfangen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Probezeit organisieren, gestalten und bewerten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem betrieblichen Ausbildungsplan und den berufstypischen Arbeits- und Gesch\u00e4ftsprozessen betriebliche Lern- und Arbeitsaufgaben entwickeln und gestalten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbildungsmethoden und -medien zielgruppengerecht ausw\u00e4hlen und situationsspezifisch einsetzen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Auszubildende bei Lernschwierigkeiten durch individuelle Gestaltung der Ausbildung und Lernberatung unterst\u00fctzen, bei Bedarf ausbildungsunterst\u00fctzende Hilfen einsetzen und die M\u00f6glichkeit zur Verl\u00e4ngerung der Ausbildungszeit pr\u00fcfen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Auszubildenden zus\u00e4tzliche Ausbildungsangebote, insbesondere in Form von Zusatzqualifikationen, machen und die M\u00f6glichkeit der Verk\u00fcrzung der Ausbildungsdauer und die der vorzeitigen Zulassung zur Abschlusspr\u00fcfung pr\u00fcfen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die soziale und pers\u00f6nliche Entwicklung von Auszubildenden f\u00f6rdern, Probleme und Konflikte rechtzeitig erkennen und gegebenenfalls auf L\u00f6sungen hinwirken,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen feststellen und bewerten, Leistungsbeurteilungen Dritter und Pr\u00fcfungsergebnisse auswerten, Beurteilungsgespr\u00e4che f\u00fchren, R\u00fcckschl\u00fcsse f\u00fcr den weiteren Ausbildungsverlauf ziehen sowie</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>interkulturelle Kompetenzen f\u00f6rdern.</LA></DD></DL></P><P>(6) Das Handlungsfeld nach Absatz 2 Nummer 4 umfasst folgende Kompetenzen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Auszubildende auf die Abschlusspr\u00fcfung unter Ber\u00fccksichtigung der Pr\u00fcfungstermine vorbereiten und die Ausbildung zu einem erfolgreichen Abschluss f\u00fchren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Anmeldung der Auszubildenden zu Pr\u00fcfungen bei der zust\u00e4ndigen Stelle sorgen und die zust\u00e4ndige Stelle auf Besonderheiten hinweisen, die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung relevant sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an der Erstellung eines schriftlichen Zeugnisses auf der Grundlage von Leistungsbeurteilungen mitwirken sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Auszubildende \u00fcber betriebliche Entwicklungswege und berufliche Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten informieren und beraten.</LA></DD></DL></P><P>(7) Das Handlungsfeld nach Absatz 2 Nummer 5 umfasst folgende Kompetenzen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>rechtliche Grundlagen des Arbeits-, Tarif- und Sozialrechts im Betrieb umsetzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Konzepte der Personalplanung anwenden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen ausw\u00e4hlen, einstellen und einarbeiten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungsf\u00e4higkeit, Qualifikation und Eignung von Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen beurteilen und Aufgaben auf diese entsprechend der Beurteilung \u00fcbertragen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Krankheitspr\u00e4vention anleiten und Ma\u00dfnahmen der Krankheitspr\u00e4vention organisieren sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beendigung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen durchf\u00fchren.</LA></DD></DL></P><P>(8) Das Handlungsfeld nach Absatz 2 Nummer 6 umfasst folgende Kompetenzen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen anleiten, Leistungen und Verhalten gegebenenfalls unter Hinzuziehung von Leistungsbeurteilungen Dritter feststellen und bewerten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitarbeiter- und Beurteilungsgespr\u00e4che f\u00fchren und Entwicklungsm\u00f6glichkeiten aufzeigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen motivieren und f\u00f6rdern,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen qualifizieren und bei der Weiterbildung unterst\u00fctzen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soziale Zusammenh\u00e4nge und Konflikte erkennen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ma\u00dfnahmen zur Konfliktbew\u00e4ltigung anwenden, Teamarbeit organisieren und unterst\u00fctzen sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00fchrungsstile kennen und das eigene F\u00fchrungsverhalten kritisch beurteilen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Struktur des Pr\u00fcfungsteils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Pr\u00fcfungsteil Berufsausbildung und Mitarbeiterf\u00fchrung gliedert sich in folgende Abschnitte: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Berufsausbildung und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitarbeiterf\u00fchrung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Pr\u00fcfung im Abschnitt Berufsausbildung beinhaltet <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine praktische Pr\u00fcfung nach \u00a7 16 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine schriftliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 17.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Pr\u00fcfung im Abschnitt Mitarbeiterf\u00fchrung besteht aus einer Fallstudie nach \u00a7 18.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Praktische Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die praktische Pr\u00fcfung besteht aus der Durchf\u00fchrung einer Ausbildungssituation und einem Fachgespr\u00e4ch.</P><P>(2) Die Ausbildungssituation ist von der zu pr\u00fcfenden Person in Abstimmung mit dem Pr\u00fcfungsausschuss zu w\u00e4hlen. Sie ist schriftlich zu planen und praktisch durchzuf\u00fchren. Wahl, Gestaltung und Durchf\u00fchrung der Ausbildungssituation sind im Fachgespr\u00e4ch zu erl\u00e4utern.</P><P>(3) F\u00fcr die schriftliche Planung der Ausbildungssituation steht ein Zeitraum von sieben Tagen zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr die praktische Durchf\u00fchrung der Ausbildungssituation stehen 60 Minuten zur Verf\u00fcgung. Das Fachgespr\u00e4ch soll nicht l\u00e4nger als 30 Minuten dauern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Schriftliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) In der schriftlichen Pr\u00fcfung soll die zu pr\u00fcfende Person fallbezogene Aufgaben unter Aufsicht bearbeiten. Die Aufgaben sollen sich auf die in \u00a7 14 Absatz 3 bis 6 beschriebenen Kompetenzen beziehen.</P><P>(2) Die Bearbeitungszeit f\u00fcr die schriftliche Pr\u00fcfung betr\u00e4gt 150 Minuten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Fallstudie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) In der Fallstudie soll die zu pr\u00fcfende Person eine Situation der Mitarbeiterf\u00fchrung bearbeiten. Die Situation wird vom Pr\u00fcfungsausschuss vorgegeben und muss sich auf die in \u00a7 14 Absatz 7 und 8 beschriebenen Kompetenzen beziehen.</P><P>(2) Die zu pr\u00fcfende Person soll die vorgegebene Situation analysieren, Handlungsoptionen entwickeln, diese schriftlich darlegen und in einem Fachgespr\u00e4ch erl\u00e4utern.</P><P>(3) F\u00fcr die Bearbeitung der Fallstudie stehen 120 Minuten zur Verf\u00fcgung. Das Fachgespr\u00e4ch soll nicht l\u00e4nger als 45 Minuten dauern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR420400021BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Bewertung der Pr\u00fcfungen, Befreiung von Pr\u00fcfungsbestandteilen, Bestehens- und Zeugnisregelungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Bewertung der Pr\u00fcfungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Jede Leistung in den sieben Pr\u00fcfungsbestandteilen nach \u00a7 7 Nummer 1 und 2, \u00a7 11 Nummer 1 und 2 sowie \u00a7 15 Absatz 2 Nummer 1 und 2 und Absatz 3 ist gesondert mit einer Note als Dezimalzahl und in Worten nach Anlage 1 zu bewerten. Bei den Bewertungen der Pr\u00fcfungsteile nach den Abs\u00e4tzen 2, 3 und 4 Satz 2 sowie der Bewertung des Abschnitts Berufsausbildung nach Absatz 4 Satz 1 ist die jeweils errechnete Note kaufm\u00e4nnisch auf eine Nachkommastelle zu runden. Der gerundeten Note wird nach Anlage 1 eine Note in Worten zugeordnet.</P><P>(2) Die Note des Pr\u00fcfungsteils \u201eProzess- und Verfahrenstechnik\u201c errechnet sich aus den Noten der Pr\u00fcfungsbestandteile Arbeitsprojekt (\u00a7 8) und schriftliche Pr\u00fcfung (\u00a7 9) nach folgender Formel:</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"23\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2021_j4204-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"359\" alt=\"\" /></P><P>(3) Die Note des Pr\u00fcfungsteils \u201eBetriebs- und Unternehmensf\u00fchrung\u201c errechnet sich aus den Noten der Pr\u00fcfungsbestandteile betriebswirtschaftliche Situationsanalyse (\u00a7 12) und schriftliche Pr\u00fcfung (\u00a7 13) nach folgender Formel:</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"23\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2021_j4204-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"460\" alt=\"\" /></P><P>(4) Im Pr\u00fcfungsteil \u201eBerufsausbildung und Mitarbeiterf\u00fchrung\u201c ist zun\u00e4chst eine Note f\u00fcr die Bewertung des Abschnitts \u201eBerufsausbildung\u201c aus der Note der praktischen Pr\u00fcfung (\u00a7 16) und der Note der schriftlichen Pr\u00fcfung (\u00a7 17) nach folgender Formel zu bilden:</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"23\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2021_j4204-1_0030.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"446\" alt=\"\" /></P><P>Anschlie\u00dfend ist f\u00fcr die Bewertung des Pr\u00fcfungsteils \u201eBerufsausbildung und Mitarbeiterf\u00fchrung\u201c eine Note aus der gerundeten Note des Abschnitts \u201eBerufsausbildung\u201c nach Satz 1 und der Note der Fallstudie (\u00a7 18) nach folgender Formel zu bilden:</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"23\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2021_j4204-1_0040.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"393\" alt=\"\" /></P><P>(5) Die Bewertung der Gesamtleistung in der Pr\u00fcfung ist mit einer Note vorzunehmen. Die Note der Gesamtleistung der Pr\u00fcfung ist das kaufm\u00e4nnisch auf eine Nachkommastelle gerundete arithmetische Mittel aus den Noten der einzelnen Pr\u00fcfungsteile. Dieser Note wird nach Anlage 1 eine Note in Worten zugeordnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Befreiung von Pr\u00fcfungsbestandteilen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Wird die zu pr\u00fcfende Person nach \u00a7 56 Absatz 2 des Berufsbildungsgesetzes von der Ablegung einzelner Pr\u00fcfungsbestandteile befreit, so bleiben diese Pr\u00fcfungsbestandteile f\u00fcr die Anwendung des \u00a7 19 au\u00dfer Betracht. F\u00fcr die \u00fcbrigen Pr\u00fcfungsbestandteile erh\u00f6hen sich die Anteile nach \u00a7 19 Absatz 2 bis 5 entsprechend ihrem Verh\u00e4ltnis zueinander. Allein diese Pr\u00fcfungsbestandteile sind den Entscheidungen des Pr\u00fcfungsausschusses zugrunde zu legen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Bestehen der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn die zu pr\u00fcfende Person in jedem Pr\u00fcfungsteil nach \u00a7 4 mindestens die Note \u201eausreichend\u201c nach Anlage 1 erzielt hat.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine der Leistungen in den einzelnen Pr\u00fcfungsbestandteilen nach den \u00a7\u00a7 7, 11 und 15 mit \u201eungen\u00fcgend\u201c nach Anlage 1 bewertet worden ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mehr als eine der in Nummer 1 genannten Leistungen mit \u201emangelhaft\u201c nach Anlage 1 bewertet worden ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Zeugnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Pr\u00fcfung bestanden hat, erh\u00e4lt von der zust\u00e4ndigen Stelle zwei Zeugnisse nach Ma\u00dfgabe der Anlage 2.</P><P>(2) Auf dem Zeugnis mit den Inhalten nach Anlage 2 Teil B sind die Noten als Dezimalzahlen mit einer Nachkommastelle und in Worten nach Anlage 1 anzugeben f\u00fcr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jeden Pr\u00fcfungsteil nach \u00a7 4,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jeden Pr\u00fcfungsbestandteil nach den \u00a7\u00a7 7, 11 und 15 sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gesamtleistung.</LA></DD></DL>Jede Befreiung nach \u00a7 20 ist mit Ort, Datum und der Bezeichnung des Pr\u00fcfungsgremiums der vergleichbaren Pr\u00fcfung anzugeben.</P><P>(3) Die Zeugnisse k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche nicht amtliche Bemerkungen zur Information (Bemerkungen) enthalten, insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber den erworbenen Abschluss oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Antrag der zu pr\u00fcfenden Person \u00fcber w\u00e4hrend oder anl\u00e4sslich der Fortbildung erworbene besondere oder zus\u00e4tzliche Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR420400021BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "Erg\u00e4nzungs- und Wiederholungspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "M\u00fcndliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Wurde einer oder wurden zwei der schriftlichen Pr\u00fcfungsbestandteile nach den \u00a7\u00a7 9, 13 und 17 schlechter als mit \u201eausreichend\u201c nach Anlage 1 bewertet, ist auf Antrag der zu pr\u00fcfenden Person eine dieser Pr\u00fcfungen durch eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung zu erg\u00e4nzen, wenn dies den Ausschlag f\u00fcr das Bestehen der Pr\u00fcfung insgesamt geben kann.</P><P>(2) Die m\u00fcndliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung soll nicht l\u00e4nger als 30 Minuten dauern.</P><P>(3) F\u00fcr die Ermittlung der Bewertung des erg\u00e4nzten Pr\u00fcfungsbestandteils sind die urspr\u00fcngliche Note der schriftlichen Pr\u00fcfung und die Note der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis 2 : 1 zu gewichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Wiederholung der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Pr\u00fcfung, die nicht bestanden wurde, kann zweimal wiederholt werden.</P><P>(2) In der Wiederholungspr\u00fcfung ist die zu pr\u00fcfende Person auf Antrag von einzelnen Pr\u00fcfungsteilen nach \u00a7 4 und einzelnen Pr\u00fcfungsbestandteilen nach den \u00a7\u00a7 7, 11 und 15 zu befreien, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die entsprechenden Leistungen in einer vorangegangenen Pr\u00fcfung mindestens mit \u201eausreichend\u201c nach Anlage 1 bewertet worden sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zu pr\u00fcfende Person sich innerhalb von zwei Jahren, gerechnet vom Tag der Feststellung des Ergebnisses der nicht bestandenen Pr\u00fcfung an, zur Wiederholungspr\u00fcfung anmeldet.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR420400021BJNG000700000",
        "name": "Abschnitt 7",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die bis zum Ablauf des 15. September 2021 begonnenen Pr\u00fcfungsverfahren sind nach der Verordnung \u00fcber die Anforderungen in der Meisterpr\u00fcfung f\u00fcr den Beruf Molkereifachmann/Molkereifachfrau vom 27. Mai 1994 (BGBl. I S. 1195), die zuletzt durch Artikel 7 der Verordnung vom 21. Mai 2014 (BGBl. I S. 548; 2016 I S. 338) ge\u00e4ndert worden ist, zu Ende zu f\u00fchren.</P><P>(2) Zu pr\u00fcfende Personen, die die Pr\u00fcfung nach den bis zum Ablauf des 15. September 2021 geltenden Vorschriften nicht bestanden haben und die sich innerhalb von zwei Jahren ab dem 16. September 2021 zu einer Wiederholungspr\u00fcfung anmelden, legen die Wiederholungspr\u00fcfung nach der in Absatz 1 bezeichneten Verordnung ab.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft. Gleichzeitig tritt die Verordnung \u00fcber die Anforderungen in der Meisterpr\u00fcfung f\u00fcr den Beruf Molkereifachmann/Molkereifachfrau vom 27. Mai 1994 (BGBl. I S. 1195), die zuletzt durch Artikel 7 der Verordnung vom 21. Mai 2014 (BGBl. I S. 548; 2016 I S. 338) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE002900000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu den \u00a7\u00a7 5, 19 Absatz 1, \u00a7\u00a7 21, 22 Absatz 2, \u00a7 23 Absatz 1 und \u00a7 24 Absatz 2)<BR />Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr die Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000700000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 4212)</kommentar></noindex></P><P /><P>F\u00fcr die Bewertung der Leistungen in der Pr\u00fcfung, den Pr\u00fcfungsteilen und den Pr\u00fcfungsbestandteilen ist der folgende Bewertungsma\u00dfstab anzuwenden: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"9.93*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"9.93*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"100.06*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"middle\">Benotung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Definition des Leistungsniveaus<BR /> der beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Note als<BR /> Dezimalzahl</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Note in<BR /> Worten</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1,0 bis 1,4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">sehr gut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen in besonderem Ma\u00dfe entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1,5 bis 2,4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">gut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen voll entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2,5 bis 3,4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">befriedigend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen im Allgemeinen entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3,5 bis 4,4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ausreichend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">eine Leistung, die zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4,5 bis 5,4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">mangelhaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass notwendige Grundlagen f\u00fcr die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit vorhanden sind</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5,5 bis 6,0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ungen\u00fcgend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht und bei der selbst Grundlagen f\u00fcr die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit fehlen</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR420400021BJNE003000000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 22)<BR />Zeugnisinhalte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR420400021BJNG000700000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 4213)</kommentar></noindex></P><P /><P><B>Teil A \u2013 Zeugnis ohne Pr\u00fcfungsergebnisse:</B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung der ausstellenden Beh\u00f6rde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Geburtsdatum der zu pr\u00fcfenden Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum des Bestehens der Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung des erworbenen Fortbildungsabschlusses nach \u00a7 1 Absatz 3,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung und Fundstelle dieser Fortbildungsordnung nach den Angaben im Bundesgesetzblatt unter Ber\u00fccksichtigung erfolgter \u00c4nderungen dieser Verordnung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Ausstellung des Zeugnisses samt Unterschrift der zust\u00e4ndigen Stelle.</LA></DD></DL></P><P><B>Teil B \u2013 Zeugnis mit Pr\u00fcfungsergebnissen:</B></P><P>Alle Angaben des Teils A sowie zus\u00e4tzlich: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung und Bewertung der einzelnen Pr\u00fcfungsteile nach \u00a7 4 mit Noten als Dezimalzahl und in Worten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung und Bewertung der einzelnen Pr\u00fcfungsbestandteile nach den \u00a7\u00a7 7, 11 und 15 mit Noten als Dezimalzahl und in Worten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bewertung f\u00fcr die Gesamtleistung nach \u00a7 19 Absatz 5 mit Note als Dezimalzahl und in Worten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Befreiungen nach \u00a7 20.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
