{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR274509997",
    "firstPublished": "1997-11-19",
    "sourceTimestamp": "20130405132606",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur \u00c4nderung und Aufhebung\nmarktordnungsrechtlicher Vorschriften",
    "abbreviation": "MORVorschr\u00c4ndG",
    "slug": "morvorschraendg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 2745",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 29.11.1997 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR274509997BJNE000400310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten verordnet <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund des \u00a7 31 Abs. 3 des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Gemeinsamen Marktorganisation in der Fassung der Bekanntmachung vom 20. September 1995 (BGBl. I S. 1146),</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund des \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 2, 6, 7, des \u00a7 13 Abs. 1 Satz 1, der \u00a7\u00a7 15 und 16, des \u00a7 17 Abs. 2 Satz 3, Abs. 3 und Abs. 4 Satz 3 und des \u00a7 31 Abs. 2 Satz 1 und 2, jeweils auch in Verbindung mit \u00a7 6 Abs. 4 Satz 1, des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Gemeinsamen Marktorganisationen, jeweils auch in Verbindung mit Artikel 94 des Gesetzes vom 2. August 1994 (BGBl. I S. 2018), im Einvernehmen mit den Bundesministerien der Finanzen und f\u00fcr Wirtschaft:</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR274509997BJNG000100310",
        "name": "Art 1 u. 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR274509997BJNG000200310",
        "name": "Art 3",
        "title": "Verordnung \u00fcber das Aufheben\nmarktrechtlicher Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR274509997BJNE000500310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR274509997BJNG000200310"
        },
        "body": "<P>Es werden aufgehoben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verordnung \u00fcber Sonderma\u00dfnahmen f\u00fcr Sojabohnen vom 12. Dezember 1979 (BGBl. I S. 2327), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 51 des Gesetzes vom 2. August 1994 (BGBl. I S. 2018),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00fclsenfr\u00fcchtebeihilfeverordnung vom 21. Juni 1988 (BGBl. I S. 846), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 59 des Gesetzes vom 2. August 1994 (BGBl. I S. 2018),</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00d6lsaatenst\u00fctzungsverordnung vom 18. M\u00e4rz 1992 (BGBl. I S. 532), ge\u00e4ndert durch Verordnung vom 30. Juli 1992 (BGBl. I S. 1476).</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR274509997BJNE000600310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR274509997BJNG000200310"
        },
        "body": "<P>Auf Sachverhalte, die vor dem 28. November 1997 entstanden sind, sind die in \u00a7 1 genannten Verordnungen weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR274509997BJNG000300310",
        "name": "Art 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR274509997BJNE000700310",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
