{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR096010020",
    "firstPublished": "2020-04-28",
    "sourceTimestamp": "20210930213051",
    "titleShort": "Medizinprodukterecht-Durchf\u00fchrungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung unionsrechtlicher Vorschriften betreffend Medizinprodukte",
    "abbreviation": "MPDG",
    "slug": "mpdg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 960",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 G v. 12.5.2021 I 1087",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Mittelbare \u00c4nderung durch Art. 19 G v. 12.5.2021 I 1087 ist ber\u00fccksichtigt",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "Das Inkrafttreten dieses G wurde mit Ausnahme der \u00a7\u00a7 7, 87, 88, 90 Abs. 3 u. \u00a7 97 Abs. 1 Satz 2 u. 3 gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 auf den 26.5.2021 verschoben. \u00a7\u00a7 7 u. 90 Abs. 3 treten gem. Art. 17 Abs. 4 G v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 2 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 24.4.2020 in Kraft. \u00a7 87 tritt gem. Art. 17 Abs. 3 Nr. 1 G v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 2 G v. 19.5.2020 I 1018 am 23.5.2020 in Kraft. F\u00fcr die \u00a7\u00a7 88 u. 97 Abs. 1 Satz 2 u. 3 verbleibt es bei der Inkraftsetzung gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 1 G v. 28.4.2020 I 960 zum 23.5.2020.",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.5.2020 +++)<BR />(+++ \u00a7 37 Abs. 2: Zur Geltung vgl. \u00a7 41 Abs. 4 Satz 2 +++)<BR />(+++ \u00a7 52 Abs. 2: Zur Geltung vgl. \u00a7 58 Abs. 2 Satz 2 +++)<BR />(+++ \u00a7\u00a7 77 u. 79: Zur Anwendung vgl. \u00a7 68 Abs. 2 +++)<BR />(+++ Kap 7 (\u00a7\u00a7 84 bis 89): Zur Anwendung vgl. \u00a7 99 Abs. 1 Nr. 6 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 28.4.2020 I 960 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 dieses G am 26.5.2020 in Kraft getreten. Die \u00a7\u00a7 88 und 97 Abs. 1 Satz 2 und 3 treten gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 dieses G am 23.5.2020 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE000109128",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><Ident Class=\"S3\">Kapitel 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">Zweck,<BR /> Anwendungsbereich<BR /> und Begriffsbestimmungen<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zweck des Gesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anwendungsbereich des Gesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erg\u00e4nzende Begriffsbestimmungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S3\">Kapitel 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">Anzeigepflichten,<BR /> Inverkehrbringen und Inbetriebnahme<BR /> von Produkten sowie deren Bereitstellung<BR /> auf dem Markt, sonstige Bestimmungen<BR /><BR /><BR /></Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erg\u00e4nzende Anzeigepflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufbewahrung von Unterlagen im Fall der Beendigung der Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Klassifizierung von Produkten, Feststellung des rechtlichen Status, Einstufung von Produkten der Klasse I, Genehmigungspflicht einer klinischen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderzulassung, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sprachenregelung f\u00fcr die EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung und f\u00fcr Produktinformationen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sondervorschriften f\u00fcr angepasste Produkte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Freiverkaufszertifikate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Betreiben und Anwenden von Produkten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verbote zum Schutz von Patienten, Anwendern und Dritten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verbote zum Schutz vor F\u00e4lschungen und T\u00e4uschungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abgabe von Pr\u00fcfprodukten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bereitstellen von Sonderanfertigungen auf dem Markt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausstellen von Produkten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S3\">Kapitel 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">Benannte Stellen,<BR /> Pr\u00fcflaboratorien, Konformit\u00e4ts-<BR /> bewertungsstellen f\u00fcr Drittstaaten<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sprachenregelung f\u00fcr Konformit\u00e4tsbewertungsstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wahrnehmung der mit der Notifizierung und Benennung verbundenen Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anerkennung von Benannten Stellen f\u00fcr die Zertifizierung von Gesundheitseinrichtungen und externen Aufbereitern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcberwachung anerkannter Benannter Stellen f\u00fcr die Zertifizierung von Gesundheitseinrichtungen und externen Aufbereitern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anerkennung von Pr\u00fcflaboratorien; Widerruf und R\u00fccknahme der Anerkennung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcberwachung anerkannter Pr\u00fcflaboratorien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benennung von Konformit\u00e4tsbewertungsstellen f\u00fcr Drittstaaten; Widerruf und R\u00fccknahme der Benennung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcberwachung benannter Konformit\u00e4tsbewertungsstellen f\u00fcr Drittstaaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Befugnisse der f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auskunftsverweigerungsrecht</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S3\">Kapitel 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">Klinische Pr\u00fcfungen<BR /> und sonstige klinische Pr\u00fcfungen<BR /><BR /><BR /></Title><Ident Class=\"S2\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Erg\u00e4nzende Voraussetzungen<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Allgemeine erg\u00e4nzende Voraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sponsor oder rechtlicher Vertreter des Sponsors</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Versicherungsschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verbot der Durchf\u00fchrung bei untergebrachten Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einwilligung in die Teilnahme</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einwilligung in die Verarbeitung personenbezogener Daten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfer, Hauptpr\u00fcfer und Leiter einer klinischen Pr\u00fcfung oder sonstigen klinischen Pr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Voraussetzungen<BR /> f\u00fcr den Beginn, wesentliche<BR /> \u00c4nderungen und Korrekturma\u00dfnahmen<BR /><BR /></Title><Ident Class=\"S1\">Unterabschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Klinische Pr\u00fcfungen<BR /> nach Artikel 62 Absatz 1<BR /> der Verordnung (EU) 2017/745<BR /><BR /><BR /></Title><Ident Class=\"S0\">Titel 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Voraussetzungen f\u00fcr den Beginn<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beginn einer klinischen Pr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Titel 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Verfahren bei der Ethik-Kommission<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anforderungen an die Ethik-Kommissionen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Antrag bei der Ethik-Kommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfung der Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit des Antrags durch die Ethik-Kommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ethische Bewertung der beantragten klinischen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Frist zur Stellungnahme der Ethik-Kommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stellungnahme der Ethik-Kommission</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Titel 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Verfahren bei der Bundesoberbeh\u00f6rde<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Antrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Umfang der Pr\u00fcfung des Antrags</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Titel 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Verfahren bei wesentlichen \u00c4nderungen<BR /> nach Artikel 75 der Verordnung (EU) 2017/745<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zugang der Ethik-Kommission zu Mitteilungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stellungnahme der Ethik-Kommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Entscheidung der Bundesoberbeh\u00f6rde</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Titel 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Korrekturma\u00dfnahmen<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Korrekturma\u00dfnahmen der Ethik-Kommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Korrekturma\u00dfnahmen der Bundesoberbeh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weitere Vorgaben f\u00fcr Korrekturma\u00dfnahmen der Bundesoberbeh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verbot der Fortsetzung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Unterabschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Sonstige klinische<BR /> Pr\u00fcfungen im Sinne von Artikel 82<BR /> Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745<BR /><BR /><BR /></Title><Ident Class=\"S0\">Titel 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Besondere Voraussetzungen und Beginn<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anforderungen an sonstige klinische Pr\u00fcfungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Titel 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Verfahren bei der Ethik-Kommission<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Antrag bei der Ethik-Kommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfung der Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit des Antrags durch die Ethik-Kommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ethische Bewertung der beantragten sonstigen klinischen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Frist zur Stellungnahme der Ethik-Kommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stellungnahme der Ethik-Kommission</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Titel 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Anzeige bei der Bundesoberbeh\u00f6rde<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anzeige einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung bei der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Titel 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Verfahren bei \u00c4nderungen<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anzeige von \u00c4nderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Antrag bei der Ethik-Kommission bei wesentlichen \u00c4nderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfung der Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit des Antrags durch die Ethik-Kommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfung der beantragten wesentlichen \u00c4nderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Frist zur Stellungnahme der Ethik-Kommission bei wesentlichen \u00c4nderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vornahme von wesentlichen \u00c4nderungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Titel 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Korrekturma\u00dfnahmen<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Korrekturma\u00dfnahmen der Ethik-Kommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verbot der Fortsetzung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Pflichten bei der Durchf\u00fchrung<BR /> und \u00dcberwachung; Kontaktstelle<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflichten des Pr\u00fcfers oder Hauptpr\u00fcfers</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Meldepflichten des Pr\u00fcfers oder Hauptpr\u00fcfers</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Melde- und Mitteilungspflichten des Sponsors bei einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verarbeitung und Pseudonymisierung personenbezogener Daten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Eigenverantwortliche korrektive Ma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Informationsaustausch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcberwachung von klinischen Pr\u00fcfungen und sonstigen klinischen Pr\u00fcfungen durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Korrekturma\u00dfnahmen der Bundesoberbeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kontaktstelle</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S3\">Kapitel 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">Vigilanz und \u00dcberwachung<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung der Vigilanzaufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 72</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zusammenarbeit und Mitwirkungspflichten im Rahmen der Risikobewertung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erg\u00e4nzende Herstellerpflichten im Rahmen der Vigilanz; Sprachenregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 74</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren zum Schutz vor Risiken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 75</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ma\u00dfnahmen eines anderen Mitgliedstaats nach Artikel 95 Absatz 4 der Verordnung (EU) 2017/745</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 76</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren zur Erhebung von Einw\u00e4nden nach Artikel 95 Absatz 6 der Verordnung (EU) 2017/745 gegen Ma\u00dfnahmen eines anderen Mitgliedstaats und zur Verh\u00e4ngung von Ma\u00dfnahmen nach Artikel 95 Absatz 7 der Verordnung (EU) 2017/745</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 77</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung der \u00dcberwachung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 78</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anordnungsbefugnisse der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Rahmen der \u00dcberwachung; Informationspflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 79</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beh\u00f6rdliche Befugnisse im Rahmen der Durchf\u00fchrung der Vigilanz und der \u00dcberwachung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 80</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Duldungs- und Mitwirkungspflichten im Rahmen der Vigilanz und der \u00dcberwachung; Auskunftsverweigerungsrecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 81</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden f\u00fcr die Meldepflichten der Importeure und H\u00e4ndler</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 82</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00e4ventive Gesundheitsschutzma\u00dfnahmen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S3\">Kapitel 6</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">Medizinprodukteberater<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 83</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Medizinprodukteberater</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S3\">Kapitel 7</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden,<BR /> Verordnungserm\u00e4chtigungen,<BR /> sonstige Bestimmungen<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 84</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beratungspflichten der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 85</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zust\u00e4ndigkeiten und Aufgaben der Beh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 86</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Deutsches Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 87</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 88</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 89</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Allgemeine Verwaltungsvorschriften</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S3\">Kapitel 8</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">Sondervorschriften<BR /> f\u00fcr den Bereich der Bundeswehr<BR /> und den Zivil- und Katastrophenschutz<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 90</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anwendung und Vollzug des Gesetzes, Zust\u00e4ndigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 91</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausnahmen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S3\">Kapitel 9</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 92</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strafvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strafvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 94</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 95</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einziehung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S3\">Kapitel 10</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">\u00dcbergangsbestimmungen<BR /><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 96</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsvorschrift aus Anlass von Artikel 123 Absatz 3 Buchstabe e der Verordnung (EU) 2017/745</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 97</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Regelungen f\u00fcr den Fall fehlender Funktionalit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Datenbank f\u00fcr Medizinprodukte nach Artikel 33 der Verordnung (EU) 2017/745</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 98</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr das Deutsche Informations- und Datenbanksystem \u00fcber Medizinprodukte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonstige \u00dcbergangsregelungen f\u00fcr Medizinprodukte und deren Zubeh\u00f6r</entry></row></tbody></tgroup></table></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG000103377",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Zweck, Anwendungsbereich und Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 1): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE013000128",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zweck des Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000103377"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz dient der Durchf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) 2017/745 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5. April 2017 \u00fcber Medizinprodukte, zur \u00c4nderung der Richtlinie 2001/83/EG, der Verordnung (EG) Nr. 178/2002 und der Verordnung (EG) Nr. 1223/2009 und zur Aufhebung der Richtlinien 90/385/EWG und 93/42/EWG des Rates (ABl. L 117 vom 5.5.2017, S. 1; L 117 vom 3.5.2019, S. 9; L 334 vom 27.12.2019, S. 165), die durch die Verordnung (EU) 2020/561 (ABl. L 130 vom 24.4.2020, S. 18) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE013100128",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anwendungsbereich des Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000103377"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz ist anzuwenden auf Produkte im Anwendungsbereich der Verordnung (EU) 2017/745. F\u00fcr In-vitro-Diagnostika sind bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2022 weiter anzuwenden:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Medizinproduktegesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 7. August 2002 (BGBl. I S. 3146), das zuletzt durch Artikel 223 der Verordnung vom 19. Juni 2020 (BGBl. I S. 1328) ge\u00e4ndert worden ist, in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Medizinprodukte-Verordnung vom 20. Dezember 2001 (BGBl. I S. 3854), die zuletzt durch Artikel 3 der Verordnung vom 27. September 2016 (BGBl. I S. 2203) ge\u00e4ndert worden ist, in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verordnung \u00fcber klinische Pr\u00fcfungen von Medizinprodukten vom 10. Mai 2010 (BGBl. I S. 555), die zuletzt durch Artikel 4 der Verordnung vom 13. Juli 2020 (BGBl. I S. 1692) ge\u00e4ndert worden ist, in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Dieses Gesetz gilt auch f\u00fcr das Anwenden, Betreiben und Instandhalten von Produkten, die nicht als Medizinprodukte in Verkehr gebracht wurden, aber mit der Zweckbestimmung eines Medizinproduktes im Sinne der Anlagen 1 und 2 der Medizinprodukte-Betreiberverordnung angewendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE000402377",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erg\u00e4nzende Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000103377"
        },
        "body": "<P>Erg\u00e4nzend zu den Begriffsbestimmungen des Artikels 2 der Verordnung (EU) 2017/745 bezeichnet im Sinne dieses Gesetzes der Ausdruck <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eProdukte\u201c Medizinprodukte, ihr Zubeh\u00f6r und die in Anhang XVI der Verordnung (EU) 2017/745 aufgef\u00fchrten und unter den Anwendungsbereich dieser Verordnung fallenden Produkte;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eFachkreise\u201c Angeh\u00f6rige der Heilberufe, Angeh\u00f6rige des Heilgewerbes oder Angeh\u00f6rige von Einrichtungen, die der Gesundheit dienen, sowie sonstige Personen, die Medizinprodukte herstellen, pr\u00fcfen, in der Aus\u00fcbung ihres Berufs in den Verkehr bringen, implantieren, in Betrieb nehmen, betreiben oder anwenden;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eschriftliche Verordnung\u201c eine Bescheinigung einer hierzu befugten Person, in der alle f\u00fcr eine Sonderanfertigung oder f\u00fcr die individuelle Anpassung von serienm\u00e4\u00dfig hergestellten Medizinprodukten erforderlichen Daten, einschlie\u00dflich der von der befugten Person angefertigten und der Verordnung beigef\u00fcgten Schablonen, Modelle oder Abdr\u00fccke f\u00fcr die Auslegung und die Merkmale des f\u00fcr eine namentlich genannte Person vorgesehenen Produktes enthalten sind, um dem individuellen Zustand oder den individuellen Bed\u00fcrfnissen dieser Person zu entsprechen;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201esonstige klinische Pr\u00fcfung\u201c eines Produktes eine klinische Pr\u00fcfung, die <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nicht Teil eines systematischen und geplanten Prozesses zur Produktentwicklung oder der Produktbeobachtung eines gegenw\u00e4rtigen oder k\u00fcnftigen Herstellers ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nicht mit dem Ziel durchgef\u00fchrt wird, die Konformit\u00e4t eines Produktes mit den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 nachzuweisen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Beantwortung wissenschaftlicher oder anderer Fragestellungen dient und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>au\u00dferhalb eines klinischen Entwicklungsplans nach Anhang XIV Teil A Ziffer 1 Buchstabe a der Verordnung (EU) 2017/745 erfolgt;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eHauptpr\u00fcfer\u201c den verantwortlichen Leiter einer Gruppe von Pr\u00fcfern, die in einer Pr\u00fcfstelle eine klinische Pr\u00fcfung durchf\u00fchren;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eLeiter der klinischen Pr\u00fcfung\u201c einen Pr\u00fcfer, den der Sponsor mit der Leitung einer im Geltungsbereich dieses Gesetzes in mehreren Pr\u00fcfstellen durchgef\u00fchrten klinischen Pr\u00fcfung beauftragt hat.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 3: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG000203377",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "Anzeigepflichten, Inverkehrbringen und Inbetriebnahme von Produkten sowie deren Bereitstellung auf dem Markt, sonstige Bestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 4): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE000504377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Erg\u00e4nzende Anzeigepflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>(1) Betriebe und Einrichtungen, die Produkte, die bestimmungsgem\u00e4\u00df keimarm oder steril zur Anwendung kommen, ausschlie\u00dflich f\u00fcr andere aufbereiten, oder Gesundheitseinrichtungen, die Einmalprodukte nach Artikel 17 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2017/745 aufbereiten oder aufbereiten lassen, haben dies vor Aufnahme der T\u00e4tigkeit unter Angabe ihrer Anschrift der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 anzuzeigen, sofern sie nicht nach Artikel 31 der Verordnung (EU) 2017/745 zur Registrierung verpflichtet sind.</P><P>(2) Betriebe und Einrichtungen, die implantierbare Sonderanfertigungen der Klasse III herstellen, haben dies vor Aufnahme der T\u00e4tigkeit unter Angabe ihrer Anschrift der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 anzuzeigen.</P><P>(3) Jede \u00c4nderung der Angaben, die nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 anzeigepflichtig sind, ist der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 anzuzeigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 4: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d.  Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE000602377",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Aufbewahrung von Unterlagen im Fall der Beendigung der Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>(1) Hersteller und Bevollm\u00e4chtigte, die ihren Sitz im Geltungsbereich dieses Gesetzes haben, stellen sicher, dass, auch wenn sie ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit eingestellt haben oder ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit aus anderen Gr\u00fcnden beendet wird, der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die in den nachfolgenden Vorschriften genannten Unterlagen innerhalb der dort bestimmten Zeitr\u00e4ume zur Verf\u00fcgung stehen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anhang IX Kapitel III Abschnitt 7 der Verordnung (EU) 2017/745,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anhang X Abschnitt 7 der Verordnung (EU) 2017/745,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anhang XI Teil A Abschnitt 9 und 10.5 der Verordnung (EU) 2017/745,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anhang XI Teil B Abschnitt 17 und 18.4 der Verordnung (EU) 2017/745,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anhang XIII Abschnitt\u00a04 der Verordnung <NB>(EU) 2017/745.</NB></LA></DD></DL></P><P>(2) Sponsoren und rechtliche Vertreter eines Sponsors nach Artikel 62 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745, die ihren Sitz im Geltungsbereich dieses Gesetzes haben, stellen sicher, dass die in Anhang XV Kapitel III Nummer 3 der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Unterlagen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde innerhalb der dort bestimmten Zeitr\u00e4ume zur Verf\u00fcgung stehen, auch wenn sie ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit eingestellt haben oder ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit aus anderen Gr\u00fcnden beendet wird.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, das N\u00e4here zur Aufbewahrung von Unterlagen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 zu regeln, um sicherzustellen, dass den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden diese Unterlagen auch nach Beendigung der Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit von Herstellern oder Bevollm\u00e4chtigten, Sponsoren oder rechtlichen Vertretern von Sponsoren zur Einsicht zur Verf\u00fcgung stehen, insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Stelle, bei der die Unterlagen aufzubewahren sind, und die Form der Aufbewahrung der Unterlagen zu regeln und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die im Geltungsbereich dieses Gesetzes ans\u00e4ssigen Hersteller und Bevollm\u00e4chtigten, Sponsoren und rechtlichen Vertreter von Sponsoren zu verpflichten, eine Stelle einzurichten, die die Aufbewahrung von Unterlagen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 bei Einstellung von Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeiten \u00fcbernimmt und sicherstellt, dass Unterlagen, die in Form elektronischer Speichermedien aufbewahrt werden, w\u00e4hrend der gesamten Dauer der Aufbewahrungsfristen lesbar sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 5: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d.  Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE000702377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Klassifizierung von Produkten, Feststellung des rechtlichen Status, Einstufung von Produkten der Klasse I, Genehmigungspflicht einer klinischen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>(1) Meinungsverschiedenheiten zwischen einem Hersteller und seiner Benannten Stelle \u00fcber die Klassifizierung einzelner Produkte in Anwendung des Anhangs VIII der Verordnung (EU) 2017/745 sind der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde nach Ma\u00dfgabe von Artikel 51 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 zur Entscheidung vorzulegen.</P><P>(2) Auf Antrag einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder des Herstellers, seines Bevollm\u00e4chtigten oder seiner Benannten Stelle mit Sitz im Geltungsbereich dieses Gesetzes entscheidet die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Klassifizierung einzelner Produkte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Einstufung eines Produktes der Klasse I als <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wiederverwendbares chirurgisches Instrument,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt, das in sterilem Zustand in den Verkehr gebracht wird oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt mit Messfunktion,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den rechtlichen Status eines Produktes als Medizinprodukt oder Zubeh\u00f6r zu einem Medizinprodukt oder den rechtlichen Status eines Produktes als ein in Anhang XVI der Verordnung (EU) 2017/745 aufgef\u00fchrtes Produkt.</LA></DD></DL>Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde soll innerhalb von drei Monaten \u00fcber Antr\u00e4ge nach Satz 1 entscheiden.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde entscheidet auf Antrag einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder eines Sponsors auch unabh\u00e4ngig von einem Genehmigungsantrag nach \u00a7 38, ob es sich um eine genehmigungspflichtige klinische Pr\u00fcfung handelt.</P><P>(4) Ist die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde der Ansicht, dass die Europ\u00e4ische Kommission mittels Durchf\u00fchrungsrechtsakt nach Ma\u00dfgabe des Artikels 4 der Verordnung (EU) 2017/745 festlegen sollte, ob ein bestimmtes Produkt oder eine bestimmte Produktgruppe ein Medizinprodukt oder Zubeh\u00f6r zu einem Medizinprodukt darstellt, teilt sie dies dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unter Angabe der Gr\u00fcnde zur Einreichung eines Ersuchens nach Artikel 4 der Verordnung (EU) 2017/745 mit. H\u00e4lt die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde ein Ersuchen nach Artikel 51 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2017/745 f\u00fcr erforderlich, teilt sie dies dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unter Angabe der Gr\u00fcnde mit.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt an das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem zur zentralen Verarbeitung nach \u00a7 86 Absatz 1 alle Entscheidungen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Klassifizierung von Produkten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Feststellung, ob es sich bei Medizinprodukten der Klasse I um solche mit Messfunktion handelt, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Feststellung des rechtlichen Status eines Produktes als Medizinprodukt oder Zubeh\u00f6r zu einem Medizinprodukt oder des rechtlichen Status eines Produktes als ein in Anhang XVI der Verordnung (EU) 2017/745 aufgef\u00fchrtes Produkt.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt f\u00fcr Entscheidungen der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 6: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d.  Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE000801116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Sonderzulassung, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>(1) Unter den in Artikel 59 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Voraussetzungen kann die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde auf Antrag das Inverkehrbringen oder die Inbetriebnahme von Produkten, bei denen die Verfahren nach Ma\u00dfgabe von Artikel 52 der Verordnung (EU) 2017/745 nicht durchgef\u00fchrt wurden, im Geltungsbereich dieses Gesetzes zulassen (Sonderzulassung). Der Antrag ist zu begr\u00fcnden.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde unterrichtet die Europ\u00e4ische Kommission und die anderen Mitgliedstaaten \u00fcber die Erteilung von Sonderzulassungen nach Absatz 1 nach Ma\u00dfgabe von Artikel 59 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Folgendes zu regeln: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das N\u00e4here zum Verfahren der Zulassung nach Artikel 59 Absatz 1 und 2 der Verordnung (EU) 2017/745, insbesondere <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Aufgaben der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das beh\u00f6rdliche Zulassungsverfahren einschlie\u00dflich der einzureichenden Unterlagen und Nachweise sowie der Unterbrechung, Verl\u00e4ngerung oder Verk\u00fcrzung von festzulegenden Bearbeitungszeiten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren zur \u00dcberpr\u00fcfung der Unterlagen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die M\u00f6glichkeiten zur Erteilung beh\u00f6rdlicher Auflagen und</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen f\u00fcr Befristung, R\u00fccknahme oder Widerruf der Zulassung;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das N\u00e4here zu den Voraussetzungen f\u00fcr das Inverkehrbringen, die Inbetriebnahme und das Bereitstellen auf dem Markt der mit Sonderzulassung zugelassenen Produkte, die aus Gr\u00fcnden der Sicherheit und der \u00dcberwachung des Verkehrs mit Produkten erforderlich sind, insbesondere <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pflicht zur Kennzeichnung und Registrierung der zugelassenen Produkte,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die beh\u00f6rdliche und durch den Antragsteller zu veranlassende \u00dcberwachung der Sicherheit und Leistungsf\u00e4higkeit der angewendeten und zugelassenen Produkte,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Mindestinhalt der Informationen zur Aufkl\u00e4rung der betroffenen Patienten, an denen das zugelassene Produkt angewendet werden soll, sowie die Anforderungen an die notwendigen Patienteneinwilligungen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 7: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 4 G v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15  Abs. 2 Nr. 2 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 24.4.2020 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE000903377",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Sprachenregelung f\u00fcr die EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung und f\u00fcr Produktinformationen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>(1) Der Hersteller hat f\u00fcr Produkte, die im Geltungsbereich dieses Gesetzes auf dem Markt bereitgestellt werden, die EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung nach Artikel 19 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 in deutscher oder in englischer Sprache zur Verf\u00fcgung zu stellen.</P><P>(2) Produkte d\u00fcrfen im Geltungsbereich dieses Gesetzes nur dann an Anwender und Patienten abgegeben werden, wenn die f\u00fcr Anwender und Patienten bestimmten Informationen in deutscher Sprache zur Verf\u00fcgung gestellt werden. In begr\u00fcndeten F\u00e4llen d\u00fcrfen die Informationen auch in englischer Sprache oder einer anderen f\u00fcr den Anwender des Medizinproduktes leicht verst\u00e4ndlichen Sprache zur Verf\u00fcgung gestellt werden, wenn diese Informationen ausschlie\u00dflich f\u00fcr professionelle Anwender bestimmt sind und die sicherheitsbezogenen Informationen auch in deutscher Sprache oder in der Sprache des Anwenders zur Verf\u00fcgung gestellt werden.</P><P>(3) Der Hersteller eines implantierbaren Produktes hat die Informationen nach Artikel 18 Absatz 1 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 in deutscher Sprache zur Verf\u00fcgung zu stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 8: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d.  Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE001001377",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Sondervorschriften f\u00fcr angepasste Produkte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>(1) Unbeschadet der f\u00fcr H\u00e4ndler und Importeure nach der Verordnung (EU) 2017/745 geltenden Pflichten hat jede nat\u00fcrliche oder juristische Person, die ein serienm\u00e4\u00dfig hergestelltes Produkt an die in einer schriftlichen Verordnung festgelegten spezifischen Charakteristika und Bed\u00fcrfnisse einer individuellen Patientin oder eines individuellen Patienten anpasst, Folgendes zu dokumentieren: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die schriftliche Verordnung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anpassungsdaten, soweit diese nicht bereits Bestandteil der schriftlichen Verordnung sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angaben, die erforderlich sind, um den Patienten zu identifizieren,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angaben, die erforderlich sind, um das angepasste Produkt zu identifizieren, und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erkl\u00e4rung, dass das Produkt nach dem aktuellen Stand der Technik angepasst wurde.</LA></DD></DL>Die Dokumentation ist zehn Jahre aufzubewahren. Auf Verlangen ist die Dokumentation der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorzulegen.</P><P>(2) Bei der Abgabe des angepassten Produktes ist der Patientin oder dem Patienten eine Erkl\u00e4rung mit den Angaben nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 2, 4 und 5 auszuh\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 9: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d.  Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE013200128",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Freiverkaufszertifikate",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>Auf Antrag des Herstellers oder seines Bevollm\u00e4chtigten stellt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ein Freiverkaufszertifikat nach Artikel 60 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 aus. Ein Freiverkaufszertifikat kann auch f\u00fcr Produkte ausgestellt werden, die nach Artikel 120 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2017/745 in Verkehr gebracht werden. Satz 2 gilt entsprechend f\u00fcr Produkte, die vor dem 26. Mai 2021 nach den die Richtlinie <NB>90/385/EWG</NB> des Rates vom 20. Juni 1990 zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten \u00fcber aktive implantierbare medizinische Ger\u00e4te (ABl. L 189 vom 20.7.1990, S. 17) und die Richtlinie 93/42/EWG umsetzenden nationalen Vorschriften rechtm\u00e4\u00dfig in Verkehr gebracht wurden und bis zum 26. Mai 2025 weiter auf dem Markt bereitgestellt oder in Betrieb genommen werden d\u00fcrfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE001201377",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Betreiben und Anwenden von Produkten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>Produkte und Produkte nach \u00a7 2 Absatz 2 d\u00fcrfen nicht betrieben oder angewendet werden, wenn sie M\u00e4ngel aufweisen, durch die Patienten, Besch\u00e4ftigte oder Dritte gef\u00e4hrdet werden k\u00f6nnen. Produkte und Produkte nach \u00a7 2 Absatz 2 d\u00fcrfen nur nach Ma\u00dfgabe der Rechtsverordnung nach \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 betrieben und angewendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 11: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE001301377",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Verbote zum Schutz von Patienten, Anwendern und Dritten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>Es ist verboten, ein Produkt in den Verkehr zu bringen, in Betrieb zu nehmen, auf dem Markt bereitzustellen, zu betreiben oder anzuwenden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der begr\u00fcndete Verdacht besteht, dass das Produkt, selbst wenn es sachgem\u00e4\u00df angewendet, instandgehalten und seiner Zweckbestimmung entsprechend verwendet wird, die Sicherheit und die Gesundheit der Patienten, der Anwender oder Dritter unmittelbar oder mittelbar in einem Ma\u00df gef\u00e4hrdet, das nach den Erkenntnissen der medizinischen Wissenschaften nicht mehr vertretbar ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Datum abgelaufen ist, bis zu dem das Produkt sicher verwendet werden kann.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 12: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE001402377",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Verbote zum Schutz vor F\u00e4lschungen und T\u00e4uschungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>(1) Es ist verboten, gef\u00e4lschte Produkte sowie gef\u00e4lschte Teile und Komponenten im Sinne von Artikel 23 der Verordnung (EU) 2017/745 herzustellen, zu lagern, in den Geltungsbereich dieses Gesetzes zu verbringen, zur Abgabe anzubieten, in den Verkehr zu bringen, in den Betrieb zu nehmen, auf dem Markt bereitzustellen oder aus dem Geltungsbereich dieses Gesetzes zu verbringen.</P><P>(2) Teile und Komponenten gelten entsprechend Artikel 2 Nummer 9 der Verordnung (EU) 2017/745 als gef\u00e4lscht, wenn falsche Angaben zu ihrer Identit\u00e4t oder Herkunft gemacht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 13: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE001502377",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Abgabe von Pr\u00fcfprodukten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>Ein Pr\u00fcfprodukt darf zum Zwecke der Durchf\u00fchrung einer klinischen Pr\u00fcfung an \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte oder sonstige Personen, die auf Grund ihrer beruflichen Qualifikation zur Durchf\u00fchrung dieser Pr\u00fcfungen befugt sind, nur abgegeben werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Pr\u00fcfprodukt die Voraussetzungen des Artikels 62 Absatz 4 Buchstabe l der Verordnung (EU) 2017/745 erf\u00fcllt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Erkl\u00e4rung nach Anhang XV Kapitel II Ziffer 4.1. der Verordnung (EU) 2017/745 vorliegt, es sei denn, das Pr\u00fcfprodukt tr\u00e4gt nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 die CE-Kennzeichnung und die klinische Pr\u00fcfung dient nicht der Bewertung dieses Produktes au\u00dferhalb seiner Zweckbestimmung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 14: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE001601377",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Bereitstellen von Sonderanfertigungen auf dem Markt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>Sonderanfertigungen d\u00fcrfen nur auf dem Markt bereitgestellt werden, wenn sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die relevanten grundlegenden Sicherheits- und Leistungsanforderungen des Anhangs I der Verordnung (EU) 2017/745 erf\u00fcllen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die entsprechenden Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 8 und Anhang XIII der Verordnung (EU) 2017/745 durchgef\u00fchrt wurden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 15: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE001702377",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Ausstellen von Produkten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000203377"
        },
        "body": "<P>(1) Produkte, die nicht die Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 erf\u00fcllen, d\u00fcrfen nur ausgestellt werden, wenn ein gut sichtbares Schild ausdr\u00fccklich darauf hinweist, dass diese Produkte lediglich zu Ausstellungs- und Vorf\u00fchrzwecken bestimmt sind und erst bereitgestellt werden k\u00f6nnen, wenn ihre Konformit\u00e4t mit der Verordnung (EU) 2017/745 hergestellt ist.</P><P>(2) Bei Vorf\u00fchrungen sind die erforderlichen Vorkehrungen zum Schutz von Personen zu treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 16: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG000303377",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "Benannte Stellen, Pr\u00fcflaboratorien, Konformit\u00e4tsbewertungsstellen f\u00fcr Drittstaaten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 3 (\u00dcberschrift vor \u00a7 17): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE001804377",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Sprachenregelung f\u00fcr Konformit\u00e4tsbewertungsstellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000303377"
        },
        "body": "<P>In deutscher oder englischer Sprache haben die Konformit\u00e4tsbewertungsstellen einzureichen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Antr\u00e4ge auf Benennung nach Artikel 38 der Verordnung (EU) 2017/745 und die Unterlagen, die dem Antrag beizuf\u00fcgen sind oder die auf Verlangen der f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndigen und von den L\u00e4ndern nach Artikel 35 der Verordnung (EU) 2017/745 bestimmten Beh\u00f6rde vorzulegen sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Unterlagen, die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Benennungsverfahrens nach Artikel 39 der Verordnung <NB>(EU) 2017/745</NB> erforderlich sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 17: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE013901128",
        "name": "\u00a7 17a",
        "title": "Wahrnehmung der mit der Notifizierung und Benennung verbundenen Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000303377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Wahrnehmung der den Mitgliedstaaten zukommenden und mit der Notifizierung und Benennung verbundenen Aufgaben des Kapitels IV der Verordnung (EU) 2017/745 sowie des Kapitels IV der Verordnung (EU) 2017/746 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5. April 2017 \u00fcber In-vitro-Diagnostika und zur Aufhebung der Richtlinie 98/79/EG und des Beschlusses 2010/227/EU der Kommission (ABl. L 117 vom 5.5.2017, S. 176; L 117 vom 3.5.2019, S. 11; L 334 vom 27.12.2019, S. 167) obliegen der f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde.</P><P>(2) Hat ein anderer Mitgliedstaat eine Konformit\u00e4tsbewertungsstelle nach Artikel 42 der Verordnung (EU) 2017/745 oder Artikel 38 der Verordnung (EU) 2017/746 notifiziert, entscheidet die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, ob dagegen Einw\u00e4nde nach Artikel 42 Absatz 6 der Verordnung (EU) 2017/745 oder Artikel 38 Absatz 6 der Verordnung (EU) 2017/746 zu erheben sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE014000128",
        "name": "\u00a7 17b",
        "title": "Anerkennung von Benannten Stellen f\u00fcr die Zertifizierung von Gesundheitseinrichtungen und externen Aufbereitern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000303377"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Benannte Stelle, die nach Kapitel IV der Verordnung (EU) 2017/745 benannt ist, kann bei der f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die Anerkennung beantragen als Benannte Stelle f\u00fcr die Zertifizierung der Einhaltung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gemeinsamen Spezifikationen nach Artikel 17 Absatz 5 der Verordnung (EU) <NB>2017/745</NB> in Verbindung mit der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2020/1207 der Kommission vom 19. August 2020 zur Festlegung von Vorschriften zur Anwendung der Verordnung (EU) <NB>2017/745</NB> des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates hinsichtlich gemeinsamer Spezifikationen f\u00fcr die Aufbereitung von Einmalprodukten (ABl. L 273 vom 20.8.2020, S. 3) in der jeweils geltenden Fassung und der Empfehlung nach \u00a7 8 Absatz 2 der Medizinprodukte-Betreiberverordnung oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Empfehlung nach \u00a7 8 Absatz 2 der Medizinprodukte-Betreiberverordnung.</LA></DD></DL>Der Antrag und die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Anerkennungsverfahrens erforderlichen Unterlagen sind in deutscher oder englischer Sprache einzureichen.</P><P>(2) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde erteilt die Anerkennung, wenn die antragstellende Benannte Stelle geeignet und in der Lage ist, die Aufgaben einer Benannten Stelle f\u00fcr Gesundheitseinrichtungen und externe Aufbereiter wahrzunehmen, die Einmalprodukte oder Medizinprodukte mit besonders hohen Anforderungen an die Aufbereitung nach der Empfehlung nach \u00a7 8 Absatz 2 der Medizinprodukte-Betreiberverordnung aufbereiten. Die Anerkennung kann unter Auflagen erteilt werden. Die Anerkennung ist zu befristen.</P><P>(3) Die Anerkennung erlischt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Fristablauf,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit der Einstellung des Betriebs der Benannten Stelle,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem Verlust der Benennung als Benannte Stelle nach Kapitel IV der Verordnung (EU) 2017/745 oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Verzicht der Benannten Stelle.</LA></DD></DL>Die Einstellung des Betriebs oder der Verzicht sind der f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich schriftlich mitzuteilen.</P><P>(4) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat die Anerkennung zur\u00fcckzunehmen, wenn nachtr\u00e4glich bekannt wird, dass eine anerkannte Benannte Stelle bei der Anerkennung nicht die Voraussetzungen f\u00fcr eine Anerkennung erf\u00fcllt hat. Sie hat die Anerkennung zu widerrufen, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr eine Anerkennung nachtr\u00e4glich weggefallen sind. An Stelle des Widerrufs kann die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde das Ruhen der Anerkennung anordnen. Im \u00dcbrigen bleiben die den \u00a7\u00a7 48 und 49 des Verwaltungsverfahrensgesetzes entsprechenden landesgesetzlichen Vorschriften unber\u00fchrt.</P><P>(5) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde macht die nach Absatz 2 anerkannten Benannten Stellen auf ihrer Internetseite bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE014101128",
        "name": "\u00a7 17c",
        "title": "\u00dcberwachung anerkannter Benannter Stellen f\u00fcr die Zertifizierung von Gesundheitseinrichtungen und externen Aufbereitern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000303377"
        },
        "body": "<P>(1) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcberwacht die anerkannten Benannten Stellen nach \u00a7 17b.</P><P>(2) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde trifft die Anordnungen, die zur Beseitigung festgestellter M\u00e4ngel oder zur Verhinderung k\u00fcnftiger M\u00e4ngel notwendig sind.</P><P>(3) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann von einer anerkannten Benannten Stelle und deren Personal, das mit der Leitung und Durchf\u00fchrung von Fachaufgaben beauftragt ist, die zur Erf\u00fcllung ihrer \u00dcberwachungsaufgaben erforderlichen Ausk\u00fcnfte und sonstige Unterst\u00fctzung einschlie\u00dflich der Vorlage von Unterlagen verlangen.</P><P>(4) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist befugt, die anerkannten Benannten Stellen bei \u00dcberpr\u00fcfungen zu begleiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE001902377",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Anerkennung von Pr\u00fcflaboratorien; Widerruf und R\u00fccknahme der Anerkennung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000303377"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Pr\u00fcflaboratorium, das von einer Benannten Stelle nach Ma\u00dfgabe von Artikel 37 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 beauftragt wird, bestimmte Aufgaben im Zusammenhang mit Konformit\u00e4tsbewertungen zu \u00fcbernehmen, kann bei der f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die Anerkennung als Pr\u00fcflaboratorium beantragen. Der Antrag und die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Anerkennungsverfahrens erforderlichen Unterlagen sind in deutscher oder englischer Sprache einzureichen.</P><P>(2) Die Anerkennung ist zu erteilen, wenn das Pr\u00fcflaboratorium den f\u00fcr dieses Pr\u00fcflaboratorium anzuwendenden Anforderungen des Anhangs VII der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht. Die Anerkennung kann unter Auflagen erteilt werden. Die Anerkennung ist zu befristen.</P><P>(3) Die Anerkennung erlischt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit Fristablauf,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit der Einstellung des Betriebs des Pr\u00fcflaboratoriums oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>durch Verzicht des Pr\u00fcflaboratoriums.</LA></DD></DL>Die Einstellung des Betriebs oder der Verzicht sind der f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich schriftlich mitzuteilen.</P><P>(4) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat die Anerkennung zur\u00fcckzunehmen, wenn nachtr\u00e4glich bekannt wird, dass ein Pr\u00fcflaboratorium bei der Anerkennung nicht die Voraussetzungen f\u00fcr eine Anerkennung erf\u00fcllt hat. Sie hat die Anerkennung zu widerrufen, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr eine Anerkennung nachtr\u00e4glich weggefallen sind. An Stelle des Widerrufs kann die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde das Ruhen der Anerkennung anordnen. Im \u00dcbrigen bleiben die den \u00a7\u00a7 48 und 49 des Verwaltungsverfahrensgesetzes entsprechenden landesgesetzlichen Vorschriften unber\u00fchrt.</P><P>(5) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde macht die anerkannten Pr\u00fcflaboratorien auf ihrer Internetseite bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 18: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE002002377",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "\u00dcberwachung anerkannter Pr\u00fcflaboratorien",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000303377"
        },
        "body": "<P>(1) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcberwacht die Einhaltung der auf die anerkannten Pr\u00fcflaboratorien anwendbaren Anforderungen des Anhangs VII der Verordnung (EU) 2017/745.</P><P>(2) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde trifft die Anordnungen, die zur Beseitigung festgestellter M\u00e4ngel oder zur Verhinderung k\u00fcnftiger M\u00e4ngel notwendig sind.</P><P>(3) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann von einem anerkannten Pr\u00fcflaboratorium und dessen Personal, das mit der Leitung und Durchf\u00fchrung von Fachaufgaben beauftragt ist, die zur Erf\u00fcllung ihrer \u00dcberwachungsaufgaben erforderlichen Ausk\u00fcnfte und sonstige Unterst\u00fctzung einschlie\u00dflich der Vorlage von Unterlagen verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 19: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE002101377",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Benennung von Konformit\u00e4tsbewertungsstellen f\u00fcr Drittstaaten; Widerruf und R\u00fccknahme der Benennung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000303377"
        },
        "body": "<P>(1) Eine nat\u00fcrliche oder juristische Person oder eine rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft kann bei der f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die Benennung als Konformit\u00e4tsbewertungsstelle f\u00fcr Drittstaaten im Bereich der Medizinprodukte im Rahmen eines Abkommens der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union mit Drittstaaten oder Organisationen nach Artikel 216 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union beantragen. Der Antrag und die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Benennungsverfahrens erforderlichen Unterlagen sind in deutscher oder englischer Sprache einzureichen.</P><P>(2) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde benennt die antragstellende Person oder Personengesellschaft als Konformit\u00e4tsbewertungsstelle f\u00fcr Drittstaaten, wenn diese geeignet und in der Lage ist, die Aufgaben einer Konformit\u00e4tsbewertungsstelle f\u00fcr Drittstaaten nach den entsprechenden sektoralen Anforderungen des jeweiligen Abkommens der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union mit einem Drittstaat oder einer Organisation nach Artikel 216 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union wahrzunehmen. Die Benennung als Konformit\u00e4tsbewertungsstelle f\u00fcr Drittstaaten kann unter Auflagen erteilt werden. Die Benennung ist zu befristen.</P><P>(3) Die Benennung erlischt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit Fristablauf,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit der Einstellung des Betriebs oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>durch Verzicht der Konformit\u00e4tsbewertungsstelle f\u00fcr Drittstaaten.</LA></DD></DL>Die Einstellung des Betriebs oder der Verzicht sind der f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich schriftlich mitzuteilen.</P><P>(4) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat die Benennung zur\u00fcckzunehmen, wenn nachtr\u00e4glich bekannt wird, dass die Konformit\u00e4tsbewertungsstelle f\u00fcr Drittstaaten bei der Benennung nicht die Voraussetzungen f\u00fcr eine Benennung erf\u00fcllt hat. Sie hat die Benennung zu widerrufen, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Benennung nachtr\u00e4glich weggefallen sind. An Stelle des Widerrufs kann die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde das Ruhen der Benennung anordnen. Im \u00dcbrigen bleiben die den \u00a7\u00a7 48 und 49 des Verwaltungsverfahrensgesetzes entsprechenden landesgesetzlichen Vorschriften unber\u00fchrt.</P><P>(5) Erteilung, Erl\u00f6schen, R\u00fccknahme, Widerruf und Ruhen der Benennung sind der Europ\u00e4ischen Kommission sowie den in den jeweiligen Abkommen genannten Institutionen unverz\u00fcglich anzuzeigen.</P><P>(6) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde macht die von ihr benannten Konformit\u00e4tsbewertungsstellen f\u00fcr Drittstaaten mit ihren jeweiligen Aufgaben auf ihrer Internetseite bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 20: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE002201377",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "\u00dcberwachung benannter Konformit\u00e4tsbewertungsstellen f\u00fcr Drittstaaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000303377"
        },
        "body": "<P>(1) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcberwacht die Konformit\u00e4tsbewertungsstellen f\u00fcr Drittstaaten.</P><P>(2) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde trifft die Anordnungen, die zur Beseitigung festgestellter M\u00e4ngel oder zur Verhinderung k\u00fcnftiger M\u00e4ngel notwendig sind.</P><P>(3) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann von der Konformit\u00e4tsbewertungsstelle f\u00fcr Drittstaaten und deren Personal, das mit der Leitung und der Durchf\u00fchrung von Fachaufgaben beauftragt ist, die zur Erf\u00fcllung ihrer \u00dcberwachungsaufgaben erforderlichen Ausk\u00fcnfte und sonstige Unterst\u00fctzung, einschlie\u00dflich der Vorlage von Unterlagen, verlangen.</P><P>(4) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist befugt, die Konformit\u00e4tsbewertungsstelle f\u00fcr Drittstaaten bei \u00dcberpr\u00fcfungen zu begleiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 21: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE013300128",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Befugnisse der f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000303377"
        },
        "body": "<P>Die Beauftragten der f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde sind befugt, zu den \u00fcblichen Betriebs- und Gesch\u00e4ftszeiten im Rahmen der \u00dcberwachung nach Artikel 44 der Verordnung (EU) 2017/745, den \u00a7\u00a7 17c, 19 und 21 Grundst\u00fccke und Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume der Benannten Stellen, ihrer Zweigstellen und Unterauftragnehmer, der anerkannten Pr\u00fcflaboratorien sowie der benannten Konformit\u00e4tsbewertungsstellen f\u00fcr Drittstaaten zu betreten und zu besichtigen. Das Betretensrecht erstreckt sich auch auf Grundst\u00fccke und Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume des Herstellers, soweit die \u00dcberwachung beim Hersteller erfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE013400128",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Auskunftsverweigerungsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000303377"
        },
        "body": "<P>Eine Person, die im Rahmen der \u00dcberwachung nach Artikel 44 der Verordnung (EU) 2017/745, \u00a7 17c Absatz 3, \u00a7 19 Absatz 3 oder \u00a7 21 Absatz 3 zur Auskunft verpflichtet ist, kann die Auskunft auf solche Fragen verweigern, deren Beantwortung ihr selbst oder einer ihrer in \u00a7 383 Absatz 1 Nummer 1 bis 3 der Zivilprozessordnung bezeichneten Angeh\u00f6rigen die Gefahr zuziehen w\u00fcrde, wegen einer Straftat oder einer Ordnungswidrigkeit verfolgt zu werden. Die verpflichtete Person ist \u00fcber ihr Recht zur Verweigerung der Auskunft zu belehren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG000404377",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "Klinische Pr\u00fcfungen und sonstige klinische Pr\u00fcfungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 4 (\u00dcberschrift vor \u00a7 24): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG000503377",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Erg\u00e4nzende Voraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000404377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 24): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2  G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE002504377",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Allgemeine erg\u00e4nzende Voraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000503377"
        },
        "body": "<P>\u00dcber die Voraussetzungen der Verordnung <NB>(EU) 2017/745</NB> hinaus darf eine klinische Pr\u00fcfung von Produkten zu einem der in Artikel 62 Absatz 1 dieser Verordnung genannten Zwecke und \u00fcber die Voraussetzungen des Artikels 82 Absatz 1 der Verordnung <NB>(EU) 2017/745</NB> hinaus darf eine sonstige klinische Pr\u00fcfung nur durchgef\u00fchrt werden, wenn und solange die weiteren Voraussetzungen nach diesem Abschnitt vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 24: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE002602377",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Sponsor oder rechtlicher Vertreter des Sponsors",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000503377"
        },
        "body": "<P>Bei ausschlie\u00dflich national durchgef\u00fchrten oder bei national und in Drittstaaten durchgef\u00fchrten klinischen Pr\u00fcfungen und sonstigen klinischen Pr\u00fcfungen muss ein Sponsor oder ein rechtlicher Vertreter des Sponsors im Sinne von Artikel 62 Absatz 2 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 vorhanden sein, der seinen Sitz in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder in einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 25: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE002702377",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Versicherungsschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000503377"
        },
        "body": "<P>(1) Zugunsten der von einer klinischen Pr\u00fcfung oder einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung betroffenen Personen ist eine Versicherung bei einem Versicherer, der in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder in einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum zum Gesch\u00e4ftsbetrieb zugelassen ist, abzuschlie\u00dfen.</P><P>(2) Die abzuschlie\u00dfende Versicherung muss f\u00fcr Sch\u00e4den haften, wenn bei der Durchf\u00fchrung der klinischen Pr\u00fcfung oder der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung ein Mensch get\u00f6tet oder der K\u00f6rper oder die Gesundheit eines Menschen verletzt wird, und auch Leistungen gew\u00e4hren, wenn kein anderer f\u00fcr den Schaden haftet.</P><P>(3) Der Umfang der abzuschlie\u00dfenden Versicherung muss in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu den mit der klinischen Pr\u00fcfung oder der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung verbundenen Risiken stehen und auf der Grundlage der Risikoabsch\u00e4tzung so festgelegt werden, dass f\u00fcr jeden Fall des Todes oder der fortdauernden Erwerbsunf\u00e4higkeit einer von der klinischen Pr\u00fcfung oder der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung betroffenen Person mindestens 500\u00a0000 Euro zur Verf\u00fcgung stehen.</P><P>(4) Soweit aus der Versicherung geleistet wird, erlischt ein Anspruch der betroffenen Person auf Schadensersatz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 26: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE002802377",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Verbot der Durchf\u00fchrung bei untergebrachten Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000503377"
        },
        "body": "<P>Die Person, bei der eine klinische Pr\u00fcfung oder eine sonstige klinische Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden soll, darf nicht auf Grund einer beh\u00f6rdlichen Anordnung oder einer gerichtlichen Anordnung oder Genehmigung freiheitsentziehend untergebracht sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 27: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE002902377",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Einwilligung in die Teilnahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000503377"
        },
        "body": "<P>(1) Erg\u00e4nzend zu den Artikeln 63 und 82 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 gelten f\u00fcr die Einwilligung des Pr\u00fcfungsteilnehmers oder, falls dieser nicht in der Lage ist, eine Einwilligung nach Aufkl\u00e4rung zu erteilen, seines gesetzlichen oder rechtsgesch\u00e4ftlichen Vertreters die Vorgaben nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 6.</P><P>(2) Der Pr\u00fcfungsteilnehmer oder, falls dieser nicht in der Lage ist, eine Einwilligung nach Aufkl\u00e4rung zu erteilen, sein gesetzlicher oder rechtsgesch\u00e4ftlicher Vertreter ist durch einen Pr\u00fcfer, der Arzt oder, bei einer zahnmedizinischen klinischen Pr\u00fcfung der Zahnarzt ist, im Rahmen des Gespr\u00e4chs nach Artikel 63 Absatz 2 Buchstabe c der Verordnung (EU) 2017/745 aufzukl\u00e4ren.</P><P>(3) Eine klinische Pr\u00fcfung oder eine sonstige klinische Pr\u00fcfung mit einer Person, die nicht in der Lage ist, eine Einwilligung nach Aufkl\u00e4rung zu erteilen, darf nur durchgef\u00fchrt werden, wenn folgende Voraussetzungen vorliegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen des Artikels 64 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen des Artikels 64 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745.</LA></DD></DL></P><P>(4) Eine klinische Pr\u00fcfung oder eine sonstige klinische Pr\u00fcfung darf bei einem Minderj\u00e4hrigen, der in der Lage ist, das Wesen, die Bedeutung und die Tragweite der Pr\u00fcfung oder Studie zu erkennen und seinen Willen hiernach auszurichten, nur durchgef\u00fchrt werden, wenn auch seine schriftliche Einwilligung nach Aufkl\u00e4rung nach Artikel 63 der Verordnung (EU) 2017/745 zus\u00e4tzlich zu der schriftlichen Einwilligung, die sein gesetzlicher Vertreter nach Aufkl\u00e4rung erteilt hat, vorliegt.</P><P>(5) Eine klinische Pr\u00fcfung oder eine sonstige klinische Pr\u00fcfung darf in Notf\u00e4llen nur durchgef\u00fchrt werden, wenn die Voraussetzungen des Artikels 68 der Verordnung (EU) 2017/745 vorliegen.</P><P>(6) F\u00fcr den Widerruf der Einwilligung in die Teilnahme an einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung ist Artikel 62 Absatz 5 der Verordnung (EU) 2017/745 entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 28: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE003002377",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Einwilligung in die Verarbeitung personenbezogener Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000503377"
        },
        "body": "<P>Der Pr\u00fcfungsteilnehmer oder, falls dieser nicht in der Lage ist, eine Einwilligung nach Aufkl\u00e4rung zu erteilen, sein gesetzlicher oder rechtsgesch\u00e4ftlicher Vertreter muss ausdr\u00fccklich schriftlich oder elektronisch in die mit der Teilnahme an einer klinischen Pr\u00fcfung oder einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung verbundene Verarbeitung von personenbezogenen Daten, insbesondere von Gesundheitsdaten, einwilligen. Er ist \u00fcber Zweck und Umfang der Verarbeitung dieser Daten aufzukl\u00e4ren, insbesondere dar\u00fcber, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die erhobenen Daten, soweit erforderlich, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Dauer der klinischen Pr\u00fcfung oder der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung zur \u00dcberpr\u00fcfung der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Durchf\u00fchrung der klinischen Pr\u00fcfung oder der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung zur Einsichtnahme durch die \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde oder Beauftragte des Sponsors in der Pr\u00fcfstelle bereitgehalten werden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>pseudonymisiert an den Sponsor oder eine von ihm beauftragte Stelle zum Zwecke der wissenschaftlichen Auswertung weitergegeben werden,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Verwendung der Pr\u00fcfungsergebnisse f\u00fcr die Konformit\u00e4tsbewertung pseudonymisiert an den Hersteller und an die an der Durchf\u00fchrung eines Konformit\u00e4tsbewertungsverfahrens beteiligte Benannte Stelle, die Europ\u00e4ische Kommission und, sofern zutreffend, an Expertengremien nach Artikel 106 der Verordnung (EU) 2017/745 weitergegeben werden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall unerw\u00fcnschter Ereignisse, schwerwiegender unerw\u00fcnschter Ereignisse und von Produktm\u00e4ngeln pseudonymisiert vom Pr\u00fcfer an den Sponsor zur Aufzeichnung nach Artikel 80 Absatz 1 Buchstabe a bis c der Verordnung (EU) 2017/745 weitergegeben werden,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall eines schwerwiegenden unerw\u00fcnschten Ereignisses, das einen Kausalzusammenhang mit dem Pr\u00fcfprodukt, einem Komparator oder dem Pr\u00fcfverfahren aufweist oder bei dem ein Kausalzusammenhang durchaus m\u00f6glich ist, nach Artikel 80 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 pseudonymisiert vom Sponsor \u00fcber das elektronische System nach Artikel 73 der Verordnung (EU) 2017/745 an die Beh\u00f6rden der anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union weitergegeben werden,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die gespeicherten Daten im Fall eines Widerrufs der Einwilligung zur Teilnahme an der klinischen Pr\u00fcfung oder an einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung allein oder gemeinsam mit dem Widerruf der Einwilligung nach Satz 1, weiterhin im Sinne des Artikels 62 Absatz 5 der Verordnung (EU) 2017/745 verwendet werden d\u00fcrfen, soweit dies erforderlich ist, um <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ziele der klinischen Pr\u00fcfung oder der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung zu verwirklichen oder nicht ernsthaft zu beeintr\u00e4chtigen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sicherzustellen, dass schutzw\u00fcrdige Interessen der Pr\u00fcfungsteilnehmer nicht beeintr\u00e4chtigt werden,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Daten auf Grund der Vorgaben in Anhang XV Kapitel III Abschnitt 3 der Verordnung (EU) 2017/745 f\u00fcr die dort bestimmten Fristen gespeichert werden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 29: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE003102377",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Pr\u00fcfer, Hauptpr\u00fcfer und Leiter einer klinischen Pr\u00fcfung oder sonstigen klinischen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000503377"
        },
        "body": "<P>(1) Soll eine klinische Pr\u00fcfung oder sonstige klinische Pr\u00fcfung von mehreren Pr\u00fcfern in einer Pr\u00fcfstelle durchgef\u00fchrt werden, so bestimmt der Sponsor einen Pr\u00fcfer als Hauptpr\u00fcfer. Soll die klinische Pr\u00fcfung oder sonstige klinische Pr\u00fcfung in Deutschland in mehreren Pr\u00fcfstellen durchgef\u00fchrt werden, so bestimmt der Sponsor einen Leiter der klinischen Pr\u00fcfung oder sonstigen klinischen Pr\u00fcfung.</P><P>(2) Pr\u00fcfer und Hauptpr\u00fcfer sowie der Leiter einer klinischen Pr\u00fcfung oder sonstigen klinischen Pr\u00fcfung m\u00fcssen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00c4rzte oder \u00c4rztinnen oder bei f\u00fcr die Zahnheilkunde bestimmten Medizinprodukten Zahn\u00e4rzte oder Zahn\u00e4rztinnen sein,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erfahrungen im Anwendungsbereich des zu pr\u00fcfenden Produktes besitzen sowie in dessen Gebrauch ausgebildet und eingewiesen sein und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit den Grundz\u00fcgen des Medizinprodukterechts, den rechtlichen und wissenschaftlichen Grundlagen von klinischen Pr\u00fcfungen oder sonstigen klinischen Pr\u00fcfungen, mit dem Pr\u00fcfplan und dem Handbuch des klinischen Pr\u00fcfers vertraut sein und in die sich daraus ergebenden Pflichten eingewiesen worden sein.</LA></DD></DL></P><P>(3) Abweichend von Absatz 2 Nummer 1 d\u00fcrfen Personen ohne \u00e4rztliche oder zahn\u00e4rztliche Qualifikation als Pr\u00fcfer oder Hauptpr\u00fcfer t\u00e4tig werden, sofern sie zur Aus\u00fcbung eines Berufs berechtigt sind, der zu einer klinischen Pr\u00fcfung oder einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung qualifiziert.</P><P>(4) Als Leiter einer klinischen Pr\u00fcfung oder einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung kann nur bestimmt werden, wer eine mindestens zweij\u00e4hrige Erfahrung in der klinischen Pr\u00fcfung von Medizinprodukten nachweisen kann.</P><P>(5) Der Nachweis der nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 geforderten Qualifikation ist durch einen aktuellen Lebenslauf und durch andere aussagef\u00e4hige Dokumente zu erbringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 30: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG000603377",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr den Beginn, wesentliche \u00c4nderungen und Korrekturma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000404377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 31): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2  G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG000704377",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Klinische Pr\u00fcfungen nach Artikel 62 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000603377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ UAbschn. 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 31): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG000803377",
        "name": "Titel 1",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr den Beginn",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000704377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Titel 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 31): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G   v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE011000377",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Beginn einer klinischen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000803377"
        },
        "body": "<P>(1) Eine klinische Pr\u00fcfung von Produkten, die nach den Klassifizierungsregeln des Anhangs VIII Kapitel III der Verordnung (EU) 2017/745 der Klasse I zugeordnet sind, oder von nicht invasiven Produkten, die nach den Klassifizierungsregeln des Anhangs VIII Kapitel III der Verordnung (EU) 2017/745 der Klasse IIa zugeordnet sind, darf erst begonnen werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde innerhalb von zehn Tagen nach dem Validierungsdatum nach Artikel 70 Absatz 5 der Verordnung (EU) 2017/745 nicht widersprochen hat und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach \u00a7 33 Absatz 1 zust\u00e4ndige Ethik-Kommission hierf\u00fcr eine zustimmende Stellungnahme abgegeben hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) Eine klinische Pr\u00fcfung von anderen als den in Absatz 1 genannten Produkten darf nur begonnen werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde hierf\u00fcr eine Genehmigung erteilt hat und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach \u00a7 33 Absatz 1 zust\u00e4ndige Ethik-Kommission hierf\u00fcr eine zustimmende Stellungnahme abgegeben hat.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 31: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG003400377",
        "name": "Titel 2",
        "title": "Verfahren bei der Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000704377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Titel 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 32): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G   v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE003304377",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Anforderungen an die Ethik-Kommissionen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG003400377"
        },
        "body": "<P>(1) Stellungnahmen nach Artikel 62 Absatz 4 Buchstabe b der Verordnung (EU) 2017/745 d\u00fcrfen nur \u00f6ffentlich-rechtliche, nach Landesrecht gebildete Ethik-Kommissionen abgeben, die den Anforderungen nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 entsprechen.</P><P>(2) Ethik-Kommissionen sind besetzt mit mindestens <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Juristin oder einem Juristen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Person mit wissenschaftlicher oder beruflicher Erfahrung auf dem Gebiet der Ethik in der Medizin,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Person mit wissenschaftlicher oder beruflicher Erfahrung auf dem Gebiet der Medizintechnik,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>drei \u00c4rztinnen oder \u00c4rzten, die \u00fcber Erfahrungen in der klinischen Medizin verf\u00fcgen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Person mit Erfahrung in der Versuchsplanung und Statistik und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Laien, der nicht dem Personenkreis nach den Nummern 1 bis 5 angeh\u00f6rt.</LA></DD></DL></P><P>(3) Den Ethik-Kommissionen geh\u00f6ren weibliche und m\u00e4nnliche Mitglieder an. Bei der Auswahl der Mitglieder und externen Sachverst\u00e4ndigen werden Frauen und M\u00e4nner mit dem Ziel der gleichberechtigten Teilhabe gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigt.</P><P>(4) Die Ethik-Kommissionen haben eine Gesch\u00e4ftsordnung oder Satzung, die insbesondere verpflichtende Regelungen zur Arbeitsweise der Ethik-Kommission trifft. Dazu geh\u00f6ren Regelungen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Vorsitz,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Vorbereitung von Beschl\u00fcssen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Beschlussfassung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Ehrenamtlichkeit, zur Verschwiegenheitspflicht der Mitglieder und der externen Sachverst\u00e4ndigen und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Einholung von Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rungen der beteiligten Mitglieder und externen Sachverst\u00e4ndigen, die beinhalten, dass diese keine finanziellen oder pers\u00f6nlichen Interessen haben, die Auswirkungen auf ihre Unparteilichkeit haben k\u00f6nnten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 32: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE003402377",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Antrag bei der Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG003400377"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach Artikel 62 Absatz 4 Buchstabe b der Verordnung (EU) 2017/745 erforderliche Stellungnahme einer Ethik-Kommission ist vom Sponsor \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 zu beantragen bei <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der nach Landesrecht f\u00fcr den Pr\u00fcfer zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der nach Landesrecht f\u00fcr den Hauptpr\u00fcfer zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission, wenn ein Hauptpr\u00fcfer bestimmt ist, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der nach Landesrecht f\u00fcr den Leiter der klinischen Pr\u00fcfung zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission, wenn ein Leiter der klinischen Pr\u00fcfung bestimmt ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Antrag muss enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angaben und Unterlagen, die in Anhang XV Kapitel II der Verordnung (EU) 2017/745 genannt sind, mit Ausnahme der in Anhang XV Kapitel II Ziffer 3.1.1. und 4.2. der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Angaben und Unterlagen, bei einer klinischen Pr\u00fcfung und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Namen, die Anschrift und die Kontaktdaten des Leiters der klinischen Pr\u00fcfung, sofern ein Leiter bestimmt ist.</LA></DD></DL>Unterlagen, die f\u00fcr den Pr\u00fcfungsteilnehmer oder seinen gesetzlichen oder rechtsgesch\u00e4ftlichen Vertreter bestimmt sind, sowie die Zusammenfassung des klinischen Pr\u00fcfplans nach Anhang XV Kapitel II Ziffer 1.11. der Verordnung (EU) 2017/745 sind in deutscher Sprache einzureichen. Die weiteren Angaben und Unterlagen k\u00f6nnen in deutscher oder englischer Sprache vorgelegt werden.</P><P>(3) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte teilt dem Sponsor, der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission sowie den nach \u00a7 35 Absatz 2 Satz 1 zu beteiligenden Ethik-Kommissionen den Eingang des Antrags mittels eines automatisierten elektronischen Verfahrens mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 33: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE003501377",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Pr\u00fcfung der Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit des Antrags durch die Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG003400377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission pr\u00fcft, ob der Antrag ordnungsgem\u00e4\u00df ist.</P><P>(2) Wenn Unterlagen zum Antrag ohne Begr\u00fcndung hierf\u00fcr fehlen oder der Antrag aus sonstigen Gr\u00fcnden nicht ordnungsgem\u00e4\u00df ist, fordert die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission den Sponsor auf, die von ihr benannten M\u00e4ngel innerhalb von zehn Tagen zu beheben. Die Aufforderung enth\u00e4lt den Hinweis, dass die Frist nach \u00a7 36 erst nach Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags beginnt.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission best\u00e4tigt dem Sponsor und den nach \u00a7 35 Absatz 2 Satz 1 zu beteiligenden Ethik-Kommissionen innerhalb von zehn Tagen den Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags unter Angabe des Eingangsdatums.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 34: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE003602377",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Ethische Bewertung der beantragten klinischen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG003400377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission hat die Aufgabe, den Pr\u00fcfplan und die erforderlichen Unterlagen insbesondere unter ethischen und rechtlichen Gesichtspunkten zu beraten und zu pr\u00fcfen, ob folgende Voraussetzungen erf\u00fcllt werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen und Anforderungen nach Abschnitt 1 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen nach Artikel 62 Absatz 4 Buchstabe c bis k, Absatz 6 und 7 der Verordnung (EU) 2017/745.</LA></DD></DL></P><P>(2) Soll die klinische Pr\u00fcfung in mehr als einer Pr\u00fcfstelle durchgef\u00fchrt werden, bewertet die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission den Antrag im Benehmen mit den Ethik-Kommissionen, die nach Landesrecht f\u00fcr die Pr\u00fcfer oder Hauptpr\u00fcfer zust\u00e4ndig sind (beteiligte Ethik-Kommissionen). Die beteiligten Ethik-Kommissionen pr\u00fcfen jeweils die Qualifikation der Pr\u00fcfer und die Geeignetheit der Pr\u00fcfstellen in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich. Die Stellungnahmen der beteiligten Ethik-Kommissionen m\u00fcssen der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission innerhalb von 20 Tagen nach Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags vorgelegt werden.</P><P>(3) W\u00e4hrend die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission ihre Stellungnahme nach Erhalt eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags erarbeitet, kann sie einmalig zus\u00e4tzliche Informationen vom Sponsor anfordern. Der Sponsor \u00fcbermittelt die zus\u00e4tzlichen Informationen innerhalb einer von der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission bestimmten Frist. Diese Frist soll 45 Tage ab Zugang des Informationsersuchens nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(4) Zur Bewertung der Unterlagen zum Antrag kann die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission eigene wissenschaftliche Erkenntnisse verwerten, Sachverst\u00e4ndige beiziehen oder Gutachten anfordern. Sie hat Sachverst\u00e4ndige beizuziehen oder Gutachten anzufordern, wenn es sich um eine klinische Pr\u00fcfung bei Minderj\u00e4hrigen handelt und sie nicht \u00fcber eigene Fachkenntnisse auf dem Gebiet der Kinderheilkunde, einschlie\u00dflich ethischer und psychosozialer Fragen der Kinderheilkunde, verf\u00fcgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 35: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE003701377",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Frist zur Stellungnahme der Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG003400377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission \u00fcbermittelt dem Sponsor ihre Stellungnahme innerhalb einer Frist von 30 Tagen nach Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags.</P><P>(2) Werden zus\u00e4tzliche Informationen angefordert, ist der Ablauf der Frist vom Zeitpunkt der Absendung des Informationsersuchens nach \u00a7 35 Absatz 3 Satz 1 bis zum Eingang der zus\u00e4tzlichen Informationen gehemmt.</P><P>(3) Die Frist zur Stellungnahme verl\u00e4ngert sich um 15 Tage, wenn sich die Ethik-Kommission durch Sachverst\u00e4ndige beraten l\u00e4sst. In diesem Fall teilt die Ethik-Kommission dem Sponsor sp\u00e4testens 20 Tage nach Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags mit, dass sich die Frist auf Grund der Beratung durch Sachverst\u00e4ndige verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 36: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE003802377",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Stellungnahme der Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG003400377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission muss ein eindeutiges Votum im Sinne einer Zustimmung oder Ablehnung enthalten.</P><P>(2) Eine Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission in Bezug auf eine klinische Pr\u00fcfung darf nur eine Ablehnung enthalten, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vorgelegten Unterlagen auch nach Ablauf der in \u00a7 34 Absatz 2 genannten Frist unvollst\u00e4ndig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vorgelegten Unterlagen einschlie\u00dflich des Pr\u00fcfplans, des Handbuchs des Pr\u00fcfers und der Modalit\u00e4ten f\u00fcr die Auswahl der Pr\u00fcfungsteilnehmer nicht dem Stand der wissenschaftlichen Erkenntnisse entsprechen, insbesondere wenn die klinische Pr\u00fcfung ungeeignet ist, den Nachweis der Sicherheit, der Leistung oder des Nutzens des Produktes f\u00fcr Patienten oder die Pr\u00fcfungsteilnehmer zu erbringen, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in Artikel 62 Absatz 4 Buchstabe c bis k, Absatz 6 und 7 der Verordnung (EU) 2017/745 sowie die in Abschnitt 1 genannten Anforderungen nicht erf\u00fcllt sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 37: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++) <BR />(+++ \u00a7 37 Abs. 2: Zur Geltung vgl. \u00a7 41 Abs. 4 Satz 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG001003377",
        "name": "Titel 3",
        "title": "Verfahren bei der Bundesoberbeh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000704377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Titel 3 (\u00dcberschrift vor \u00a7 38): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G   v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE003904377",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Antrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001003377"
        },
        "body": "<P>(1) Der Antrag nach Artikel 70 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 ist vom Sponsor bei der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde in deutscher oder englischer Sprache zu stellen. Der Antrag muss die in Anhang XV Kapitel II der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Angaben und Unterlagen sowie die Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission enthalten. Unterlagen, die f\u00fcr den Pr\u00fcfungsteilnehmer oder seinen gesetzlichen oder rechtsgesch\u00e4ftlichen Vertreter bestimmt sind, sind in deutscher Sprache einzureichen.</P><P>(2) Absatz 1 ist auch anzuwenden, wenn der Sponsor die klinische Pr\u00fcfung in mehr als einem Mitgliedstaat durchf\u00fchren will und einen einzigen Antrag nach Artikel 78 der Verordnung (EU) 2017/745 stellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 38: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE004002377",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Umfang der Pr\u00fcfung des Antrags",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001003377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde pr\u00fcft bei klinischen Pr\u00fcfungen den Pr\u00fcfplan und die erforderlichen Unterlagen nach Ma\u00dfgabe des Artikels 71 Absatz 1 bis 3 der Verordnung (EU) 2017/745 mit Ausnahme der in Artikel 62 Absatz 4 Buchstabe c, d, f bis k, Absatz 6 und 7 der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Aspekte.</P><P>(2) \u00c4nderungen des Pr\u00fcfplans, die vom Sponsor im laufenden Verfahren vorgenommen werden, um Beanstandungen der Bundesoberbeh\u00f6rde auszur\u00e4umen, sind vom Sponsor der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission \u00fcber das Deutsche Informations- und Datenbanksystem \u00fcber Medizinprodukte unverz\u00fcglich anzuzeigen; sie gelten als zustimmend bewertet, wenn die Ethik-Kommission nicht innerhalb von 14 Tagen nach Erhalt der Anzeige der \u00c4nderung widerspricht.</P><P>(3) In den F\u00e4llen des \u00a7 31 Absatz 1 pr\u00fcft die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde, ob die Klassifizierungsregeln des Anhangs VIII der Verordnung (EU) 2017/745 zutreffend angewendet wurden. Sie widerspricht dem Beginn einer klinischen Pr\u00fcfung, wenn das Pr\u00fcfprodukt nach den Klassifizierungsregeln nicht als Produkt der Klasse I oder nicht als nicht invasives Produkt der Klasse IIa einzustufen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 39: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG001104377",
        "name": "Titel 4",
        "title": "Verfahren bei wesentlichen \u00c4nderungen nach Artikel 75 der Verordnung (EU) 2017/745",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000704377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Titel 4 (\u00dcberschrift vor \u00a7 40): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G   v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE004104377",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Zugang der Ethik-Kommission zu Mitteilungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001104377"
        },
        "body": "<P>Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte erm\u00f6glicht der nach \u00a7 33 Absatz 1 zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission in geeigneter Form den unverz\u00fcglichen Zugang zu der Mitteilung des Sponsors \u00fcber eine wesentliche \u00c4nderung nach Artikel 75 der Verordnung (EU) 2017/745.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 40: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE004202377",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Stellungnahme der Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001104377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission pr\u00fcft die wesentliche \u00c4nderung entsprechend \u00a7 35 Absatz 1.</P><P>(2) Sofern die mitgeteilte wesentliche \u00c4nderung Auswirkungen auf die Qualifikation der Pr\u00fcfer oder die Eignung der Pr\u00fcfstelle hat, holt die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission unverz\u00fcglich eine Stellungnahme der beteiligten Ethik-Kommission oder der beteiligten Ethik-Kommissionen ein. Die beteiligten Ethik-Kommissionen \u00fcbermitteln ihre Stellungnahme innerhalb von 20 Tagen nach Erhalt der zu pr\u00fcfenden \u00c4nderungen.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission nimmt gegen\u00fcber dem Sponsor innerhalb von 37 Tagen nach Erhalt der Mitteilung des Sponsors \u00fcber eine wesentliche \u00c4nderung der klinischen Pr\u00fcfung Stellung. Die Frist verl\u00e4ngert sich um sieben Tage, wenn sich die Ethik-Kommission durch Sachverst\u00e4ndige beraten l\u00e4sst. In diesem Fall teilt die Ethik-Kommission dem Sponsor sp\u00e4testens 20 Tage nach Erhalt der Mitteilung \u00fcber die wesentliche \u00c4nderung mit, dass sich die Frist auf Grund der Beratung durch Sachverst\u00e4ndige verl\u00e4ngert, und weist zugleich darauf hin, dass sich damit auch die Frist nach Artikel 75 Absatz 3 der Verordnung <NB>(EU) 2017/745</NB> entsprechend verl\u00e4ngert.</P><P>(4) Die Stellungnahme der Ethik-Kommission muss ein eindeutiges Votum im Sinne einer Zustimmung oder Ablehnung enthalten. F\u00fcr eine ablehnende Stellungnahme gilt \u00a7 37 Absatz 2 entsprechend.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission \u00fcbermittelt ihre Stellungnahme \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 an die f\u00fcr den Sponsor oder f\u00fcr seinen rechtlichen Vertreter zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und an die f\u00fcr die Pr\u00fcfstellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 41: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE004302377",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Entscheidung der Bundesoberbeh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001104377"
        },
        "body": "<P>Lehnt die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde aus einem der in Artikel 75 Absatz 3 Buchstabe a der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Gr\u00fcnde eine wesentliche \u00c4nderung der klinischen Pr\u00fcfung ab, unterrichtet sie den Sponsor innerhalb von 37 Tagen nach Erhalt der Mitteilung \u00fcber eine wesentliche \u00c4nderung. Die Frist verl\u00e4ngert sich um sieben Tage, wenn sich die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde durch Sachverst\u00e4ndige beraten l\u00e4sst. In diesem Fall teilt sie dem Sponsor sp\u00e4testens 20 Tage nach Erhalt der Mitteilung \u00fcber die wesentliche \u00c4nderung mit, dass sich die Frist auf Grund der Beratung durch Sachverst\u00e4ndige verl\u00e4ngert, und weist zugleich darauf hin, dass sich damit auch die Frist nach Artikel 75 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2017/745 entsprechend verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 42: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG001203377",
        "name": "Titel 5",
        "title": "Korrekturma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000704377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Titel 5 (\u00dcberschrift vor \u00a7 43): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G   v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE004404377",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Korrekturma\u00dfnahmen der Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001203377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission hat ihre zustimmende Stellungnahme zur\u00fcckzunehmen, wenn sie davon Kenntnis erlangt, dass zum Zeitpunkt der Abgabe der Stellungnahme ein Ablehnungsgrund nach \u00a7 37 Absatz 2 Nummer 2 oder 3 vorgelegen hat. Sie hat ihre zustimmende Stellungnahme zu widerrufen, wenn sie Kenntnis erlangt, dass nachtr\u00e4glich Tatsachen eingetreten sind, die eine Ablehnung nach \u00a7 37 Absatz 2 Nummer 2 oder 3 rechtfertigen. Im \u00dcbrigen bleiben die den \u00a7\u00a7 48 und 49 des Verwaltungsverfahrensgesetzes entsprechenden landesgesetzlichen Vorschriften unber\u00fchrt.</P><P>(2) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen den Widerruf und die R\u00fccknahme der Stellungnahme haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission informiert die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde, die f\u00fcr den Sponsor oder f\u00fcr seinen rechtlichen Vertreter zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und die f\u00fcr die Pr\u00fcfstellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber den Widerruf oder die R\u00fccknahme der Stellungnahme \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 43: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE004502377",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Korrekturma\u00dfnahmen der Bundesoberbeh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001203377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde hat f\u00fcr alle Meldungen nach Artikel 80 Absatz 2 und 3 der Verordnung (EU) 2017/745 eine Bewertung vorzunehmen und insbesondere festzustellen, ob Korrekturma\u00dfnahmen zu veranlassen sind.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde ergreift die in Artikel 76 der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Korrekturma\u00dfnahmen nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 45.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 44: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE004602377",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Weitere Vorgaben f\u00fcr Korrekturma\u00dfnahmen der Bundesoberbeh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001203377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Genehmigung einer klinischen Pr\u00fcfung ist zur\u00fcckzunehmen, wenn bekannt wird, dass bei der Erteilung der Genehmigung ein Versagungsgrund nach Artikel 71 Absatz 4 Buchstabe b, c oder d der Verordnung (EU) 2017/745 vorlag, der die von der zust\u00e4ndigen <I>Bundesoberbeh\u00f6rde</I> nach \u00a7 39 Absatz 1 zu pr\u00fcfenden Aspekte betrifft. In diesen F\u00e4llen kann auch das Ruhen der Genehmigung befristet angeordnet werden. Im \u00dcbrigen bleibt \u00a7 48 des Verwaltungsverfahrensgesetzes unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die Genehmigung einer klinischen Pr\u00fcfung ist zu widerrufen, wenn nachtr\u00e4glich Tatsachen eintreten, die einen von der zust\u00e4ndigen <I>Bundesoberbeh\u00f6rde</I> nach \u00a7 39 Absatz 1 zu pr\u00fcfenden Aspekt betreffen und eine Versagung der Genehmigung nach Artikel 71 Absatz 4 Buchstabe b, c oder d der Verordnung (EU) 2017/745 rechtfertigen. Die Genehmigung kann widerrufen werden, wenn die Gegebenheiten der klinischen Pr\u00fcfung nicht mit den Angaben im Genehmigungsantrag \u00fcbereinstimmen oder wenn Tatsachen Anlass zu Zweifeln an der Unbedenklichkeit oder der wissenschaftlichen Grundlage der klinischen Pr\u00fcfung geben. In den F\u00e4llen der S\u00e4tze 1 und 2 kann auch das Ruhen der Genehmigung befristet angeordnet werden. Im \u00dcbrigen bleibt \u00a7 49 des Verwaltungsverfahrensgesetzes unber\u00fchrt.</P><P>(3) Wenn der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit Tatsachen bekannt werden, die die Annahme rechtfertigen, dass die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung einer klinischen Pr\u00fcfung ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen nach der Verordnung (EU) 2017/745 und nach diesem Gesetz nicht mehr vorliegen, kann sie den Sponsor dazu auffordern, Aspekte der klinischen Pr\u00fcfung zu \u00e4ndern. Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde kann die sofortige Unterbrechung der klinischen Pr\u00fcfung anordnen. Ma\u00dfnahmen der zust\u00e4ndigen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde nach \u00a7 77 bleiben davon unber\u00fchrt.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde kann Entscheidungen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 mit Anordnungen zur weiteren Behandlung und Nachbeobachtung von Pr\u00fcfungsteilnehmern und zur Aufzeichnung und Auswertung daraus gewonnener Erkenntnisse und Daten verbinden.</P><P>(5) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen den Widerruf, die R\u00fccknahme, die Anordnung des Ruhens der Genehmigung, die Anordnung der sofortigen Unterbrechung der klinischen Pr\u00fcfung sowie gegen Anordnungen nach den Abs\u00e4tzen 3 und 4 haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(6) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde informiert die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission und die f\u00fcr die Pr\u00fcfstellen und den Sponsor zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber alle nach den Abs\u00e4tzen 3 bis 6 angeordneten Ma\u00dfnahmen \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 45: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++) <BR />\u00a7 45 Abs. 1 Satz 1 u. Abs. 2 Satz 1 Kursivdruck: Aufgrund offensichtlicher Unrichtigkeit wurde das Wort \"Bundesoberh\u00f6rde\" durch das Wort \"Bundesoberbeh\u00f6rde\" ersetzt</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE004702377",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Verbot der Fortsetzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001203377"
        },
        "body": "<P>Die klinische Pr\u00fcfung darf nicht fortgesetzt werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission zur\u00fcckgenommen oder widerrufen wurde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Genehmigung einer klinischen Pr\u00fcfung zur\u00fcckgenommen oder widerrufen wurde oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Ruhen der klinischen Pr\u00fcfung angeordnet wurde oder die sofortige Unterbrechung der klinischen Pr\u00fcfung angeordnet wurde.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 46: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG001303377",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Sonstige klinische Pr\u00fcfungen im Sinne von Artikel 82 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000603377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ UAbschn. 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 47): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG001403377",
        "name": "Titel 1",
        "title": "Besondere Voraussetzungen und Beginn",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001303377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Titel 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 47): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G   v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE004803377",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Anforderungen an sonstige klinische Pr\u00fcfungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001403377"
        },
        "body": "<P>(1) Eine sonstige klinische Pr\u00fcfung eines Produktes darf auch bei Vorliegen der Voraussetzungen des Artikels 82 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 und des Abschnitts 1 nur durchgef\u00fchrt werden, wenn und solange <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vorhersehbaren Risiken und Belastungen gegen\u00fcber dem erwarteten Nutzen f\u00fcr die Person, bei der die sonstige klinische Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden soll, oder die vorhersehbaren Risiken und Belastungen f\u00fcr den Pr\u00fcfungsteilnehmer, gemessen an der voraussichtlichen Bedeutung des Medizinproduktes, f\u00fcr die Heilkunde \u00e4rztlich vertretbar sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die sonstige klinische Pr\u00fcfung so geplant ist, dass sie mit m\u00f6glichst wenig Schmerzen, Beschwerden, Angst und allen anderen vorhersehbaren Risiken f\u00fcr die Pr\u00fcfungsteilnehmer verbunden ist und sowohl die Risikoschwelle als auch das Ausma\u00df der Belastung im klinischen Pr\u00fcfplan definiert und st\u00e4ndig \u00fcberpr\u00fcft werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verantwortung f\u00fcr die medizinische Versorgung der Pr\u00fcfungsteilnehmer eine \u00c4rztin oder ein Arzt, bei f\u00fcr die Zahnheilkunde bestimmten Medizinprodukten eine Zahn\u00e4rztin oder ein Zahnarzt mit geeigneter Qualifikation tr\u00e4gt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00fcfungsteilnehmer oder ihre gesetzlichen oder rechtsgesch\u00e4ftlichen Vertreter keiner unzul\u00e4ssigen Beeinflussung, etwa finanzieller Art, ausgesetzt werden, um sie zur Teilnahme an der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung zu bewegen, und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00fcfstelle und deren R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr die sonstige klinische Pr\u00fcfung geeignet sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Mit einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung darf nur begonnen werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine zustimmende Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission nach \u00a7 52 Absatz 1 vorliegt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die sonstige klinische Pr\u00fcfung der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde nach \u00a7 53 Absatz 1 angezeigt wurde.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 sind nicht anzuwenden auf eine sonstige klinische Pr\u00fcfung eines Produktes, das bereits die CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 tr\u00e4gt, soweit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die sonstige klinische Pr\u00fcfung im Rahmen der von der CE-Kennzeichnung umfassten Zweckbestimmung durchgef\u00fchrt wird und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00fcfungsteilnehmer \u00fcber die normalen Verwendungsbedingungen des Produktes hinaus keinen zus\u00e4tzlichen invasiven oder belastenden Verfahren unterzogen werden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 47: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG001503377",
        "name": "Titel 2",
        "title": "Verfahren bei der Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001303377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Titel 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 48): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G   v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE004903377",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Antrag bei der Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001503377"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach Artikel 82 Absatz 1 in Verbindung mit Artikel 62 Absatz 4 Buchstabe b der Verordnung <NB>(EU) 2017/745</NB> erforderliche Stellungnahme einer Ethik-Kommission ist vom Sponsor \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 vor der Erstattung einer Anzeige nach \u00a7 53 zu beantragen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der nach Landesrecht f\u00fcr den Pr\u00fcfer zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der nach Landesrecht f\u00fcr den Hauptpr\u00fcfer zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission, wenn ein Hauptpr\u00fcfer bestimmt ist, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der nach Landesrecht f\u00fcr den Leiter der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission, wenn ein Leiter der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung bestimmt ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Antrag muss Folgendes enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angaben und Unterlagen, die in Anhang XV Kapitel II der Verordnung (EU) 2017/745 genannt sind, mit Ausnahme der in Anhang XV Kapitel II Ziffer 1.5., 1.15., 3.1.1. und 4.2. der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Angaben und Unterlagen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Namen, die Anschrift und die Kontaktdaten des Leiters der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung, sofern ein Leiter bestimmt ist, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>alle Angaben und Unterlagen, die die Ethik-Kommission f\u00fcr ihre Stellungnahme ben\u00f6tigt.</LA></DD></DL>Unterlagen, die f\u00fcr den Pr\u00fcfungsteilnehmer oder seinen gesetzlichen oder rechtsgesch\u00e4ftlichen Vertreter bestimmt sind, sowie die Zusammenfassung des klinischen Pr\u00fcfplans nach Anhang XV Kapitel II Ziffer 1.11. der Verordnung (EU) 2017/745 sind in deutscher Sprache einzureichen. Die weiteren Angaben und Unterlagen k\u00f6nnen in deutscher oder englischer Sprache eingereicht werden.</P><P>(3) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte weist der beantragten sonstigen klinischen Pr\u00fcfung eine Kennnummer zu und teilt dem Sponsor, der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission und den beteiligten Ethik-Kommissionen den Eingang des Antrags und die Kennnummer \u00fcber ein automatisiertes elektronisches Verfahren mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 48: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE005001377",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Pr\u00fcfung der Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit des Antrags durch die Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001503377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission pr\u00fcft, ob der Antrag ordnungsgem\u00e4\u00df ist.</P><P>(2) Wenn Unterlagen zum Antrag ohne Begr\u00fcndung hierf\u00fcr fehlen oder der Antrag aus sonstigen Gr\u00fcnden nicht ordnungsgem\u00e4\u00df ist, fordert die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission den Sponsor auf, die von ihr benannten M\u00e4ngel innerhalb von zehn Tagen zu beheben. Die Aufforderung enth\u00e4lt den Hinweis, dass die Frist nach \u00a7 51 Absatz 1 erst nach Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags beginnt.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission best\u00e4tigt dem Sponsor und den nach \u00a7 50 Absatz 2 zu beteiligenden Ethik-Kommissionen innerhalb von zehn Tagen den Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags unter Angabe des Eingangsdatums.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 49: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE005101377",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Ethische Bewertung der beantragten sonstigen klinischen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001503377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission hat die Aufgabe, den Pr\u00fcfplan und die erforderlichen Unterlagen insbesondere unter ethischen und rechtlichen Gesichtspunkten zu beraten und zu pr\u00fcfen, ob die Voraussetzungen nach Abschnitt 1 und \u00a7 47 Absatz 1 sowie nach Artikel 62 Absatz 3 Unterabsatz 1, Absatz 4 Buchstabe c, d, f, h und Absatz 6 der Verordnung (EU) 2017/745 erf\u00fcllt werden.</P><P>(2) Soll die sonstige klinische Pr\u00fcfung in mehr als einer Pr\u00fcfstelle durchgef\u00fchrt werden, bewertet die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission den Antrag im Benehmen mit den beteiligten Ethik-Kommissionen. Die beteiligten Ethik-Kommissionen pr\u00fcfen die Qualifikation der Pr\u00fcfer und die Geeignetheit der Pr\u00fcfstellen in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich. Die diesbez\u00fcglichen Stellungnahmen m\u00fcssen der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission innerhalb von 20 Tagen nach Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags vorliegen.</P><P>(3) W\u00e4hrend die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission ihre Stellungnahme nach Erhalt eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags erarbeitet, kann sie einmalig zus\u00e4tzliche Informationen vom Sponsor anfordern. Der Sponsor \u00fcbermittelt die zus\u00e4tzlichen Informationen innerhalb einer von der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission bestimmten Frist. Diese Frist soll 45 Tage ab Zugang des Informationsersuchens nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(4) Zur Bewertung der Unterlagen zum Antrag kann die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission eigene wissenschaftliche Erkenntnisse verwerten, Sachverst\u00e4ndige beiziehen oder Gutachten anfordern. Sie hat Sachverst\u00e4ndige beizuziehen oder Gutachten anzufordern, wenn es sich um eine sonstige klinische Pr\u00fcfung bei Minderj\u00e4hrigen handelt und sie nicht \u00fcber eigene Fachkenntnisse auf dem Gebiet der Kinderheilkunde, einschlie\u00dflich ethischer und psychosozialer Fragen der Kinderheilkunde, verf\u00fcgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 50: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE005201377",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Frist zur Stellungnahme der Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001503377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission \u00fcbermittelt dem Sponsor ihre Stellungnahme innerhalb einer Frist von 30 Tagen nach Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags.</P><P>(2) Werden zus\u00e4tzliche Informationen angefordert, ist der Ablauf der Frist vom Zeitpunkt der Absendung des Informationsersuchens nach \u00a7 50 Absatz 3 Satz 1 bis zum Eingang der zus\u00e4tzlichen Informationen gehemmt.</P><P>(3) Die Frist zur Stellungnahme verl\u00e4ngert sich um 15 Tage, wenn sich die Ethik-Kommission durch Sachverst\u00e4ndige beraten l\u00e4sst. In diesem Fall teilt die Ethik-Kommission dem Sponsor sp\u00e4testens 20 Tage nach Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags mit, dass sich die Frist auf Grund der Beratung durch Sachverst\u00e4ndige verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 51: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE005301377",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Stellungnahme der Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001503377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission muss ein klares Votum im Sinne einer Zustimmung oder Ablehnung enthalten.</P><P>(2) Eine Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission darf nur eine Ablehnung enthalten, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vorgelegten Unterlagen auch nach Ablauf der in \u00a7 49 Absatz 2 bestimmten Frist unvollst\u00e4ndig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vorgelegten Unterlagen einschlie\u00dflich des Pr\u00fcfplans, des Handbuchs des Pr\u00fcfers und der Modalit\u00e4ten f\u00fcr die Auswahl der Pr\u00fcfungsteilnehmer nicht dem Stand der wissenschaftlichen Erkenntnisse entsprechen, insbesondere wenn die klinische Pr\u00fcfung ungeeignet ist, Nachweise f\u00fcr die Sicherheit, die Leistungsmerkmale oder den Nutzen des Produktes f\u00fcr die Pr\u00fcfungsteilnehmer oder Patienten zu erbringen, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in Abschnitt 1, den \u00a7\u00a7 25 bis 29, 47 Absatz 1 Nummer 1 bis 5 und Artikel 62 Absatz 3 Unterabsatz 1, Absatz 4 Buchstabe c, d, f, h und Absatz 6 der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Anforderungen nicht erf\u00fcllt sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 52: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++) <BR />(+++ 52 Abs. 2: Zur Geltung vgl. \u00a7 58 Abs. 2 Satz 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG001603377",
        "name": "Titel 3",
        "title": "Anzeige bei der Bundesoberbeh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001303377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Titel 3 (\u00dcberschrift vor \u00a7 53): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G   v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE005403377",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Anzeige einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung bei der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001603377"
        },
        "body": "<P>(1) Eine sonstige klinische Pr\u00fcfung ist nach \u00a7 47 Absatz 2 Nummer 2 vom Sponsor bei der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 anzuzeigen.</P><P>(2) Die Anzeige muss die Kennnummer nach \u00a7 48 Absatz 3 sowie die in Anhang XV Kapitel II der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Angaben und Unterlagen, mit Ausnahme der in Anhang XV Kapitel II von Ziffer 1.5., 3.1.1., 4.3., 4.4. und 4.5. der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Angaben und Unterlagen, enthalten. Unterlagen, die f\u00fcr den Pr\u00fcfungsteilnehmer oder seinen gesetzlichen oder rechtsgesch\u00e4ftlichen Vertreter bestimmt sind, sind in deutscher Sprache einzureichen. Die weiteren Angaben und Unterlagen k\u00f6nnen in deutscher oder englischer Sprache eingereicht werden.</P><P>(3) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte unterrichtet \u00fcber ein automatisiertes Verfahren die f\u00fcr den Sitz des Sponsors oder die f\u00fcr den Sitz seines rechtlichen Vertreters zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde und die f\u00fcr die Pr\u00fcfstellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber eine Anzeige.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 53: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG001703377",
        "name": "Titel 4",
        "title": "Verfahren bei \u00c4nderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001303377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Titel 4 (\u00dcberschrift vor \u00a7 54): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G   v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE005503377",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Anzeige von \u00c4nderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001703377"
        },
        "body": "<P>(1) Der Sponsor hat \u00c4nderungen in den nach \u00a7 48 Absatz 2 und \u00a7 53 Absatz 2 eingereichten Unterlagen der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde und der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 unverz\u00fcglich anzuzeigen. Mit der Anzeige \u00fcbermittelt der Sponsor eine aktualisierte Fassung der betreffenden Angaben und Unterlagen und kennzeichnet die \u00c4nderungen in aktualisierten Unterlagen eindeutig.</P><P>(2) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte benachrichtigt die f\u00fcr den Sponsor oder seinen rechtlichen Vertreter und die f\u00fcr die Pr\u00fcfstellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber den Eingang einer \u00c4nderungsanzeige.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 54: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE005601377",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Antrag bei der Ethik-Kommission bei wesentlichen \u00c4nderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001703377"
        },
        "body": "<P>(1) Beabsichtigt der Sponsor eine \u00c4nderung, die wahrscheinlich wesentliche Auswirkungen auf die Sicherheit, die Gesundheit oder die Rechte der Pr\u00fcfungsteilnehmer haben wird, beantragt der Sponsor bei der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 eine Stellungnahme zu der angezeigten \u00c4nderung. Der Antrag muss unter Vorlage der aktualisierten Unterlagen nach \u00a7 54 Absatz 1 und unter Angabe der Gr\u00fcnde f\u00fcr die \u00c4nderung erfolgen.</P><P>(2) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte teilt dem Sponsor, der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission sowie den beteiligten Ethik-Kommissionen den Eingang des Antrags mittels eines automatisierten elektronischen Verfahrens mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 55: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE005701377",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Pr\u00fcfung der Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit des Antrags durch die Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001703377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission pr\u00fcft, ob der Antrag vollst\u00e4ndig und ordnungsgem\u00e4\u00df ist.</P><P>(2) Wenn Unterlagen zum Antrag ohne Begr\u00fcndung hierf\u00fcr fehlen oder der Antrag aus sonstigen Gr\u00fcnden nicht ordnungsgem\u00e4\u00df ist, fordert die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission den Sponsor auf, die von ihr benannten M\u00e4ngel innerhalb von zehn Tagen zu beheben. Die Mitteilung enth\u00e4lt den Hinweis, dass die Frist nach \u00a7 58 Absatz 1 erst nach Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags beginnt.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission best\u00e4tigt dem Sponsor und den beteiligten Ethik-Kommissionen innerhalb von zehn Tagen den Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags unter Angabe des Eingangsdatums.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 56: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE005801377",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Pr\u00fcfung der beantragten wesentlichen \u00c4nderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001703377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission pr\u00fcft die wesentliche \u00c4nderung entsprechend \u00a7 50 Absatz 1.</P><P>(2) W\u00e4hrend die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission ihre Stellungnahme nach Erhalt eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags erarbeitet, kann sie einmalig zus\u00e4tzliche Informationen vom Sponsor anfordern. Der Sponsor \u00fcbermittelt die zus\u00e4tzlichen Informationen innerhalb einer von der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission bestimmten Frist. Diese Frist soll 45 Tage ab Zugang des Informationsersuchens nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(3) Sofern die beantragte wesentliche \u00c4nderung Auswirkungen auf die Qualifikation der Pr\u00fcfer oder die Eignung der Pr\u00fcfstelle hat, holt die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission unverz\u00fcglich eine Stellungnahme der beteiligten Ethik-Kommissionen ein. Die beteiligten Ethik-Kommissionen \u00fcbermitteln ihre Stellungnahme innerhalb von 20 Tagen nach Erhalt der zu pr\u00fcfenden \u00c4nderungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 57: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE005901377",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Frist zur Stellungnahme der Ethik-Kommission bei wesentlichen \u00c4nderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001703377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission nimmt gegen\u00fcber dem Sponsor innerhalb von 37 Tagen nach Eingang eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen \u00c4nderungsantrags Stellung. Werden zus\u00e4tzliche Informationen angefordert, ist der Ablauf der Frist vom Zeitpunkt der Absendung des Informationsersuchens nach \u00a7 57 Absatz 2 Satz 1 bis zum Eingang der zus\u00e4tzlichen Informationen gehemmt.</P><P>(2) Die Stellungnahme der Ethik-Kommission muss ein eindeutiges Votum im Sinne einer Zustimmung oder Ablehnung enthalten. F\u00fcr eine ablehnende Stellungnahme gilt \u00a7 52 Absatz 2 entsprechend.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission \u00fcbermittelt ihre Stellungnahme \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 an die f\u00fcr den Sponsor oder f\u00fcr seinen rechtlichen Vertreter zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und an die f\u00fcr die Pr\u00fcfstellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 58: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE006001377",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Vornahme von wesentlichen \u00c4nderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001703377"
        },
        "body": "<P>Der Sponsor darf die beantragte wesentliche \u00c4nderung fr\u00fchestens 38 Tage nach Erhalt der Mitteilung der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission \u00fcber den Eingang des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrags vornehmen, es sei denn, die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission hat innerhalb der Frist nach \u00a7 51 Absatz 1 eine ablehnende Stellungnahme abgegeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 59: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG001803377",
        "name": "Titel 5",
        "title": "Korrekturma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001303377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Titel 5 (\u00dcberschrift vor \u00a7 60): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G   v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE006103377",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Korrekturma\u00dfnahmen der Ethik-Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001803377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission hat ihre zustimmende Stellungnahme zur\u00fcckzunehmen, wenn sie nachtr\u00e4glich davon Kenntnis erlangt, dass zum Zeitpunkt der Abgabe der Stellungnahme ein Ablehnungsgrund nach \u00a7 52 Absatz 2 Nummer 2 oder 3 vorgelegen hat. Im \u00dcbrigen bleibt die \u00a7 48 des Verwaltungsverfahrensgesetzes entsprechende landesgesetzliche Vorschrift unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission hat ihre Stellungnahme zu widerrufen, wenn sie Kenntnis erlangt, dass nachtr\u00e4glich Tatsachen eingetreten sind, die eine Ablehnung nach \u00a7 52 Absatz 2 Nummer 2 oder 3 rechtfertigen. Im \u00dcbrigen bleibt die \u00a7 49 des Verwaltungsverfahrensgesetzes entsprechende landesgesetzliche Vorschrift unber\u00fchrt.</P><P>(3) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen den Widerruf und die R\u00fccknahme der Stellungnahme haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission informiert die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde, die f\u00fcr den Sponsor oder f\u00fcr seinen rechtlichen Vertreter zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und die f\u00fcr die Pr\u00fcfstellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber den Widerruf oder die R\u00fccknahme der Stellungnahme \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 60: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE006201377",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Verbot der Fortsetzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001803377"
        },
        "body": "<P>Die sonstige klinische Pr\u00fcfung darf nicht fortgesetzt werden, wenn die Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission zur\u00fcckgenommen oder widerrufen wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 61: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG001903377",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Pflichten bei der Durchf\u00fchrung und \u00dcberwachung; Kontaktstelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG000404377"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 3 (\u00dcberschrift vor \u00a7 62): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2  G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE006304377",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Pflichten des Pr\u00fcfers oder Hauptpr\u00fcfers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001903377"
        },
        "body": "<P>(1) Der Pr\u00fcfer oder Hauptpr\u00fcfer stellt sicher, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die klinische Pr\u00fcfung oder sonstige klinische Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt wird in \u00dcbereinstimmung mit dem Pr\u00fcfplan, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu dem die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission eine zustimmende Stellungnahme abgegeben hat und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde genehmigt hat oder der der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde angezeigt wurde,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vollst\u00e4ndige Nachvollziehbarkeit aller Beobachtungen und Befunde, die korrekte Dokumentation der Daten und die korrekte Ableitung von Schlussfolgerungen w\u00e4hrend der Durchf\u00fchrung der klinischen Pr\u00fcfung oder sonstigen klinischen Pr\u00fcfung gew\u00e4hrleistet sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>durch geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen gew\u00e4hrleistet wird, dass die personenbezogenen Daten der Pr\u00fcfungsteilnehmer w\u00e4hrend der Durchf\u00fchrung der klinischen Pr\u00fcfung oder sonstigen klinischen Pr\u00fcfung <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von allen beteiligten Personen streng vertraulich behandelt werden und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gegen unbefugten oder unrechtm\u00e4\u00dfigen Zugriff, unbefugte und unrechtm\u00e4\u00dfige Bekanntgabe, Verbreitung und Ver\u00e4nderung sowie vor Vernichtung oder zuf\u00e4lligem Verlust gesch\u00fctzt werden, insbesondere, wenn die Verarbeitung die \u00dcbertragung \u00fcber ein Netzwerk umfasst,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Sponsor oder seinem Beauftragten sowohl die Pr\u00fcfstelle einschlie\u00dflich der beauftragten Laboratorien als auch jede Art von Daten im Zusammenhang mit der klinischen Pr\u00fcfung oder sonstigen klinischen Pr\u00fcfung f\u00fcr \u00dcberpr\u00fcfungen zug\u00e4nglich sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Pr\u00fcfer und Hauptpr\u00fcfer tragen daf\u00fcr Sorge, dass Pr\u00fcfprodukte, die im Verdacht stehen, ein schwerwiegendes unerw\u00fcnschtes Ereignis verursacht zu haben, nicht verworfen werden, bevor die Bewertung der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde abgeschlossen ist. Dies schlie\u00dft nicht aus, dass sie das Pr\u00fcfprodukt dem Hersteller oder Sponsor zum Zwecke der Untersuchung \u00fcberlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 62: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE013500128",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Meldepflichten des Pr\u00fcfers oder Hauptpr\u00fcfers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001903377"
        },
        "body": "<P>Der Pr\u00fcfer oder Hauptpr\u00fcfer meldet dem Sponsor einer klinischen Pr\u00fcfung oder sonstigen klinischen Pr\u00fcfung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unverz\u00fcglich <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jedes schwerwiegende unerw\u00fcnschte Ereignis im Sinne des Artikels 2 Nummer 58 der Verordnung (EU) 2017/745 sowie</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jeden Produktmangel im Sinne des Artikels 2 Nummer 59 der Verordnung (EU) 2017/745, der bei Ausbleiben angemessener Ma\u00dfnahmen oder eines Eingriffs oder unter weniger g\u00fcnstigen Umst\u00e4nden zu schwerwiegenden unerw\u00fcnschten Ereignissen h\u00e4tte f\u00fchren k\u00f6nnen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entsprechend den zeitlichen Vorgaben des Pr\u00fcfplans jede Art von unerw\u00fcnschten Ereignissen im Sinne des Artikels 2 Nummer 57 der Verordnung (EU) 2017/745.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE006502128",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Melde- und Mitteilungspflichten des Sponsors bei einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001903377"
        },
        "body": "<P>(1) Der Sponsor meldet \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jedes schwerwiegende unerw\u00fcnschte Ereignis im Sinne des Artikels 2 Nummer 58 der Verordnung (EU) 2017/745, das einen Kausalzusammenhang mit dem Pr\u00fcfprodukt, dem Komparator oder dem Pr\u00fcfverfahren aufweist oder bei dem ein Kausalzusammenhang durchaus m\u00f6glich erscheint,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jeden Produktmangel im Sinne des Artikels 2 Nummer 59 der Verordnung (EU) 2017/745, der bei Ausbleiben angemessener Ma\u00dfnahmen oder eines Eingriffs oder unter weniger g\u00fcnstigen Umst\u00e4nden zu schwerwiegenden unerw\u00fcnschten Ereignissen h\u00e4tte f\u00fchren k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Setzt der Sponsor eine sonstige klinische Pr\u00fcfung vor\u00fcbergehend aus oder bricht er die klinische Pr\u00fcfung ab, teilt er dies der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission, der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde und der f\u00fcr ihn zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde sowie den f\u00fcr die Pr\u00fcfstellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 innerhalb von 15 Tagen unter Angabe der Gr\u00fcnde mit. Die Mitteilung nach Satz 1 erfolgt innerhalb von 24 Stunden, wenn der Sponsor die klinische Pr\u00fcfung aus Sicherheitsgr\u00fcnden vor\u00fcbergehend aussetzt oder abbricht.</P><P>(3) Zw\u00f6lf Monate nach Beendigung der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung legt der Sponsor der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 einen Abschlussbericht vor. Wird die sonstige klinische Pr\u00fcfung vorzeitig abgebrochen oder vor\u00fcbergehend ausgesetzt, legt der Sponsor den Abschlussbericht innerhalb von drei Monaten nach dem vorzeitigen Abbruch oder der vor\u00fcbergehenden Aussetzung vor. Auf den Abschlussbericht ist Anhang XV Kapitel I Abschnitt 2.8 und Kapitel III Abschnitt 7 der Verordnung (EU) 2017/745 entsprechend anzuwenden.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten nicht f\u00fcr sonstige klinische Pr\u00fcfungen im Sinne des \u00a7 47 Absatz 3.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE006602377",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Verarbeitung und Pseudonymisierung personenbezogener Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001903377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden d\u00fcrfen personenbezogene Daten von Sponsoren, Pr\u00fcfern, Hauptpr\u00fcfern, Leitern von klinischen Pr\u00fcfungen oder sonstigen klinischen Pr\u00fcfungen verarbeiten, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer \u00dcberwachungsaufgaben nach den \u00a7\u00a7 68 und 69 erforderlich ist.</P><P>(2) Zust\u00e4ndige und beteiligte Ethik-Kommissionen d\u00fcrfen personenbezogene Daten von Sponsoren, Pr\u00fcfern, Hauptpr\u00fcfern, Leitern von klinischen Pr\u00fcfungen oder sonstigen klinischen Pr\u00fcfungen verarbeiten, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach diesem Gesetz erforderlich ist.</P><P>(3) Pr\u00fcfer oder Hauptpr\u00fcfer m\u00fcssen vor \u00dcbermittlung einer Meldung nach \u00a7 63 personenbezogene Daten des Pr\u00fcfungsteilnehmers unter Verwendung des Identifizierungscodes pseudonymisieren.</P><P>(4) Absatz 3 ist entsprechend anzuwenden auf personenbezogene Daten, die vom Sponsor nach Artikel 80 Absatz 2 und 3 der Verordnung (EU) 2017/745 zu \u00fcbermitteln sind.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rden d\u00fcrfen die in den Abs\u00e4tzen 1 und 4 genannten personenbezogenen Daten verarbeiten, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach diesem Gesetz und der Verordnung (EU) 2017/745 erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 65: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE006702377",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Eigenverantwortliche korrektive Ma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001903377"
        },
        "body": "<P>(1) Treten w\u00e4hrend einer klinischen Pr\u00fcfung oder einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung Umst\u00e4nde auf, die die Sicherheit der Pr\u00fcfungsteilnehmer, der Anwender oder Dritter beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen, ergreifen der Sponsor sowie der Pr\u00fcfer oder Hauptpr\u00fcfer, der die klinische Pr\u00fcfung oder die sonstige klinische Pr\u00fcfung durchf\u00fchrt, unverz\u00fcglich alle erforderlichen Sicherheitsma\u00dfnahmen, um die Pr\u00fcfungsteilnehmer, Anwender oder Dritte vor unmittelbarer oder mittelbarer Gefahr zu sch\u00fctzen.</P><P>(2) Der Sponsor unterrichtet \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 unverz\u00fcglich die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde, die f\u00fcr ihn zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, die f\u00fcr die Pr\u00fcfstellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sowie die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission \u00fcber diese neuen Umst\u00e4nde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 66: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE006802377",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Informationsaustausch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001903377"
        },
        "body": "<P>\u00dcber Meldungen, die nach Artikel 80 Absatz 2 Buchstabe a der Verordnung (EU) 2017/745 oder \u00a7 64 Absatz 1 Nummer 1 eingehen, informiert das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte die Beh\u00f6rden, die zust\u00e4ndig sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr den Sponsor oder seinen rechtlichen Vertreter,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Pr\u00fcfstellen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr den Ort des schwerwiegenden unerw\u00fcnschten Ereignisses.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 67: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE006902377",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "\u00dcberwachung von klinischen Pr\u00fcfungen und sonstigen klinischen Pr\u00fcfungen durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001903377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcberpr\u00fcft in angemessenem Umfang, ob Betriebe und Einrichtungen, die Produkte klinisch pr\u00fcfen, und Sponsoren die Verpflichtungen, die ihnen nach der Verordnung (EU) 2017/745 sowie nach diesem Gesetz und den auf seiner Grundlage erlassenen Rechtsverordnungen obliegen, einhalten und ob die klinische Pr\u00fcfung oder sonstige klinische Pr\u00fcfung gem\u00e4\u00df dem genehmigten, zustimmend bewerteten oder angezeigten Pr\u00fcfplan durchgef\u00fchrt wird. Sie \u00fcberwacht die vom Sponsor nach \u00a7 66 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen.</P><P>(2) F\u00fcr die Durchf\u00fchrung der \u00dcberwachung sowie die Befugnisse und Mitwirkungspflichten im Rahmen der \u00dcberwachung sind die \u00a7\u00a7 77 und 79 entsprechend anzuwenden.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unterrichtet \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission sowie die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde \u00fcber nach \u00a7 78 <I>angeordnete</I> Ma\u00dfnahmen und tr\u00e4gt den Unterrichtungspflichten nach Artikel 76 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2017/745 Rechnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 68: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++) <BR />\u00a7 68 Abs. 3 Kursivdruck: Aufgrund offensichtlicher Unrichtigkeit wurde das Wort  \"angeordnetete\" durch das Wort \"angeordnete\" ersetzt</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE007001377",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "Korrekturma\u00dfnahmen der Bundesoberbeh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001903377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde bewertet die Meldungen nach \u00a7 64, um festzustellen, ob die Fortf\u00fchrung einer sonstigen klinischen Pr\u00fcfung ein unvertretbares Risiko f\u00fcr die Gesundheit und Sicherheit der Pr\u00fcfungsteilnehmer, der Anwender oder anderer Personen darstellt. Sie bewertet ferner, ob vom Sponsor oder Pr\u00fcfer eigenverantwortlich durchgef\u00fchrte Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung oder Verringerung des unvertretbaren Risikos ausreichend sind. Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde kann vom Sponsor oder Pr\u00fcfer alle f\u00fcr die Sachverhaltsaufkl\u00e4rung oder Risikobewertung erforderlichen Ausk\u00fcnfte und Unterlagen verlangen. Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde informiert die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission \u00fcber das Ergebnis ihrer Risikobewertung sowie \u00fcber etwaige ihr bekannt gewordene Tatsachen, die die Annahme rechtfertigen, dass die Voraussetzungen des Artikels 82 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 oder des \u00a7 47 Absatz 1 nicht mehr gegeben sind.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde kann die sofortige Unterbrechung oder den Abbruch der klinischen Pr\u00fcfung anordnen, wenn dies zur Abwehr eines unvertretbaren Risikos f\u00fcr die Gesundheit oder Sicherheit von Pr\u00fcfungsteilnehmern, Anwendern oder anderen Personen erforderlich ist. Sie kann den Sponsor auffordern, Aspekte der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung zu \u00e4ndern.</P><P>(3) \u00dcber Bewertungen nach Absatz 1 und Anordnungen nach Absatz 2 informiert die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 die f\u00fcr den Sponsor und die Pr\u00fcfstellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sowie die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission.</P><P>(4) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen Anordnungen nach Absatz 2 haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(5) Ist die sofortige Unterbrechung oder der Abbruch der klinischen Pr\u00fcfung angeordnet, darf die klinische Pr\u00fcfung nicht fortgef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 69: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE007102377",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "Kontaktstelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG001903377"
        },
        "body": "<P>Die Kontaktstelle im Sinne des Artikels 62 Absatz 4 Buchstabe g der Verordnung (EU) 2017/745 ist bei der nach \u00a7 85 zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde einzurichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 70: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG002003377",
        "name": "Kapitel 5",
        "title": "Vigilanz und \u00dcberwachung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 5 (\u00dcberschrift vor \u00a7 71): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE007204377",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Vigilanzaufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002003377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde nimmt die Aufgaben nach den Artikeln 87 bis 90 der Verordnung (EU) 2017/745 zentral wahr, soweit nicht nach dem Atomgesetz, dem Strahlenschutzgesetz oder einer auf Grund des Atomgesetzes oder des Strahlenschutzgesetzes erlassenen Rechtsverordnung f\u00fcr Medizinprodukte, die ionisierende Strahlen erzeugen oder radioaktive Stoffe enthalten, eine andere Beh\u00f6rde zust\u00e4ndig ist.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde hat eine Risikobewertung vorzunehmen f\u00fcr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>alle ihr gemeldeten schwerwiegenden Vorkommnisse oder Sicherheitskorrekturma\u00dfnahmen im Feld,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sicherheitsanweisungen im Feld und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitteilungen \u00fcber Korrekturma\u00dfnahmen und sonstige Informationen \u00fcber Risiken.</LA></DD></DL>Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde hat wissenschaftliche Untersuchungen durchzuf\u00fchren oder durchf\u00fchren zu lassen, um m\u00f6gliche Risiken zu ermitteln.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde f\u00fchrt in begr\u00fcndeten F\u00e4llen Produktpr\u00fcfungen und \u00dcberpr\u00fcfungen der Produktionsverfahren im Betrieb des Herstellers oder bei dessen Unterauftragnehmer in Abstimmung mit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde durch.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde hat durch geeignete organisatorische Ma\u00dfnahmen sicherzustellen, dass besonders eilbed\u00fcrftige F\u00e4lle unverz\u00fcglich bearbeitet werden.</P><P>(5) Bei ihrer Risikobewertung ber\u00fccksichtigt die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde Artikel 89 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2017/745. Ziel und Inhalt der Risikobewertung ist es, festzustellen, ob ein unvertretbares Risiko vorliegt und welche Sicherheitskorrekturma\u00dfnahmen im Feld oder sonstigen Ma\u00dfnahmen geboten sind.</P><P>(6) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde teilt das Ergebnis ihrer Risikobewertung dem Hersteller oder dessen Bevollm\u00e4chtigten mit. Die abschlie\u00dfende Risikobewertung beinhaltet, soweit bereits vorhanden, eine Bewertung des Abschlussberichtes des Herstellers nach Artikel 89 Absatz 5 der Verordnung (EU) 2017/745.</P><P>(7) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde f\u00fchrt eine regelm\u00e4\u00dfige wissenschaftliche Aufarbeitung der durchgef\u00fchrten Risikobewertungen durch und gibt die Ergebnisse bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 71: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE013600128",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": "Zusammenarbeit und Mitwirkungspflichten im Rahmen der Risikobewertung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002003377"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde nimmt ihre Risikobewertung m\u00f6glichst in Zusammenarbeit mit dem Hersteller vor.</P><P>(2) Soweit dies jeweils erforderlich ist, arbeitet die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde mit den jeweils betroffenen Betreibern, Anwendern, H\u00e4ndlern, Importeuren und Bevollm\u00e4chtigten und Benannten Stellen zusammen.</P><P>(3) Soweit dies jeweils erforderlich ist, kann die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde sonstige Beh\u00f6rden, Einrichtungen, Stellen und Personen, die auf Grund ihrer Kenntnisse und Erfahrungen zur Beantwortung spezifischer Fragestellungen beitragen k\u00f6nnen, beteiligen.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde kann vom Hersteller, vom Bevollm\u00e4chtigten oder Importeur, von Personen, die Produkte beruflich oder gewerblich betreiben oder anwenden, oder von Personen, die beruflich oder gewerblich oder in Erf\u00fcllung gesetzlicher Aufgaben Produkte abgeben, zu Untersuchungszwecken Folgendes verlangen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle f\u00fcr die Sachverhaltsaufkl\u00e4rung oder die Risikobewertung erforderlichen Ausk\u00fcnfte und Unterlagen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcberlassung des betroffenen Produktes oder von Mustern der betroffenen Produktcharge zur m\u00f6glichst zerst\u00f6rungsfreien Untersuchung durch die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde oder durch einen von ihr beauftragten Sachverst\u00e4ndigen.</LA></DD></DL></P><P>(5) Professionelle Anwender und Betreiber tragen daf\u00fcr Sorge, dass Produkte und Probematerialien, die im Verdacht stehen, an einem schwerwiegenden Vorkommnis beteiligt zu sein, nicht verworfen werden, bis die Risikobewertung der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde abgeschlossen ist. Dies schlie\u00dft nicht aus, dass sie diese Produkte und Probematerialien dem Hersteller zum Zwecke der Untersuchung \u00fcberlassen.</P><P>(6) Produkte, die Eigentum des Patienten sind, d\u00fcrfen f\u00fcr Untersuchungszwecke im Rahmen der Risikobewertung nach \u00a7 71 Absatz 2 nur nach vorheriger Einwilligung des Patienten oder, falls dieser nicht in der Lage ist, eine Einwilligung nach Aufkl\u00e4rung zu erteilen, seines gesetzlichen oder rechtsgesch\u00e4ftlichen Vertreters an den Hersteller oder an die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde \u00fcbergeben werden. Die Aufkl\u00e4rung und Einholung der Einwilligung des Patienten obliegen dem Hersteller oder der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde; er oder sie kann sich hierzu der Mitwirkung durch Anwender und Betreiber bedienen. Dem Patienten sind Abschriften von Unterlagen, die er im Zusammenhang mit der Aufkl\u00e4rung oder Einwilligung unterzeichnet hat, auszuh\u00e4ndigen. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr eine Untersuchung, bei der eine Zerst\u00f6rung des Produkts unvermeidbar ist; auf die Gefahr der Zerst\u00f6rung des Produkts ist der Patient vor Erteilung der Einwilligung nach Satz 1 hinzuweisen. Vor unvermeidbaren zerst\u00f6renden Untersuchungen erstellen die Hersteller, die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde oder die von ihr beauftragten Sachverst\u00e4ndigen eine Fotodokumentation des zu untersuchenden Produktes. Diese Fotodokumentation sowie eine Kopie des Untersuchungsberichts sind dem betroffenen Patienten oder seinem gesetzlichen oder rechtsgesch\u00e4ftlichen Vertreter auf Nachfrage auszuh\u00e4ndigen. Auf das Recht nach Satz 6 sowie die Kontaktdaten des nach Satz 2 Verpflichteten ist der Patient vor Erteilung der Einwilligung nach Satz 1 hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE007402377",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": "Erg\u00e4nzende Herstellerpflichten im Rahmen der Vigilanz; Sprachenregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002003377"
        },
        "body": "<P>(1) Ergreifen Hersteller im Geltungsbereich dieses Gesetzes Sicherheitskorrekturma\u00dfnahmen, sind die Sicherheitsanweisungen im Feld nach Artikel 89 Absatz 8 der Verordnung (EU) 2017/745 in deutscher Sprache abzufassen.</P><P>(2) Hersteller mit Sitz im Geltungsbereich dieses Gesetzes haben die Durchf\u00fchrung von Sicherheitskorrekturma\u00dfnahmen im Feld zu dokumentieren und regelm\u00e4\u00dfig auf ihre Wirksamkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. Hersteller, Bevollm\u00e4chtigte und Importeure mit Sitz im Geltungsbereich dieses Gesetzes haben der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde den Abschluss einer Sicherheitskorrekturma\u00dfnahme im Feld mitzuteilen. Importeure mit Sitz im Geltungsbereich dieses Gesetzes haben der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde den Abschluss einer Sicherheitskorrekturma\u00dfnahme im Feld nur dann mitzuteilen, wenn der Bevollm\u00e4chtigte seinen Sitz au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 73: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE007502377",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": "Verfahren zum Schutz vor Risiken",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002003377"
        },
        "body": "<P>(1) Kommt die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde nach Durchf\u00fchrung der Risikobewertung zu dem Schluss, dass von dem Produkt ein unvertretbares Risiko ausgeht, fordert sie die betroffenen Wirtschaftsakteure auf, alle Korrekturma\u00dfnahmen zu ergreifen, die zum Schutz der Gesundheit oder Sicherheit von Patienten, Anwendern oder anderen Personen oder zum Schutz der \u00f6ffentlichen Gesundheit vor Gefahren durch Produkte erforderlich sind und teilt das Ergebnis der Risikobewertung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit. Ergreift der betroffene Wirtschaftsakteur keine angemessenen Korrekturma\u00dfnahmen, f\u00fchrt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde eine Bewertung nach Artikel 94 der Verordnung (EU) 2017/745 durch und trifft nach Ma\u00dfgabe von Artikel 95 der Verordnung (EU) 2017/745 alle Ma\u00dfnahmen, die zum Schutz der Gesundheit oder Sicherheit von Patienten, Anwendern oder anderen Personen oder zum Schutz der \u00f6ffentlichen Gesundheit vor Gefahren durch Produkte erforderlich sind. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde sorgt f\u00fcr die Mitteilung nach Artikel 95 Absatz 4 Unterabsatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist insbesondere befugt, im Geltungsbereich dieses Gesetzes <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Inverkehrbringen oder die Inbetriebnahme des Produktes zu verbieten oder einzuschr\u00e4nken,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bereitstellung eines Produktes auf dem Markt zu verbieten oder einzuschr\u00e4nken,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ma\u00dfnahmen anzuordnen, die gew\u00e4hrleisten, dass ein Produkt erst in den Verkehr gebracht oder auf dem Markt bereitgestellt wird, wenn geeignete und leicht verst\u00e4ndliche Sicherheitshinweise in der Kennzeichnung oder in der Gebrauchsanweisung aufgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die R\u00fccknahme oder den R\u00fcckruf eines auf dem Markt bereitgestellten Produktes anzuordnen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Betreiben oder Anwenden des betroffenen Produktes zu verbieten oder einzuschr\u00e4nken,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>anzuordnen, dass die \u00d6ffentlichkeit vor den Risiken gewarnt wird, die mit einem auf dem Markt bereitgestellten Produkt verbunden sind; die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann selbst die \u00d6ffentlichkeit warnen, wenn der Wirtschaftsakteur nicht oder nicht rechtzeitig warnt oder eine andere ebenso wirksame Ma\u00dfnahme nicht oder nicht rechtzeitig trifft.</LA></DD></DL></P><P>(3) Hat der Hersteller oder sein Bevollm\u00e4chtigter keinen Sitz im Geltungsbereich dieses Gesetzes, trifft die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde die notwendigen Ma\u00dfnahmen nach Absatz 1 Satz 2 und 3 und Absatz 2, soweit nicht nach dem Atomgesetz, dem Strahlenschutzgesetz oder einer auf Grund des Atomgesetzes oder des Strahlenschutzgesetzes erlassenen Rechtsverordnung f\u00fcr Medizinprodukte, die ionisierende Strahlen erzeugen oder radioaktive Stoffe enthalten, eine andere Beh\u00f6rde zust\u00e4ndig ist.</P><P>(4) Bei Gefahr im Verzug trifft die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde abweichend von Absatz 1 Satz 2 alle Ma\u00dfnahmen, die zum Schutz der Gesundheit oder Sicherheit von Patienten, Anwendern oder anderen Personen oder zum Schutz der \u00f6ffentlichen Gesundheit vor Gefahren durch Produkte erforderlich sind, soweit nicht nach dem Atomgesetz, dem Strahlenschutzgesetz oder einer auf Grund des Atomgesetzes oder des Strahlenschutzgesetzes erlassenen Rechtsverordnung f\u00fcr Medizinprodukte, die ionisierende Strahlen erzeugen oder radioaktive Stoffe enthalten, eine andere Beh\u00f6rde zust\u00e4ndig ist, und sorgt f\u00fcr die Mitteilungen nach Artikel 95 Absatz 2 und 4 Unterabsatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745. Absatz 2 findet entsprechende Anwendung.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unterrichtet die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde \u00fcber die nach Absatz 1 Satz 2 und Absatz 2 getroffenen Ma\u00dfnahmen. In den F\u00e4llen des Absatzes 4 unterrichtet die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcber die getroffenen Ma\u00dfnahmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 74: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE007602377",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": "Ma\u00dfnahmen eines anderen Mitgliedstaats nach Artikel 95 Absatz 4 der Verordnung (EU) 2017/745",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002003377"
        },
        "body": "<P>Trifft ein anderer Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union Ma\u00dfnahmen gegen einen Wirtschaftsakteur nach Artikel 95 Absatz 4 der Verordnung (EU) 2017/745, teilt die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde der Europ\u00e4ischen Kommission und den anderen Mitgliedstaaten alle nach Artikel 95 Absatz 6 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 erforderlichen Informationen mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 75: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE007702377",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": "Verfahren zur Erhebung von Einw\u00e4nden nach Artikel 95 Absatz 6 der Verordnung (EU) 2017/745 gegen Ma\u00dfnahmen eines anderen Mitgliedstaats und zur Verh\u00e4ngung von Ma\u00dfnahmen nach Artikel 95 Absatz 7 der Verordnung (EU) 2017/745",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002003377"
        },
        "body": "<P>(1) Hat ein anderer Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union gegen\u00fcber einem Wirtschaftsakteur Ma\u00dfnahmen nach Artikel 95 Absatz 4 der Verordnung (EU) 2017/745 angeordnet, entscheidet die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde im Einvernehmen mit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, ob dagegen Einw\u00e4nde nach Artikel 95 Absatz 6 Unterabsatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 zu erheben sind.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt der Europ\u00e4ischen Kommission und den anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union ihre Einw\u00e4nde innerhalb der Frist nach Artikel 95 Absatz 7 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 \u00fcber das elektronische System nach Artikel 100 der Verordnung (EU) 2017/745.</P><P>(3) Gilt eine Ma\u00dfnahme nach Absatz 1, die ein anderer Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union angeordnet hat, nach Artikel 95 Absatz 7 der Verordnung (EU) 2017/745 oder nach Artikel 96 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 als gerechtfertigt, ergreift die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich alle Ma\u00dfnahmen, die zum Schutz der Gesundheit oder Sicherheit von Patienten, Anwendern oder anderen Personen oder zum Schutz der \u00f6ffentlichen Gesundheit vor Gefahren durch Medizinprodukte erforderlich sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 76: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE007802377",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": "Durchf\u00fchrung der \u00dcberwachung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002003377"
        },
        "body": "<P>(1) Der \u00dcberwachung durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden unterliegen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Betriebe und Einrichtungen, in denen Produkte und Produkte nach \u00a7 2 Absatz 2 hergestellt, klinisch gepr\u00fcft, angepasst, verpackt, ausgestellt, in den Verkehr gebracht, auf dem Markt bereitgestellt, errichtet, betrieben, angewendet oder Produkte, die bestimmungsgem\u00e4\u00df keimarm oder steril zur Anwendung kommen, aufbereitet werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sponsoren und Personen, die die in Nummer 1 genannten T\u00e4tigkeiten gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig aus\u00fcben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen und Personenvereinigungen, die Produkte f\u00fcr andere sammeln und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nat\u00fcrliche und juristische Personen, die Pflichten eines Betreibers wahrzunehmen haben.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat sich davon zu \u00fcberzeugen, dass die medizinprodukterechtlichen Vorschriften sowie die Vorschriften \u00fcber die Werbung auf dem Gebiet des Heilwesens beachtet werden. Nach Ma\u00dfgabe des Artikels 93 der Verordnung (EU) 2017/745 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>pr\u00fcft die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, ob die Voraussetzungen zum Inverkehrbringen, zur Inbetriebnahme, zum Bereitstellen auf dem Markt, zum Errichten, Betreiben und Anwenden erf\u00fcllt sind, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcberwacht die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Aufbereitung von Produkten, die bestimmungsgem\u00e4\u00df keimarm oder steril angewendet werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcberwacht zudem <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Einhaltung von Ma\u00dfnahmen, die die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde nach \u00a7 74 Absatz 4 zum Schutz vor Risiken angeordnet hat, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eigenverantwortlich durchgef\u00fchrte Sicherheitskorrekturma\u00dfnahmen der Hersteller.</LA></DD></DL></P><P>(4) Hat die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde im Rahmen von \u00dcberwachungst\u00e4tigkeiten Grund zu der Annahme, dass ein Produkt ein unvertretbares Risiko f\u00fcr die Gesundheit oder Sicherheit von Patienten, Anwendern oder anderen Personen oder f\u00fcr andere Aspekte des Schutzes der \u00f6ffentlichen Gesundheit darstellt, teilt sie dies der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde unter Angabe der Gr\u00fcnde mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 77: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++) <BR />(+++ \u00a7 77: Zur Anwendung vgl. \u00a7 68 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE007902377",
        "name": "\u00a7 78",
        "title": "Anordnungsbefugnisse der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Rahmen der \u00dcberwachung; Informationspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002003377"
        },
        "body": "<P>(1) Unbeschadet der Vorschriften der Verordnung (EU) 2017/745 zur Markt\u00fcberwachung und des \u00a7 74 Absatz 1 Satz 2 und Absatz 2 ergreift die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Ma\u00dfnahmen, die notwendig sind, um einen Versto\u00df zu beseitigen und k\u00fcnftigen Verst\u00f6\u00dfen vorzubeugen. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist insbesondere befugt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unbeschadet des \u00a7 74 Absatz 4 Anordnungen zu treffen, die zur Abwehr einer drohenden Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit, Sicherheit oder Ordnung geboten sind, einschlie\u00dflich der Anordnung der Schlie\u00dfung des Betriebs oder der Einrichtung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Inverkehrbringen oder die Inbetriebnahme des Produktes zu verbieten oder einzuschr\u00e4nken,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bereitstellung eines Produktes auf dem Markt zu verbieten oder einzuschr\u00e4nken,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Betreiben oder Anwenden des betroffenen Produktes zu verbieten oder einzuschr\u00e4nken,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Beginn oder die weitere Durchf\u00fchrung der klinischen Pr\u00fcfung oder der sonstigen klinischen Pr\u00fcfung zu verbieten oder einzuschr\u00e4nken,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die R\u00fccknahme, den R\u00fcckruf oder die Sicherstellung eines auf dem Markt bereitgestellten Produktes anzuordnen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unterrichtet die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde und soweit erforderlich die \u00fcbrigen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber die nach Absatz 1 getroffenen Ma\u00dfnahmen.</P><P>(3) Ma\u00dfnahmen bei festgestellter sonstiger Nichtkonformit\u00e4t im Sinne des Artikels 97 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 treffen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. Absatz 1 ist anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 78: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE008002377",
        "name": "\u00a7 79",
        "title": "Beh\u00f6rdliche Befugnisse im Rahmen der Durchf\u00fchrung der Vigilanz und der \u00dcberwachung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002003377"
        },
        "body": "<P>(1) Die mit der Risikobewertung und der \u00dcberwachung beauftragten Personen sind befugt, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Grundst\u00fccke, Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume, Betriebsr\u00e4ume, Bef\u00f6rderungsmittel, in denen eine T\u00e4tigkeit nach \u00a7 77 Absatz 1 Nummer 1 ausge\u00fcbt wird, zu den \u00fcblichen Gesch\u00e4ftszeiten zu betreten und zu besichtigen sowie in Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen, Betriebsr\u00e4umen und Bef\u00f6rderungsmitteln zur Dokumentation bewegte und unbewegte Bildaufzeichnungen anzufertigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Verh\u00fctung dringender Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume und Betriebsr\u00e4ume au\u00dferhalb der \u00fcblichen Gesch\u00e4ftszeiten sowie Wohnr\u00e4ume, in denen jeweils eine T\u00e4tigkeit nach \u00a7 77 Absatz 1 Nummer 1 ausge\u00fcbt wird, zu betreten und zu besichtigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Produkte zu pr\u00fcfen, insbesondere hierzu in Betrieb nehmen zu lassen, sowie Produktstichproben kostenfrei zu entnehmen oder kostenfreien Zugang zu den Produkten zu verlangen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Unterlagen \u00fcber die Entwicklung, die Herstellung, die Pr\u00fcfung, die klinische Pr\u00fcfung oder die sonstige klinische Pr\u00fcfung oder den Erwerb, die Aufbereitung, die Lagerung, die Verpackung, das Inverkehrbringen und den sonstigen Verbleib der Produkte sowie \u00fcber das im Verkehr befindliche Werbematerial und die Dokumente, die nach Ma\u00dfgabe der Verordnung nach \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 zu erstellen und zu f\u00fchren sind, einzusehen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>alle erforderlichen Ausk\u00fcnfte, insbesondere \u00fcber die in Nummer 4 genannten Betriebsvorg\u00e4nge, zu verlangen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abschriften oder Ablichtungen von Unterlagen oder Dokumenten nach Nummer 4 oder Ausdrucke oder Kopien von Datentr\u00e4gern, auf denen Unterlagen oder Dokumente nach Nummer 4 gespeichert sind, anzufertigen oder zu verlangen, soweit es sich nicht um personenbezogene Daten von Patienten oder Pr\u00fcfungsteilnehmern handelt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Grundrecht der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 des Grundgesetzes) wird durch Absatz 1 Nummer 2 eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 79: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++) <BR />(+++ \u00a7 79: Zur Anwendung vgl. \u00a7 68 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE008101377",
        "name": "\u00a7 80",
        "title": "Duldungs- und Mitwirkungspflichten im Rahmen der Vigilanz und der \u00dcberwachung; Auskunftsverweigerungsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002003377"
        },
        "body": "<P>(1) Wer der \u00dcberwachung nach \u00a7 77 Absatz 1 unterliegt, hat Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 79 Absatz 1 zu dulden und ist verpflichtet, die beauftragten Personen sowie die sonstigen in der \u00dcberwachung t\u00e4tigen Personen bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben zu unterst\u00fctzen, insbesondere diesen Personen die Produkte zug\u00e4nglich zu machen, erforderliche Pr\u00fcfungen zu gestatten, hierf\u00fcr ben\u00f6tigte Mitarbeiter und Hilfsmittel bereitzustellen, Ausk\u00fcnfte zu erteilen und Unterlagen vorzulegen. Satz 1 gilt f\u00fcr die in \u00a7 72 Absatz 4 genannten Personen im Rahmen der Risikobewertung.</P><P>(2) Die zur Auskunft verpflichtete Person kann die Auskunft auf solche Fragen verweigern, deren Beantwortung ihr selbst oder einer ihrer in \u00a7 383 Absatz 1 Nummer 1 bis 3 der Zivilprozessordnung bezeichneten Angeh\u00f6rigen die Gefahr zuziehen w\u00fcrde, wegen einer Straftat oder einer Ordnungswidrigkeit verfolgt zu werden. Die verpflichtete Person ist \u00fcber ihr Recht zur Verweigerung der Auskunft zu belehren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 80: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE008202377",
        "name": "\u00a7 81",
        "title": "Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden f\u00fcr die Meldepflichten der Importeure und H\u00e4ndler",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002003377"
        },
        "body": "<P>In Erf\u00fcllung der Informationspflichten nach Artikel 13 Absatz 2 Unterabsatz 2 oder Absatz 7 der Verordnung (EU) 2017/745 informiert der Importeur und in Erf\u00fcllung der Informationspflichten nach Artikel 14 Absatz 2 Unterabsatz 2 und Absatz 4 der Verordnung (EU) 2017/745 informiert der H\u00e4ndler <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Annahme einer von dem Produkt ausgehenden schwerwiegenden Gefahr die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Annahme, dass es sich um ein gef\u00e4lschtes Produkt handelt, jeweils die f\u00fcr den Sitz des H\u00e4ndlers oder des Importeurs zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 81: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE008302377",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": "Pr\u00e4ventive Gesundheitsschutzma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002003377"
        },
        "body": "<P>(1) Pr\u00e4ventive Gesundheitsschutzma\u00dfnahmen nach Artikel 98 der Verordnung (EU) 2017/745 trifft das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit durch Rechtsverordnung nach \u00a7 88 Absatz 2, soweit die Gesundheitsschutzma\u00dfnahme die Untersagung, Beschr\u00e4nkung oder die sonstige Beauflagung der Bereitstellung auf dem Markt oder die Inbetriebnahme von betroffenen Produkten oder Produktkategorien betrifft.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde trifft alle erforderlichen Ma\u00dfnahmen, um betroffene Produkte oder Produktkategorien zur\u00fcckzurufen oder deren R\u00fcckruf zu veranlassen, soweit diese in Umsetzung der pr\u00e4ventiven Gesundheitsschutzma\u00dfnahmen nach Artikel 98 der Verordnung (EU) 2017/745 erforderlich sind.</P><P>(3) Hat der Hersteller oder sein Bevollm\u00e4chtigter keinen Sitz im Geltungsbereich dieses Gesetzes, trifft die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde die erforderlichen Ma\u00dfnahmen nach Absatz 2, soweit nicht nach dem Atomgesetz, dem Strahlenschutzgesetz oder einer auf Grund des Atomgesetzes oder des Strahlenschutzgesetzes erlassenen Rechtsverordnung f\u00fcr Medizinprodukte, die ionisierende Strahlen erzeugen oder radioaktive Stoffe enthalten, eine andere Beh\u00f6rde zust\u00e4ndig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 82: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG002103377",
        "name": "Kapitel 6",
        "title": "Medizinprodukteberater",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 6 (\u00dcberschrift vor \u00a7 83): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE008403377",
        "name": "\u00a7 83",
        "title": "Medizinprodukteberater",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002103377"
        },
        "body": "<P>(1) Wer berufsm\u00e4\u00dfig Fachkreise fachlich informiert oder in die sachgerechte Handhabung der Medizinprodukte einweist (Medizinprodukteberater), darf diese T\u00e4tigkeit nur aus\u00fcben, wenn er die f\u00fcr die jeweiligen Medizinprodukte erforderliche Sachkenntnis und Erfahrung f\u00fcr die Information und, soweit erforderlich, f\u00fcr die Einweisung in die Handhabung der jeweiligen Medizinprodukte besitzt. Dies gilt auch f\u00fcr die fernm\u00fcndliche Information.</P><P>(2) Die Sachkenntnis besitzt, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Ausbildung in einem naturwissenschaftlichen, medizinischen, technischen oder IT-kaufm\u00e4nnischen Beruf erfolgreich abgeschlossen hat und auf die jeweiligen Medizinprodukte bezogen geschult worden ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>durch eine mindestens einj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit, die in begr\u00fcndeten F\u00e4llen auch k\u00fcrzer sein kann, Erfahrungen in der Information \u00fcber die jeweiligen Medizinprodukte und, soweit erforderlich, in der Einweisung in deren Handhabung erworben hat.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Medizinprodukteberater hat der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auf Verlangen seine Sachkenntnis nachzuweisen. Er h\u00e4lt sich auf dem neuesten Erkenntnisstand \u00fcber die jeweiligen Medizinprodukte, um sachkundig beraten zu k\u00f6nnen. Der Auftraggeber hat f\u00fcr eine regelm\u00e4\u00dfige Schulung des Medizinprodukteberaters zu sorgen.</P><P>(4) Der Medizinprodukteberater hat Mitteilungen von Angeh\u00f6rigen der Fachkreise \u00fcber Nebenwirkungen, wechselseitige Beeinflussungen, Fehlfunktionen, technische M\u00e4ngel, Gegenanzeigen oder sonstige Risiken bei Medizinprodukten aufzuzeichnen und unverz\u00fcglich dem Hersteller, seinem Bevollm\u00e4chtigten oder deren f\u00fcr die Einhaltung der Regelungsvorschriften verantwortlichen Person schriftlich oder elektronisch zu \u00fcbermitteln. Werden Medizinprodukte unter der Verantwortung des Importeurs in Verkehr gebracht, sind die Informationen nach Satz 1 diesem schriftlich oder elektronisch zu \u00fcbermitteln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 83: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG002203377",
        "name": "Kapitel 7",
        "title": "Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden, Verordnungserm\u00e4chtigungen, sonstige Bestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 7 (\u00dcberschrift vor \u00a7 84): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++) <BR />(+++ Kap. 7: Zur Anwendung vgl. \u00a7 99 Abs. 1 Eingangssatz iVm Abs. 1 Nr. 6 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE008504377",
        "name": "\u00a7 84",
        "title": "Beratungspflichten der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002203377"
        },
        "body": "<P>Die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde hat die Aufgabe, die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, Hersteller, Bevollm\u00e4chtigte, Importeure, Sponsoren und Benannte Stellen in Fragen der Sicherheit von Produkten zu beraten. Die Beratung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden umfasst auch Fragen der klinischen Bewertung, des klinischen Nachweises einschlie\u00dflich der Bewertung des Nutzen-Risiko-Verh\u00e4ltnisses sowie Fragen der Bewertung von Risiken gef\u00e4lschter Produkte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 84: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++) <BR />(+++ \u00a7 84: Zur Anwendung d. Kap. 7 vgl. \u00a7 99 Abs. 1 Eingangssatz iVm Abs. 1 Nr. 6 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE013701128",
        "name": "\u00a7 85",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeiten und Aufgaben der Beh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002203377"
        },
        "body": "<P>(1) Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden im Sinne der Verordnung (EU) 2017/745 und dieses Gesetzes sind, soweit in den Abs\u00e4tzen 2 bis 6 nichts anderes bestimmt ist, die Beh\u00f6rden der L\u00e4nder.</P><P>(1a) Die Bearbeitung von Meldungen der f\u00fcr die Kontrolle der Au\u00dfengrenzen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber Aussetzungen gem\u00e4\u00df Artikel 26 Absatz 1 der Verordnung (EU) <NB>2019/1020</NB> des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 \u00fcber Markt\u00fcberwachung und die Konformit\u00e4t von Produkten sowie zur \u00c4nderung der Richtlinie 2004/42/EG und der Verordnungen (EG) Nr. 765/2008 und (EU) Nr. 305/2011 (ABl. L 169 vom 25.6.2019, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung obliegt der \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde, die f\u00fcr die Zollstelle \u00f6rtlich zust\u00e4ndig ist.</P><P>(1b) Die Aufgabe der Markt\u00fcberwachung von \u00fcber das Internet oder \u00fcber eine andere Form des Fernabsatzes nach Artikel 6 der Verordnung (EU) 2017/745 zum Verkauf angebotenen Produkten liegt, sofern kein Hersteller oder Bevollm\u00e4chtigter in der Europ\u00e4ischen Union vorhanden ist, bei der \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde, in deren Bezirk das Produkt geliefert wurde. Sind nach Satz 1 mehrere Beh\u00f6rden zust\u00e4ndig, so entscheidet die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, die zuerst mit der Sache befasst worden ist.</P><P>(2) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte ist, sofern dieses Gesetz nicht die Zust\u00e4ndigkeit des Paul-Ehrlich-Instituts vorsieht, zust\u00e4ndig f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Indent=\"8.5\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entscheidungen nach \u00a7 6 Absatz 1 bis 4,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bewertung von Meldungen von Importeuren und H\u00e4ndlern nach \u00a7 81,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beratung nach \u00a7 84,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sonderzulassungen nach \u00a7 7, au\u00dfer in den F\u00e4llen des \u00a7 90 Absatz 3,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Genehmigung von klinischen Pr\u00fcfungen nach den Artikeln\u00a070 und 78 der Verordnung <NB>(EU) 2017/745,</NB> einschlie\u00dflich der Pr\u00fcfung wesentlicher \u00c4nderungen nach Artikel 75 der Verordnung (EU) 2017/745,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entgegennahme der Anzeige von klinischen Pr\u00fcfungen nach Artikel 74 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 und von sonstigen klinischen Pr\u00fcfungen nach Artikel 82 der Verordnung <NB>(EU) 2017/745,</NB></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Korrekturma\u00dfnahmen nach \u00a7 44,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationen des Sponsors nach Artikel 77 der Verordnung (EU) 2017/745,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bewertung von Meldungen von schwerwiegenden unerw\u00fcnschten Ereignissen nach Artikel 80 der Verordnung (EU) 2017/745 und \u00a7 69,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bewertung von Meldungen \u00fcber sicherheitsrelevante Pr\u00e4ventiv- und Korrekturma\u00dfnahmen nach Artikel 83 Absatz 4 der Verordnung (EU) 2017/745,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Risikobewertung nach \u00a7 71 und die zentrale Bewertung von Meldungen schwerwiegender Vorkommnisse und Sicherheitskorrekturma\u00dfnahmen im Feld nach Artikel 89 der Verordnung (EU) 2017/745 sowie die Bewertung von Produkten nach Artikel 94 Buchstabe a der Verordnung (EU) 2017/745,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wahrnehmung aller sonstigen beh\u00f6rdlichen Aufgaben nach den Artikeln 87 bis 90 der Verordnung (EU) 2017/745 sowie die Durchf\u00fchrung des Verfahrens nach Artikel 95 Absatz 1 und 2 der Verordnung (EU) 2017/745 und nach Artikel 95 Absatz 4 der Verordnung (EU) 2017/745 in den F\u00e4llen des \u00a7 74 Absatz 3 und 4,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bewertung von Ma\u00dfnahmen, die andere Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union nach Artikel 95 Absatz 4 der Verordnung (EU) 2017/745 ergriffen haben, einschlie\u00dflich der Informations\u00fcbermittlung nach Artikel 95 Absatz 6 der Verordnung (EU) 2017/745 und der Erhebung von Einw\u00e4nden nach Artikel 95 Absatz 7 der Verordnung <NB>(EU) 2017/745,</NB></LA></DD><DT>13a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anordnung von Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 82 Absatz 3,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zentrale Erfassung von Meldungen der Angeh\u00f6rigen der Gesundheitsberufe, der Anwender und Patienten nach Artikel 87 Absatz 10 Unterabsatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 sowie die Durchf\u00fchrung der Verfahren nach Artikel 87 Absatz 11 der Verordnung (EU) 2017/745 in Verbindung mit der Rechtsverordnung nach \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 Nummer 7,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Errichtung und den Betrieb des Deutschen Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystems nach \u00a7 86.</LA></DD></DL></P><P>(3) Beim Paul-Ehrlich-Institut kann ein Laboratorium eingerichtet werden, das als Referenzlaboratorium der Europ\u00e4ischen Union nach Artikel 100 der Verordnung (EU) 2017/746 t\u00e4tig werden kann. Das Paul-Ehrlich-Institut stellt sicher, dass Aufgaben als Referenzlaboratorium organisatorisch getrennt und von anderem Personal wahrgenommen werden, als die Aufgaben, die dem Paul-Ehrlich-Institut nach diesem Gesetz obliegen.</P><P>(4) Die Physikalisch-Technische Bundesanstalt ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Sicherung der Einheitlichkeit des Messwesens in der Heilkunde und hat <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Medizinprodukte mit Messfunktion gutachterlich zu bewerten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Referenzmessverfahren, Normalmessger\u00e4te und Pr\u00fcfhilfsmittel zu entwickeln und auf Antrag zu pr\u00fcfen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rden, die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und die Benannten Stellen wissenschaftlich zu beraten.</LA></DD></DL></P><P>(5) Das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist von der zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde bei der Risikobewertung ihr gemeldeter schwerwiegender Vorkommnisse, die auf Sicherheitsl\u00fccken im Bereich der Informationssicherheit beruhen, zu beteiligen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ber\u00e4t die zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rden, die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und die Benannten Stellen wissenschaftlich.</LA></DD></DL></P><P>(6) Das Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz ber\u00e4t die zust\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rden und die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden wissenschaftlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 85: Zur Anwendung d. Kap. 7 vgl. \u00a7 99 Abs. 1 Eingangssatz iVm Abs. 1 Nr. 6 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE008702377",
        "name": "\u00a7 86",
        "title": "Deutsches Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002203377"
        },
        "body": "<P>(1) Das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem (DMIDS) dient insbesondere f\u00fcr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Austausch von Informationen und Daten zwischen dem Deutschen Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem und der Europ\u00e4ischen Datenbank f\u00fcr Medizinprodukte nach Artikel 33 der Verordnung (EU) 2017/745,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bereitstellung eines zentralen Portals f\u00fcr die nach diesem Gesetz zu stellenden Antr\u00e4ge, die zu erstattenden Anzeigen und Meldungen oder f\u00fcr sonstige Mitteilungen, sowie f\u00fcr alle weiteren Dateneingaben und Datenverarbeitungen f\u00fcr die durchzuf\u00fchrenden Verwaltungsverfahren, f\u00fcr <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzeigen nach \u00a7 4,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Antr\u00e4ge nach \u00a7 7 Absatz 1 und Anzeigen, Mitteilungen und Meldungen nach Ma\u00dfgabe der Rechtsverordnung nach \u00a7 7 Absatz 3,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entscheidungen nach \u00a7 6,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Antr\u00e4ge und Anzeigen, Mitteilungen und Meldungen nach den Vorschriften des Kapitels 4,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Meldungen von H\u00e4ndlern und Importeuren nach \u00a7 81,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Meldungen nach der Rechtsverordnung nach \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 Nummer 7,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Eingabe und den Abruf von Daten und Informationen in den in Nummer 2 genannten Angelegenheiten durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bereitstellung von Daten aus der Europ\u00e4ischen Datenbank f\u00fcr Medizinprodukte nach Artikel 33 der Verordnung (EU) 2017/745 f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder.</LA></DD></DL>Die volle Funktionalit\u00e4t des Deutschen Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystems ist bis sp\u00e4testens zum 31. Dezember 2022 sicherzustellen.</P><P>(2) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte ist berechtigt, personenbezogene Daten in dem Datenbanksystem nach Absatz 1 zu verarbeiten, soweit es zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach Absatz 1 erforderlich ist. Die personenbezogenen Daten der Patientinnen und Patienten d\u00fcrfen nur anonymisiert und, wenn dies nicht m\u00f6glich ist, ausnahmsweise nur pseudonymisiert verarbeitet werden. Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte ist der f\u00fcr die Verarbeitung der in dem Datenbanksystem nach Absatz 1 verarbeiteten Daten Verantwortliche im Sinne des Artikels 24 der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L 119 vom 4.5.2016, S. 1; L 314 vom 22.11.2016, S. 72).</P><P>(3) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte ist berechtigt, in Meldungen nach Artikel 87 Absatz 11 der Verordnung (EU) 2017/745 enthaltene personenbezogene Daten von Patientinnen und Patienten oder anderen Personen, die beim Betrieb oder der Anwendung von Produkten einen gesundheitlichen Schaden erlitten haben, wenn eine Anonymisierung nicht m\u00f6glich ist, pseudonymisiert an den Hersteller des in der Meldung genannten Produktes zu \u00fcbermitteln.</P><P>(4) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte ist berechtigt, Daten und Informationen aus dem Datenbanksystem nach Absatz 1 an andere Datenbanken der Europ\u00e4ischen Union, andere Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union und andere Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum zur dortigen Verarbeitung der Daten zu \u00fcbermitteln, soweit sie einen Bezug zu Produkten haben. Personenbezogene Daten von Patientinnen und Patienten d\u00fcrfen nur anonymisiert und, wenn dies nicht m\u00f6glich ist, nur pseudonymisiert und nur, soweit dies f\u00fcr die Erkennung und Abwehr von Risiken unbedingt erforderlich ist, \u00fcbermittelt werden. Andere personenbezogene Daten d\u00fcrfen \u00fcbermittelt werden, soweit dies zur Erkennung oder Abwehr von Risiken in Verbindung mit Produkten erforderlich ist. Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte ist weiter berechtigt, Informationen und Daten von anderen Datenbankbetreibern im Sinne des Satzes 1 entgegenzunehmen und in dem Datenbanksystem nach Absatz 1 zu verarbeiten.</P><P>(5) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte stellt im Einvernehmen mit dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit durch entsprechende Ma\u00dfnahmen sicher, dass Daten nur dazu befugten Personen \u00fcbermittelt werden oder diese Zugang zu diesen Daten erhalten.</P><P>(6) Zugang zu den in dem Deutschen Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem gespeicherten Daten haben, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die f\u00fcr den Vollzug der Verordnung (EU) 2017/745 sowie die f\u00fcr den Vollzug dieses Gesetzes und der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der L\u00e4nder und das Paul-Ehrlich-Institut, soweit dies f\u00fcr die Wahrnehmung ihrer Vollzugsaufgaben erforderlich ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach dem Atomrecht, dem Strahlenschutzrecht und f\u00fcr das Eich- und Messwesen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder, soweit dies zur Wahrnehmung ihrer Aufgaben beim Vollzug des Medizinprodukterechts erforderlich ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und das Bundesministerium der Verteidigung, soweit dies zur Wahrnehmung ihrer Aufgaben beim Vollzug des Medizinprodukterechts erforderlich ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>andere Beh\u00f6rden und die nach den Nummern 1 bis 3 genannten Beh\u00f6rden, soweit dies zur Wahrnehmung von Vollzugsaufgaben au\u00dferhalb des Medizinprodukterechts erforderlich ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Gemeinsame Bundesausschuss, wenn und in dem Ma\u00dfe, wie eine Rechtsverordnung nach \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 Nummer 8 dies vorsieht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angeh\u00f6rige der Gesundheitsberufe, wenn und in dem Ma\u00dfe, wie eine Rechtverordnung nach \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 Nummer 8 dies vorsieht,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Benannte Stellen, soweit dies zur Erf\u00fcllung der ihnen im Bereich der Medizinprodukte obliegenden Aufgaben und Verpflichtungen erforderlich ist, und wenn und in dem Ma\u00dfe, wie eine Rechtsverordnung nach \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 Nummer 8 dies vorsieht,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00d6ffentlichkeit zu den Datenbanken nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 Buchstabe a, c und d, wenn und in dem Ma\u00dfe, wie eine Rechtverordnung nach \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 Nummer 8 dies vorsieht.</LA></DD></DL></P><P>(7) Personenbezogene Daten von Patientinnen und Patienten und Pr\u00fcfungsteilnehmern d\u00fcrfen nur den nach Absatz 6 Nummer 1 zugangsberechtigten Beh\u00f6rden auf Antrag und soweit dies f\u00fcr die Wahrnehmung ihrer Aufgaben beim Vollzug des Medizinprodukterechts erforderlich ist, zug\u00e4nglich gemacht werden. Andere personenbezogene Daten d\u00fcrfen den nach Absatz 6 Nummer 1 bis 3 zugangsberechtigten Beh\u00f6rden nur zug\u00e4nglich gemacht werden, soweit dies zur Wahrnehmung ihrer Aufgaben beim Vollzug des Medizinprodukterechts erforderlich ist. Den nach Absatz 6 Nummer 4 bis 8 genannten Zugangsberechtigten d\u00fcrfen keine personenbezogenen Daten zug\u00e4nglich gemacht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 86: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++) <BR />(+++ \u00a7 86: Zur Anwendung d. Kap. 7 vgl. \u00a7 99 Abs. 1 Eingangssatz iVm Abs. 1 Nr. 6 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE008802116",
        "name": "\u00a7 87",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002203377"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE008900000",
        "name": "\u00a7 88",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002203377"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie, mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, soweit Fragen des Schutzes vor ionisierender oder nichtionisierender Strahlung betroffen sind oder wenn die Regelungen Medizinprodukte betreffen, bei deren Herstellung radioaktive Stoffe oder ionisierende Strahlen verwendet werden, mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, soweit Fragen des Arbeitsschutzes betroffen sind, und mit dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, soweit Fragen des Datenschutzes oder der Informationssicherheit betroffen sind, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Gew\u00e4hrleistung der R\u00fcckverfolgbarkeit von Produkten vorzuschreiben, dass und in welcher Form Gesundheitseinrichtungen und Angeh\u00f6rige der Gesundheitsberufe die einheitliche Produktidentifikation (UDI) von Produkten, die sie bezogen haben, zu speichern haben;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verschreibungspflicht f\u00fcr Produkte vorzuschreiben, die <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gesundheit des Menschen auch bei bestimmungsgem\u00e4\u00dfer Anwendung unmittelbar oder mittelbar gef\u00e4hrden k\u00f6nnen, wenn sie ohne \u00e4rztliche oder zahn\u00e4rztliche \u00dcberwachung angewendet werden, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>h\u00e4ufig in erheblichem Umfang nicht bestimmungsgem\u00e4\u00df angewendet werden, wenn dadurch die Gesundheit von Menschen unmittelbar oder mittelbar gef\u00e4hrdet wird;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abgabebeschr\u00e4nkungen vorzuschreiben f\u00fcr <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>verschreibungspflichtige Produkte und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nicht verschreibungspflichtige Produkte;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vertriebswege f\u00fcr Produkte vorzuschreiben, soweit dies geboten ist, die erforderliche Qualit\u00e4t der Produkte zu erhalten oder die bei der Abgabe oder Anwendung von Produkten notwendigen Erfordernisse f\u00fcr die Sicherheit des Patienten, Anwenders oder Dritten zu erf\u00fcllen;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Betriebe oder Einrichtungen, die Produkte in Deutschland in den Verkehr bringen, auf dem Markt bereitstellen oder lagern, sowie f\u00fcr Personen, die diese T\u00e4tigkeiten berufsm\u00e4\u00dfig aus\u00fcben, Regelungen zu erlassen, soweit diese Regelungen geboten sind, um einen ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betrieb und die erforderliche Qualit\u00e4t, Sicherheit und Leistung der Produkte sicherzustellen sowie die Sicherheit und Gesundheit der Patienten, der Anwender und Dritter nicht zu gef\u00e4hrden, insbesondere Regelungen f\u00fcr die Lagerung, den Erwerb, den Vertrieb, die Information und die Beratung sowie f\u00fcr die Einweisung in den Betrieb einschlie\u00dflich Funktionspr\u00fcfung nach Installation und f\u00fcr die Anwendung der Produkte;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anforderungen <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an das Errichten, Betreiben, Anwenden und Instandhalten von Produkten und von sonstigen Produkten im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 festzulegen, Regelungen zu treffen \u00fcber die Einweisung der Betreiber und Anwender, die sicherheitstechnischen Kontrollen, Funktionspr\u00fcfungen, Meldepflichten und Einzelheiten der Meldepflichten von Vorkommnissen und Risiken, das Bestandsverzeichnis und das Medizinproduktebuch sowie weitere Anforderungen festzulegen, soweit dies f\u00fcr das sichere Betreiben und die sichere Anwendung oder die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Instandhaltung notwendig ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Installation, das Betreiben und das Anwenden von Software sowie weitere Anforderungen festzulegen, soweit dies f\u00fcr das sichere Betreiben und die sichere Anwendung notwendig ist,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an die sichere Aufbereitung von bestimmungsgem\u00e4\u00df keimarm oder steril zur Anwendung kommenden Medizinprodukten festzulegen und Regelungen zu treffen <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu zus\u00e4tzlichen Anforderungen an Aufbereiter, die Medizinprodukte mit besonders hohen Anforderungen an die Aufbereitung aufbereiten,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Zertifizierung von Aufbereitern nach Doppelbuchstabe aa,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu den Anforderungen an die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde anerkannten Konformit\u00e4tsbewertungsstellen, die Zertifizierungen nach Doppelbuchstabe bb vornehmen; dies beinhaltet auch Regelungen zur Befristung der Anerkennung sowie Befugnisse der f\u00fcr die anerkannten Stellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Gestattung der Aufbereitung nach Artikel 17 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 und dabei auch Verpflichtungen der Hersteller nach der Verordnung (EU) 2017/745 festzulegen, die nicht gelten sollen f\u00fcr Einmalprodukte im Sinne des Artikels 2 Nummer 8 der Verordnung (EU) 2017/745, die <DL Type=\"a3-alpha\"><DT>aaa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>innerhalb einer Gesundheitseinrichtung aufbereitet und weiterverwendet werden oder</LA></DD><DT>bbb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die im Auftrag einer Gesundheitseinrichtung von einem externen Aufbereiter aufbereitet werden, sofern das aufbereitete Produkt in seiner Gesamtheit an die betreffende Gesundheitseinrichtung zur\u00fcckgegeben wird,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an das Qualit\u00e4tssicherungssystem beim Betreiben und Anwenden von In-vitro-Diagnostika festzulegen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>festzulegen, \u00fcber <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Feststellung und die Anwendung von Normen zur Qualit\u00e4tssicherung, die Verfahren zur Erstellung von Richtlinien und Empfehlungen, die Anwendungsbereiche, Inhalte und Zust\u00e4ndigkeiten, die Beteiligung der betroffenen Kreise und</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Umfang, H\u00e4ufigkeit und Verfahren der Kontrolle sowie die Anforderungen an die f\u00fcr die Kontrolle zust\u00e4ndigen Stellen und das Verfahren ihrer Bestellung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>festzulegen, dass die Normen, Richtlinien und Empfehlungen oder deren Fundstellen vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Bundesanzeiger bekannt gemacht werden,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Gew\u00e4hrleistung der Messsicherheit von Medizinprodukten mit Messfunktion festzulegen und diejenigen Medizinprodukte mit Messfunktion zu bestimmen, die messtechnischen Kontrollen unterliegen, und zu bestimmen, dass der Betreiber, eine geeignete Stelle oder die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde messtechnische Kontrollen durchzuf\u00fchren hat sowie Vorschriften zu erlassen \u00fcber den Umfang, die H\u00e4ufigkeit und das Verfahren von messtechnischen Kontrollen, die Voraussetzungen, den Umfang und das Verfahren der Anerkennung und \u00dcberwachung mit der Durchf\u00fchrung messtechnischer Kontrollen betrauter Stellen sowie die Mitwirkungspflichten des Betreibers eines Medizinproduktes mit Messfunktion bei messtechnischen Kontrollen und</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>festzulegen, \u00fcber <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die besonderen Anforderungen an Personen, Betriebe oder Einrichtungen, die T\u00e4tigkeiten beim Errichten, Betreiben, Anwenden und Instandhalten von Medizinprodukten und Produkten im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 durchf\u00fchren,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zertifizierung von Personen, Betrieben oder Einrichtungen nach Doppelbuchstabe aa,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anforderungen an die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde anerkannten Konformit\u00e4tsbewertungsstellen, die Zertifizierungen nach Doppelbuchstabe bb vornehmen; dies beinhaltet auch Regelungen zur Befristung der Anerkennung sowie Befugnisse der f\u00fcr die anerkannten Stellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde;</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Regelungen zu treffen \u00fcber <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren f\u00fcr Meldungen von mutma\u00dflichen schwerwiegenden Vorkommnissen der Angeh\u00f6rigen der Gesundheitsberufe, der Anwender, Betreiber und Patienten, einschlie\u00dflich der Meldewege und Meldefristen, der Melde-, Berichts-, Aufzeichnungs-, Aufbewahrungs- und Mitwirkungspflichten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Unterrichtungs- und Informationspflichten, den Informationsaustausch zwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder im Zusammenhang mit Meldungen \u00fcber schwerwiegende Vorkommnisse, mutma\u00dflich schwerwiegende Vorkommnisse, Sicherheitskorrekturma\u00dfnahmen im Feld und von sonstigen Erkenntnissen \u00fcber Sicherheitsm\u00e4ngel von Produkten, einschlie\u00dflich der Informationsmittel und -wege sowie Informationen zur Erreichbarkeit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Vigilanzbereich und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verarbeitung und den Zugang zu personenbezogenen Daten im Zusammenhang mit einem mutma\u00dflichen schwerwiegenden Vorkommnis, einem schwerwiegenden Vorkommnis oder einem unerw\u00fcnschten Ereignis soweit dies f\u00fcr die Risikobewertung und Gefahrenabwehr durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erforderlich ist;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Gew\u00e4hrleistung einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verarbeitung von Daten nach \u00a7 86 Absatz 1 und 2 durch Rechtsverordnung n\u00e4here Regelungen zu treffen \u00fcber <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Aufbau, die Struktur, den Betrieb und die Aufgaben des Deutschen Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystems, auch im Zusammenwirken mit der Europ\u00e4ischen Datenbank f\u00fcr Medizinprodukte,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Art, den Umfang und die Anforderungen an die nach \u00a7 86 Absatz 2 im Deutschen Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem zu meldenden und verarbeitenden Daten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dauer der Aufbewahrung verarbeiteter Daten,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bereitstellung von Daten f\u00fcr nicht\u00f6ffentliche Stellen unter Wahrung von Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen, einschlie\u00dflich der von diesen zu entrichtenden Entgelte,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bereitstellung von Daten f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit unter Wahrung von Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bereitstellung von Daten f\u00fcr den Gemeinsamen Bundesausschuss und</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bereitstellung von Daten f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Gesundheitsberufe unter Wahrung von Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>festzulegen, dass H\u00e4ndler, die Produkte auf dem deutschen Markt bereitstellen, dies vor Aufnahme ihrer T\u00e4tigkeit bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde anzuzeigen haben, sowie Inhalt und Form der Anzeige zu regeln.</LA></DD></DL>Die Rechtsverordnungen nach Satz 1 Nummer 2 bis 4 k\u00f6nnen ohne Zustimmung des Bundesrates erlassen werden, wenn unvorhergesehene gesundheitliche Gef\u00e4hrdungen dies erfordern.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, soweit Fragen des Schutzes vor ionisierender oder nichtionisierender Strahlung betroffen sind, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates aus Gr\u00fcnden des Schutzes der Gesundheit und der Sicherheit von Patientinnen und Patienten, Anwendern oder anderen Personen oder im Interesse der \u00f6ffentlichen Gesundheit das Inverkehrbringen, die Inbetriebnahme oder die Bereitstellung von einem potentiell risikobehafteten Produkt oder einer speziellen Kategorie oder Gruppe von potentiell risikobehafteten Produkten zu verbieten, zu beschr\u00e4nken oder besonderen Bedingungen zu unterwerfen.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, soweit Fragen des Schutzes vor ionisierender oder nichtionisierender Strahlung betroffen sind, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Regelungen zu treffen zur Erf\u00fcllung von Verpflichtungen aus zwischenstaatlichen Vereinbarungen oder zur Durchf\u00fchrung von Rechtsakten des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates oder der Europ\u00e4ischen Kommission, die Sachbereiche dieses Gesetzes betreffen, insbesondere zu den sicherheitstechnischen und medizinischen Anforderungen, zur Herstellung und zu den sonstigen Voraussetzungen des Inverkehrbringens, der Inbetriebnahme, der Bereitstellung auf dem Markt, des Ausstellens, des Betreibens und des Anwendens, insbesondere zu Pr\u00fcfungen, zur Produktions\u00fcberwachung, zu Bescheinigungen, zur Kennzeichnung, zu Aufbewahrungs- und Mitteilungspflichten, zu beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen sowie zu den Anforderungen an die Benennung und \u00dcberwachung von Benannten Stellen.</P><P>(4) Die Rechtsverordnungen nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 bed\u00fcrfen nicht der Zustimmung des Bundesrates bei Gefahr im Verzug oder wenn ihr unverz\u00fcgliches Inkrafttreten zur Durchf\u00fchrung von Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union erforderlich ist. Die Rechtsverordnung nach Absatz 3 bedarf nicht der Zustimmung des Bundesrates, soweit sie Geb\u00fchren und Auslagen von Bundesbeh\u00f6rden betrifft. Die Rechtsverordnungen nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 treten sp\u00e4testens sechs Monate nach ihrem Inkrafttreten au\u00dfer Kraft. Ihre Geltungsdauer kann nur mit Zustimmung des Bundesrates verl\u00e4ngert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 88: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 G v. 28.4.2020 I 960 mWv 23.5.2020 +++) <BR />(+++ \u00a7 88: Zur Anwendung d. Kap. 7 vgl. \u00a7 99 Abs. 1 Eingangssatz iVm Abs. 1 Nr. 6 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE012400377",
        "name": "\u00a7 89",
        "title": "Allgemeine Verwaltungsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002203377"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung erl\u00e4sst mit Zustimmung des Bundesrates die zur Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes erforderlichen allgemeinen Verwaltungsvorschriften, insbesondere zur Durchf\u00fchrung und Qualit\u00e4tssicherung der \u00dcberwachung, zur Sachkenntnis der mit der \u00dcberwachung beauftragten Personen, zur Ausstattung, zum Informationsaustausch und zur Zusammenarbeit der Beh\u00f6rden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 89: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++) <BR />(+++ \u00a7 89: Zur Anwendung d. Kap. 7 vgl. \u00a7 99 Abs. 1 Eingangssatz iVm Abs. 1 Nr. 6 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG002303377",
        "name": "Kapitel 8",
        "title": "Sondervorschriften f\u00fcr den Bereich der Bundeswehr und den Zivil- und Katastrophenschutz",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 8 (\u00dcberschrift vor \u00a7 90): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE010104377",
        "name": "\u00a7 90",
        "title": "Anwendung und Vollzug des Gesetzes, Zust\u00e4ndigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002303377"
        },
        "body": "<P>(1) Im Bereich des Betreibens und Anwendens sind die Vorschriften dieses Gesetzes und die Vorschriften der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen auf Einrichtungen, die der Versorgung der Bundeswehr mit Produkten dienen, entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Im Bereich der Bundeswehr obliegen der Vollzug der Verordnung (EU) 2017/745, dieses Gesetzes und der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen und die \u00dcberwachung den zust\u00e4ndigen Stellen und Sachverst\u00e4ndigen der Bundeswehr.</P><P>(3) Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Erteilung einer Sonderzulassung nach Artikel 59 der Verordnung (EU) 2017/745 f\u00fcr seinen Gesch\u00e4ftsbereich ist das Bundesministerium der Verteidigung, soweit das Produkt f\u00fcr die Durchf\u00fchrung besonderer Aufgaben der Bundeswehr verwendet werden soll. Das Bundesministerium der Verteidigung unterrichtet die Europ\u00e4ische Kommission und die anderen Mitgliedstaaten \u00fcber die Erteilung von Sonderzulassungen nach Satz 1 nach Ma\u00dfgabe von Artikel 59 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 90 Abs. 1 u. 2: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I  1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE009203377",
        "name": "\u00a7 91",
        "title": "Ausnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002303377"
        },
        "body": "<P>(1) Schreiben die grundlegenden Sicherheits- und Leistungsanforderungen nach Anhang I der Verordnung (EU) 2017/745 die Angabe eines Datums vor, bis zu dem das Produkt sicher verwendet werden kann, und soll das Produkt nach Ablauf dieses Datums zur Durchf\u00fchrung besonderer Aufgaben der Bundeswehr oder zum Zweck des Zivil- und Katastrophenschutzes angewendet werden, stellen die zust\u00e4ndigen Bundesministerien oder, soweit Produkte an L\u00e4nder abgegeben wurden, die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der L\u00e4nder sicher, dass Qualit\u00e4t, Leistung und Sicherheit der Produkte gew\u00e4hrleistet sind.</P><P>(2) Das Bundesministerium der Verteidigung kann f\u00fcr seinen Gesch\u00e4ftsbereich im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und, soweit der Arbeitsschutz betroffen ist, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales in Einzelf\u00e4llen Ausnahmen von diesem Gesetz und auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen zulassen, wenn Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union dem nicht entgegenstehen und dies zur Durchf\u00fchrung der besonderen Aufgaben gerechtfertigt ist und der Schutz der Gesundheit gewahrt bleibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 91: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG002403377",
        "name": "Kapitel 9",
        "title": "Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 9 (\u00dcberschrift vor \u00a7 92): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE013800128",
        "name": "\u00a7 92",
        "title": "Strafvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002403377"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 11 Satz 1 ein dort genanntes Produkt betreibt oder anwendet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 12 Nummer 1 ein Produkt in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt, betreibt oder anwendet oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 13 Absatz 1 ein gef\u00e4lschtes Produkt, ein gef\u00e4lschtes Teil oder eine gef\u00e4lschte Komponente herstellt, auf Lager h\u00e4lt, zur Abgabe anbietet, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder auf dem Markt bereitstellt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ebenso wird bestraft, wer entgegen Artikel 120 Absatz 3 Satz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5. April 2017 \u00fcber Medizinprodukte, zur \u00c4nderung der Richtlinie 2001/83/EG, der Verordnung (EG) Nr. 178/2002 und der Verordnung (EG) Nr. 1223/2009 und zur Aufhebung der Richtlinien 90/385/EWG und 93/42/EWG des Rates (ABl. L 117 vom 5.5.2017, S. 1; L 117 vom 3.5.2019, S. 9; L 334 vom 27.12.2019, S. 165), die durch die Verordnung (EU) 2020/561 (ABl. L 130 vom 24.4.2020, S. 18) ge\u00e4ndert worden ist, ein dort genanntes Produkt, das den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen verwendet wurden, in Verkehr bringt oder in Betrieb nimmt.</P><P>(3) Ebenso wird bestraft, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Produkt der Klasse III nach Anhang VIII Kapitel III der Verordnung (EU) 2017/745, das weder eine Sonderanfertigung noch ein Pr\u00fcfprodukt ist und das den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2 oder 3 der Verordnung (EU) 2017/745 festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Produkt der Klasse IIb nach Anhang VIII Kapitel III der Verordnung (EU) 2017/745, das weder eine Sonderanfertigung noch ein Pr\u00fcfprodukt ist und das den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2 oder 4 der Verordnung (EU) 2017/745 festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Produkt der Klasse IIa nach Anhang VIII Kapitel III der Verordnung (EU) 2017/745, das weder eine Sonderanfertigung noch ein Pr\u00fcfprodukt ist und das den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2 oder 6 der Verordnung (EU) 2017/745 festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Produkt der Klasse I nach Anhang VIII Kapitel III der Verordnung (EU) 2017/745, das weder eine Sonderanfertigung noch ein Pr\u00fcfprodukt ist und das den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor die Konformit\u00e4t des Produktes durch Ausstellung einer EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung nach Artikel 52 Absatz 7 Satz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 in Verbindung mit Artikel 19 Absatz 1 Satz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 erkl\u00e4rt wurde,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Produkt nach Artikel 52 Absatz 7 Satz 2 der Verordnung (EU) 2017/745, das den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2 oder 7 Satz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Sonderanfertigung nach Artikel 2 Nummer 3 der Verordnung (EU) 2017/745, die keine implantierbare Sonderanfertigung der Klasse III nach Anhang VIII Kapitel III der Verordnung (EU) 2017/745 ist und die den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei deren Herstellung ionisierende Strahlen verwendet wurden, in den Verkehr bringt oder in Betrieb nimmt, ohne dass zuvor in einem Verfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2 oder 8 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 festgestellt wurde, dass die Sonderanfertigung den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine implantierbare Sonderanfertigung der Klasse III nach Anhang VIII Kapitel III der Verordnung <NB>(EU) 2017/745,</NB> die den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei deren Herstellung ionisierende Strahlen verwendet wurden, in den Verkehr bringt oder in Betrieb nimmt, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2 oder 8 Unterabsatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 festgestellt wurde, dass die Sonderanfertigung den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Produkt nach Artikel 1 Absatz 8 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745, das den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2, 3, 4, 6 oder 7 der Verordnung (EU) 2017/745, jeweils in Verbindung mit Artikel 52 Absatz 9 der Verordnung (EU)\u00a02017/745, festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung <NB>(EU) 2017/745</NB> entspricht,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Produkt nach Artikel 1 Absatz 6 Buchstabe f zweiter Halbsatz oder nach Artikel 1 Absatz 10 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745, das den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2, 3, 4, 6 oder 7 der Verordnung (EU) 2017/745, jeweils in Verbindung mit Artikel 52 Absatz 10 der Verordnung (EU) 2017/745, festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht, oder</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Produkt, das aus Stoffen oder aus Kombinationen von Stoffen besteht, die dazu bestimmt sind, durch eine K\u00f6rper\u00f6ffnung in den menschlichen K\u00f6rper eingef\u00fchrt oder auf der Haut angewendet zu werden, und die vom menschlichen K\u00f6rper aufgenommen oder lokal im K\u00f6rper verteilt werden, und das den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2, 3, 4, 6 oder 7 der Verordnung (EU) 2017/745, jeweils in Verbindung mit Artikel 52 Absatz 11 der Verordnung (EU) 2017/745, festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht.</LA></DD></DL></P><P>(4) Der Versuch ist strafbar.</P><P>(5) Mit Freiheitsstrafe von einem Jahr bis zu zehn Jahren wird bestraft, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine in den Abs\u00e4tzen 1, 2 oder 3 bezeichnete Handlung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesundheit einer gro\u00dfen Zahl von Menschen gef\u00e4hrdet,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen anderen in die Gefahr des Todes oder einer schweren Sch\u00e4digung an K\u00f6rper oder Gesundheit bringt oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus grobem Eigennutz f\u00fcr sich oder einen anderen Verm\u00f6gensvorteile gro\u00dfen Ausma\u00dfes erlangt oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 3 gewerbsm\u00e4\u00dfig oder als Mitglied einer Bande handelt, die sich zur fortgesetzten Begehung solcher Taten verbunden hat.</LA></DD></DL></P><P>(6) In minder schweren F\u00e4llen des Absatzes 5 betr\u00e4gt die Strafe Freiheitsstrafe von drei Monaten bis zu f\u00fcnf Jahren.</P><P>(7) Handelt der T\u00e4ter in den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 1, 2 oder 3 fahrl\u00e4ssig, so ist die Strafe Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder Geldstrafe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE009402377",
        "name": "\u00a7 93",
        "title": "Strafvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002403377"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 13 Absatz 1 ein gef\u00e4lschtes Produkt, ein gef\u00e4lschtes Teil oder eine gef\u00e4lschte Komponente in den oder aus dem Geltungsbereich dieses Gesetzes verbringt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 31 oder entgegen \u00a7 47 Absatz 2 eine dort genannte klinische Pr\u00fcfung beginnt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 46 eine klinische Pr\u00fcfung fortsetzt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 47 Absatz 1 Nummer 3 eine sonstige klinische Pr\u00fcfung durchf\u00fchrt oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Rechtsverordnung nach \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 Buchstabe a oder einer vollziehbaren Anordnung auf Grund einer solchen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Strafvorschrift verweist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ebenso wird bestraft, wer gegen die Verordnung (EU) 2017/745 verst\u00f6\u00dft, indem er <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 7 einen Text, eine Bezeichnung, ein Warenzeichen, eine Abbildung oder ein Zeichen verwendet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 62 Absatz 4 Buchstabe b, e, i oder j eine klinische Pr\u00fcfung durchf\u00fchrt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen Artikel 120 Absatz 3 Satz 1 ein dort genanntes Produkt, das nicht den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen nicht verwendet wurden, in Verkehr bringt oder in Betrieb nimmt.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ebenso wird bestraft, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt, bei dem es sich nicht um eine Sonderanfertigung handelt, oder ein System oder eine Behandlungseinheit in den Verkehr bringt, ohne das Produkt, das System oder die Behandlungseinheit zuvor nach Artikel 29 Absatz 1 oder 2 der Verordnung (EU) 2017/745 in der UDI-Datenbank zu registrieren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt, bei dem es sich nicht um eine Sonderanfertigung handelt, in den Verkehr bringt, ohne sich zuvor als Hersteller, Bevollm\u00e4chtigter oder Importeur in das in Artikel 30 Absatz 1 Satz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 genannte elektronische System nach Artikel 31 Absatz 1 Satz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 zu registrieren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt der Klasse III nach Anhang VIII Kapitel III der Verordnung (EU) 2017/745, das weder eine Sonderanfertigung noch ein Pr\u00fcfprodukt ist und das nicht den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen nicht verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2 oder 3 der Verordnung (EU) 2017/745 festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt der Klasse IIb nach Anhang VIII Kapitel III der Verordnung (EU) 2017/745, das weder eine Sonderanfertigung noch ein Pr\u00fcfprodukt ist und das nicht den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen nicht verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2 oder 4 der Verordnung (EU) 2017/745 festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt der Klasse IIa nach Anhang VIII Kapitel III der Verordnung (EU) 2017/745, das weder eine Sonderanfertigung noch ein Pr\u00fcfprodukt ist und das nicht den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen nicht verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2 oder 6 der Verordnung (EU) 2017/745 festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt der Klasse I nach Anhang VIII Kapitel III der Verordnung (EU) 2017/745, das weder eine Sonderanfertigung noch ein Pr\u00fcfprodukt ist und das nicht den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen nicht verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor die Konformit\u00e4t des Produktes durch Ausstellung einer EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung nach Artikel 52 Absatz 7 Satz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 in Verbindung mit Artikel 19 Absatz 1 Satz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 erkl\u00e4rt wurde,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt nach Artikel 52 Absatz 7 Satz 2 der Verordnung (EU) 2017/745, das nicht den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen nicht verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU)\u00a02017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz\u00a01, 2 oder 7 Satz 2 der Verordnung <NB>(EU) 2017/745</NB> festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Sonderanfertigung nach Artikel 2 Nummer 3 der Verordnung (EU) 2017/745, die keine implantierbare Sonderanfertigung der Klasse III nach Anhang VIII Kapitel III der Verordnung (EU) 2017/745 ist und die nicht den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei deren Herstellung ionisierende Strahlen nicht verwendet wurden, in den Verkehr bringt oder in Betrieb nimmt, ohne dass zuvor in einem Verfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2 oder 8 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 festgestellt wurde, dass die Sonderanfertigung den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine implantierbare Sonderanfertigung der Klasse III nach Anhang VIII Kapitel III der Verordnung <NB>(EU) 2017/745,</NB> die nicht den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei deren Herstellung ionisierende Strahlen nicht verwendet wurden, in den Verkehr bringt oder in Betrieb nimmt, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2 oder 8 Unterabsatz 2 der Verordnung <NB>(EU) 2017/745</NB> festgestellt wurde, dass die Sonderanfertigung den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt nach Artikel 1 Absatz 8 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745, das nicht den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen nicht verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2, 3, 4, 6 oder 7 der Verordnung (EU) 2017/745, jeweils in Verbindung mit Artikel 52 Absatz 9 der Verordnung (EU) 2017/745, festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt nach Artikel 1 Absatz 6 Buchstabe f zweiter Halbsatz oder nach Artikel\u00a01 Absatz\u00a010 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745, das nicht den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen nicht verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2, 3, 4, 6 oder 7 der Verordnung (EU) 2017/745, jeweils in Verbindung mit Artikel 52 Absatz 10 der Verordnung (EU) 2017/745, festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 entspricht, oder</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt, das aus Stoffen oder aus Kombinationen von Stoffen besteht, die dazu bestimmt sind, durch eine K\u00f6rper\u00f6ffnung in den menschlichen K\u00f6rper eingef\u00fchrt oder auf der Haut angewendet zu werden, und die vom menschlichen K\u00f6rper aufgenommen oder lokal im K\u00f6rper verteilt werden, und das nicht den Vorschriften des Strahlenschutzgesetzes oder einer auf dessen Grundlage erlassenen Rechtsverordnung unterliegt oder bei dessen Herstellung ionisierende Strahlen nicht verwendet wurden, in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt oder mit einer CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 versieht, ohne dass zuvor in einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren nach Artikel 52 Absatz 1, 2, 3, 4, 6 oder 7 der Verordnung (EU) 2017/745, jeweils in Verbindung mit Artikel 52 Absatz 11 der Verordnung (EU) 2017/745, festgestellt wurde, dass das Produkt den Anforderungen der Verordnung <NB>(EU) 2017/745</NB> entspricht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 93: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE009502377",
        "name": "\u00a7 94",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002403377"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer eine in \u00a7 93 bezeichnete Handlung fahrl\u00e4ssig begeht.</P><P>(2) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 4 eine Anzeige nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erstattet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 8 Absatz 2 Satz 1 ein Produkt abgibt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 12 Nummer 2 ein Produkt in den Verkehr bringt, in Betrieb nimmt, betreibt oder anwendet,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 16 Absatz 1 ein Produkt ausstellt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 80 Absatz 1 Satz 1 eine Ma\u00dfnahme nicht duldet oder eine Person nicht unterst\u00fctzt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 83 Absatz 1 Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2, eine T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 83 Absatz 3 Satz 1 einen Nachweis nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig erbringt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 83 Absatz 4 Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2, eine Mitteilung nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig aufzeichnet oder nicht oder nicht rechtzeitig \u00fcbermittelt oder</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Rechtsverordnung nach \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 3 Buchstabe b, Nummer 4 bis 6 Buchstabe a bis d, e Doppelbuchstabe bb oder Buchstabe g, Nummer 7 Buchstabe a, Nummer 8 oder 9 oder einer vollziehbaren Anordnung auf Grund einer solchen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Sonderanfertigung ohne eine Erkl\u00e4rung nach Artikel 21 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 in den Verkehr bringt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein System oder eine Behandlungseinheit nach Artikel 22 Absatz 1 Buchstabe a oder c der Verordnung (EU) 2017/745 ohne eine Erkl\u00e4rung nach Artikel 22 Absatz 1 Buchstabe a oder c, jeweils in Verbindung mit Artikel 22 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745, in den Verkehr bringt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein sterilisiertes System oder eine sterilisierte Behandlungseinheit nach Artikel 22 Absatz 3 Satz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 ohne eine Erkl\u00e4rung nach Artikel 22 Absatz 3 Satz 3 der Verordnung (EU) 2017/745 in den Verkehr bringt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Erkl\u00e4rung nach Artikel 22 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 f\u00fcr eine zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nicht oder nicht mindestens f\u00fcr den in Artikel 10 Absatz 8 Unterabsatz 1 genannten Zeitraum zur Verf\u00fcgung h\u00e4lt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Hersteller nach Artikel 2 Nummer 30 der Verordnung (EU) 2017/745 nicht sicherstellt, dass in seiner Organisationseinheit mindestens eine Person mit dem erforderlichen Fachwissen auf dem Gebiet des Medizinprodukterechts vorhanden ist, die dieses Fachwissen nach Artikel 15 Absatz 1 Satz 2 oder 3 der Verordnung (EU) 2017/745 nachgewiesen hat,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Kleinst- oder Kleinunternehmer nach Artikel 2 Absatz 2 oder 3 des Anhangs der Empfehlung 2003/361/EG der Kommission vom 6. Mai 2003 betreffend die Definition der Kleinstunternehmen sowie der kleinen und mittleren Unternehmen (ABl. L 124 vom 20.5.2003, S. 36) oder als Bevollm\u00e4chtigter nach Artikel 2 Nummer 32 der Verordnung <NB>(EU) 2017/745</NB> nicht sicherstellt, dass er dauerhaft und st\u00e4ndig auf eine in Artikel 15 Absatz 2 zweiter Halbsatz oder Absatz 6 Satz 1 der Verordnung <NB>(EU) 2017/745</NB> genannte Person zur\u00fcckgreifen kann,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt, das weder eine Sonderanfertigung noch ein Pr\u00fcfprodukt ist, in den Verkehr bringt, ohne dass zuvor die CE-Kennzeichnung nach Artikel 20 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2017/745 angebracht worden ist,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Wirtschaftsakteur nach Artikel 2 Nummer 35 der Verordnung (EU) 2017/745 nicht sicherstellt, dass eine in Artikel 25 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 genannte Angabe w\u00e4hrend des in Artikel 10 Absatz 8 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Zeitraums gemacht werden kann, oder</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Produkt, das weder eine Sonderanfertigung noch ein Pr\u00fcfprodukt ist, unter Versto\u00df gegen die Sicherstellungspflicht nach Artikel 27 Absatz 3 Unterabsatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 in den Verkehr bringt.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu drei\u00dfigtausend Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 94: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE009601377",
        "name": "\u00a7 95",
        "title": "Einziehung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002403377"
        },
        "body": "<P>Gegenst\u00e4nde, auf die sich eine Straftat nach \u00a7 92 oder \u00a7 93 oder eine Ordnungswidrigkeit nach \u00a7 94 bezieht, k\u00f6nnen eingezogen werden. \u00a7 74a des Strafgesetzbuches und \u00a7 23 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten sind anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 95: Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G  v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR096010020BJNG002503377",
        "name": "Kapitel 10",
        "title": "\u00dcbergangsbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 10 (\u00dcberschrift vor \u00a7 96): Inkraft gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 2 G   v. 28.4.2020 I 960 idF d. Art. 15 Abs. 2 Nr. 1 G v. 19.5.2020 I 1018 mWv 26.5.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE012601128",
        "name": "\u00a7 96",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift aus Anlass von Artikel 123 Absatz 3 Buchstabe e der Verordnung (EU) 2017/745",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002503377"
        },
        "body": "<P>(1) Unbeschadet des Artikels 120 Absatz 8 der Verordnung (EU) 2017/745 gelten f\u00fcr die Registrierung von Produkten \u00a7 25 Absatz 1, 4 und 5 und \u00a7 33 des Medizinproduktegesetzes in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung bis zu dem in Artikel 123 Absatz 3 Buchstabe e der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Datum.</P><P>(2) Unbeschadet des Artikels 120 Absatz 8 der Verordnung (EU) 2017/745 sind anstelle der nach Artikel 56 Absatz 5 der Verordnung (EU) 2017/745 vorgeschriebenen Informationen von den Benannten Stellen bis zu dem in Artikel 123 Absatz 3 Buchstabe e der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Datum die in \u00a7 18 Absatz 3 Nummer 1 des Medizinproduktegesetzes in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung vorgeschriebenen Informationen an das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte zu \u00fcbermitteln. Bis zu dem in Artikel 123 Absatz 3 Buchstabe e der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Datum sind \u00a7 18 Absatz 4 und \u00a7 33 des Medizinproduktegesetzes in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung entsprechend anzuwenden. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten auch f\u00fcr Bescheinigungen, die nach Artikel 120 Absatz 6 Satz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 oder Artikel 110 Absatz 6 Satz 2 der Verordnung (EU) 2017/746 vor dem 26. Mai 2021 rechtm\u00e4\u00dfig ausgestellt wurden. Bescheinigungen nach Satz 3, die am 26. Mai 2021 noch nicht gem\u00e4\u00df den S\u00e4tzen 1 und 2 an das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte \u00fcbermittelt wurden, sind von den Benannten Stellen sp\u00e4testens bis zum 1. September 2021 zu \u00fcbermitteln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE009810128",
        "name": "\u00a7 97",
        "title": "Regelungen f\u00fcr den Fall fehlender Funktionalit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Datenbank f\u00fcr Medizinprodukte nach Artikel 33 der Verordnung (EU) 2017/745",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002503377"
        },
        "body": "<P>(1) Ist eine Mitteilung der Europ\u00e4ischen Kommission nach Artikel 34 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2017/745 nicht bis zum 26. Mai 2021 im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union ver\u00f6ffentlicht worden, gilt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Bezug auf die Registrierung von Produkten \u00a7 96 Absatz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Bezug auf Artikel 56 Absatz 5 der Verordnung <NB>(EU) 2017/745</NB> \u00a7 96 Absatz 2.</LA></DD></DL>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit teilt mit, wie die verschiedenen in Artikel 123 Absatz 3 Buchstabe d der Verordnung (EU) 2017/745 genannten und im Zusammenhang mit Eudamed stehenden Pflichten und Anforderungen bis zu dem sp\u00e4teren der in Artikel 123 Absatz 3 Buchstabe d genannten Daten wahrgenommen werden sollen. Die Mitteilung nach Satz 2 erfolgt durch Bekanntmachung, die im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht wird.</P><P>(2) Sind einzelne elektronische Systeme, die nach Artikel 33 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 Bestandteil von Eudamed sind, voll funktionsf\u00e4hig, ohne dass eine Mitteilung der Europ\u00e4ischen Kommission nach Artikel 34 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2017/745 im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union ver\u00f6ffentlicht wurde, kann das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit durch Bekanntmachung, die im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht wird, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">feststellen, dass die volle Funktionsf\u00e4higkeit eines elektronischen Systems, das Bestandteil von Eudamed ist, oder mehrerer solcher elektronischen Systeme gegeben ist;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Feststellung der vollen Funktionsf\u00e4higkeit der elektronischen Systeme nach Artikel 33 Absatz 2 Buchstabe a und b der Verordnung (EU) 2017/745 mitteilen, dass Hersteller bis zu dem in Artikel 123 Absatz 3 Buchstabe e der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Datum die Anforderungen nach \u00a7 96 Absatz 1 auch dadurch erf\u00fcllen k\u00f6nnen, dass sie die Registrierung von Produkten nach Artikel 29 der Verordnung (EU) 2017/745 vornehmen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Feststellung der vollen Funktionsf\u00e4higkeit des elektronischen Systems nach Artikel 33 Absatz 2 Buchstabe d der Verordnung (EU) 2017/745 mitteilen, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benannte Stellen bis zu dem in Artikel 123 Absatz 3 Buchstabe e der Verordnung (EU) 2017/745 genannten Datum die Anforderungen nach \u00a7 96 Absatz 2 auch dadurch erf\u00fcllen k\u00f6nnen, dass sie die Anforderungen nach Artikel 56 Absatz 5 der Verordnung (EU) 2017/745 erf\u00fcllen;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in Artikel 123 Absatz 3 Buchstabe d der Verordnung (EU) 2017/745 genannten, im Zusammenhang mit dem elektronischen System nach Artikel 33 Absatz 2 Buchstabe d der Verordnung (EU) 2017/745 stehenden Pflichten und Anforderungen abweichend von der Mitteilung nach Absatz 1 Satz 2 \u00fcber dieses elektronische System erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Feststellung der vollen Funktionsf\u00e4higkeit eines oder mehrerer der \u00fcbrigen elektronischen Systeme, die nach Artikel 33 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 Bestandteil von Eudamed sind, mitteilen, dass die \u00fcbrigen in Artikel 123 Absatz 3 Buchstabe d der Verordnung (EU) 2017/745 genannten, mit dem jeweiligen elektronischen System in Zusammenhang stehenden Pflichten und Anforderungen abweichend von der Mitteilung nach Absatz 1 Satz 2 \u00fcber das jeweilige elektronische System zu erf\u00fcllen sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE009906128",
        "name": "\u00a7 98",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr das Deutsche Informations- und Datenbanksystem \u00fcber Medizinprodukte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002503377"
        },
        "body": "<P>Soweit das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 am 26. Mai 2021 nicht voll funktionsf\u00e4hig ist, teilt das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit mit, wie die in diesem Gesetz und die in den auf seiner Grundlage erlassenen Rechtsverordnungen genannten und mit dem Deutschen Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem in Zusammenhang stehenden Pflichten, soweit sie von der fehlenden Funktionalit\u00e4t des Deutschen Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystems betroffen sind, wahrgenommen werden sollen. Die Mitteilung erfolgt durch Bekanntmachung, die im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR096010020BJNE010003128",
        "name": "\u00a7 99",
        "title": "Sonstige \u00dcbergangsregelungen f\u00fcr Medizinprodukte und deren Zubeh\u00f6r",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR096010020BJNG002503377"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Medizinprodukte und deren Zubeh\u00f6r im Sinne von \u00a7 3 Nummer 1, 2, 3 und 9 des Medizinproduktegesetzes in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung, die vor dem 26. Mai 2021 nach den die Richtlinien 90/385/EWG und 93/42/EWG umsetzenden nationalen Vorschriften rechtm\u00e4\u00dfig in den Verkehr gebracht oder in Betrieb genommen wurden, sind folgende Vorschriften anzuwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 26. Mai 2025 die \u00a7\u00a7 4 und 6 Absatz 1 des Medizinproduktegesetzes in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorschriften zur Verpflichtung der Hersteller zum Bereithalten von Unterlagen nach den Richtlinien <NB>90/385/EWG</NB> und 93/42/EWG,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorschriften von Abschnitt 8 des Medizinproduktegesetzes in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Artikel 87 bis 89 der Verordnung (EU) 2017/745,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Artikel 93 bis 98 der Verordnung (EU) 2017/745 und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorschriften des Kapitels 7 dieses Gesetzes sowie der Rechtsverordnung nach \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 Nummer 7.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die f\u00fcr Benannte Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach Artikel 35 der Verordnung (EU) 2017/745 \u00fcberwacht bis zum 27. Mai 2024 in angemessener Weise <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einhaltung der Verpflichtungen einer Benannten Stelle nach Artikel 120 Absatz 3 Unterabsatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einhaltung der Kriterien des Anhangs 8 der Richtlinie 90/385/EWG und des Anhangs XI der Richtlinie 93/42/EWG durch die Benannte Stelle, die die Verpflichtungen nach Artikel 120 Absatz 3 Unterabsatz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 zu erf\u00fcllen hat.</LA></DD></DL>\u00a7 15 Absatz 2 Satz 2 bis 6 des Medizinproduktegesetzes in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung ist bis zum 27. Mai 2024 entsprechend anzuwenden.</P><P>(3) Klinische Pr\u00fcfungen von Medizinprodukten, f\u00fcr die jeweils in der Zeit vom 20. M\u00e4rz 2010 bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission nach \u00a7 22 des Medizinproduktegesetzes eine zustimmende Bewertung und die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde eine Genehmigung nach \u00a7 22a oder eine Befreiung von der Genehmigungspflicht nach \u00a7 20 Absatz 1 Satz 2 des Medizinproduktegesetzes in Verbindung mit \u00a7 7 Absatz 3 der Verordnung \u00fcber klinische Pr\u00fcfungen von Medizinprodukten vom 10. Mai 2010 (BGBl. I S. 555) in der jeweils geltenden Fassung erteilt haben, gelten als eingeleitet im Sinne von Artikel 120 Absatz 11 der Verordnung (EU) 2017/745. Unbeschadet des Artikels 120 Absatz 11 Satz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 sind f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen nach Satz 1 die Vorschriften des Medizinproduktegesetzes in der jeweils am 25. Mai 2021 geltenden Fassung weiter anzuwenden. Dies gilt auch f\u00fcr die Medizinprodukte-Geb\u00fchrenverordnung vom 27. M\u00e4rz 2002 (BGBl. I S. 1228), sofern nicht durch Rechtsverordnung nach \u00a7 87 Absatz 2 etwas anderes bestimmt wird.</P><P>(4) Unbeschadet des Artikels 120 Absatz 11 Satz 2 der Verordnung (EU) 2017/745 sind f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen, die vor dem 20. M\u00e4rz 2010 begonnen wurden, die \u00a7\u00a7 19 bis 24 des Medizinproduktegesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 7. August 2002 (BGBl. I S. 3146), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 14. Juni 2007 (BGBl. I S. 1066) ge\u00e4ndert worden ist, weiter anzuwenden. Begonnen im Sinne von Satz 1 ist eine klinische Pr\u00fcfung, wenn nach Vorliegen aller Voraussetzungen f\u00fcr den Beginn der klinischen Pr\u00fcfung der erste Pr\u00fcfungsteilnehmer in die Teilnahme an der klinischen Pr\u00fcfung eingewilligt hat. Sie gilt damit als eingeleitet im Sinne von Artikel 120 Absatz 11 der Verordnung (EU) 2017/745.</P><P>(5) Klinische Pr\u00fcfungen im Sinne von \u00a7 3 Nummer 4, die vor dem 26. Mai 2021 begonnen wurden, d\u00fcrfen auf der Grundlage der bis zum 26. Mai 2021 f\u00fcr sie geltenden Vorschriften weiter durchgef\u00fchrt werden. Begonnen im Sinne von Satz 1 ist eine klinische Pr\u00fcfung, wenn nach Vorliegen aller Voraussetzungen f\u00fcr den Beginn der klinischen Pr\u00fcfung der erste Pr\u00fcfungsteilnehmer in die Teilnahme an der klinischen Pr\u00fcfung eingewilligt hat.</P><P>(5a) F\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen, die nach dem 26. Mai 2021 begonnen werden sollen, k\u00f6nnen ab dem 1. April 2021 Antr\u00e4ge nach \u00a7 33 oder \u00a7 48 \u00fcber das Deutsche Medizinprodukteinformations- und Datenbanksystem nach \u00a7 86 gestellt werden. Die Ethik-Kommissionen f\u00fchren die Pr\u00fcfung und Bewertung von Antr\u00e4gen nach Satz 1 auf der Grundlage der ab dem 26. Mai 2021 geltenden Anforderungen der Verordnung (EU) 2017/745 und nach den Verfahren der \u00a7\u00a7 33 bis 37 oder der \u00a7\u00a7 48 bis 52 durch. Abweichend von den in den \u00a7\u00a7 36 und 51 genannten Fristen \u00fcbermittelt die zust\u00e4ndige Ethik-Kommission die nach \u00a7 37 oder \u00a7 52 erforderliche Stellungnahme dem Sponsor fr\u00fchestens am 26. Mai 2021.</P><P>(6) F\u00fcr Medizinprodukte und deren Zubeh\u00f6r im Sinne von \u00a7 3 Nummer 1, 2, 3 und 9 des Medizinproduktegesetzes in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung, die ein Verfalldatum haben und die vor dem 30. Juni 2007 zum Zweck des Zivil- und Katastrophenschutzes an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Bundes oder der L\u00e4nder oder zur Durchf\u00fchrung der besonderen Aufgaben der Bundeswehr an die Bundeswehr abgegeben wurden, gilt \u00a7 44 Absatz 1 des Medizinproduktegesetzes in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung.</P><P>(7) Die Vorschriften des \u00a7 11 sowie der Rechtsverordnung nach \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 gelten unabh\u00e4ngig davon, nach welchen Vorschriften die Medizinprodukte und deren Zubeh\u00f6r im Sinne von \u00a7 3 Nummer 1, 2, 3 und 9 des Medizinproduktegesetzes in der bis einschlie\u00dflich 25. Mai 2021 geltenden Fassung in Verkehr gebracht wurden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
