{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR225100016",
    "firstPublished": "2016-10-06",
    "sourceTimestamp": "20161017221019",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung der Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche in Beihilfeangelegenheiten und zur Vertretung des Dienstherrn bei Klagen in Beihilfeangelegenheiten bei der Museumsstiftung Post und Telekommunikation",
    "abbreviation": "MSPTBeihilfeAnO",
    "slug": "msptbeihilfeano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 2251",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 15.10.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR225100016BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 126 Absatz 3 Satz 2 und \u00a7 127 Absatz 3 Satz 2 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) in Verbindung mit \u00a7 11 Absatz 3 Satz 1 des Gesetzes zur Errichtung einer Museumsstiftung Post und Telekommunikation vom 14. September 1994 (BGBl. I S. 2325, 2382), der zuletzt durch Artikel 15 Absatz 108 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist, ordnet das Kuratorium der Museumsstiftung Post und Telekommunikation an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR225100016BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche in Beihilfeangelegenheiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>In Angelegenheiten der Beihilfe in Krankheits-, Pflege- und Geburtsf\u00e4llen <NB>(\u00a7 80 Bundesbeamtengesetz) wird</NB> die Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche auf die Postbeamtenkrankenkasse \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR225100016BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Vertretung des Dienstherrn bei Klagen in Beihilfeangelegenheiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>In Angelegenheiten der Beihilfe in Krankheits-, Pflege- und Geburtsf\u00e4llen <NB>(\u00a7 80 Bundesbeamtengesetz) wird</NB> die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis auf die Postbeamtenkrankenkasse \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR225100016BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Vorbehalt des Selbsteintritts",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Kuratorium beh\u00e4lt sich vor, die Aufgaben und Befugnisse nach \u00a7 126 Absatz 3 und \u00a7 127 des Bundesbeamtengesetzes im Einzelfall selbst auszu\u00fcben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR225100016BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung im Bundesgesetzblatt in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
