{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR074900016",
    "firstPublished": "2016-04-04",
    "sourceTimestamp": "20160503215514",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 25 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e25 Jahre Deutsche Einheit\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz25EuroBek 2016-04-04",
    "slug": "muenz25eurobek_2016_04_04",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 749",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.4.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2016_j0749-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz25eurobek_2016-04-04/bgbl1_2016_j0749-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2016_j0749-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz25eurobek_2016-04-04/bgbl1_2016_j0749-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074900016BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zur W\u00fcrdigung des 25. Jahrestages der deutschen Wiedervereinigung eine 25-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201e25 Jahre Deutsche Einheit\u201c pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 1\u00a0750\u00a0000 St\u00fcck, davon 250\u00a0000 St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die M\u00fcnze wird zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin, M\u00fcnchen, Stuttgart, Karlsruhe und Hamburg gepr\u00e4gt.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 1. Oktober 2015 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus Feinsilber (Ag 999), hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite zeigt die im Vordergrund stehenden Menschen, die Aufbruch und Neubeginn verk\u00f6rpern. Sie befinden sich vor dem Brandenburger Tor, dem Symbol der Deutschen Einheit. Die Wiederholung der Willensbekundung der Bev\u00f6lkerung \u201eWir sind ein Volk\u201c repr\u00e4sentiert den Weg zur deutschen Wiedervereinigung.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, die Jahreszahl 2015, die zw\u00f6lf Europasterne sowie \u2013 je nach Pr\u00e4gest\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c (Berlin), \u201eD\u201c (M\u00fcnchen), \u201eF\u201c (Stuttgart), \u201eG\u201c (Karlsruhe) oder \u201eJ\u201c (Hamburg).</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eEINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT <F>\u2219</F>\u201c.</P><P>Der Entwurf stammt von dem K\u00fcnstler Bernd Wendhut aus Bernkastel-Kues.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074900016BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074900016BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 749)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"85*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"85*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"862\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j0749-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"887\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"862\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j0749-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"883\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
