{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006020973",
    "firstPublished": "1973-06-15",
    "sourceTimestamp": "20130405125032",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Bundesm\u00fcnzen im Nennwert von 2\nDeutschen Mark",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2DMBek 1973",
    "slug": "muenz2dmbek_1973",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1973, 602",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": null
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006020973BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des Gesetzes \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Scheidem\u00fcnzen vom 8. Juli 1950 (Bundesgesetzbl. S. 323) gibt der Bund nachfolgend beschriebene, f\u00fcr den Zahlungsverkehr bestimmte Bundesm\u00fcnze im Nennwert von 2 Deutschen Mark heraus. Die M\u00fcnze wird in hoher Auflage gepr\u00e4gt und soll - ebenso wie die Adenauer-M\u00fcnze - die Max-Planck-M\u00fcnze zu 2 Deutsche Mark ersetzen, die in K\u00fcrze au\u00dfer Kurs gesetzt wird. Mit der Ausgabe der neuen M\u00fcnze wird am 1. Juli 1973 begonnen.</P><P>(2) Die Bildseite der M\u00fcnze zeigt das Kopfbild des ersten Bundespr\u00e4sidenten Professor Dr. Theodor Heuss im Profil mit der Umschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND . 1949-1969.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Wertseite der M\u00fcnze zeigt in der Mitte den Bundesadler. Das Adlerbild ist von der Umschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND</LA><LA Size=\"normal\">2 DEUTSCH MARK</LA></DD></DL>umschlossen. Dabei steht die Wertziffer 2 in der Mitte unter dem Adler. Oberhalb des Adlerkopfes ist die jeweilige Jahreszahl, beginnend mit 1970, unterhalb der rechten Kralle eines der M\u00fcnzzeichen (D, F, G oder J) angebracht.</P><P>(4) Die Pr\u00e4gung auf beiden Seiten der M\u00fcnze ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden glatten Randstab umgeben.</P><P>(5) Der glatte M\u00fcnzrand ist mit der vertieften Inschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">EINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT</LA></DD></DL>versehen. Zwischen jedem der Worte ist ein Ornament, am Schlu\u00df der Inschrift sind zwei Ornamente angebracht.</P><P>(6) Die M\u00fcnze hat ein Gewicht von 7 Gramm und einen Durchmesser von 26,75 Millimeter und entspricht somit in Gewicht und Abmessungen der Max-Planck- und der Adenauer-M\u00fcnze. Sie besteht \u00fcberwiegend aus einer Kupfer-Nickel-Legierung (75 Prozent Kupfer und 25 Prozent Nickel) und hat einen Reinnickelkern.</P><P>(7) Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von dem Bildhauer Karl-Ulrich Nuss, 7051 Str\u00fcmpfelbach.</P><P>(8) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006020973BJNE000200307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006020973BJNE000300307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Abbildung der M\u00fcnze",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" />(Inhalt: nicht darstellbare Abbildung) <BR /><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl I 1973, 602</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
