{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR025700021",
    "firstPublished": "2021-02-08",
    "sourceTimestamp": "20210226212501",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e50 Jahre Kniefall von Warschau\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2021-02-08/1",
    "slug": "muenz2eurobek_2021_02_08_1",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 257",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 25.2.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2021_j0257-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2021-02-08_1/bgbl1_2021_j0257-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2021_j0257-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2021-02-08_1/bgbl1_2021_j0257-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025700021BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201e50 Jahre Kniefall von Warschau\u201c pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze erinnert an den Kniefall von Willy Brandt vor dem Ehrenmal f\u00fcr die Helden des Ghettos in Warschau, der sich am 7. Dezember 2020 zum 50. Mal j\u00e4hrt.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 8. Oktober 2020 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die Wertseite der M\u00fcnze, die Randschrift (Schriftzug \u201eEINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\u201c sowie eine stilisierte Darstellung des Bundesadlers) und die technischen Parameter entsprechen der 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze.</P><P>Die nationale Seite zeigt den Moment des Kniefalls des damaligen deutschen Bundeskanzlers als Demutsgeste vor dem Ehrenmal f\u00fcr die Helden des Ghettos in Warschau. Die Komposition stellt den Bezug zum Ghetto-Aufstand 1943 auf eindrucksvolle Weise dar.</P><P>Auf dem inneren Kern befinden sich ferner der Schriftzug \u201e50 Jahre Kniefall von Warschau\u201c, das Ausgabejahr 2020, die L\u00e4nderkennung \u201eD\u201c der Bundesrepublik Deutschland sowie das Pr\u00e4gezeichen (\u201eA\u201c, \u201eD\u201c, \u201eF\u201c, \u201eG\u201c oder \u201eJ\u201c) der jeweiligen M\u00fcnzst\u00e4tte. Der \u00e4u\u00dfere Ring der nationalen Seite zeigt die zw\u00f6lf Europasterne.</P><P>Die f\u00fcr den Umlauf bestimmte Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 30 Millionen St\u00fcck.</P><P>Der Entwurf der nationalen Seite der Gedenkm\u00fcnze stammt von dem K\u00fcnstler Bodo Broschat aus Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025700021BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025700021BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 257)</kommentar></noindex></P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"85*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"85*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"206\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2021_j0257-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"206\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2021_j0257-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
