{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR362900017",
    "firstPublished": "2017-10-23",
    "sourceTimestamp": "20171109221547",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e300. Geburtstag Johann Joachim Winckelmann\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2017-10-23/2",
    "slug": "muenz20eurobek_2017_10_23_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 3629",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 8.11.2017 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2017_j3629-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2017-10-23_2/bgbl1_2017_j3629-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2017_j3629-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2017-10-23_2/bgbl1_2017_j3629-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR362900017BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 20-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201e300. Geburtstag Johann Joachim Winckelmann\u201c pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze w\u00fcrdigt den Begr\u00fcnder der wissenschaftlichen Arch\u00e4ologie und der Kunstgeschichte.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,2 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,2 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Stuttgart (Pr\u00e4gezeichen F).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 12. Oktober 2017 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite zeigt das Portr\u00e4t von Johann Joachim Winckelmann nach dem Vorbild vieler antiker M\u00fcnzen im Profil.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eF\u201c der Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Stuttgart, die Jahreszahl 2017 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Zus\u00e4tzlich ist die Angabe \u201eSILBER 925\u201c aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift: <table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"0\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">\u201eEDLE EINFALT UND STILLE GR\u00d6SSE\u201c.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von dem K\u00fcnstler Andre Witting aus Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR362900017BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR362900017BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"82.5*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"213\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j3629-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"219\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"213\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j3629-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"219\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
