{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR016910971",
    "firstPublished": "1971-10-28",
    "sourceTimestamp": "20130405125835",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Bundesm\u00fcnzen im Nennwert von 5\nDeutschen Mark (Reichsgr\u00fcndungsm\u00fcnze)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5DMBek 1971-10",
    "slug": "muenz5dmbek_1971_10",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1971, 1691",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": null
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016910971BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des Gesetzes \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Scheidem\u00fcnzen vom 8. Juli 1950 (Bundesgesetzbl. S. 323) ist aus Anla\u00df der 100. Wiederkehr des Jahres der Reichsgr\u00fcndung 1871 eine Bundesm\u00fcnze (Gedenkm\u00fcnze) im Nennwert von 5 Deutschen Mark gepr\u00e4gt worden, die ab 24. November 1971 in den Verkehr gebracht wird. Die Auflagenh\u00f6he betr\u00e4gt 5 Millionen St\u00fcck.</P><P>(2) Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Professor Robert Lippl, M\u00fcnchen.</P><P>(3) Die M\u00fcnze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Feinsilber und 375 Tausendteilen Kupfer. Sie hat einen Durchmesser von 29 mm und ein Gewicht von 11,2 Gramm.</P><P>(4) Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden glatten Rand umgeben.</P><P>(5) Die Wertseite zeigt in der oberen H\u00e4lfte den Bundesadler mit der geteilten Jahreszahl 1971, die unterhalb der Schwingen des Adlers und beiderseits des Rumpfes angebracht ist. Die untere H\u00e4lfte der Wertseite ist ausgef\u00fcllt mit der Aufschrift <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND</LA></DD></DL>der darunterliegenden Wertziffer 5 und der Wertbezeichnung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">DEUTSCHE MARK.</LA></DD></DL></P><P>(6) Das M\u00fcnzzeichen G der Staatlichen M\u00fcnze Karlsruhe befindet sich am \u00e4u\u00dferen Rand des Bogens der Wertziffer.</P><P>(7) Die Bildseite zeigt das Reichstagsgeb\u00e4ude in Berlin in der urspr\u00fcnglichen Ausf\u00fchrung des Architekten Wallot, darunter die Aufschrift <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">DEM DEUTSCHEN VOLKE,</LA></DD></DL>die Jahreszahlen 1871 und 1971 sowie einen Stern mit sechs Zacken.</P><P>(8) Das L rechts unten neben der Darstellung des Geb\u00e4udes ist der Anfangsbuchstabe des Familiennamens des K\u00fcnstlers, der die M\u00fcnze entworfen hat.</P><P>(9) Der glatte M\u00fcnzrand ist mit der vertieften Inschrift versehen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">EINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT.</LA></DD></DL>Zwischen den einzelnen Worten sind Ornamente eingepr\u00e4gt.</P><P>(10) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016910971BJNE000200307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016910971BJNE000300307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Abbildung der M\u00fcnze",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl I 1971, 1691)</kommentar></noindex></P><P><noindex>(Inhalt: nicht darstellbare Abbildung)</noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
