{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR075400016",
    "firstPublished": "2016-04-04",
    "sourceTimestamp": "20160503215516",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 5 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201ePlanet Erde\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5EuroBek 2016-04-04",
    "slug": "muenz5eurobek_2016_04_04",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 754",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.4.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2016_j0754-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz5eurobek_2016-04-04/bgbl1_2016_j0754-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2016_j0754-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz5eurobek_2016-04-04/bgbl1_2016_j0754-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075400016BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201ePlanet Erde\u201c eine innovative deutsche Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 5 Euro pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 2\u00a0250\u00a0000 St\u00fcck, davon 250\u00a0000 St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die M\u00fcnze wird zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin, M\u00fcnchen, Stuttgart, Karlsruhe und Hamburg gepr\u00e4gt.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 14. April 2016 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus drei Komponenten: Einem \u00e4u\u00dferen Ring und einem inneren Kern (Pille) aus Metall (CuNi25/CuNi19) sowie einem pr\u00e4gbaren, zwischen Ring und Pille eingef\u00fcgten, Polymerring. Diese Kombination stellt eine pr\u00e4getechnische Weltneuheit im M\u00fcnzbereich dar. Die M\u00fcnze hat einen Durchmesser von 27,25 Millimetern und eine Masse von 9 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Im inneren Bereich der Bildseite ist der Planet Erde dargestellt. Dessen Kontinente werden durch eine Verdichtung von Punkten abstrahiert. Den umlaufenden blauen Ring assoziiert der Betrachter unwillk\u00fcrlich mit der Atmosph\u00e4re der Erde. Die unterschiedlich gro\u00dfen Himmelsk\u00f6rper, die im \u00e4u\u00dferen Ring dargestellt sind, reflektieren die Vielfalt astronomischer Objekte.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, die Jahreszahl 2016, die zw\u00f6lf Europasterne sowie \u2013 je nach Pr\u00e4gest\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c (Berlin), \u201eD\u201c (M\u00fcnchen), \u201eF\u201c (Stuttgart), \u201eG\u201c (Karlsruhe) oder \u201eJ\u201c (Hamburg).</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eBLAUER PLANET ERDE \u2022 BLAUER PLANET ERDE \u2022\u201c.</P><P>Der Entwurf stammt von dem K\u00fcnstler Stefan Klein aus Iserlohn. Der Adlerentwurf basiert auf einer Vorlage der K\u00fcnstlerin Alina Hoyer aus Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075400016BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075400016BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 754)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"82.5*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"865\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j0754-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"886\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"864\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j0754-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"886\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
