{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR282700006",
    "firstPublished": "2006-11-30",
    "sourceTimestamp": "20131202132810",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \"50 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge\")",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2006-12",
    "slug": "muenz2eurobek_2006_12",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2006, 2827",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 14.12.2006 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2006_j2827_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2006-12/bgbl1_2006_j2827_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282700006BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. November 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \"50 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge\" pr\u00e4gen zu lassen. <BR />Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 30 Millionen St\u00fcck. Daneben werden f\u00fcr das Sammlerprodukt deutsche Euro-Kursm\u00fcnzens\u00e4tze 375.000 St\u00fcck in Spiegelglanzausf\u00fchrung gepr\u00e4gt. <BR />Die M\u00fcnze wird ab dem 25. M\u00e4rz 2007 in den Verkehr gebracht. Materialeinsatz und technische Parameter der 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze entsprechen der 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze. Der M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung unver\u00e4ndert die Inschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"EINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\".</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die nationale Seite der Gedenkm\u00fcnze zeigt das als Buch gebundene Vertragswerk mit den Unterschriften der sechs Gr\u00fcndungsmitglieder vor dem Hintergrund des von Michelangelo gestalteten sternf\u00f6rmigen Stra\u00dfenpflasters auf der Piazza del Campidoglio in Rom. <BR />Als Inschrift ist der Ausgabeanlass \"50 JAHRE R\u00d6MISCHE VERTR\u00c4GE\", \"EUROPA\", das Ausgabeland \"BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\" sowie die Jahreszahl 2007 und das M\u00fcnzzeichen der jeweiligen Pr\u00e4gest\u00e4tte (\"A\", \"D\", \"F\", \"G\" oder \"J\") angebracht. Das Motiv ist in Zusammenarbeit der \u00f6sterreichischen, italienischen und spanischen M\u00fcnzpr\u00e4gest\u00e4tte entstanden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282700006BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Finanzen</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282700006BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><kommentar typ=\"Fundstelle\"><BR />(Fundstelle: BGBl. I 2006, 2827)</kommentar><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2006_j2827_0010.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
