{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR013300020",
    "firstPublished": "2020-01-22",
    "sourceTimestamp": "20200506213008",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e250. Geburtstag Ludwig van Beethoven\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2020-01-22/1",
    "slug": "muenz20eurobek_2020_01_22_1",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 133",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 11.2.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2020_j0133-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2020-01-22_1/bgbl1_2020_j0133-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2020_j0133-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2020-01-22_1/bgbl1_2020_j0133-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013300020BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201e250. Geburtstag Ludwig van Beethoven\u201c eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 20 Euro pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze w\u00fcrdigt Ludwig van Beethoven (1770 \u2013 1827), den gro\u00dfen deutschen Komponisten und Pianisten.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,0 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,1 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Stuttgart (Pr\u00e4gezeichen F).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 20. Februar 2020 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Auf der Bildseite wird eine sehr kraftvolle und pr\u00e4sente Darstellung des Komponisten Ludwig van Beethoven mit einer Geste umgesetzt, die verschiedene Deutungen zul\u00e4sst. Gezeigt wird der Jubilar, wie er konzentriert zuh\u00f6rt und das Geh\u00f6rte verinnerlicht. Gleichzeitig wird der Betrachter eingeladen zu h\u00f6ren.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eF\u201c der Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Stuttgart, die Jahreszahl 2020 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Zus\u00e4tzlich ist die Angabe \u201eSILBER 925\u201c aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eWAHRE KUNST BLEIBT UNVERGAENGLICH <F>\u25cf</F>\u201c.</P><P>Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von dem K\u00fcnstler Hannes Dauer aus Sch\u00f6nbrunn-Steinsdorf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013300020BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013300020BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 133)</kommentar></noindex></P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"213\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2020_j0133-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"213\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2020_j0133-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
