{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR158300016",
    "firstPublished": "2016-06-16",
    "sourceTimestamp": "20171108221554",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Goldm\u00fcnze \u201eNachtigall\u201c der Serie \u201eHeimische V\u00f6gel\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2016-07-11",
    "slug": "muenz20eurobek_2016_07_11",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 1583",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 11.7.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2016_j1583-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2016-07-11/bgbl1_2016_j1583-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2016_j1583-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2016-07-11/bgbl1_2016_j1583-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158300016BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, in den Jahren 2016 bis 2021 eine Serie von Goldm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro zum Thema \u201eHeimische V\u00f6gel\u201c pr\u00e4gen zu lassen. Die Serie beginnt mit der M\u00fcnze \u201eNachtigall\u201c, die ab dem 23. Juni 2016 in den Verkehr gebracht wird.</P><P>Die limitierte Auflage der 20-Euro-Goldm\u00fcnze \u201eNachtigall\u201c betr\u00e4gt maximal 200\u00a0000 St\u00fcck. Die M\u00fcnze wird zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin (M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c), M\u00fcnchen (M\u00fcnzzeichen \u201eD\u201c), Stuttgart (M\u00fcnzzeichen \u201eF\u201c), Karlsruhe (M\u00fcnzzeichen \u201eG\u201c) und Hamburg (M\u00fcnzzeichen \u201eJ\u201c) in Stempelglanzausf\u00fchrung gepr\u00e4gt.</P><P>Sie besteht aus Gold mit einem Feingehalt von <NB>999,9 Tausendteilen</NB> (Feingold), hat einen Durchmesser von 17,5 Millimetern und eine Masse von 3,89 Gramm. Der M\u00fcnzrand ist geriffelt.</P><P>Der Entwurf der Bildseite stammt von dem K\u00fcnstler Bodo Broschat aus Berlin. Die Wertseite wurde von der K\u00fcnstlerin Adelheid Fuss aus Schwielowsee/Geltow entworfen.</P><P>Auf der Bildseite wird eine Nachtigall dargestellt.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, die zw\u00f6lf Europasterne, die Wertziffer mit der Euro-Bezeichnung sowie die Jahreszahl \u201e2016\u201c und \u2013 je nach M\u00fcnzst\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c, \u201eD\u201c, \u201eF\u201c, \u201eG\u201c oder \u201eJ\u201c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158300016BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158300016BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 1583)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"327\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j1583-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"339\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"327\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j1583-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"339\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
