{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR013490971",
    "firstPublished": "1971-08-20",
    "sourceTimestamp": "20130405125631",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Bundesm\u00fcnzen im Nennwert von 5\nDeutschen Mark (Beethoven-Gedenkm\u00fcnze)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5DMBek 1971-08",
    "slug": "muenz5dmbek_1971_08",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1971, 1349",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": null
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013490971BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des Gesetzes \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Scheidem\u00fcnzen vom 8. Juli 1950 (Bundesgesetzbl. S. 323) ist zur Erinnerung an den 200. Geburtstag des Komponisten Ludwig van Beethoven eine Bundesm\u00fcnze (Gedenkm\u00fcnze) im Nennwert von 5 Deutschen Mark gepr\u00e4gt worden, die ab 7. September 1971 in den Verkehr gebracht wird.</P><P>(2) Die M\u00fcnze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Feinsilber und 375 Tausendteilen Kupfer. Sie hat einen Durchmesser von 29 mm und ein Gewicht von 11,2 Gramm.</P><P>(3) Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden glatten Randstab umgeben.</P><P>(4) Die Wertseite zeigt in der Mitte den Bundesadler und unterhalb des Schwanzes und der Krallen die durch die Wertziffer 5 geteilte Jahreszahl 1970. Das M\u00fcnzzeichen F der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart ist in dem Bogen der Wertziffer 5 untergebracht.</P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>(5) Die Umschrift lautet:</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND</LA><LA Size=\"normal\">5 DEUTSCHE MARK.</LA></DD></DL></P><P>(6) Die Bildseite zeigt das Kopfbild Ludwig van Beethovens mit der Umschrift: LUDWIG VAN BEETHOVEN . 1770-1827.</P><P>(7) Der glatte M\u00fcnzrand ist mit der vertieften Inschrift versehen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ALLE MENSCHEN WERDEN BR\u00dcDER.</LA></DD></DL></P><P>(8) Zwischen dem Anfang und dem Ende der Inschrift ist ein Ornament eingepr\u00e4gt.</P><P>(9) Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von dem Bildhauer Siegmund Sch\u00fctz, Berlin.</P><P>(10) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013490971BJNE000200307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013490971BJNE000300307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Abbildung der M\u00fcnze",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" />(Inhalt: nicht darstellbare Abbildung) <BR /><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl I 1971, 1349</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
