{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR010600982",
    "firstPublished": "1982-07-05",
    "sourceTimestamp": "20120625153715",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Bundesm\u00fcnzen im Nennwert von 5 Deutschen Mark (Umweltkonferenz-Gedenkm\u00fcnze)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5DMBek 1982-07",
    "slug": "muenz5dmbek_1982_07",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1982, 1060",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Bek. v. 31. 8.1982 I 1304",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": null
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010600982BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des \u00a7 6 des Gesetzes \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Scheidem\u00fcnzen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 690-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung wird aus Anla\u00df des 10. Jahrestages der Umweltkonferenz der Vereinten Nationen in Stockholm im Jahre 1972 eine Bundesm\u00fcnze (Gedenkm\u00fcnze) im Nennwert von 5 Deutschen Mark gepr\u00e4gt. Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 8,35 Millionen St\u00fcck. Die Pr\u00e4gung erfolgt in der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart.</P><P>(2) Die M\u00fcnze wird ab 11. November 1982 in den Verkehr gebracht.</P><P>(3) Die M\u00fcnze besteht \u00fcberwiegend aus einer Kupfer-Nickel-Legierung (75 Prozent Kupfer und 25 Prozent Nickel) und hat einen Reinnickelkern. Sie hat einen Durchmesser von 29 Millimetern und ein Gewicht von 10 Gramm.</P><P>(4) Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden glatten Randstab umgeben.</P><P>(5) Die Bildseite zeigt das Internationale Umweltemblem, umgeben von wirbelf\u00f6rmig gegeneinander wirkenden Kreissegmenten.</P><P>(6) Sie tr\u00e4gt die Umschrift: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"80*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\"UMWELTKONFERENZ . DER . VEREINTEN . NATIONEN . 1972\".</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(7) Die Wertseite tr\u00e4gt einen Adler und die Umschrift: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"80*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\"BUNDESREPUBLIK . DEUTSCHLAND . 5 DEUTSCHE . MARK . 1982\".</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(8) Das M\u00fcnzzeichen \"F\" der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart befindet sich rechts neben der Wertziffer 5.</P><P>(9) Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt die vertiefte Inschrift: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\"DIE EINE ERDE SCHUETZEN\".</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(10) Zwischen Ende und Anfang der Randschrift ist das Internationale Umweltemblem dreifach eingepr\u00e4gt.</P><P>(11) Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Herrn Victor Huster, Baden-Baden.</P><P>(12) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010600982BJNE000200307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010600982BJNE000300307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Abbildung der M\u00fcnze",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" />(Inhalt: nicht darstellbare Abbildung) <BR /><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl I 1982, 1061</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
