{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR217400012",
    "firstPublished": "2012-10-17",
    "sourceTimestamp": "20131202132736",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 100 Euro (Goldm\u00fcnze \u201eUNESCO Welterbe - Dom zu Aachen\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz100EuroBek 2012",
    "slug": "muenz100eurobek_2012",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 2174",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 24.10.2012 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2012_j2174-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz100eurobek_2012/bgbl1_2012_j2174-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2012_j2174-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz100eurobek_2012/bgbl1_2012_j2174-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR217400012BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung am 5. Oktober 2011 beschlossen, in W\u00fcrdigung des UNESCO Welterbes Dom zu Aachen eine Gedenkm\u00fcnze zu 100 Euro aus Gold pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 270\u00a0000 St\u00fcck. Die M\u00fcnze wird zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin (M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c), M\u00fcnchen (M\u00fcnzzeichen \u201eD\u201c), Stuttgart (M\u00fcnzzeichen \u201eF\u201c), Karlsruhe (M\u00fcnzzeichen \u201eG\u201c) und Hamburg (M\u00fcnzzeichen \u201eJ\u201c) in Stempelglanzausf\u00fchrung gepr\u00e4gt.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 1. Oktober 2012 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus Gold mit einem Feingehalt von 999,9 Tausendteilen (Feingold), hat einen Durchmesser von 28 Millimetern und eine Masse (Gewicht) von 15,55 Gramm.</P><P>Der Entwurf stammt von dem K\u00fcnstler Erich Ott aus M\u00fcnchen.</P><P>Die Bildseite zeigt den Dom zu Aachen in seiner ganzen Breite und H\u00f6he bis an den M\u00fcnzrand gesetzt. Die Darstellung \u00fcberzeugt durch ihre filigrane und plastisch differenzierte Ausf\u00fchrung. Die Schrift ist von gro\u00dfer Klarheit, der Text ist sofort erkennbar.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, die zw\u00f6lf Europasterne, die Wertziffer mit der Euro-Bezeichnung sowie die Jahreszahl \u201e2012\u201c und \u2013 je nach M\u00fcnzst\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c, \u201eD\u201c, \u201eF\u201c, \u201eG\u201c oder \u201eJ\u201c.</P><P>Der M\u00fcnzrand wird geriffelt ausgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR217400012BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR217400012BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I S. 2174)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tabstyle=\"Muenze\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"1*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"1*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"768\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2012_j2174-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"768\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2012_j2174-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
