{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR226500021",
    "firstPublished": "2021-06-21",
    "sourceTimestamp": "20210706213122",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 5 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201ePolare Zone\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5EuroBek 2021-06-21",
    "slug": "muenz5eurobek_2021_06_21",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 2265",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 6.7.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2021_j2265-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz5eurobek_2021-06-21/bgbl1_2021_j2265-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2021_j2265-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz5eurobek_2021-06-21/bgbl1_2021_j2265-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226500021BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7\u00a02, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 5-Euro-Sammlerm\u00fcnze \u201ePolare Zone\u201c mit einem violettfarbenen Kunststoffring pr\u00e4gen zu lassen. Diese M\u00fcnze ist die f\u00fcnfte und zugleich letzte Ausgabe der im Jahr 2017 begonnenen Serie \u201eKlimazonen der Erde\u201c (2017-2021, eine Ausgabe pro Jahr).</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 3,4 Millionen St\u00fcck, davon 400\u00a0000 St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die M\u00fcnze wird zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin, M\u00fcnchen, Stuttgart, Karlsruhe und Hamburg gepr\u00e4gt. Sie besteht aus drei Komponenten: Einem \u00e4u\u00dferen Ring und einem inneren Kern (Pille) aus Metall (CuNi25/CuNi19) sowie einem pr\u00e4gbaren, zwischen Ring und Pille eingef\u00fcgten, Polymerring. Die M\u00fcnze hat einen Durchmesser von 27,25 Millimetern und eine Masse von 9 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 9. September 2021 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die Bildseite zeigt den polaren Raum aus einer submarinen Perspektive. Die Imaginationskraft der Komposition erzeugt die tiefblaue Transluzenz des Ozeans, den wei\u00dfen Glanz des Eisschelfs und das stumpfe Anthrazit der Felsmassive der Polarregionen. Durch den Eisberg im rechten Bildvordergrund wird Monumentalit\u00e4t erreicht. Der Seeleopard taucht in der Stille und Weite des Ozeans. Der Eisberg zeigt lediglich seine Spitze und verbirgt seine Masse unter der Wasseroberfl\u00e4che. Die Landmasse mit der Kalbungsfront eines Auslassgletschers grenzt den M\u00fcnzraum in der Bildtiefe ab.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, die Jahreszahl 2021, die zw\u00f6lf Europasterne sowie \u2013 je nach Pr\u00e4gest\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c (Berlin), \u201eD\u201c (M\u00fcnchen), \u201eF\u201c (Stuttgart), \u201eG\u201c (Karlsruhe) oder \u201eJ\u201c (Hamburg).</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eKLIMAZONEN DER ERDE \u2022\u201c.</P><P>Der Entwurf der Bildseite stammt von der K\u00fcnstlerin Natalie Tekampe aus Egenhofen. Die Wertseite, die f\u00fcr alle M\u00fcnzen der Serie verwendet wird, hat die K\u00fcnstlerin Stefanie Radtke aus Leipzig gestaltet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226500021BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226500021BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 2265)</kommentar></noindex></P><P /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"208\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2021_j2265-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"208\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2021_j2265-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
