{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR154200019",
    "firstPublished": "2019-10-08",
    "sourceTimestamp": "20200130213027",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e30 Jahre Mauerfall\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2019-10-08",
    "slug": "muenz2eurobek_2019_10_08",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 1542",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 8.11.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2019_j1542-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2019-10-08/bgbl1_2019_j1542-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2019_j1542-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2019-10-08/bgbl1_2019_j1542-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154200019BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201e30 Jahre Mauerfall\u201c pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze erinnert an die \u00d6ffnung der Berliner Mauer, die sich am 9. November 2019 zum 30. Mal j\u00e4hrt.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 10. Oktober 2019 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die Wertseite der M\u00fcnze, die Randschrift (Schriftzug \u201eEINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\u201c sowie eine stilisierte Darstellung des Bundesadlers) und die technischen Parameter entsprechen der 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze.</P><P>Das Motiv auf der nationalen Seite der M\u00fcnze (Bildseite) wurde von der franz\u00f6sischen 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u00fcbernommen, die Frankreich aus Anlass des 30-j\u00e4hrigen Mauerfalljubil\u00e4ums herausgibt. Es wurde von einem K\u00fcnstler der Monnaie de Paris (franz\u00f6sische M\u00fcnzpr\u00e4gest\u00e4tte) gestaltet und zeigt eine Bildcollage aus verschiedenen Elementen zum M\u00fcnzsujet sowie den Schriftzug \u201e30 Jahre Mauerfall\u201c. Auf dem inneren Kern befinden sich ferner das Ausgabejahr 2019, die L\u00e4nderkennung \u201eD\u201c der Bundesrepublik Deutschland sowie das Pr\u00e4gezeichen (\u201eA\u201c, \u201eD\u201c, \u201eF\u201c, \u201eG\u201c oder \u201eJ\u201c) der jeweiligen M\u00fcnzst\u00e4tte. Der <NB>\u00e4u\u00dfere Ring</NB> der nationalen Seite zeigt die zw\u00f6lf Europasterne.</P><P>Die f\u00fcr den Umlauf bestimmte Auflage der M\u00fcnze soll 30 Millionen St\u00fcck betragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154200019BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154200019BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 1542)</kommentar></noindex></P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"206\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j1542-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"206\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j1542-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
