{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR123700998",
    "firstPublished": "1998-05-28",
    "sourceTimestamp": "20131202132630",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Bundesm\u00fcnzen\nim Nennwert von 10 Deutschen Mark\n(Gedenkm\u00fcnze \"50 Jahre DM\")",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10DMBek 1998-05",
    "slug": "muenz10dmbek_1998_05",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 1237 (1288)",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 12. 6.1998 +++)</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_1998_j1237_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10dmbek_1998-05/bgbl1_1998_j1237_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123700998BJNE000100305",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 des Gesetzes \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Scheidem\u00fcnzen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 690-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung hat die Bundesregierung beschlossen, anl\u00e4\u00dflich des Jubil\u00e4ums \"50 Jahre DM\" eine Bundesm\u00fcnze (Gedenkm\u00fcnze) im Nennwert von 10 Deutschen Mark pr\u00e4gen zu lassen.<BR />Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 4,5 Millionen St\u00fcck, darunter 1,0 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanz. Die Pr\u00e4gung in Normalausf\u00fchrung (Stempelglanz) erfolgt in der Pr\u00e4gest\u00e4tte Stuttgart der Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg. Die Herstellung in Spiegelglanz wird von allen f\u00fcnf deutschen M\u00fcnz\u00e4mtern zu gleichen Teilen realisiert.<BR />Die M\u00fcnze wird ab 19. Juni 1998 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse (Gewicht) von 15,5 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden glatten Randstab umgeben.<BR />Die Bildseite zeigt die Vorder- und R\u00fcckseiten der 1-, 2- und 5-DM-M\u00fcnzen.<BR />Die Umschrift lautet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"1948 . DEUTSCHE MARK . 1998\".</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Sie wird, durch die in den Abschnitt gestellte Inschrift <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"F\u00dcNFZIG JAHRE DEUTSCHE MARK\"</LA></DD></DL></LA></DD></DL>begrenzt, von Eichenlaub erg\u00e4nzt.<BR />Die Wertseite tr\u00e4gt einen Adler, das M\u00fcnzzeichen \"F\" der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart, die Umschrift <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\"</LA></DD></DL></LA></DD></DL>und die in den Abschnitt gestellte Inschrift <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"10 DEUTSCHE MARK\".</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Bei den M\u00fcnzen in der Qualit\u00e4t Spiegelglanz erscheinen die M\u00fcnzzeichen \"A\", \"D\", \"F\", \"G\" und \"J\".<BR />Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"EINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\".</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Herrn Ulrich von Chrzanowski, Berlin, und Herrn Dr. Heinrich Schl\u00fcter, Bonn.</P><P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123700998BJNE000200305",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\"><BR />(Fundstelle: BGBl. I 1998, 1237)</kommentar></noindex><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1998_j1237_0010.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
