{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR121100018",
    "firstPublished": "2018-07-02",
    "sourceTimestamp": "20180726213005",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 5 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201eSubtropische Zone\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5EuroBek 2018-07-23",
    "slug": "muenz5eurobek_2018_07_23",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 1211",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.7.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2018_j1211-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz5eurobek_2018-07-23/bgbl1_2018_j1211-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2018_j1211-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz5eurobek_2018-07-23/bgbl1_2018_j1211-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR121100018BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 5-Euro-Sammlerm\u00fcnze \u201eSubtropische Zone\u201c mit einem orangefarbenen Kunststoffring pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze ist die zweite Ausgabe einer f\u00fcnfteiligen Serie \u201eKlimazonen der Erde\u201c, in der von 2017 bis 2021 jeweils eine Ausgabe pro Jahr erscheint.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 3\u00a0400\u00a0000 St\u00fcck, davon 400\u00a0000 St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die M\u00fcnze wird zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin, M\u00fcnchen, Stuttgart, Karlsruhe und Hamburg gepr\u00e4gt. Sie besteht aus drei Komponenten: Einem \u00e4u\u00dferen Ring und einem inneren Kern (Pille) aus Metall <NB>(CuNi25/CuNi19)</NB> sowie einem pr\u00e4gbaren, zwischen Ring und Pille eingef\u00fcgten, Polymerring. Die M\u00fcnze hat einen Durchmesser von 27,25 Millimetern und eine Masse von 9 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 19. April 2018 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die Bildseite zeigt die f\u00fcr diese Klimazone typische Flora und Fauna, wie die domestizierten Ziegen und die oft von ihnen gestaltete macchieartige Strauchlandschaft. Der orangefarbene Ring fokussiert dabei auf eine typische mediterrane Weideszene mit einer Verbindung aus K\u00fcste und Meer.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, die Jahreszahl 2018, die zw\u00f6lf Europasterne sowie \u2013 je nach Pr\u00e4gest\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c (Berlin), \u201eD\u201c (M\u00fcnchen), \u201eF\u201c (Stuttgart), \u201eG\u201c (Karlsruhe) oder \u201eJ\u201c (Hamburg).</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eKLIMAZONEN DER ERDE \u2022\u201c.</P><P>Der Entwurf der Bildseite stammt von dem K\u00fcnstler Patrick Niesel aus Schwaig. Die Wertseite, die f\u00fcr alle M\u00fcnzen der Serie verwendet wird, wurde von der K\u00fcnstlerin Stefanie Radtke aus Leipzig gestaltet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR121100018BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR121100018BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1211)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"867\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2018_j1211-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"887\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"862\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2018_j1211-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"887\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
