{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR068700010",
    "firstPublished": "2010-05-20",
    "sourceTimestamp": "20131202132603",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 10 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e100. Geburtstag von Konrad Zuse\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10EuroBek 2010-05-20",
    "slug": "muenz10eurobek_2010_05_20",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 687",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 2.6.2010 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2010_j0687-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2010-05-20/bgbl1_2010_j0687-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2010_j0687-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2010-05-20/bgbl1_2010_j0687-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068700010BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 10-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201e100. Geburtstag von Konrad Zuse\u201c pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt maximal 1\u00a0906\u00a0000 St\u00fcck, darunter maximal 200\u00a0000 St\u00fcck in Spiegelglanzausf\u00fchrung. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Karlsruhe.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 10. Juni 2010 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Im Mittelpunkt der Bildseite steht ein Quadrat mit der zukunftsweisenden bin\u00e4ren Rechnersprache, teilweise \u00fcberlagert durch ein stilisiertes Profil Zuses. Diese Kombination wird, in Verbindung mit dem im oberen Teil dargestellten Lochstreifen sowie den seitlich abgebildeten Bezeichnungen der von Zuse gebauten Apparate Z 1 bis Z 64, seiner bis in die heutige Zeit reichenden Bedeutung in \u00fcberzeugender Weise gerecht.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, die zw\u00f6lf Europasterne, die Wertziffer und Wertbezeichnung sowie die Jahreszahl 2010 und das Pr\u00e4gezeichen \u201eG\u201c der Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Karlsruhe.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eKONRAD ZUSE -<BR />VISION\u00c4R ZWISCHEN NULL UND EINS \u2022\u201c.</P><P>Der Entwurf stammt von dem K\u00fcnstler Heinz Hoyer, Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068700010BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068700010BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2010, 687)</kommentar></P><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"top\"><IMG Height=\"683\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2010_j0687-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"222.25\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"top\"><IMG Height=\"689\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2010_j0687-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"223.520004272461\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
