{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR013400020",
    "firstPublished": "2020-01-22",
    "sourceTimestamp": "20200506213008",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201eDer Wolf und die sieben Gei\u00dflein\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2020-01-22/2",
    "slug": "muenz20eurobek_2020_01_22_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 134",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 11.2.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2020_j0134-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2020-01-22_2/bgbl1_2020_j0134-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2020_j0134-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2020-01-22_2/bgbl1_2020_j0134-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013400020BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201eDer Wolf und die sieben Gei\u00dflein\u201c eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 20 Euro pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze ist die neunte Ausgabe im Rahmen der 2012 begonnenen Serie \u201e200 Jahre Grimms M\u00e4rchen\u201c.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,0 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,1 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch das Bayerische Hauptm\u00fcnzamt, M\u00fcnchen.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 16. Januar 2020 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite zeigt die dominierende Wolfsfigur sowie die zu Tode erschrockenen Gei\u00dflein. Durch das fliehende Gei\u00dflein wird gleichzeitig auf den Fortgang der Geschichte verwiesen.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eD\u201c des Bayerischen Hauptm\u00fcnzamtes, M\u00fcnchen, die Jahreszahl 2020 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Zus\u00e4tzlich ist die Angabe \u201eSILBER 925\u201c aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eDU BIST DER WOLF *\u201c.</P><P>Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von der K\u00fcnstlerin Adelheid Fuss aus Potsdam.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013400020BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013400020BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 134)</kommentar></noindex></P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"213\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2020_j0134-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"213\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2020_j0134-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
