{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR138200019",
    "firstPublished": "2019-08-07",
    "sourceTimestamp": "20190924212504",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e100 Jahre Weimarer Reichsverfassung\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2019-08-07/5",
    "slug": "muenz20eurobek_2019_08_07_5",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 1382",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 16.9.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2019_j1382-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2019-08-07_5/bgbl1_2019_j1382-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2019_j1382-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2019-08-07_5/bgbl1_2019_j1382-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR138200019BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201e100 Jahre Weimarer Reichsverfassung\u201c eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 20 Euro pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze w\u00fcrdigt das 100. Jubil\u00e4um des Inkrafttretens der ersten demokratischen Verfassung Deutschlands.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,0 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,1 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatliche M\u00fcnze Berlin (Pr\u00e4gezeichen A).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 8. August 2019 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Im Zentrum der Bildseite findet sich ein Ausschnitt der durch die Weimarer Reichsverfassung eingef\u00fchrten Flagge, die \u2013 als erstes Motivelement auf einer Silberm\u00fcnze der Bundesrepublik Deutschland \u2013 farbig dargestellt wird. Die Farbigkeit ist dabei nicht blo\u00dfes Dekor, sondern bringt die in den Reichsfarben symbolisierten Entscheidungen f\u00fcr die Republik und die Demokratie zum Ausdruck. Der in einer rosettenhaften Anordnung zitierte Artikel 1 der Reichsverfassung bringt die beiden zentralen Ergebnisse der Revolution von 1918 auf den Punkt: den \u00dcbergang von der Monarchie zur Republik und die Legitimation der Staatsgewalt durch das Prinzip der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eA\u201c der Staatlichen M\u00fcnze Berlin, die Jahreszahl 2019 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Auf der Wertseite der M\u00fcnze ist zus\u00e4tzlich die Angabe \u201eSILBER 925\u201c aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eNATIONALVERSAMMLUNG WEIMAR 1919 <F>\u25cf</F>\u201c.</P><P>Der Entwurf stammt von dem K\u00fcnstler Frantisek Chochola aus Hamburg.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR138200019BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR138200019BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 1382)</kommentar></noindex></P><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"82.5*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"208\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j1382-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"208\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j1382-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
