{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR074700016",
    "firstPublished": "2016-04-04",
    "sourceTimestamp": "20160503215513",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 10 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e500. Geburtstag Lucas Cranach der J\u00fcngere\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10EuroBek 2016-04-04",
    "slug": "muenz10eurobek_2016_04_04",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 747",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.4.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2016_j0747-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2016-04-04/bgbl1_2016_j0747-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2016_j0747-1_0030.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2016-04-04/bgbl1_2016_j0747-1_0030.jpg",
      "bgbl1_2016_j0747-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2016-04-04/bgbl1_2016_j0747-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2016_j0747-1_0040.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2016-04-04/bgbl1_2016_j0747-1_0040.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074700016BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, anl\u00e4sslich des 500. Geburtstages von Lucas Cranach dem J\u00fcngeren eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 10 Euro pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 1\u00a0207\u00a0000 St\u00fcck, davon 175\u00a0000 St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Karlsruhe (Pr\u00e4gezeichen G).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 1. Oktober 2015 in den Verkehr gebracht. Die 10-Euro-Gedenkm\u00fcnze in der Stempelglanzqualit\u00e4t besteht aus einer Kupfer-Nickel-Legierung (CuNi25), hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 14 Gramm. Die Spiegelglanzm\u00fcnze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Silber und 375 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und ein Gewicht von 16 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite zeigt das viel verwendete Markenzeichen der Cranach-Werkstatt, die gefl\u00fcgelte Cranach-Schlange.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eG\u201c der Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Karlsruhe, die Jahreszahl 2015 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Auf der Wertseite der M\u00fcnze in Spiegelglanzqualit\u00e4t ist zus\u00e4tzlich die Angabe \u201eSILBER 625\u201c aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eDEM FUERTREFFLICHEN MALER\u201c.</P><P>Der Entwurf stammt von dem K\u00fcnstler Erich Ott aus M\u00fcnchen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074700016BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074700016BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 747)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"2*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"2*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"579\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j0747-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"592\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"579\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j0747-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"592\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"575\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j0747-1_0030.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"592\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"579\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j0747-1_0040.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"592\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
