{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR388200009",
    "firstPublished": "2009-11-26",
    "sourceTimestamp": "20131202132830",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \"Bremen\")",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2009-11",
    "slug": "muenz2eurobek_2009_11",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 3882",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 22.12.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2009_j3882-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2009-11/bgbl1_2009_j3882-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2009_j3882-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2009-11/bgbl1_2009_j3882-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR388200009BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201eBremen\u201c pr\u00e4gen zu lassen. Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 30 Millionen St\u00fcck.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 29. Januar 2010 in den Verkehr gebracht. Materialeinsatz, technische Parameter und Gestaltung der europ\u00e4ischen Seite der 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze entsprechen der aktuellen 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze.</P><P>Der M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung unver\u00e4ndert die Inschrift:</P><P>\u201eEINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\u201c.</P><P>Die nationale Seite zeigt das Rathaus von Bremen mit dem Roland, die zusammen die republikanische Geschichte und Tradition Bremens symbolisieren. Die Weserrenaissance-Fassade des alten Rathauses ist realit\u00e4tsnah dargestellt, der Roland im Verh\u00e4ltnis zum Rathaus \u00fcberh\u00f6ht. Die L\u00e4nderbezeichnung \u201eBREMEN\u201c verkn\u00fcpft Rathaus und Roland mit dem Bundesland. Auf der Randzone befinden sich die europ\u00e4ischen Sterne, das Ausgabejahr 2010 und die Nationalit\u00e4tenkennzeichnung \u201eD\u201c f\u00fcr das Ausgabeland Bundesrepublik Deutschland.</P><P>Das M\u00fcnzzeichen der jeweiligen Pr\u00e4gest\u00e4tte ist im Kernbereich unter Ber\u00fccksichtigung der k\u00fcnstlerischen Ausgewogenheit angebracht. Die Initialen des K\u00fcnstlers befinden sich im unteren Kernbereich (unter dem Roland).</P><P>Der Entwurf der nationalen Seite der Gedenkm\u00fcnze stammt von Herrn Bodo Broschat, Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR388200009BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR388200009BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2009, 3882)</kommentar><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\"><IMG Height=\"932\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2009_j3882-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Height=\"925\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2009_j3882-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
