{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006470985",
    "firstPublished": "1985-03-26",
    "sourceTimestamp": "20130405125104",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Bundesm\u00fcnzen im Nennwert von 5\nDeutschen Mark (Gedenkm\u00fcnze Europ\u00e4isches Jahr der Musik 1985)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5DMBek 1985",
    "slug": "muenz5dmbek_1985",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1985, 647",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": null
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006470985BJNE000100319",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des \u00a7 6 des Gesetzes \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Scheidem\u00fcnzen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 690-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung wird aus Anla\u00df des Europ\u00e4ischen Jahres der Musik 1985 eine Bundesm\u00fcnze (Gedenkm\u00fcnze) im Nennwert von 5 Deutschen Mark gepr\u00e4gt. Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 8,35 Millionen St\u00fcck. Die Pr\u00e4gung erfolgt in der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart.</P><P>(2) Die M\u00fcnze wird ab 21. Mai 1985 in den Verkehr gebracht.</P><P>(3) Die M\u00fcnze besteht \u00fcberwiegend aus einer Kupfer-Nickel-Legierung (75 Prozent Kupfer und 25 Prozent Nickel). Sie enth\u00e4lt einen Reinnickelkern. Der Durchmesser betr\u00e4gt 29 Millimeter, das Gewicht 10 Gramm.</P><P>(4) Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden glatten Randstab umgeben.</P><P>(5) Die Bildseite zeigt das Emblem des Europ\u00e4ischen Jahres der Musik in einem aus dem Mittelpunkt nach links unten herausger\u00fcckten Kreis, rechts davon zwei Noten. \u00dcber dem Emblem befindet sich die Aufschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"1985 EUROP\u00c4ISCHES JAHR DER MUSIK\".</LA></DD></DL></P><P>(6) Die Wertseite tr\u00e4gt einen Adler in einem ebenfalls aus dem Mittelpunkt nach links unten herausger\u00fcckten Kreis, rechts davon die Wertziffer 5, darunter die Worte \"DEUTSCHE MARK\". Unter dem Wort \"MARK\" befindet sich das M\u00fcnzzeichen \"F\" der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart. Im oberen Teil ist die Aufschrift <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"1985 BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\"</LA></DD></DL>angebracht.</P><P>(7) Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Namen der Komponisten SCH\u00dcTZ, BACH, H\u00c4NDEL, SCARLATTI und BERG, an deren 400. Geburtstag (SCH\u00dcTZ), 300. Geburtstag (BACH, H\u00c4NDEL, SCARLATTI) bzw. 100. Geburtstag (BERG) 1985 erinnert wird. Zwischen den Namen SCH\u00dcTZ, BACH, H\u00c4NDEL, SCARLATTI und BERG ist jeweils eine Arabeske, zwischen den Namen BERG und SCH\u00dcTZ eine liegende Raute eingepr\u00e4gt.</P><P>(8) Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Herwig Otto, Rodenbach.</P><P>(9) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.<BR /><BR /><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP><BR /><BR />Abbildung der M\u00fcnze <BR /><ABWFORMAT typ=\"E\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: Nicht darstellbare Abbildung, <BR />Fundstelle: BGBl I 1985, 647)</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
