{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR132200018",
    "firstPublished": "2018-08-02",
    "sourceTimestamp": "20180904214503",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 50 Euro (Goldm\u00fcnze \u201eKontrabass\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz50EuroBek 2018-08-02",
    "slug": "muenz50eurobek_2018_08_02",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 1322",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 15.8.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2018_j1322-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz50eurobek_2018-08-02/bgbl1_2018_j1322-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2018_j1322-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz50eurobek_2018-08-02/bgbl1_2018_j1322-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR132200018BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 50\u00a0Euro-Goldm\u00fcnze \u201eKontrabass\u201c pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze bildet den Auftakt einer f\u00fcnfteiligen Serie \u201eMusikinstrumente\u201c (2018 \u2013 2022, eine Ausgabe pro Jahr) zur W\u00fcrdigung des deutschen Musikinstrumentenbaus, der seit dem Mittelalter eine herausragende Stellung in Europa einnimmt.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt maximal 105\u00a0000 St\u00fcck. Die M\u00fcnze wird zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin (M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c), M\u00fcnchen (M\u00fcnzzeichen \u201eD\u201c), Stuttgart (M\u00fcnzzeichen \u201eF\u201c), Karlsruhe (M\u00fcnzzeichen \u201eG\u201c) und Hamburg (M\u00fcnzzeichen \u201eJ\u201c) in Stempelglanzausf\u00fchrung gepr\u00e4gt.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 10. August 2018 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus Gold mit einem Feingehalt von 999,9 Tausendteilen (Feingold), hat einen Durchmesser von 22 Millimetern und eine Masse von 7,78 Gramm.</P><P>Der Entwurf stammt von dem K\u00fcnstler Erich Ott aus M\u00fcnchen.</P><P>Die Bildseite zeigt den Kontrabass als wichtiges Orchesterinstrument, das repr\u00e4sentativ in das M\u00fcnzrund gesetzt ist.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, die Jahreszahl 2018, die zw\u00f6lf Europasterne sowie \u2013 je nach Pr\u00e4gest\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c (Berlin), \u201eD\u201c (M\u00fcnchen), \u201eF\u201c (Stuttgart), <NB>\u201eG\u201c (Karlsruhe)</NB> oder \u201eJ\u201c (Hamburg).</P><P>Der M\u00fcnzrand wird geriffelt ausgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR132200018BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR132200018BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1322)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"200\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2018_j1322-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"204\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"199\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2018_j1322-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"204\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
