{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR362700017",
    "firstPublished": "2017-10-23",
    "sourceTimestamp": "20171109221546",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 100 Euro (Goldm\u00fcnze \u201eUNESCO Welterbe - Luthergedenkst\u00e4tten Eisleben und Wittenberg\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz100EuroBek 2017-10-23",
    "slug": "muenz100eurobek_2017_10_23",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 3627",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 8.11.2017 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2017_j3627-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz100eurobek_2017-10-23/bgbl1_2017_j3627-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2017_j3627-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz100eurobek_2017-10-23/bgbl1_2017_j3627-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR362700017BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, in W\u00fcrdigung des UNESCO Welterbes Luthergedenkst\u00e4tten Eisleben und Wittenberg eine Gedenkm\u00fcnze zu 100 Euro aus Gold pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 160\u00a0000 St\u00fcck. Die M\u00fcnze wird zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin (M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c), M\u00fcnchen (M\u00fcnzzeichen \u201eD\u201c), Stuttgart (M\u00fcnzzeichen \u201eF\u201c), Karlsruhe (M\u00fcnzzeichen \u201eG\u201c) und Hamburg (M\u00fcnzzeichen \u201eJ\u201c) in Stempelglanzausf\u00fchrung gepr\u00e4gt.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 2. Oktober 2017 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus Gold mit einem Feingehalt von 999,9 Tausendteilen (Feingold), hat einen Durchmesser von 28 Millimetern und eine Masse von 15,55 Gramm.</P><P>Der Entwurf stammt von dem K\u00fcnstler Bastian Prillwitz aus Berlin.</P><P>Die Bildseite zeigt die sechs UNESCO-Welterbest\u00e4tten mit den Eisleber St\u00e4tten im Vordergrund und dem Lutherhaus als Lebensmittelpunkt des Reformators im Zentrum. \u00dcber eine weitl\u00e4ufige Durchwegung werden die Menschen zur Betrachtung und zur Besch\u00e4ftigung mit dem Erbe eingeladen.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, die zw\u00f6lf Europasterne, die Wertziffer mit der Euro-Bezeichnung sowie die Jahreszahl \u201e2017\u201c und \u2013 je nach M\u00fcnzst\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c, \u201eD\u201c, \u201eF\u201c, \u201eG\u201c oder \u201eJ\u201c.</P><P>Der M\u00fcnzrand wird geriffelt ausgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR362700017BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR362700017BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"85*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"85*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"213\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j3627-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"219\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"213\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j3627-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"219\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
