{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR015250986",
    "firstPublished": "1986-09-17",
    "sourceTimestamp": "20130405125733",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Bundesm\u00fcnzen im Nennwert von 5\nDeutschen Mark (Gedenkm\u00fcnze Friedrich der Gro\u00dfe)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5DMBek 1986-09",
    "slug": "muenz5dmbek_1986_09",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1986, 1525",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 19.9.1986 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015250986BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des \u00a7 6 des Gesetzes \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Scheidem\u00fcnzen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 690-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung hat die Bundesregierung beschlossen, aus Anla\u00df des 200. Todestages von Friedrich dem Gro\u00dfen im Jahre 1986 eine Bundesm\u00fcnze (Gedenkm\u00fcnze) im Nennwert von 5 Deutschen Mark pr\u00e4gen zu lassen. Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 8,35 Millionen St\u00fcck. Die Pr\u00e4gung erfolgt in der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart.</P><P>(2) Die M\u00fcnze wird ab 22. Oktober 1986 in den Verkehr gebracht.</P><P>(3) Die M\u00fcnze besteht \u00fcberwiegend aus einer Kupfer-Nickel-Legierung (75 Prozent Kupfer und 25 Prozent Nickel). Sie enth\u00e4lt einen Reinnickelkern. Der Durchmesser betr\u00e4gt 29 Millimeter, das Gewicht 10 Gramm.</P><P>(4) Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden glatten Randstab umgeben.</P><P>(5) Die Bildseite zeigt ein Brustbild von Friedrich dem Gro\u00dfen im Profil mit Dreispitz und gro\u00dfem Ordensstern.<BR />Die Umschrift lautet: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\"FRIEDRICH DER GROSSE 1712 1786\".</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(6) Die Wertseite tr\u00e4gt einen Adler, die Jahreszahl 1986, das M\u00fcnzzeichen \"F\" der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart und die Umschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5 DEUTSCHE MARK\".</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(7) Die Jahreszahl 1986 ist Teil der Umschrift und schlie\u00dft sich dem Wort <SP>\"MARK\"</SP> an. Links davon im Feld (zwischen Jahreszahl und Adler) befindet sich das M\u00fcnzzeichen \"F\".<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt die vertiefte Inschrift:</LA><LA Size=\"normal\">\"ICH BIN DER ERSTE DIENER MEINES STAATES\".</LA></DD></DL></P><P>(8) Zwischen Ende und Anfang der Randschrift ist ein f\u00fcnfeckiger Stern eingepr\u00e4gt.</P><P>(9) Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Carl Vezerfi-Clemm, M\u00fcnchen.<BR /><BR /><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015250986BJNE000200307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Abbildung der M\u00fcnzen",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbare M\u00fcnzabbildungen, <BR />Fundstelle: BGBl I 1986, 1525)</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
