{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR226400021",
    "firstPublished": "2021-06-21",
    "sourceTimestamp": "20210706213122",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Goldm\u00fcnze \u201eSchwarzspecht\u201c der Serie \u201eHeimische V\u00f6gel\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2021-06-21/2",
    "slug": "muenz20eurobek_2021_06_21_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 2264",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 6.7.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2021_j2264-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2021-06-21_2/bgbl1_2021_j2264-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2021_j2264-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2021-06-21_2/bgbl1_2021_j2264-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226400021BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7\u00a02, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 20-Euro-Goldm\u00fcnze \u201eSchwarzspecht\u201c pr\u00e4gen zu lassen. Diese M\u00fcnze ist die sechste und zugleich letzte Ausgabe der im Jahr 2016 begonnenen Serie \u201eHeimische V\u00f6gel\u201c (2016-2021, eine Ausgabe pro Jahr). Die M\u00fcnze wird ab dem 21. Juni 2021 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die limitierte Auflage der 20-Euro-Goldm\u00fcnze \u201eSchwarzspecht\u201c betr\u00e4gt maximal 150\u00a0000 St\u00fcck. Die M\u00fcnze wird zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin (M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c), M\u00fcnchen (M\u00fcnzzeichen \u201eD\u201c), Stuttgart (M\u00fcnzzeichen \u201eF\u201c), Karlsruhe (M\u00fcnzzeichen \u201eG\u201c) und Hamburg (M\u00fcnzzeichen \u201eJ\u201c) in Stempelglanzausf\u00fchrung gepr\u00e4gt.</P><P>Sie besteht aus Gold mit einem Feingehalt von 999,9 Tausendteilen (Feingold), hat einen Durchmesser von 17,5 Millimetern und eine Masse von 3,89 Gramm. Der M\u00fcnzrand ist geriffelt.</P><P>Auf der Bildseite wird ein Schwarzspecht dargestellt. Der Entwurf der Bildseite stammt von dem K\u00fcnstler Franti\u0161ek Chochola aus Hamburg.</P><P>Die Wertseite, die bei allen M\u00fcnzen der Serie identisch ist, wurde von der K\u00fcnstlerin Adelheid Fuss aus Geltow gestaltet. Sie zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, die zw\u00f6lf Europasterne, die Wertziffer mit der Euro-Bezeichnung sowie die Jahreszahl \u201e2021\u201c und \u2013 je nach M\u00fcnzst\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c, \u201eD\u201c, \u201eF\u201c, \u201eG\u201c oder \u201eJ\u201c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226400021BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226400021BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 2264)</kommentar></noindex></P><P /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"207\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2021_j2264-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"208\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2021_j2264-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
