{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000090938",
    "firstPublished": "1938-01-05",
    "sourceTimestamp": "20210624213001",
    "titleShort": "Namens\u00e4nderungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die \u00c4nderung von Familiennamen und Vornamen",
    "abbreviation": "Nam\u00c4ndG",
    "slug": "namaendg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1938, 9",
        "periodical": "RGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 26.3.2021 I 738",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 15 Abs. 17 G v. 4.5.2021 I 882",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.4.1975 +++)<BR /><BR /></pre>Eingliederung dieser Vorschrift in das Sachgebiet 2 ist vorgesehen; eingef\u00fchrt im Saarland durch \u00a7 1 Nr. 2 V v. 26.8.1957 I 1255 <BR />\u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 G v. 9.3.2021 I 322 mWv 18.3.2021</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE000202360",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Familienname eines Deutschen im Sinne des Grundgesetzes, eines Staatenlosen oder heimatlosen Ausl\u00e4nders mit gew\u00f6hnlichem Aufenthalt im Inland oder eines Asylberechtigten oder ausl\u00e4ndischen Fl\u00fcchtlings mit Wohnsitz im Inland kann auf Antrag ge\u00e4ndert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE000303360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr eine beschr\u00e4nkt gesch\u00e4ftsf\u00e4hige oder gesch\u00e4ftsunf\u00e4hige Person stellt der gesetzliche Vertreter den Antrag; ein Vormund oder Pfleger bedarf hierzu der Genehmigung des Familiengerichts, ein Betreuer der Genehmigung des Betreuungsgerichts. F\u00fcr eine gesch\u00e4ftsf\u00e4hige Person, f\u00fcr die in dieser Angelegenheit ein Betreuer bestellt und ein Einwilligungsvorbehalt nach \u00a7 1903 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs angeordnet ist, stellt der Betreuer den Antrag; er bedarf hierzu der Genehmigung des Betreuungsgerichts.</P><P>(2) Das Gericht hat den Antragsteller in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Satz 1, wenn er als beschr\u00e4nkt Gesch\u00e4ftsf\u00e4higer das sechzehnte Lebensjahr vollendet hat, sowie in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Satz 2 zu dem Antrag zu h\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE000401360",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Familienname darf nur ge\u00e4ndert werden, wenn ein wichtiger Grund die \u00c4nderung rechtfertigt.</P><P>(2) Die f\u00fcr die Entscheidung erheblichen Umst\u00e4nde sind von Amts wegen festzustellen; dabei sollen insbesondere au\u00dfer den unmittelbar Beteiligten die zust\u00e4ndige Ortspolizeibeh\u00f6rde und solche Personen geh\u00f6rt werden, deren Rechte durch die Namens\u00e4nderung ber\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE000501360",
        "name": "\u00a7 3a",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ist ein deutscher Staatsangeh\u00f6riger, der die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nach dem 1. Januar 1919 erworben hat, daran gehindert, seinen fr\u00fcheren Familiennamen oder Vornamen zu f\u00fchren, weil ihm dies vor seiner Einb\u00fcrgerung durch ein Gesetz oder eine Verwaltungsma\u00dfnahme seines fr\u00fcheren Heimatstaates verboten war, so liegt ein wichtiger Grund zur \u00c4nderung im Sinne des \u00a7 3 Absatz 1 vor, wenn durch das Gesetz oder die Verwaltungsma\u00dfnahme des fr\u00fcheren Heimatstaates \u00fcberwiegend Angeh\u00f6rige einer deutschen Minderheit betroffen waren.</P><P>(2) Absatz 1 gilt auch f\u00fcr deutsche Staatsangeh\u00f6rige, auf die der fr\u00fchere Name durch Ableitung \u00fcbergegangen w\u00e4re.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE000603360",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die \u00c4nderung des Familiennamens erstreckt sich, soweit nicht bei der Entscheidung etwas anderes bestimmt wird, auf Kinder der Person, deren Name ge\u00e4ndert wird, sofern die Kinder bislang den Namen dieser Person getragen haben und f\u00fcr die Kinder die elterliche Sorge dieser Person besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE000702360",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Antrag auf \u00c4nderung eines Familiennamens ist schriftlich oder zu Protokoll bei der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Verwaltungsbeh\u00f6rde zu stellen, in deren Bezirk der Antragsteller oder einer seiner Vorfahren seinen Wohnsitz oder beim Fehlen eines Wohnsitzes seinen Aufenthalt hat oder zuletzt hatte. Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat entscheidet, welches Land f\u00fcr die Bearbeitung des Antrags zust\u00e4ndig ist, wenn keine \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach Satz 1 begr\u00fcndet wird.</P><P>(2) Beantragen mehrere Angeh\u00f6rige einer Familie dieselbe Namens\u00e4nderung und sind verschiedene Verwaltungsbeh\u00f6rden zust\u00e4ndig, so kann eine der beteiligten Beh\u00f6rden im Einvernehmen mit den anderen Beh\u00f6rden und mit dem Einverst\u00e4ndnis der Antragsteller das Verfahren f\u00fcr alle Antragsteller durchf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE000802360",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE000901360",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE001002360",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ist zweifelhaft, welchen Familiennamen ein Deutscher im Sinne des Grundgesetzes, ein Staatenloser oder heimatloser Ausl\u00e4nder mit gew\u00f6hnlichem Aufenthalt im Inland oder ein Asylberechtigter oder ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtling mit Wohnsitz im Inland zu f\u00fchren berechtigt ist, kann die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde den zu f\u00fchrenden Namen auf Antrag eines Beteiligten oder von Amts wegen mit allgemein verbindlicher Wirkung feststellen. Die Vorschriften der \u00a7\u00a7 2, 3 Absatz 2, der \u00a7\u00a7 4 und 5 finden entsprechende Anwendung.</P><P>(2) Ist in einem auf Antrag eines Beteiligten eingeleiteten Verfahren die Entscheidung von der Beurteilung einer familienrechtlichen Vorfrage abh\u00e4ngig, so kann die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde das Verfahren auf Antrag oder von Amts wegen aussetzen und den Antragsteller zur Herbeif\u00fchrung einer Entscheidung \u00fcber diese Vorfrage auf den Rechtsweg verweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE001104360",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde veranlasst die Folgebeurkundung \u00fcber die Namens\u00e4nderung oder die Namensfeststellung im Geburtenregister und im Eheregister oder Lebenspartnerschaftsregister. Sie benachrichtigt die f\u00fcr die Wohnung, bei mehreren Wohnungen die f\u00fcr die Hauptwohnung des Betroffenen zust\u00e4ndige Meldebeh\u00f6rde von der \u00c4nderung oder Feststellung des Namens. Die Mitteilungen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 bed\u00fcrfen der Schriftform.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE001202360",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die namensrechtlichen Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE001302360",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 1 bis 3, 5 und 9 finden auch auf die \u00c4nderung von Vornamen Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE001401360",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE001502360",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE001602360",
        "name": "\u00a7 13a",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden abweichend von \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1, den \u00a7\u00a7 8 und 9 zu bestimmen. Sie k\u00f6nnen diese Erm\u00e4chtigung auf oberste Landesbeh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000090938BJNE001701360",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "(Inkrafttreten)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
