{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR201170958",
    "firstPublished": "1958-05-30",
    "sourceTimestamp": "20120625155334",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an die\nNordatlantikvertrags-Organisation, die nationalen Vertreter, das internationale\nPersonal und die f\u00fcr die Organisation t\u00e4tigen Sachverst\u00e4ndigen",
    "abbreviation": "NATOVorRV",
    "slug": "natovorrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1958, 117",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P><P><BR /> Die Verordnung ist in Berlin nicht ver\u00f6ffentlicht worden</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201170958BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (Bundesgesetzbl. II S. 639) in der Fassung des Gesetzes vom 3. Juni 1957 (Bundesgesetzbl. II S. 469) wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201170958BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bestimmungen des Abkommens \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen finden sinngem\u00e4\u00df auf die Nordatlantikvertrags-Organisation, die nationalen Vertreter, das internationale Personal und die f\u00fcr die Organisation t\u00e4tigen Sachverst\u00e4ndigen nach Ma\u00dfgabe des von der Bundesrepublik Deutschland am 29. Mai 1956 unterzeichneten \u00dcbereinkommens \u00fcber den Status der Nordatlantikvertrags-Organisation, der nationalen Vertreter und des internationalen Personals vom 20. September 1951 Anwendung.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201170958BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201170958BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt an dem Tage in Kraft, an dem das \u00dcbereinkommen \u00fcber den Status der Nordatlantikvertrags-Organisation, der nationalen Vertreter und des internationalen Personals vom 20. September 1951 gem\u00e4\u00df seinem Artikel 26 Abs. 2 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201170958BJNE000500314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundeskanzler</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
