{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR259420994",
    "firstPublished": "1994-09-28",
    "sourceTimestamp": "20151215215103",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 18. M\u00e4rz 1993 zur \u00c4nderung des Zusatzabkommens zum NATO-Truppenstatut und zu weiteren \u00dcbereink\u00fcnften",
    "abbreviation": "NATOTrStatZAbk\u00c4ndAbkG",
    "slug": "natotrstatzabkaendabkg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 2594",
        "periodical": "BGBl II"
      },
      {
        "reference": "1998, 1691",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 228 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Art. 1 dieses G ist am 13.10.1994 in Kraft getreten; im \u00fcbrigen tritt dieses G gem. Art. 5 an dem Tage in Kraft, an dem das Abkommen zur \u00c4nderung des Zusatzabkommens in Kraft tritt*.",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 13.10.1994 +++)</pre> <BR />Das Abkommen zur \u00c4nderung des Zusatzabkommens ist gem. Art. 5 iVm Bek. v. 30.6.1998 II 1691 mWv 29.3.1998 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR259420994BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR259420994BJNE000200308",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Folgenden, in Bonn am 18. M\u00e4rz 1993 von der Bundesrepublik Deutschland unterzeichneten \u00dcbereink\u00fcnften wird zugestimmt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abkommen zur \u00c4nderung des Zusatzabkommens vom 3. August 1959 in der durch das Abkommen vom 21. Oktober 1971 und die Vereinbarung vom 18. Mai 1981 ge\u00e4nderten Fassung zu dem Abkommen zwischen den Parteien des Nordatlantikvertrages \u00fcber die Rechtsstellung ihrer Truppen hinsichtlich der in der Bundesrepublik Deutschland stationierten ausl\u00e4ndischen Truppen (BGBl. 1961 II S. 1183; 1973 II S. 1021; 1982 II S. 530),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abkommen zur Durchf\u00fchrung des Artikels 45 Absatz 1 des Zusatzabkommens vom 3. August 1959 in der durch das Abkommen vom 21. Oktober 1971, die Vereinbarung vom 18. Mai 1981 und das Abkommen vom 18. M\u00e4rz 1993 ge\u00e4nderten Fassung zu dem Abkommen zwischen den Parteien des Nordatlantikvertrages \u00fcber die Rechtsstellung ihrer Truppen hinsichtlich der in der Bundesrepublik Deutschland stationierten ausl\u00e4ndischen Truppen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcbereinkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland, Kanada und dem Vereinigten K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland zur Au\u00dferkraftsetzung des Abkommens vom 3. August 1959 \u00fcber die Durchf\u00fchrung von Man\u00f6vern und anderen \u00dcbungen im Raume Soltau-L\u00fcneburg in der durch das Abkommen vom 12. Mai 1970 ge\u00e4nderten Fassung (BGBl. 1961 II S. 1362; 1962 II S. 121; 1963 II S. 745; 1971 II S. 1077, 1303).</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die aufgef\u00fchrten Abkommen und das \u00dcbereinkommen werden nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR259420994BJNE000300308",
        "name": "(XXXX) Art 2 und 3",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR259420994BJNE000604116",
        "name": "Art 3a",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Wer Telekommunikationsdienstleistungen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit anbietet, ist im Rahmen des von ihm bereitgehaltenen Angebots verpflichtet, diese Dienstleistungen f\u00fcr die Truppen der Entsendestaaten gem\u00e4\u00df Artikel 60 des Zusatzabkommens zum NATO-Truppenstatut einschlie\u00dflich des zugeh\u00f6rigen Unterzeichnungsprotokolls und des zugeh\u00f6rigen Verwaltungsabkommens in den jeweils geltenden Fassungen zu erbringen. Die im Verwaltungsabkommen zu Artikel 60 des Zusatzabkommens zum NATO-Truppenstatut f\u00fcr die deutsche Fernmeldeverwaltung enthaltenen Vorschriften gelten entsprechend. Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie und die von ihm beauftragten Stellen k\u00f6nnen von dem nach Satz 1 Verpflichteten entgeltfrei Ausk\u00fcnfte im Hinblick auf die Erf\u00fcllung der genannten Verpflichtungen verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR259420994BJNE000400308",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Ausw\u00e4rtige Amt wird erm\u00e4chtigt, den Wortlaut des Zusatzabkommens zum NATO-Truppenstatut in der durch das \u00c4nderungsabkommen ge\u00e4nderten Fassung sowie das Gesetz zum NATO-Truppenstatut und zu den Zusatzvereinbarungen in der ge\u00e4nderten Fassung im Bundesgesetzblatt bekanntzumachen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR259420994BJNE000500308",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt mit Ausnahme der Artikel 2 bis 5 am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft. Die Artikel 2 bis 5 treten gleichzeitig mit dem in Artikel 1 Nr. 1 aufgef\u00fchrten Abkommen zur \u00c4nderung des Zusatzabkommens in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem das Abkommen zur \u00c4nderung des Zusatzabkommens und die \u00fcbrigen in Artikel 1 Nr. 2 und 3 aufgef\u00fchrten Abkommen und \u00dcbereinkommen f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft treten, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
