{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR021350991",
    "firstPublished": "1991-11-19",
    "sourceTimestamp": "20120625154907",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung der Briefe des Bundespr\u00e4sidenten vom 19. August 1991 und\ndes Bundeskanzlers vom 23. August 1991 \u00fcber die Bestimmung der 3. Strophe des\nLiedes der Deutschen zur Nationalhymne der Bundesrepublik Deutschland",
    "abbreviation": "NHBrfBek",
    "slug": "nhbrfbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 2135",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 29.11.1991 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021350991BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundespr\u00e4sident und der Bundeskanzler haben einen Briefwechsel zur Nationalhymne f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland gef\u00fchrt. Er wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht. <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"55*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"30*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Der Bundespr\u00e4sident</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bonn, den 19. August 1991</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR />An den <BR />Bundeskanzler der <BR />Bundesrepublik Deutschland <BR />Herrn Dr. Helmut Kohl <BR />Adenauerallee 139/141 <BR />5300 Bonn 1 <BR /><BR />Sehr geehrter Herr Bundeskanzler, <BR />die staatliche Einheit der Deutschen wurde rechtlich durch den Einigungsvertrag und den Beitritt der ehemaligen DDR zur Bundesrepublik Deutschland gem\u00e4\u00df Artikel 23 des Grundgesetzes vollzogen. Seit dem 3. Oktober 1990 gilt auch die Nationalhymne der bisherigen Bundesrepublik f\u00fcr das vereinte deutsche Volk. <BR />Das \"Lied der Deutschen\", von Hoffmann von Fallersleben vor hundertf\u00fcnfzig Jahren in lauteren Gedanken verfa\u00dft, ist seither selbst der deutschen Geschichte ausgesetzt gewesen. Es wurde geachtet und bek\u00e4mpft, als Zeichen der Zusammengeh\u00f6rigkeit und gemeinsamen Verantwortung verstanden, aber auch in nationalistischer \u00dcbersteigerung mi\u00dfbraucht. Als ein Dokument deutscher Geschichte bildet es in allen seinen Strophen eine Einheit. <BR />Aufgrund des Briefwechsels zwischen Bundespr\u00e4sident Heuss und Bundeskanzler Adenauer vom 29. April/2. Mai 1952 hat sich im Laufe der vergangenen Jahrzehnte die 3. Strophe des Liedes mit der Musik von Haydn als Hymne der Bundesrepublik Deutschland im Bewu\u00dftsein der Bev\u00f6lkerung fest verankert. Gerade in der Zeit der Teilung hat sie den tiefen Wunsch der Deutschen nach Rechtsstaatlichkeit und nach Einheit in Freiheit ausgedr\u00fcckt. Dieses Ziel haben sich unsere Landsleute in den Bundesl\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen, Th\u00fcringen und im Ostteil von Berlin friedlich errungen. <BR />Die 3. Strophe des Hoffmann-Haydn'schen Liedes hat sich als Symbol bew\u00e4hrt. Sie wird im In- und Ausland gespielt, gesungen und geachtet. Sie bringt die Werte verbindlich zum Ausdruck, denen wir uns als Deutsche, als Europ\u00e4er und als Teil der V\u00f6lkergemeinschaft verpflichtet f\u00fchlen. <BR />Die 3. Strophe des Liedes der Deutschen von Hoffmann von Fallersleben mit der Melodie von Joseph Haydn ist die Nationalhymne f\u00fcr das deutsche Volk. <BR /><table frame=\"none\"><tgroup align=\"center\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"1*\" /><tbody><row><entry nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen</entry></row><row><entry nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Ihr R. Weizs\u00e4cker</entry></row><row><entry>Bundesrepublik Deutschland</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>Der Bundeskanzler</entry><entry>23. August 1991</entry></row></tbody></tgroup></table><BR />An den <BR />Bundespr\u00e4sidenten der <BR />Bundesrepublik Deutschland <BR />Herrn Dr. Richard von Weizs\u00e4cker <BR />Kaiser-Friedrich-Stra\u00dfe 16 <BR />5300 Bonn 1 <BR /><BR />Sehr geehrter Herr Bundespr\u00e4sident, <BR />\"Einigkeit und Recht und Freiheit\" - mit diesem Dreiklang gelang es uns, nach 1949 die erfolgreichste rechtsstaatliche Demokratie unserer Geschichte zu gestalten und den Wunsch nach nationaler Einheit wachzuhalten. Der Wunsch aller Deutschen, die Einheit ihres Vaterlandes in Freiheit zu vollenden, kam im Deutschlandlied besonders eindringlich zum Ausdruck. Heute, nach der Wiedervereinigung Deutschlands, verpflichtet uns auch das Deutschlandlied, f\u00fcr die Menschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern eine rechtsstaatliche Ordnung zu verwirklichen. <BR />Der Wille der Deutschen zur Einheit in freier Selbstbestimmung ist die zentrale Aussage der 3. Strophe des Deutschlandlieds. Deshalb stimme ich ihnen namens der Bundesregierung zu, da\u00df sie Nationalhymne der Bundesrepublik Deutschland ist. <BR /><table frame=\"none\"><tgroup align=\"center\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1*\" /><tbody><row><entry>Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen</entry></row><row><entry>Ihr</entry></row><row><entry>Helmut Kohl</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
