{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR428000013",
    "firstPublished": "2013-12-16",
    "sourceTimestamp": "20201231213831",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Notfallsanit\u00e4terinnen und Notfallsanit\u00e4ter",
    "abbreviation": "NotSan-APrV",
    "slug": "notsan_aprv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 4280",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 V v. 4.11.2020 I 2295",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2014 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 11 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes vom 22. Mai 2013 (BGBl. I S. 1348) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR428000013BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Ausbildung und allgemeine Pr\u00fcfungsbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gliederung der Ausbildung, Gliederung der Erg\u00e4nzungsausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung zur Notfallsanit\u00e4terin oder zum Notfallsanit\u00e4ter nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes umfasst mindestens <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den in Anlage 1 aufgef\u00fchrten theoretischen und praktischen Unterricht mit einem Umfang von <NB>1\u00a0920 Stunden,</NB></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in der Anlage 2 aufgef\u00fchrte praktische Ausbildung in genehmigten Lehrrettungswachen mit einem Umfang von 1\u00a0960 Stunden und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in Anlage 3 aufgef\u00fchrte praktische Ausbildung in geeigneten Krankenh\u00e4usern mit einem Umfang von 720 Stunden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Ausbildung kann wie folgt strukturiert werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im ersten Halbjahr der Ausbildung Erwerb einer Mindestqualifikation f\u00fcr den Einsatz im Rettungsdienst, die sich auf die Grundlagen des Rettungsdienstes erstreckt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im zweiten Halbjahr der Ausbildung Erwerb der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung und Organisation von Krankentransporten notwendigen Kenntnisse und Fertigkeiten sowie erste Einf\u00fchrung in die Notfallrettung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im zweiten Jahr der Ausbildung Erwerb der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung und Organisation von Eins\u00e4tzen in der Notfallrettung erforderlichen Kenntnisse und Fertigkeiten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im dritten Jahr der Ausbildung Erwerb einer fach\u00fcbergreifenden Qualifikation, die der Vertiefung der Kenntnisse und Fertigkeiten im Rettungsdienst, besonders der Notfallrettung, mit dem Ziel der verantwortlichen \u00dcbernahme des Notfalleinsatzes dient, sowie Kennenlernen besonderer Einsatzbereiche.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die weitere Ausbildung nach \u00a7 32 Absatz 2 Satz 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dient dem Erwerb der Kenntnisse und Fertigkeiten, in denen sich die Qualifikation nach dem Rettungsassistentengesetz von der im Notfallsanit\u00e4tergesetz und in dieser Verordnung geregelten Qualifikation unterscheidet, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Vorbereitung auf die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung.</LA></DD></DL>Die Ausbildung nach Satz 1 besteht zu zwei Dritteln der nach \u00a7 32 Absatz 2 Satz 2 Nummer 1 oder Nummer 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes vorgeschriebenen Stunden aus theoretischem und praktischem Unterricht sowie zu einem Drittel aus einer praktischen Ausbildung und erstreckt sich auf die in Anlage 4 aufgef\u00fchrten Inhalte. \u00a7 2 gilt entsprechend.</P><P>(4) Die regelm\u00e4\u00dfige und erfolgreiche Teilnahme an den Ausbildungsveranstaltungen nach Absatz 1 oder Absatz 3 ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 5 nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Theoretischer und praktischer Unterricht, praktische Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Durch den Unterricht nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 werden die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bef\u00e4higt, auf der Grundlage fachlichen Wissens und K\u00f6nnens sowie auf der Grundlage des allgemein anerkannten Standes rettungsdienstlicher, medizinischer und weiterer bezugswissenschaftlicher Erkenntnisse die anfallenden Aufgaben zielorientiert, sachgerecht, methodengeleitet und selbst\u00e4ndig zu l\u00f6sen sowie das Ergebnis zu beurteilen. W\u00e4hrend des Unterrichts ist die Entwicklung der zur Aus\u00fcbung des Berufs erforderlichen Personal-, Sozial- und Selbstkompetenz zu f\u00f6rdern. Daneben muss den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ausreichend M\u00f6glichkeit gegeben werden, die zur Erreichung des Ausbildungsziels nach \u00a7 4 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes erforderlichen Fertigkeiten zu entwickeln und einzu\u00fcben.</P><P>(2) Durch die praktische Ausbildung nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2 und 3 werden die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bef\u00e4higt, die im Unterricht nach Absatz 1 erworbenen Kenntnisse zu vertiefen und zu lernen, diese Kenntnisse bei der sp\u00e4teren beruflichen T\u00e4tigkeit anzuwenden, um die zur Erreichung des Ausbildungsziels nach \u00a7 4 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes erforderliche Handlungskompetenz zu entwickeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE000401125",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Praxisanleitung; Praxisbegleitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einrichtungen der praktischen Ausbildung stellen die Praxisanleitung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nach \u00a7 5 Absatz 3 Satz 3 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes durch geeignete Fachkr\u00e4fte gem\u00e4\u00df Satz 2 sicher. Zur Praxisanleitung geeignet sind Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der praktischen Ausbildung nach Anlage 2 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erlaubnis nach \u00a7 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes besitzen oder nach \u00a7 30 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes zur Weiterf\u00fchrung der Berufsbezeichnung \u201eRettungsassistentin\u201c oder \u201eRettungsassistent\u201c berechtigt sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber eine Berufserfahrung als Notfallsanit\u00e4terin oder Notfallsanit\u00e4ter von mindestens zwei Jahren verf\u00fcgen sowie</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber eine berufsp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation im Umfang von mindestens 300 Stunden verf\u00fcgen und kontinuierlich berufsp\u00e4dagogische Fortbildungen im Umfang von 24 Stunden j\u00e4hrlich absolvieren,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der praktischen Ausbildung nach Anlage 3 gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Absatz 3 der Pflegeberufe-Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung als zur Praxisanleitung geeignet anerkannt sind, soweit die Inhalte der praktischen Ausbildung nicht eine \u00e4rztliche Anleitung erfordern; in diesen F\u00e4llen erfolgt die Praxisanleitung durch qualifizierte \u00c4rztinnen und \u00c4rzte.</LA></DD></DL>Die Voraussetzungen von Satz 2 Nummer 1 Buchstabe c gelten als erf\u00fcllt, wenn als Praxisanleitung Personen eingesetzt werden, die zum 31. Dezember 2020 \u00fcber die Qualifikation zur Praxisanleitung verf\u00fcgen und kontinuierlich berufsp\u00e4dagogische Fortbildungen im Umfang von 24 Stunden j\u00e4hrlich absolvieren. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann bis zu zehn Jahre nach Inkrafttreten dieser Verordnung Ausnahmen vom Umfang der berufsp\u00e4dagogischen Zusatzqualifikation nach Satz 2 Nummer 1 Buchstabe c zulassen. Bis zum Ablauf von sieben Jahren nach Inkrafttreten dieser Verordnung ist zur Erf\u00fcllung der Voraussetzung nach Satz 2 Nummer 1 Buchstabe b auch eine zweij\u00e4hrige Berufserfahrung als Rettungsassistentin oder Rettungsassistent ausreichend.</P><P>(2) Aufgabe der praxisanleitenden Personen ist es, die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler schrittweise an die eigenst\u00e4ndige Wahrnehmung der beruflichen Aufgaben heranzuf\u00fchren und die Verbindung zwischen dem theoretischen und praktischen Unterricht an der Schule mit der praktischen Ausbildung zu gew\u00e4hrleisten. Hierbei haben sie den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern Gelegenheit zu geben, die im Unterricht erworbenen Kenntnisse zu vertiefen und zu lernen, diese Kenntnisse bei der sp\u00e4teren beruflichen T\u00e4tigkeit anzuwenden. Praxisanleitende Personen nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 haben zudem Notfallsanit\u00e4terinnen und Notfallsanit\u00e4ter oder Rettungsassistentinnen und Rettungsassistenten vorzuschlagen, die die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler w\u00e4hrend ihrer Teilnahme an regul\u00e4ren, dienstplanm\u00e4\u00dfigen Einsatzdiensten im Sinne des \u00a7 13 Absatz 2 Satz 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes betreuen. Nach Ablauf von f\u00fcnf Jahren nach Inkrafttreten dieser Verordnung d\u00fcrfen praktische Eins\u00e4tze im Sinne des Satzes 2 nur noch von Notfallsanit\u00e4terinnen und Notfallsanit\u00e4tern betreut werden.</P><P>(3) Zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach Absatz 2 Satz 1 und 2 ist ein f\u00fcr das jeweilige Einsatzgebiet angemessenes Verh\u00e4ltnis zwischen der Zahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und der Zahl der praxisanleitenden Personen in dem jeweiligen Aufgaben- und Funktionsbereich der Anlagen 2 und 3 sicherzustellen.</P><P>(4) Die Schulen stellen die Praxisbegleitung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den Einrichtungen der praktischen Ausbildung nach \u00a7 5 Absatz 2 Satz 3 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes durch Lehrkr\u00e4fte der Schulen sicher. Hierzu ist eine regelm\u00e4\u00dfige pers\u00f6nliche Anwesenheit der praxisbegleitenden Personen in den Einrichtungen zu gew\u00e4hrleisten. Aufgabe der Praxisbegleitung ist es, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den Einrichtungen der praktischen Ausbildung zu betreuen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die praxisanleitenden Personen zu beraten sowie sie bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach Absatz 2 Satz 1 und 2 zu unterst\u00fctzen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Staatliche Pr\u00fcfung, staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die staatliche Pr\u00fcfung f\u00fcr die Ausbildung nach \u00a7 1 Absatz 1 umfasst jeweils einen schriftlichen, einen m\u00fcndlichen und einen praktischen Teil.</P><P>(2) Der Pr\u00fcfling legt die Pr\u00fcfung bei der Schule ab, an der er die Ausbildung abschlie\u00dft. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, in deren Bereich die Pr\u00fcfung oder ein Teil der Pr\u00fcfung abgelegt werden soll, kann aus wichtigem Grund Ausnahmen zulassen.</P><P>(3) Die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung nach \u00a7 32 Absatz 2 Satz 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes umfasst einen m\u00fcndlichen und einen praktischen Teil.</P><P>(4) Die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung nach \u00a7 32 Absatz 2 Satz 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes findet an der Schule statt, an der der Pr\u00fcfling an der weiteren Ausbildung teilgenommen hat. Hat der Pr\u00fcfling an keiner weiteren Ausbildung teilgenommen, bestimmt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Schule, an der er die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung ablegt. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann festlegen, dass die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung nur durchgef\u00fchrt wird, wenn daran mindestens 15 Pr\u00fcflinge teilnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Pr\u00fcfungsausschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei jeder Schule wird ein Pr\u00fcfungsausschuss gebildet, der mindestens aus folgenden Mitgliedern besteht: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer fachlich geeigneten Vertreterin oder einem fachlich geeigneten Vertreter der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder einer von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit der Wahrnehmung dieser Aufgabe betrauten fachlich geeigneten Person,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Schulleiterin oder dem Schulleiter,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern, die an der Schule unterrichten und von denen <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens zwei Personen Lehrkr\u00e4fte sind und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens eine Person \u00c4rztin oder Arzt mit der Zusatzweiterbildung Notfallmedizin oder mit einer nach dem entsprechenden Landesrecht vergleichbaren Qualifikation ist,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern, die zum Zeitpunkt der Pr\u00fcfung als praxisanleitende Personen nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 t\u00e4tig sind und von denen mindestens eine Person die Voraussetzungen nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 erf\u00fcllt.</LA></DD></DL>F\u00fcr die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung gilt Satz 1 entsprechend.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bestellt auf Vorschlag der Schule die Mitglieder des Pr\u00fcfungsausschusses sowie deren Stellvertreterinnen oder Stellvertreter. F\u00fcr jedes Mitglied ist mindestens eine Stellvertreterin oder ein Stellvertreter zu bestimmen. Als Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer sollen die Lehrkr\u00e4fte bestellt werden, die den Pr\u00fcfling \u00fcberwiegend ausgebildet haben.</P><P>(3) Das Mitglied nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 ist Vorsitzende oder Vorsitzender des Pr\u00fcfungsausschusses. Es bestimmt auf Vorschlag der Schulleiterin oder des Schulleiters die Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer und deren Stellvertreterinnen oder Stellvertreter f\u00fcr die einzelnen Themenbereiche und Fallbeispiele der Pr\u00fcfung einschlie\u00dflich ihrer Benotung oder Bewertung. Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses ist verpflichtet, an den jeweiligen Teilen der Pr\u00fcfung in dem Umfang teilzunehmen, der zur Erf\u00fcllung der in dieser Verordnung geregelten Aufgaben erforderlich ist; eine Verpflichtung zur Anwesenheit w\u00e4hrend der gesamten Dauer der Pr\u00fcfung besteht nicht.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann Sachverst\u00e4ndige sowie Beobachterinnen und Beobachter zur Teilnahme an allen Pr\u00fcfungsvorg\u00e4ngen entsenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Zulassung zur Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses entscheidet auf Antrag des Pr\u00fcflings \u00fcber die Zulassung zur Pr\u00fcfung und setzt die Pr\u00fcfungstermine im Benehmen mit der Schulleiterin oder dem Schulleiter fest. Der Pr\u00fcfungsbeginn der staatlichen Pr\u00fcfung soll nicht fr\u00fcher als drei Monate vor dem Ende der Ausbildung liegen; im Falle der staatlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung darf die Pr\u00fcfung erst nach dem vollst\u00e4ndigen Abschluss der weiteren Ausbildung durchgef\u00fchrt werden. Satz 2 zweiter Halbsatz gilt nicht, wenn der Pr\u00fcfling keine weitere Ausbildung abgeleistet hat.</P><P>(2) Die Zulassung zur Pr\u00fcfung wird erteilt, wenn folgende Nachweise vorliegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Identit\u00e4tsnachweis des Pr\u00fcflings in amtlich beglaubigter Abschrift,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bescheinigung nach \u00a7 1 Absatz 4 \u00fcber die Teilnahme an den Ausbildungsveranstaltungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Falle der staatlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung oder der staatlichen Pr\u00fcfung auf Grund des \u00a7 32 Absatz 2 Satz 4 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes zus\u00e4tzlich der Nachweis \u00fcber die Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung \u201eRettungsassistentin\u201c oder \u201eRettungsassistent\u201c sowie der Nachweis der Berufst\u00e4tigkeit.</LA></DD></DL>Satz 1 Nummer 2 gilt nicht f\u00fcr Personen, die auf Grund des \u00a7 32 Absatz 2 Satz 1 oder Satz 4 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung oder die staatliche Pr\u00fcfung ohne weitere Ausbildung ablegen.</P><P>(3) Die Zulassung zur staatlichen Pr\u00fcfung sowie die Pr\u00fcfungstermine sollen dem Pr\u00fcfling sp\u00e4testens zwei Wochen, im Falle der staatlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung sp\u00e4testens vier Wochen, vor Pr\u00fcfungsbeginn schriftlich mitgeteilt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE004100125",
        "name": "\u00a7 6a",
        "title": "Nachteilsausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die besonderen Belange von zu pr\u00fcfenden Personen mit Behinderung oder Beeintr\u00e4chtigung sind zur Wahrung ihrer Chancengleichheit bei Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Ein entsprechender individueller Nachteilsausgleich ist sp\u00e4testens mit dem Antrag auf Zulassung zur Pr\u00fcfung schriftlich oder elektronisch bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zu beantragen.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde entscheidet, ob dem schriftlichen oder elektronischen Antrag zur Nachweisf\u00fchrung ein amts\u00e4rztliches Attest oder andere geeignete Unterlagen beizuf\u00fcgen sind. Aus dem amts\u00e4rztlichen Attest oder den Unterlagen muss die leistungsbeeintr\u00e4chtigende oder -verhindernde Auswirkung der Beeintr\u00e4chtigung oder Behinderung hervorgehen.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bestimmt, in welcher ge\u00e4nderten Form die gleichwertige Pr\u00fcfungsleistung zu erbringen ist. Zur Festlegung der ge\u00e4nderten Form geh\u00f6rt auch eine Verl\u00e4ngerung der Schreib- oder Bearbeitungszeit der Pr\u00fcfungsleistung.</P><P>(5) Die fachlichen Pr\u00fcfungsanforderungen d\u00fcrfen durch einen Nachteilsausgleich nicht ver\u00e4ndert werden.</P><P>(6) Die Entscheidung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde wird der zu pr\u00fcfenden Person in geeigneter Weise bekannt gegeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Niederschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>\u00dcber die Pr\u00fcfung ist eine Niederschrift zu fertigen, aus der Gegenstand, Ablauf und Ergebnisse der Pr\u00fcfung und etwa vorkommende Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten hervorgehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Benotung der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die schriftlichen Aufsichtsarbeiten sowie die Leistungen in der m\u00fcndlichen und in der praktischen Pr\u00fcfung nach den \u00a7\u00a7 15 bis 17 werden wie folgt benotet: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201esehr gut\u201c (1), wenn die Leistung den Anforderungen in besonderem Ma\u00dfe entspricht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201egut\u201c (2), wenn die Leistung den Anforderungen voll entspricht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201ebefriedigend\u201c (3), wenn die Leistung im Allgemeinen den Anforderungen entspricht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eausreichend\u201c (4), wenn die Leistung zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201emangelhaft\u201c (5), wenn die Leistung den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eungen\u00fcgend\u201c (6), wenn die Leistung den Anforderungen nicht entspricht und selbst die Grundkenntnisse so l\u00fcckenhaft sind, dass die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Bestehen und Wiederholung der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die staatliche Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn jeder der nach \u00a7 4 Absatz 1 vorgeschriebenen Pr\u00fcfungsteile bestanden ist.</P><P>(2) Wer die staatliche Pr\u00fcfung bestanden hat, erh\u00e4lt ein Zeugnis nach dem Muster der Anlage 6. Wer die staatliche Pr\u00fcfung nicht bestanden hat, erh\u00e4lt von der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses eine schriftliche Mitteilung, in der die Pr\u00fcfungsnoten angegeben sind.</P><P>(3) Jede Aufsichtsarbeit der schriftlichen Pr\u00fcfung, die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung und jedes Fallbeispiel der praktischen Pr\u00fcfung k\u00f6nnen einmal wiederholt werden, wenn der Pr\u00fcfling die Note \u201emangelhaft\u201c oder \u201eungen\u00fcgend\u201c erhalten hat.</P><P>(4) Hat der Pr\u00fcfling die schriftliche Aufsichtsarbeit nach \u00a7 15 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2, ein Fallbeispiel des praktischen Teils der Pr\u00fcfung oder alle Teile der Pr\u00fcfung zu wiederholen, so darf er zur Wiederholungspr\u00fcfung nur zugelassen werden, wenn er an einer zus\u00e4tzlichen Ausbildung teilgenommen hat. Dauer und Inhalt der zus\u00e4tzlichen Ausbildung bestimmt die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses. Die zus\u00e4tzliche Ausbildung darf einschlie\u00dflich der f\u00fcr die Pr\u00fcfung erforderlichen Zeit die in \u00a7 17 Absatz 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes festgelegte Dauer von einem Jahr nicht \u00fcberschreiten; Ausnahmen kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in begr\u00fcndeten F\u00e4llen zulassen. Der Pr\u00fcfling hat seinem Antrag auf Zulassung zur Wiederholungspr\u00fcfung einen Nachweis \u00fcber die zus\u00e4tzliche Ausbildung beizuf\u00fcgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Bestehen und Wiederholung der staatlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung ist bestanden, wenn jeder der nach \u00a7 4 Absatz 3 vorgeschriebenen Pr\u00fcfungsteile bestanden ist. Wer die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung bestanden hat, erh\u00e4lt ein Zeugnis nach dem Muster der Anlage 7. Wer die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung nicht bestanden hat, erh\u00e4lt von der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses eine schriftliche Mitteilung. Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung und jedes Fallbeispiel der praktischen Pr\u00fcfung k\u00f6nnen einmal wiederholt werden, wenn die Leistung des Pr\u00fcflings nicht mit \u201ebestanden\u201c bewertet wurde. \u00a7 9 Absatz 4 Satz 1 und 2 gilt entsprechend. Die Dauer der zus\u00e4tzlichen Ausbildung darf ein Drittel der Stunden nicht \u00fcberschreiten, die f\u00fcr die weitere Ausbildung gem\u00e4\u00df \u00a7 32 Absatz 2 Satz 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes vorgesehen sind. Die Wiederholungspr\u00fcfung ist innerhalb eines angemessenen Zeitraums durchzuf\u00fchren, der von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgelegt wird. Er darf die Dauer von zw\u00f6lf Monaten nicht \u00fcberschreiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "R\u00fccktritt von der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Tritt ein Pr\u00fcfling nach seiner Zulassung von der Pr\u00fcfung oder einem Teil der Pr\u00fcfung zur\u00fcck, so hat er der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses den Grund f\u00fcr seinen R\u00fccktritt unverz\u00fcglich schriftlich mitzuteilen.</P><P>(2) Genehmigt die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses den R\u00fccktritt, so gilt die Pr\u00fcfung als nicht begonnen. Die Genehmigung ist nur zu erteilen, wenn ein wichtiger Grund vorliegt. Bei Krankheit kann die Vorlage einer \u00e4rztlichen Bescheinigung verlangt werden.</P><P>(3) Genehmigt die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses den R\u00fccktritt nicht oder teilt der Pr\u00fcfling den Grund f\u00fcr den R\u00fccktritt nicht unverz\u00fcglich mit, so gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht bestanden. \u00a7 9 Absatz 3 und \u00a7 10 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Vers\u00e4umnisfolgen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Vers\u00e4umt ein Pr\u00fcfling einen Pr\u00fcfungstermin, gibt er eine Aufsichtsarbeit nicht oder nicht rechtzeitig ab oder unterbricht er die Pr\u00fcfung oder einen Teil der Pr\u00fcfung, so gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht bestanden, wenn nicht ein wichtiger Grund vorliegt; \u00a7 9 Absatz 3 und \u00a7 10 gelten entsprechend. Liegt ein wichtiger Grund vor, so gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht begonnen.</P><P>(2) Die Entscheidung dar\u00fcber, ob ein wichtiger Grund vorliegt, trifft die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses. \u00a7 11 Absatz 1 und Absatz 2 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Ordnungsverst\u00f6\u00dfe und T\u00e4uschungsversuche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses kann bei Pr\u00fcflingen, die die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung in erheblichem Ma\u00dfe gest\u00f6rt oder eine T\u00e4uschung versucht haben, den betreffenden Teil der Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren; \u00a7 9 Absatz 3 und \u00a7 10 gelten entsprechend. Eine solche Entscheidung ist im Falle der St\u00f6rung der Pr\u00fcfung nur bis zum Abschluss der gesamten Pr\u00fcfung, im Falle eines T\u00e4uschungsversuchs nur innerhalb von drei Jahren nach Abschluss der Pr\u00fcfung zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Pr\u00fcfungsunterlagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Auf Antrag ist dem Pr\u00fcfling nach Abschluss der Pr\u00fcfung Einsicht in seine Pr\u00fcfungsunterlagen zu gew\u00e4hren. Schriftliche Aufsichtsarbeiten sind drei, Antr\u00e4ge auf Zulassung zur Pr\u00fcfung und Pr\u00fcfungsniederschriften zehn Jahre aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR428000013BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Bestimmungen f\u00fcr die staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Schriftlicher Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der schriftliche Teil der staatlichen Pr\u00fcfung erstreckt sich auf die folgenden Themenbereiche der Anlage 1: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>rettungsdienstliche Ma\u00dfnahmen und Ma\u00dfnahmen der Gefahrenabwehr ausw\u00e4hlen, durchf\u00fchren und auswerten; Abl\u00e4ufe im Rettungsdienst strukturieren und Ma\u00dfnahmen in Algorithmen und Einsatzkonzepte integrieren und anwenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der medizinischen Diagnostik und Therapie mitwirken, lebenserhaltende Ma\u00dfnahmen und Ma\u00dfnahmen zur Abwendung schwerer gesundheitlicher Sch\u00e4den bis zum Eintreffen der Not\u00e4rztin oder des Notarztes oder dem Beginn einer weiteren \u00e4rztlichen Versorgung durchf\u00fchren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Handeln im Rettungsdienst an Qualit\u00e4tskriterien ausrichten, die an rechtlichen, wirtschaftlichen und \u00f6kologischen Rahmenbedingungen orientiert sind; auf die Entwicklung des Notfallsanit\u00e4terberufs im gesellschaftlichen Kontext Einfluss nehmen.</LA></DD></DL>Der Pr\u00fcfling hat zu jedem dieser Themenbereiche in jeweils einer Aufsichtsarbeit schriftlich gestellte Aufgaben zu bearbeiten. Die Aufsichtsarbeiten dauern jeweils 120 Minuten. Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung ist an drei Tagen durchzuf\u00fchren. Die Aufsichtsf\u00fchrenden werden von der Schulleitung bestellt.</P><P>(2) Die Aufgaben f\u00fcr die Aufsichtsarbeiten werden von der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses auf Vorschlag der Schule ausgew\u00e4hlt. Jede Aufsichtsarbeit ist von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 zu benoten. Aus den Noten der Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern die Note f\u00fcr die einzelne Aufsichtsarbeit. Aus den Noten der drei Aufsichtsarbeiten bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses die Pr\u00fcfungsnote f\u00fcr den schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung. Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn jede der drei Aufsichtsarbeiten mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "M\u00fcndlicher Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) In der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung hat der Pr\u00fcfling seine berufliche Handlungskompetenz, die sich in den Dimensionen Fach-, Sozial- und Selbstkompetenz entfaltet, nachzuweisen.</P><P>(2) Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf die folgenden Themenbereiche der Anlage 1: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Notfallsituationen bei Menschen aller Altersgruppen sowie Gefahrensituationen erkennen, erfassen und bewerten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kommunikation und Interaktion mit sowie Beratung von hilfesuchenden und hilfebed\u00fcrftigen Menschen unter Ber\u00fccksichtigung des jeweiligen Alters sowie soziologischer und psychologischer Aspekte; in Gruppen und Teams zusammenarbeiten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der medizinischen Diagnostik und Therapie mitwirken, lebenserhaltende Ma\u00dfnahmen und Ma\u00dfnahmen zur Abwendung schwerer gesundheitlicher Sch\u00e4den bis zum Eintreffen der Not\u00e4rztin oder des Notarztes oder dem Beginn einer weiteren \u00e4rztlichen Versorgung durchf\u00fchren.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Pr\u00fcflinge werden einzeln oder zu zweit gepr\u00fcft. Die Pr\u00fcfung soll f\u00fcr jeden Pr\u00fcfling mindestens 30 und nicht l\u00e4nger als 45 Minuten dauern.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfung zu jedem Themenbereich wird von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 abgenommen und benotet; in dem Pr\u00fcfungsteil gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Absatz 2 Nummer 3 muss eine Fachpr\u00fcferin oder ein Fachpr\u00fcfer die Voraussetzung nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 Buchstabe b erf\u00fcllen. Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses ist berechtigt, sich an der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung zu beteiligen und dabei selbst Pr\u00fcfungsfragen zu stellen. Aus den Noten der Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern die Note f\u00fcr den jeweiligen Themenbereich. Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses bildet die Note f\u00fcr den m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung aus dem arithmetischen Mittel der f\u00fcr jeden Themenbereich erteilten Einzelnote. Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn jeder Themenbereich mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet wird.</P><P>(5) Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses kann mit Zustimmung des Pr\u00fcflings die Anwesenheit von Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern beim m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung gestatten, wenn ein berechtigtes Interesse besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Praktischer Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im praktischen Teil der Pr\u00fcfung hat der Pr\u00fcfling nachzuweisen, dass er in der Lage ist, die w\u00e4hrend der Ausbildung erworbenen Kenntnisse und Fertigkeiten in der beruflichen Praxis anzuwenden und bef\u00e4higt ist, die Aufgaben in der Notfallversorgung gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes auszuf\u00fchren.</P><P>(2) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf die Demonstration von praktischen F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten im Rahmen der Notfallversorgung. Der Pr\u00fcfling \u00fcbernimmt bei vier vorgegebenen Fallbeispielen die anfallenden Aufgaben einer fachgerechten notfallmedizinischen Versorgung einschlie\u00dflich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Einsch\u00e4tzung der Gesamtsituation,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Erstellung einer Arbeitsdiagnose,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Umgangs mit medizinisch-technischen Ger\u00e4ten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Durchf\u00fchrung von Sofort- und erweiterten Versorgungsma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Dokumentation sowie,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit erforderlich, der Herstellung der Transportbereitschaft und der \u00dcbergabe der Patientin oder des Patienten in die not\u00e4rztliche Versorgung.</LA></DD></DL>Eines der Fallbeispiele muss aus dem Bereich der internistischen Notf\u00e4lle, eines aus dem Bereich der traumatologischen Notf\u00e4lle und eines aus dem Bereich Herzkreislaufstillstand mit Reanimation stammen. Bei mindestens einem Fallbeispiel ist die Pr\u00fcfung zus\u00e4tzlich auf das praktische Vorgehen bei der Auswahl der Zielklinik, auf die Zusammenarbeit mit der Leitstelle, die Anmeldung in der station\u00e4ren Versorgungseinrichtung und die \u00dcbergabe in diese zu erstrecken.</P><P>(3) Jedes Fallbeispiel wird durch ein Fachgespr\u00e4ch erg\u00e4nzt. In diesem hat der Pr\u00fcfling sein Handeln zu erl\u00e4utern und zu begr\u00fcnden sowie die Pr\u00fcfungssituation zu reflektieren.</P><P>(4) Die Auswahl der Fallbeispiele erfolgt durch die Vorsitzende oder den Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses auf Vorschlag der Schule. Dabei sind der aktuelle Standard und die Besonderheiten und Erfordernisse der Notfallmedizin und einer zeitgem\u00e4\u00dfen Notfallversorgung angemessen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(5) Die Pr\u00fcflinge werden einzeln oder zu zweit gepr\u00fcft. Die Pr\u00fcfung soll einschlie\u00dflich des Fachgespr\u00e4chs f\u00fcr jedes Fallbeispiel mindestens 20 und nicht l\u00e4nger als 40 Minuten dauern. Die Pr\u00fcfung kann auf zwei aufeinanderfolgende Tage verteilt werden.</P><P>(6) Jedes Fallbeispiel wird von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern, von denen eine oder einer Fachpr\u00fcferin oder Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 ist und die Voraussetzung des \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 erf\u00fcllt, abgenommen und benotet. Aus den Noten der Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern die Pr\u00fcfungsnote f\u00fcr jedes Fallbeispiel. Aus diesen Noten bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses die Gesamtnote f\u00fcr den praktischen Teil der Pr\u00fcfung. Der praktische Teil der Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn jedes Fallbeispiel mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR428000013BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Pr\u00fcfungsbestimmungen f\u00fcr die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "M\u00fcndlicher Teil der Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der m\u00fcndliche Teil der Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung erstreckt sich auf die folgenden Themenbereiche der Anlage 1: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kommunikation und Interaktion mit sowie Beratung von hilfesuchenden und hilfebed\u00fcrftigen Menschen unter Ber\u00fccksichtigung des jeweiligen Alters sowie soziologischer und psychologischer Aspekte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Handeln im Rettungsdienst an Qualit\u00e4tskriterien ausrichten, die an rechtlichen, wirtschaftlichen und \u00f6kologischen Rahmenbedingungen orientiert sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der medizinischen Diagnostik und Therapie mitwirken, lebenserhaltende Ma\u00dfnahmen und Ma\u00dfnahmen zur Abwendung schwerer gesundheitlicher Sch\u00e4den bis zum Eintreffen der Not\u00e4rztin oder des Notarztes oder dem Beginn einer weiteren \u00e4rztlichen Versorgung durchf\u00fchren.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Pr\u00fcflinge werden einzeln oder zu zweit gepr\u00fcft. Die Pr\u00fcfung soll f\u00fcr jeden Pr\u00fcfling mindestens 30 und nicht l\u00e4nger als 40 Minuten dauern. \u00a7 16 Absatz 1 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfung zu jedem Themenbereich wird von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern abgenommen und bewertet. \u00a7 16 Absatz 4 Satz 1 und 2 gilt entsprechend. Der m\u00fcndliche Teil der Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer jeden Themenbereich gemeinsam mit der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses \u00fcbereinstimmend mit \u201ebestanden\u201c bewerten. Das Bestehen setzt mindestens voraus, dass die Leistung des Pr\u00fcflings trotz ihrer M\u00e4ngel noch den Anforderungen gen\u00fcgt. Kommen die Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, entscheidet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses nach R\u00fccksprache mit den Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern \u00fcber das Bestehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Praktischer Teil der Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der praktische Teil der Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung erstreckt sich auf die \u00dcbernahme aller anfallenden Aufgaben einer fachgerechten rettungsmedizinischen Notfallversorgung bei zwei vorgegebenen Fallbeispielen. Eines der Fallbeispiele stammt aus dem Bereich der traumatologischen Notf\u00e4lle und eines aus dem Bereich internistischer Notf\u00e4lle. \u00a7 17 Absatz 1, 2 Satz 2, Absatz 3 bis 5 gilt entsprechend.</P><P>(2) Jedes Fallbeispiel wird von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern, von denen eine oder einer Fachpr\u00fcferin oder Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 ist und die Voraussetzung des \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 erf\u00fcllt, abgenommen und bewertet. Der praktische Teil der Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer jedes Fallbeispiel \u00fcbereinstimmend mit \u201ebestanden\u201c bewerten. \u00a7 18 Absatz 3 Satz 4 und 5 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR428000013BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Anpassungsma\u00dfnahmen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE002101116",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Sonderregelungen f\u00fcr Inhaberinnen und Inhaber von Ausbildungsnachweisen aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die \u00fcber einen Ausbildungsnachweis aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum verf\u00fcgen und eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes beantragen, k\u00f6nnen zum Nachweis, dass die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes vorliegen, eine von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde ihres Herkunftsmitgliedstaates ausgestellte entsprechende Bescheinigung oder einen von einer solchen Beh\u00f6rde ausgestellten Strafregisterauszug oder, wenn ein solcher nicht beigebracht werden kann, einen gleichwertigen Nachweis vorlegen. Hat die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde berechtigte Zweifel, kann sie von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eines Mitgliedstaates eine Best\u00e4tigung verlangen, aus der sich ergibt, dass der antragstellenden Person die Aus\u00fcbung des Berufs, der dem des Notfallsanit\u00e4ters entspricht, nicht auf Grund eines schwerwiegenden standeswidrigen Verhaltens oder einer Verurteilung wegen strafbarer Handlungen dauerhaft oder vor\u00fcbergehend untersagt worden ist. Hat die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in den F\u00e4llen des Satzes 1 oder des Satzes 2 von Tatsachen Kenntnis, die au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Notfallsanit\u00e4tergesetzes eingetreten sind und im Hinblick auf die Voraussetzungen des \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes von Bedeutung sein k\u00f6nnen, so hat sie die zust\u00e4ndige Stelle des Herkunftsmitgliedstaates zu unterrichten und sie zu bitten, diese Tatbest\u00e4nde zu \u00fcberpr\u00fcfen und ihr das Ergebnis und die Folgerungen, die sie hinsichtlich der von ihr ausgestellten Bescheinigungen und Nachweise daraus zieht, mitzuteilen. Die in den S\u00e4tzen 1 bis 3 genannten Bescheinigungen und Mitteilungen sind vertraulich zu behandeln. Sie d\u00fcrfen der Beurteilung nur zugrunde gelegt werden, wenn bei der Vorlage die Ausstellung nicht mehr als drei Monate zur\u00fcckliegt.</P><P>(2) Personen nach Absatz 1 Satz 1 k\u00f6nnen zum Nachweis, dass die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 3 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes vorliegen, einen entsprechenden Nachweis ihres Herkunftsmitgliedstaates vorlegen. Wird im Herkunftsmitgliedstaat ein solcher Nachweis nicht verlangt, ist eine von einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde dieses Staates ausgestellte Bescheinigung anzuerkennen, aus der sich ergibt, dass die Voraussetzungen des \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 3 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes erf\u00fcllt sind. Absatz 1 Satz 4 und 5 gilt entsprechend.</P><P>(3) Personen nach Absatz 1 Satz 1 f\u00fchren nach der Anerkennung ihrer Berufsqualifikation die Berufsbezeichnung \u201eNotfallsanit\u00e4terin\u201c oder \u201eNotfallsanit\u00e4ter\u201c.</P><P>(4) Werden von der zust\u00e4ndigen Stelle des Herkunftsmitgliedstaates die in Absatz 1 Satz 1 genannten Bescheinigungen nicht ausgestellt oder die nach Absatz 1 Satz 2 oder Satz 3 nachgefragten Mitteilungen innerhalb von zwei Monaten nicht gemacht, kann die antragstellende Person sie durch Vorlage einer Bescheinigung \u00fcber die Abgabe einer eidesstattlichen Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Herkunftsmitgliedstaates ersetzen.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat die dienstleistungserbringende Person bei der erstmaligen Anzeige einer Dienstleistungserbringung im Sinne des \u00a7 22 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes binnen eines Monats nach Eingang der Meldung und der Begleitdokumente \u00fcber das Ergebnis ihrer Pr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a7 24 Absatz 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes zu unterrichten und ihr dabei mitzuteilen, ob sie die Erbringung der Dienstleistung erlaubt oder von ihr verlangt, eine Eignungspr\u00fcfung abzulegen. Ist der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eine Nachpr\u00fcfung innerhalb eines Monats nach Eingang der Meldung und der Begleitdokumente in besonderen Ausnahmef\u00e4llen nicht m\u00f6glich, unterrichtet sie die dienstleistungserbringende Person innerhalb dieser Frist \u00fcber die Gr\u00fcnde der Verz\u00f6gerung; sie hat die der Verz\u00f6gerung zugrunde liegenden Schwierigkeiten binnen eines Monats nach dieser Mitteilung zu beheben und sp\u00e4testens innerhalb von zwei Monaten nach der Behebung der der Verz\u00f6gerung zugrunde liegenden Schwierigkeiten \u00fcber die Dienstleistungserbringung zu entscheiden. Erh\u00e4lt die dienstleistungserbringende Person innerhalb der in den S\u00e4tzen 1 und 2 genannten Fristen keine R\u00fcckmeldung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, darf die Dienstleistung erbracht werden.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten entsprechend f\u00fcr Drittstaatsdiplome, f\u00fcr deren Anerkennung sich nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union eine Gleichstellung ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE002201116",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Anpassungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Inhaberinnen und Inhaber von Ausbildungsnachweisen aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes beantragen und <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre Ausbildung in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum abgeschlossen haben oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber einen Ausbildungsnachweis als Notfallsanit\u00e4terin oder Notfallsanit\u00e4ter aus einem Staat verf\u00fcgen, der nicht Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum ist, aber in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum anerkannt wurde,</LA></DD></DL>k\u00f6nnen zum Ausgleich von wesentlichen Unterschieden, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde im Rahmen der Pr\u00fcfung ihres Antrags auf Erteilung der Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung festgestellt worden sind und nicht durch Kenntnisse und Fertigkeiten ausgeglichen werden konnten, die die antragstellenden Personen im Rahmen ihrer Berufspraxis oder durch lebenslanges Lernen nach \u00a7 2 Absatz 3 Satz 5 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes nachweisbar erworben haben, einen Anpassungslehrgang nach Absatz 2 absolvieren oder eine Eignungspr\u00fcfung nach Absatz 3 ablegen.</P><P>(2) Der Anpassungslehrgang dient dem Ausgleich der von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten wesentlichen Unterschiede (Lehrgangsziel). Er wird entsprechend dem Lehrgangsziel in Form von theoretischem und praktischem Unterricht, einer praktischen Ausbildung mit theoretischer Unterweisung oder beidem an Einrichtungen nach \u00a7 5 Absatz 2 Satz 1 oder Satz 3 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt. An der theoretischen Unterweisung sollen Personen nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 in angemessenem Umfang beteiligt werden. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Dauer und die Inhalte des Anpassungslehrgangs so fest, dass das Lehrgangsziel erreicht werden kann. Die Ableistung des Anpassungslehrgangs ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 8 nachzuweisen.</P><P>(3) Bei der Eignungspr\u00fcfung haben die antragstellenden Personen nachzuweisen, dass sie \u00fcber die zum Ausgleich der von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten wesentlichen Unterschiede erforderlichen Kenntnisse und Fertigkeiten verf\u00fcgen. Die Eignungspr\u00fcfung besteht aus einer praktischen Pr\u00fcfung, die mit einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch verbunden ist. Der Pr\u00fcfling \u00fcbernimmt dabei alle anfallenden Aufgaben einer fachgerechten rettungsmedizinischen Notfallversorgung im Sinne des \u00a7 17 Absatz 2 in mindestens einem und h\u00f6chstens vier Fallbeispielen. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Zahl der Fallbeispiele, auf die sich die Pr\u00fcfung erstreckt, und den Bereich der Notf\u00e4lle, aus dem sie stammen sollen, gem\u00e4\u00df den festgestellten wesentlichen Unterschieden fest. \u00a7 17 Absatz 5 Satz 2 und 3 sowie \u00a7 19 Absatz 2 gelten entsprechend. Die Eignungspr\u00fcfung soll mindestens zweimal j\u00e4hrlich angeboten werden und darf in jedem Fallbeispiel, das nicht bestanden wurde, einmal wiederholt werden. \u00dcber die bestandene Eignungspr\u00fcfung wird eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 9 erteilt.</P><P>(4) Absatz 3 gilt entsprechend f\u00fcr Personen, die sich gem\u00e4\u00df \u00a7 24 Absatz 3 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes einer Eignungspr\u00fcfung zu unterziehen haben. Abweichend von Absatz 3 Satz 6 ist dabei sicherzustellen, dass die Eignungspr\u00fcfung innerhalb eines Monats nach der Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a7 20 Absatz 5 Satz 1 oder Satz 2 abgelegt werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Anerkennungsregelungen f\u00fcr Ausbildungsnachweise aus einem Drittstaat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes beantragen, haben einen Anpassungslehrgang nach Absatz 2 zu absolvieren, der mit einer Pr\u00fcfung \u00fcber den Inhalt des Anpassungslehrgangs abschlie\u00dft, oder eine Kenntnispr\u00fcfung nach Absatz 3 abzulegen, wenn sie \u00fcber einen Ausbildungsnachweis verf\u00fcgen, der in einem Drittstaat erworben worden ist und ihre Ausbildung wesentliche Unterschiede zu der deutschen Ausbildung aufweist, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde im Rahmen der Pr\u00fcfung ihres Antrags auf Erteilung der Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung festgestellt worden sind und nicht durch Kenntnisse und Fertigkeiten ausgeglichen werden konnten, die die antragstellenden Personen im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufspraxis erworben haben. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr F\u00e4lle, in denen eine Pr\u00fcfung der Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes auf Grund der in \u00a7 2 Absatz 3 Satz 6 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes vorliegenden Umst\u00e4nde nicht durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(2) Der Anpassungslehrgang dient zusammen mit dem Abschlussgespr\u00e4ch der Feststellung, dass die antragstellenden Personen \u00fcber die zur Aus\u00fcbung des Berufs des Notfallsanit\u00e4ters erforderlichen Kenntnisse und Fertigkeiten verf\u00fcgen (Lehrgangsziel). Er wird entsprechend dem Lehrgangsziel in Form von theoretischem und praktischem Unterricht, einer praktischen Ausbildung mit theoretischer Unterweisung oder beidem an Einrichtungen nach \u00a7 5 Absatz 2 Satz 1 oder Satz 3 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt und schlie\u00dft mit einer Pr\u00fcfung \u00fcber den Inhalt des Anpassungslehrgangs ab. An der theoretischen Unterweisung sollen Personen nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 in angemessenem Umfang beteiligt werden. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Dauer und die Inhalte des Anpassungslehrgangs so fest, dass das Lehrgangsziel erreicht werden kann. Die erfolgreiche Ableistung des Anpassungslehrgangs ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 10 nachzuweisen. Die Bescheinigung wird erteilt, wenn in der Pr\u00fcfung, die in Form eines Abschlussgespr\u00e4chs durchgef\u00fchrt wird, festgestellt worden ist, dass die antragstellenden Personen das Lehrgangsziel erreicht haben. Das Abschlussgespr\u00e4ch wird von einer Fachpr\u00fcferin oder einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 Buchstabe b gemeinsam mit der Person nach Satz 3, die die antragstellenden Personen w\u00e4hrend des Lehrgangs mit betreut hat, gef\u00fchrt. Ergibt sich in dem Abschlussgespr\u00e4ch, dass die antragstellenden Personen den Anpassungslehrgang nicht erfolgreich abgeleistet haben, entscheidet die Fachpr\u00fcferin oder der Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 Buchstabe b im Benehmen mit der an dem Gespr\u00e4ch teilnehmenden Person nach Satz 3 \u00fcber eine angemessene Verl\u00e4ngerung des Anpassungslehrgangs. Eine Verl\u00e4ngerung ist nur einmal zul\u00e4ssig. Der Verl\u00e4ngerung folgt ein weiteres Abschlussgespr\u00e4ch. Kann auch nach dem Ergebnis dieses Gespr\u00e4chs die Bescheinigung nach Satz 5 nicht erteilt werden, darf der Anpassungslehrgang nur einmal wiederholt werden.</P><P>(3) Bei der Kenntnispr\u00fcfung haben die antragstellenden Personen nachzuweisen, dass sie \u00fcber die zur Aus\u00fcbung des Berufs des Notfallsanit\u00e4ters erforderlichen Kenntnisse und Fertigkeiten verf\u00fcgen. Die Kenntnispr\u00fcfung umfasst jeweils einen m\u00fcndlichen und praktischen Teil. Sie ist erfolgreich abgeschlossen, wenn jeder der beiden Pr\u00fcfungsteile bestanden ist.</P><P>(4) Der m\u00fcndliche Teil der Kenntnispr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende Themenbereiche: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kommunikation und Interaktion mit sowie Beratung von hilfesuchenden und hilfebed\u00fcrftigen Menschen unter Ber\u00fccksichtigung des jeweiligen Alters sowie soziologischer und psychologischer Aspekte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abl\u00e4ufe im Rettungsdienst strukturieren und Ma\u00dfnahmen in Algorithmen und Einsatzkonzepte integrieren und anwenden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Handeln im Rettungsdienst an Qualit\u00e4tskriterien ausrichten, die an rechtlichen, wirtschaftlichen und \u00f6kologischen Rahmenbedingungen orientiert sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der medizinischen Diagnostik und Therapie mitwirken, lebenserhaltende Ma\u00dfnahmen und Ma\u00dfnahmen zur Abwendung schwerer gesundheitlicher Sch\u00e4den bis zum Eintreffen der Not\u00e4rztin oder des Notarztes oder dem Beginn einer weiteren \u00e4rztlichen Versorgung durchf\u00fchren.</LA></DD></DL>Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung soll f\u00fcr den einzelnen Pr\u00fcfling mindestens 20 und h\u00f6chstens 60 Minuten dauern. Er wird von zwei Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern, von denen eine Person die Voraussetzungen des \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 Buchstabe b erf\u00fcllen muss, abgenommen und bewertet. Der m\u00fcndliche Teil der Kenntnispr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer ihn in einer Gesamtbetrachtung \u00fcbereinstimmend mit \u201ebestanden\u201c bewerten. \u00a7 18 Absatz 3 Satz 4 und 5 gilt entsprechend.</P><P>(5) F\u00fcr den praktischen Teil der Kenntnispr\u00fcfung gilt \u00a7 21 Absatz 3 Satz 2 bis 5 entsprechend.</P><P>(6) Die Kenntnispr\u00fcfung soll mindestens zweimal j\u00e4hrlich angeboten werden und darf im m\u00fcndlichen Teil sowie in jedem Fallbeispiel nach Absatz 5, das nicht bestanden wurde, einmal wiederholt werden.</P><P>(7) \u00dcber die bestandene Kenntnispr\u00fcfung wird eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 11 erteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE002402116",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Fristen, Bescheide, Durchf\u00fchrungsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat \u00fcber Antr\u00e4ge auf Erteilung einer Erlaubnis als Notfallsanit\u00e4terin oder Notfallsanit\u00e4ter nach \u00a7 1 Absatz 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes in Verbindung mit \u00a7 2 Absatz 3, 4, 4a oder Absatz 5 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes kurzfristig, sp\u00e4testens vier Monate nach Vorlage der f\u00fcr Entscheidungen nach \u00a7 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes erforderlichen Unterlagen zu entscheiden. Im Falle des \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes soll die Entscheidung innerhalb von zwei Monaten erfolgen.</P><P>(2) \u00dcber die Feststellung wesentlicher Unterschiede, die zur Auferlegung einer Kenntnispr\u00fcfung, eines Anpassungslehrgangs oder einer Eignungspr\u00fcfung f\u00fchren, ist den antragstellenden Personen ein rechtsmittelf\u00e4higer Bescheid zu erteilen, der folgende Angaben enth\u00e4lt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Niveau der in Deutschland verlangten Qualifikation und das Niveau der von den antragstellenden Personen vorgelegten Qualifikation gem\u00e4\u00df der Klassifizierung in Artikel 11 der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22, L 271 vom 16.10.2007, S. 18) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Themenbereiche oder Ausbildungsbestandteile, bei denen wesentliche Unterschiede festgestellt wurden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine inhaltliche Erl\u00e4uterung der wesentlichen Unterschiede sowie die Begr\u00fcndung, warum diese dazu f\u00fchren, dass die antragstellenden Personen nicht in ausreichender Form \u00fcber die in Deutschland zur Aus\u00fcbung des Berufs des Notfallsanit\u00e4ters notwendigen Kenntnisse und Fertigkeiten verf\u00fcgen, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Begr\u00fcndung, warum die wesentlichen Unterschiede nicht durch Kenntnisse und Fertigkeiten ausgeglichen werden konnten, die die antragstellenden Personen im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufspraxis oder durch lebenslanges Lernen im Sinne des \u00a7 2 Absatz 3 Satz 5 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes erworben haben.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Eignungspr\u00fcfung nach \u00a7 21 Absatz 3 und die Kenntnispr\u00fcfung nach \u00a7 22 Absatz 3 finden in Form einer staatlichen Pr\u00fcfung vor einer staatlichen Pr\u00fcfungskommission statt. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zur Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen die regul\u00e4ren Pr\u00fcfungstermine der staatlichen Pr\u00fcfung nach \u00a7 4 Absatz 1 nutzen; sie haben dabei sicherzustellen, dass antragstellende Personen die Pr\u00fcfungen innerhalb von sechs Monaten nach der Entscheidung nach Absatz 1 ablegen k\u00f6nnen. Soweit in diesem Abschnitt nichts anderes bestimmt ist, gelten die \u00a7\u00a7 7, 11 bis 14 f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen nach Satz 1 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR428000013BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Erlaubniserteilung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Erlaubnisurkunde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Sind die Voraussetzungen nach \u00a7 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes oder nach \u00a7 32 Absatz 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes erf\u00fcllt, so stellt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Erlaubnisurkunde nach dem Muster der Anlage 12 aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR428000013BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Eine bis einschlie\u00dflich 31. Dezember 2014 begonnene Ausbildung zur Rettungsassistentin oder zum Rettungsassistenten wird nach den bisher geltenden Vorschriften abgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2014 in Kraft. Die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Rettungsassistentinnen und Rettungsassistenten vom 7. November 1989 (BGBl. I S. 1966), die zuletzt durch Artikel 20 des Gesetzes vom 2. Dezember 2007 (BGBl. I S. 2686) ge\u00e4ndert worden ist, tritt mit Ablauf des 31. Dezember 2014 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE002800000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE002900000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1)<BR />Theoretischer und praktischer Unterricht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 4289 - 4292)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Der theoretische und praktische Unterricht umfasst folgende Themenbereiche: <table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"4.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"124*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"20*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\">Stunden</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>\u00a01.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Notfallsituationen bei Menschen aller Altersgruppen sowie Gefahrensituationen erkennen, erfassen und bewerten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a0\u00a0360</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">auf der Grundlage notfallmedizinischer Erkenntnisse und notfallrelevanter Kenntnisse der Bezugswissenschaften wie Naturwissenschaften, Anatomie, Physiologie, allgemeine und spezielle Krankheitslehre und medizinische Mikrobiologie sowie Sozialwissenschaften, Notfallsituationen wahrzunehmen und zu reflektieren sowie Ver\u00e4nderungen der Notfallsituationen zu erkennen und ad\u00e4quat zu handeln,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">eine Eigen- und Fremdanamnese unter Anwendung der notwendigen diagnostischen Ma\u00dfnahmen entsprechend dem aktuellen Stand von Wissenschaft und Technik sowie unter Ber\u00fccksichtigung des Zustandes der Patientin oder des Patienten insbesondere im Hinblick auf ihre oder seine vitale Gef\u00e4hrdung zielgerichtet zu erheben,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">die erhobenen Befunde zu beurteilen und eine Arbeitsdiagnose zu erstellen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">unter Beachtung der Lage vor Ort und m\u00f6glicher Gefahren Ma\u00dfnahmen zur Erkundung einer Einsatzstelle durchzuf\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">e)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">die gewonnenen Erkenntnisse zu beurteilen sowie der Situation entsprechend zu reagieren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">die eigenen Grenzen insbesondere im Hinblick auf die Gef\u00e4hrdungslage, die Zahl der betroffenen Personen oder die berufsrechtlichen Rahmenbedingungen zu beachten und unter Ber\u00fccksichtigung sachlicher, personenbezogener und situativer Erfordernisse Ma\u00dfnahmen zum Anfordern entsprechender Unterst\u00fctzung einzuleiten.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>\u00a02.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Rettungsdienstliche Ma\u00dfnahmen und Ma\u00dfnahmen der Gefahrenabwehr ausw\u00e4hlen, durchf\u00fchren und auswerten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a0\u00a0360</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Ma\u00dfnahmen zur Rettung der Patientinnen und Patienten sowie medizinische Ma\u00dfnahmen der Erstversorgung entsprechend dem aktuellen Stand von Wissenschaft und Technik in ihrer Zielsetzung, Art und ihrem Umfang an der Arbeitsdiagnose auszurichten und danach zu handeln,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Ma\u00dfnahmen zur \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Vitalfunktionen situationsgerecht durchzuf\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">geeignete Hilfsmittel zur fachgerechten Lagerung und zum Transport von unterschiedlichen Patientengruppen unter Beachtung der Patienten- und Eigenschonung einzusetzen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Ma\u00dfnahmen zur fachgerechten Lagerung, Betreuung und \u00dcberwachung von unterschiedlichen Patientengruppen unter Einbeziehung der Grundregeln der Hygiene w\u00e4hrend des Transports durchzuf\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Ma\u00dfnahmen zur fachgerechten Betreuung und \u00dcberwachung unter Einbeziehung der Grundregeln der Hygiene von unterschiedlichen Patientengruppen w\u00e4hrend eines \u00e4rztlich begleiteten Sekund\u00e4rtransportes durchzuf\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Transporte von Intensivpatientinnen und -patienten mit den notwendigen Pflegema\u00dfnahmen unter Einbeziehung der Grundregeln der Hygiene zu begleiten,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">das eigene Handeln an Ma\u00dfnahmen zur Gefahrenabwehr und zum Eigenschutz einschlie\u00dflich der Grundregeln des Infektionsschutzes auszurichten und einfache Ma\u00dfnahmen sicher anzuwenden,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">h)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">die durchgef\u00fchrten berufsfeldspezifischen Ma\u00dfnahmen zu evaluieren und zielgerichtetes Handeln kontinuierlich an sich ver\u00e4ndernde Anforderungen anzupassen.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>\u00a03.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Kommunikation und Interaktion mit sowie Beratung von hilfesuchenden und hilfebed\u00fcrftigen Menschen unter Ber\u00fccksichtigung des jeweiligen Alters sowie soziologischer und psychologischer Aspekte</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a0\u00a0120</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Kommunikation und Interaktion im Rettungsdienst an Grundlagen aus Psychologie und Soziologie auszurichten,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">mit kranken und verunfallten Patientinnen und Patienten sowie ihren Angeh\u00f6rigen unter Ber\u00fccksichtigung personenbezogener und situativer Erfordernisse zu kommunizieren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">die besonderen Bed\u00fcrfnisse von sterbenden Patientinnen und Patienten sowie ihrer Angeh\u00f6rigen zu beachten,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">das eigene Kommunikationsverhalten, auch unter Nutzung nonverbaler M\u00f6glichkeiten, an den spezifischen Bed\u00fcrfnissen und Anforderungen in der Kommunikation und Betreuung von speziellen Patientengruppen wie Kindern, Jugendlichen, \u00e4lteren Menschen, pflegebed\u00fcrftigen Menschen, gesellschaftlichen Randgruppen, \u00fcbergewichtigen Menschen oder h\u00f6r- und sehbehinderten Menschen sowie von deren Angeh\u00f6rigen und von unbeteiligten Dritten auszurichten,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">das eigene Kommunikationsverhalten an Auswirkungen wesentlicher psychischer Erkrankungen auf die Patientenkommunikation und Patientenbetreuung auszurichten.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>\u00a04.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Abl\u00e4ufe im Rettungsdienst strukturieren und Ma\u00dfnahmen in Algorithmen und Einsatzkonzepte integrieren und anwenden</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a0\u00a0100</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Versorgungsalgorithmen entsprechend dem aktuellen Stand von Wissenschaft und Technik unter Ber\u00fccksichtigung sachlicher, personenbezogener und situativer Erfordernisse anzuwenden,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">das eigene Handeln bei besonderen Lagen an aktuellen Einsatzkonzepten auszurichten,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">auf einer Rettungswache nach Verfahrensanweisungen zur Strukturierung und Organisation von Arbeitsabl\u00e4ufen zu handeln.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>\u00a05.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Das Arbeiten im Rettungsdienst intern und interdisziplin\u00e4r innerhalb vorhandener Strukturen organisieren</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a0\u00a0100</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">ihre Einsatzbereitschaft und die Einsatzbereitschaft der Einsatzmittel des Rettungsdienstes einschlie\u00dflich Luft-, Berg- und Wasserrettungsdienst durch t\u00e4gliche Kontrolle des Materials und der Ger\u00e4te anhand von Vorschriften und Checklisten sicherzustellen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">mit Funk- und Kommunikationsmitteln zu arbeiten,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">bei Transportentscheidungen die Krankenhausorganisation in Deutschland zu ber\u00fccksichtigen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">die technischen und organisatorischen Erfordernisse bei Intensivtransporten zu ber\u00fccksichtigen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">bis zum Eintreffen von Leitungspersonal unter Beachtung der dann zu erwartenden Strukturen und Ma\u00dfnahmen der Einsatzleitung bei au\u00dfergew\u00f6hnlichen Einsatzlagen wie insbesondere Gro\u00dfschadensf\u00e4llen, CBNR-Gefahren, terroristischen Gefahren und Katastrophen zu handeln.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>\u00a06.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Handeln im Rettungsdienst an Qualit\u00e4tskriterien ausrichten, die an rechtlichen, wirtschaftlichen und \u00f6kologischen Rahmenbedingungen orientiert sind</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a0 100</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">das eigene Handeln an den rechtlichen Rahmenbedingungen des Rettungsdienstes einschlie\u00dflich der f\u00fcr seine Organisation und Durchf\u00fchrung relevanten Vorschriften der Landesrettungsdienstgesetze sowie des Katastrophenschutzes auszurichten,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">bei der medizinischen Behandlung die rechtlichen Rahmenbedingungen zu ber\u00fccksichtigen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">das eigene Handeln an relevanten Rechtsvorschriften aus dem Straf- und Zivilrecht, aus dem Stra\u00dfenverkehrsrecht sowie aus anderen einschl\u00e4gigen Rechtsgebieten, insbesondere dem Arbeits- und Arbeitsschutzrecht, auszurichten,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">das eigene Handeln an Qualit\u00e4tsmanagement- und Dokumentationssystemen im Rettungsdienst auszurichten.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>\u00a07.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Bei der medizinischen Diagnostik und Therapie mitwirken, lebenserhaltende Ma\u00dfnahmen und Ma\u00dfnahmen zur Abwendung schwerer gesundheitlicher Sch\u00e4den bis zum Eintreffen der Not\u00e4rztin oder des Notarztes oder dem Beginn einer weiteren \u00e4rztlichen Versorgung durchf\u00fchren</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a0\u00a0500</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">apparative Hilfsmittel zur Diagnose und \u00dcberwachung von Notfallpatientinnen und -patienten situationsbezogen einzusetzen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">bei der Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der Atemwege und Beatmung wie insbesondere endotracheale Intubation, supraglottische Atemwegshilfen, erweiterte Beatmungsformen, medikament\u00f6se Therapien oder Narkoseeinleitungen entsprechend dem aktuellen Stand von Wissenschaft und Technik mitzuwirken,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">bei der Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen zur Stabilisierung des Kreislaufs wie insbesondere medikament\u00f6se Therapien oder Infusionstherapien entsprechend dem aktuellen Stand von Wissenschaft und Technik mitzuwirken,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">bei der Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Reanimation wie insbesondere medikament\u00f6se Therapien entsprechend dem aktuellen Stand von Wissenschaft und Technik mitzuwirken,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">bei der Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen im Rahmen der chirurgischen Versorgung von Notfallpatientinnen und -patienten wie insbesondere Thoraxdrainage, Tracheotomie, Koniotomie oder Reposition entsprechend dem aktuellen Stand von Wissenschaft und Technik mitzuwirken,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">\u00e4rztlich veranlasste Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der Atemwege und Beatmung, zur Stabilisierung des Kreislaufs, im Rahmen der Reanimation und im Rahmen der chirurgischen Versorgung im Einsatzkontext eigenst\u00e4ndig durchzuf\u00fchren und die dabei relevanten rechtlichen Aspekte zu ber\u00fccksichtigen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der Atemwege und Beatmung, zur Stabilisierung des Kreislaufs,<BR /> im Rahmen der Reanimation und im Rahmen der chirurgischen Versorgung, die zur Lebenserhaltung oder zur Abwendung schwerer gesundheitlicher Sch\u00e4den im Einsatzkontext erforderlich sind, bis zum Eintreffen der Not\u00e4rztin oder des Notarztes oder dem Beginn einer weiteren \u00e4rztlichen Versorgung eigenst\u00e4ndig durchzuf\u00fchren und die dabei relevanten rechtlichen Aspekte zu ber\u00fccksichtigen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">h)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">bei Ma\u00dfnahmen der erweiterten not\u00e4rztlichen Therapie, die \u00fcber die Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der Atemwege und Beatmung, zur Stabilisierung des Kreislaufs, im Rahmen der Reanimation und im Rahmen der chirurgischen Versorgung hinausgehen, bei notfallmedizinisch relevanten Krankheitsbildern zu assistieren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">i)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Ma\u00dfnahmen der erweiterten not\u00e4rztlichen Therapie, die zur Lebenserhaltung oder zur Abwendung schwerer gesundheitlicher Sch\u00e4den im Einsatzkontext bis zum Eintreffen der Not\u00e4rztin oder des Notarztes oder dem Beginn einer weiteren \u00e4rztlichen Versorgung erforderlich sind, eigenst\u00e4ndig durchzuf\u00fchren und die dabei relevanten rechtlichen Aspekte, insbesondere die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit bei der Auswahl der Ma\u00dfnahmen, zu ber\u00fccksichtigen.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>\u00a08.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Berufliches Selbstverst\u00e4ndnis entwickeln und lernen, berufliche Anforderungen zu bew\u00e4ltigen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a0\u00a0100</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">den Notfallsanit\u00e4terberuf im Kontext der Gesundheitsfachberufe zu positionieren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">sich kritisch mit dem Beruf auseinanderzusetzen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">zur eigenen Gesundheitsvorsorge beizutragen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">mit Krisen- und Konfliktsituationen konstruktiv umzugehen und Deeskalationsstrategien anzuwenden.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>\u00a09.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Auf die Entwicklung des Notfallsanit\u00e4terberufs im gesellschaftlichen Kontext Einfluss nehmen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a0\u00a0\u00a060</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">das Gesundheitssystem in Deutschland in seinen wesentlichen Strukturen zu kennen und Entwicklungen im Gesundheitswesen wahrzunehmen, deren Folgen f\u00fcr den Notfallsanit\u00e4terberuf einzusch\u00e4tzen und sich in die Diskussion einzubringen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">den Notfallsanit\u00e4terberuf in seiner Eigenst\u00e4ndigkeit und im Zusammenwirken mit unterschiedlichen Akteuren zu verstehen, danach zu handeln und ihn weiterzuentwickeln,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">die eigene Ausbildung kritisch zu betrachten sowie Eigeninitiative und Verantwortung f\u00fcr das eigene lebenslange Lernen zu \u00fcbernehmen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">d)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">mit Grundkenntnissen der englischen Fachsprache fachbezogen zu kommunizieren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Unterschiede von Rettungsdienstsystemen innerhalb der Bundesrepublik Deutschland sowie in den verschiedenen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern mit Blick auf die Stellung der Notfallsanit\u00e4terin oder des Notfallsanit\u00e4ters zu bewerten.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>10.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>In Gruppen und Teams zusammenarbeiten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a0\u00a0120</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00dcbergabe- und \u00dcbernahmegespr\u00e4che zielgerichtet zu f\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">mit Beh\u00f6rden und Organisationen mit Sicherheitsaufgaben sowie mit sonstigen beteiligten Beh\u00f6rden und Organisationen situationsbezogen zusammenzuarbeiten,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">mit den Angeh\u00f6rigen anderer Berufsgruppen im Gesundheitswesen unter Beachtung von deren Zust\u00e4ndigkeiten und Kompetenzen zusammenzuarbeiten,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">mit den Angeh\u00f6rigen anderer Berufsgruppen im Bereich von Sicherheit und Ordnung sowie Gefahrenabwehr und Katastrophenschutz unter Beachtung von deren Zust\u00e4ndigkeiten und Kompetenzen zusammenzuarbeiten.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">Stundenzahl insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>1\u00a0920</B></entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE003000000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2)<BR />Praktische Ausbildung in genehmigten Lehrrettungswachen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 4293)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die praktische Ausbildung an der Rettungswache umfasst folgende Aufgabenbereiche: <table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"4.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"125*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"20*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Stunden</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>1.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Dienst an einer Rettungswache</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>40</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>2.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Durchf\u00fchrung und Organisation von Eins\u00e4tzen in der Notfallrettung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>1\u00a0600</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind dabei zu bef\u00e4higen, bei realen Eins\u00e4tzen unter Aufsicht und Anleitung Verantwortung zu entwickeln und zu \u00fcbernehmen. Hierzu haben sie an mindestens 175 realen Eins\u00e4tzen (darin enthalten sein k\u00f6nnen bis zu 25 reale Eins\u00e4tze im Krankentransport), von denen mindestens 50 unter Beteiligung einer Not\u00e4rztin oder eines Notarztes erfolgen m\u00fcssen, teilzunehmen. Ferner ist darauf hinzuwirken, dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler Handlungskompetenz im Rahmen der Zusammenarbeit mit Feuerwehr und Polizei entwickeln.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">Zur freien Verteilung auf die Einsatzbereiche 1 und 2 sowie zur Hospitation an einer Rettungsleitstelle oder integrierten Leitstelle</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\"><B>\u00a0\u00a0320</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">Stundenzahl insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>1\u00a0960</B></entry></row></tbody></tgroup></table>W\u00e4hrend der praktischen Ausbildung sind die Themenbereiche 1 bis 10 des theoretischen und praktischen Unterrichts der Anlage 1 einzu\u00fcben und zu vertiefen. Hierzu sind einsatzfreie Zeiten, aber auch praktische Eins\u00e4tze zu nutzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE003101125",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 3)<BR />Praktische Ausbildung in geeigneten Krankenh\u00e4usern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 4294 - 4295;<BR /> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die praktische Ausbildung in geeigneten Krankenh\u00e4usern umfasst folgende Funktionsbereiche: <table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"4.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"125*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"20*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\">Stunden</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>1.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Pflegeabteilung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a080</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">bei der Grund- und Behandlungspflege mitzuwirken,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">bei der Pflege spezieller Patientengruppen mitzuwirken.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>2.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Interdisziplin\u00e4re Notfallaufnahme</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>120</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Ma\u00dfnahmen der klinischen Erstuntersuchung unter Ber\u00fccksichtigung patientenbezogener und situativer Besonderheiten unter Anleitung durchzuf\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">diagnostische Ma\u00dfnahmen selbst\u00e4ndig oder unter Anleitung durchzuf\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ma\u00dfnahmen zur Vorbereitung der Erstversorgung durchzuf\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">d)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">bei der Durchf\u00fchrung der Erstversorgung mitzuwirken.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Wenn die Ausbildung nicht vollst\u00e4ndig in einer interdisziplin\u00e4ren Notfallaufnahme absolviert werden kann, sind 80 Stunden in einer internistischen Notfallaufnahme und 40 Stunden in einer chirurgischen Notfallaufnahme zu absolvieren.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>3.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>An\u00e4sthesie- und OP-Abteilung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>280</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">mit sterilen Materialien umzugehen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ma\u00dfnahmen der Narkoseeinleitung unter Anleitung durchzuf\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">einen peripherven\u00f6sen Zugang zu legen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">d)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">beim Anlegen zentralven\u00f6ser Zug\u00e4nge und arterieller Messsysteme mitzuwirken,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">e)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">einen freien Atemweg bei narkotisierten Patientinnen und Patienten zu schaffen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">f)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ma\u00dfnahmen zum oralen und nasalen Absaugen durchzuf\u00fchren.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Kann der Einsatz in der An\u00e4sthesie- und OP-Abteilung nicht vollst\u00e4ndig im direkten Patientenkontakt in einem Krankenhaus sichergestellt werden, hat die Schule oder das Krankenhaus ein dem Krankenhausumfeld gleichwertiges, simulatorgest\u00fctztes Training anzubieten. Das simulatorgest\u00fctzte Training darf nicht mehr als 70 Stunden umfassen. Die Schule und die jeweilige Einrichtung der praktischen Ausbildung wirken bei der Entwicklung und Durchf\u00fchrung des simulatorgest\u00fctzten Trainings auf der Grundlage von Kooperationsvertr\u00e4gen zusammen.</entry><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>4.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Intensivmedizinische Abteilung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>120</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Spritzenpumpen anwenden zu k\u00f6nnen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Kontrolle und den Wechsel von Drainagen, Sonden und Verb\u00e4nden durchzuf\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">einen peripherven\u00f6sen Zugang zu legen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">d)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">beim Anlegen zentralven\u00f6ser Zug\u00e4nge und arterieller Messsysteme mitzuwirken,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Ma\u00dfnahmen zur Anwendung von Beatmungsformen selbst\u00e4ndig oder unter Anleitung durchzuf\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Ma\u00dfnahmen zum oralen und nasalen Absaugen selbst\u00e4ndig oder unter Anleitung durchzuf\u00fchren.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Kann der Einsatz in der intensivmedizinischen Abteilung nicht vollst\u00e4ndig im direkten Patientenkontakt in einem Krankenhaus sichergestellt werden, hat die Schule oder das Krankenhaus ein dem Krankenhausumfeld gleichwertiges, simulatorgest\u00fctztes Training anzubieten. Das simulatorgest\u00fctzte Training darf nicht mehr als 30 Stunden umfassen. Die Schule und die jeweilige Einrichtung der praktischen Ausbildung wirken bei der Entwicklung und Durchf\u00fchrung des simulatorgest\u00fctzten Trainings auf der Grundlage von Kooperationsvertr\u00e4gen zusammen.</entry><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>5.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Geburtshilfliche, p\u00e4diatrische oder kinderchirurgische Fachabteilung/Intensivstation oder Station mit entsprechenden Patientinnen und Patienten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a040</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">bei der Versorgung bei fachspezifischen Krankheitsbildern mitzuwirken,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">unter Anleitung die Pflege von Neugeborenen, S\u00e4uglingen und Kindern durchzuf\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">bei der Kontrolle und dem Wechsel von Drainagen, Sonden und Verb\u00e4nden mitzuwirken.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Kann der Einsatz in einer entsprechenden klinischen Einrichtung nicht sichergestellt werden, hat die Schule ein simulatorgest\u00fctztes Training anzubieten, das den unter 5. genannten Anforderungen gen\u00fcgt.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>6.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Psychiatrische, gerontopsychiatrische oder gerontologische Fachabteilung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a080</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind zu bef\u00e4higen,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">bei der Versorgung bei fachspezifischen Krankheitsbildern mitzuwirken,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">unter Anleitung die Pflege von Patientinnen und Patienten der Fachabteilung durchzuf\u00fchren,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">bei der Kontrolle und dem Wechsel von Drainagen, Sonden und Verb\u00e4nden mitzuwirken.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">Stundenzahl insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>720</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">Die praktische Ausbildung beinhaltet in allen Funktionsbereichen die Grundregeln der Hygiene und des Infektionsschutzes, Ma\u00dfnahmen der Krankenbeobachtung und Patienten\u00fcberwachung inklusive der dazu notwendigen Ger\u00e4te, den Umgang mit Medikamenten sowie Ma\u00dfnahmen zu ihrer Vorbereitung und Applikation, den Ablauf einer allgemeinen Patientenaufnahme sowie der Patienten\u00fcbergabe, die Dokumentation, den Dienstablauf und die r\u00e4umlichen Besonderheiten. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind in allen Funktionsbereichen zu bef\u00e4higen, in dem f\u00fcr den Notfallsanit\u00e4terberuf erforderlichen Umfang die hierzu notwendigen Ma\u00dfnahmen zu kennen und selbst\u00e4ndig oder unter Anleitung durchzuf\u00fchren.</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE003200000",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 3)<BR />Weitere Ausbildung nach \u00a7 32 Absatz 2 Satz 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 4296)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die weitere Ausbildung nach \u00a7 32 Absatz 2 Satz 2 Nummer 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes dauert 480 Stunden und umfasst folgende Inhalte: <table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"130*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"20*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\">Stunden</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Theoretischer und praktischer Unterricht</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">aa)\u00a0Themenbereich 3 der Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>\u00a020</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bb)\u00a0Themenbereich 6 der Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>\u00a020</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">cc)\u00a0Themenbereich 7 der Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>160</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\">Zur freien Verteilung auf die Themenbereiche der Anlage 1 und zur Vorbereitung auf die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\"><B>120</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stundenzahl insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>320</B></entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"6.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"123.5*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"20*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\">Stunden</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">b)</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Praktische Ausbildung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">aa)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">in geeigneten Krankenh\u00e4usern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">aaa)\u00a0im Funktionsbereich 2 der Anlage 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a040</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">bbb)\u00a0im Funktionsbereich 3 der Anlage 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a040</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bb)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">in der Lehrrettungswache</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a080</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Die weitere Ausbildung in der Lehrrettungswache dient insbesondere dazu, die im Unterricht und in der Ausbildung im Krankenhaus erlernten Inhalte einzu\u00fcben und zu vertiefen, sowie zur Vorbereitung auf die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Stundenzahl insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>160</B></entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die weitere Ausbildung nach \u00a7 32 Absatz 2 Satz 2 Nummer 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes dauert 960 Stunden und umfasst folgende Inhalte: <table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"130*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"20*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\">Stunden</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Theoretischer und praktischer Unterricht</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">aa)\u00a0Themenbereich 3 der Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>\u00a060</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bb)\u00a0Themenbereich 6 der Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>\u00a040</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">cc)\u00a0Themenbereich 7 der Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>280</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\">Zur freien Verteilung auf die Themenbereiche der Anlage 1 und zur Vorbereitung auf die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\"><B>260</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\">Stundenzahl insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>640</B></entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"6.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"123.5*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"20*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\">Stunden</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">b)</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Praktische Ausbildung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">aa)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">in geeigneten Krankenh\u00e4usern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">aaa)\u00a0im Funktionsbereich 2 der Anlage 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a080</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">bbb)\u00a0im Funktionsbereich 3 der Anlage 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a060</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zur freien Verteilung auf einen der Funktionsbereiche der Anlage 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>\u00a040</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bb)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">in der Lehrrettungswache</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>140</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Die weitere Ausbildung in der Lehrrettungswache dient insbesondere dazu, die im Unterricht und in der Ausbildung im Krankenhaus erlernten Inhalte einzu\u00fcben und zu vertiefen, sowie zur Vorbereitung auf die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Stundenzahl insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>320</B></entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE003300000",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 4)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 4297)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><BR />. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <BR />(Bezeichnung der Schule)</P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.34*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.33*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"0.33*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>Bescheinigung</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\"><B>\u00fcber die Teilnahme an Ausbildungsveranstaltungen</B></entry><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">hat in der Zeit vom\u00a0. . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bis\u00a0. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row></tbody></tgroup></table><P>mit Erfolg an dem theoretischen und praktischen Unterricht sowie an der praktischen Ausbildung f\u00fcr Notfallsanit\u00e4terinnen und Notfallsanit\u00e4ter gem\u00e4\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 5 Absatz 1 Satz 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes in Verbindung mit \u00a7 1 Absatz 1 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Notfallsanit\u00e4terinnen und Notfallsanit\u00e4ter,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 32 Absatz 2 Satz 2 Nummer 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes in Verbindung mit \u00a7 1 Absatz 3 Satz 2 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Notfallsanit\u00e4terinnen und Notfallsanit\u00e4ter,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 32 Absatz 2 Satz 2 Nummer 2 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes in Verbindung mit \u00a7 1 Absatz 3 Satz 2 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Notfallsanit\u00e4terinnen und Notfallsanit\u00e4ter*</LA></DD></DL>teilgenommen.</P><P>Die Ausbildung ist \u2013 nicht \u2013 \u00fcber die nach dem Notfallsanit\u00e4tergesetz zul\u00e4ssigen Fehlzeiten hinaus \u2013 um . . . <BR />\u00a0. . . . . . . . . Stunden<FnR ID=\"f783705_01_BJNR428000013BJNE003300000\" /> \u2013 unterbrochen worden.</P><P /><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(Stempel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <BR /> Unterschrift der Schulleitung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table><P>____________</P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"f783705_01_BJNR428000013BJNE003300000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE003400000",
        "name": "Anlage 6",
        "title": "(zu \u00a7 9 Absatz 2 Satz 1)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 4298)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die/der Vorsitzende<BR />des Pr\u00fcfungsausschusses</P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.81*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"1.34*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"0.85*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>Zeugnis</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>\u00fcber die staatliche Pr\u00fcfung</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>f\u00fcr</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /></P><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.91*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.09*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">hat am . . . . . . . . . \u00a0die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes vor dem staatlichen Pr\u00fcfungsausschuss bei der</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">in . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bestanden.</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><P>Sie/Er hat folgende Pr\u00fcfungsnoten erhalten:</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.\u00a0im schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u201e. . . . . . . . . \u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.\u00a0im m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u201e. . . . . . . . . \u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.\u00a0im praktischen Teil der Pr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u201e. . . . . . . . . \u201c</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><P>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</P></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <BR /> (Unterschrift der/des<BR /> Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE003500000",
        "name": "Anlage 7",
        "title": "(zu \u00a7 10 Satz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 4299)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die/der Vorsitzende<BR />des Pr\u00fcfungsausschusses</P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.72*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"1.41*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"0.88*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>Zeugnis</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>\u00fcber die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>f\u00fcr</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table></P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.93*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.07*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">hat am . . . . . . . . .\u00a0die staatliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung nach \u00a7 32 Absatz 2 Satz 1 des Notfallsanit\u00e4tergesetzes vor dem staatlichen Pr\u00fcfungsausschuss bei der</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">in . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bestanden.</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><P>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</P></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <BR /> (Unterschrift der/des<BR /> Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE003600000",
        "name": "Anlage 8",
        "title": "(zu \u00a7 21 Absatz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 4300)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><BR /> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .<BR />Bezeichnung der Einrichtung</P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.36*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.31*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"0.33*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>Bescheinigung</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\"><B>\u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</B></entry><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.69*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.31*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">hat in der Zeit vom . . . . . . . . . . . . bis . . . . . . . .\u00a0. . . . regelm\u00e4\u00dfig und mit Erfolg an dem Anpassungslehrgang teilgenommen, der nach \u00a7 21 Absatz 1 und 2 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Notfallsanit\u00e4terinnen und Notfallsanit\u00e4ter von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorgeschrieben wurde.\u00a0</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><P>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</P></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(Stempel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .<BR /> (Unterschrift(en) der Einrichtung)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE003700000",
        "name": "Anlage 9",
        "title": "(zu \u00a7 21 Absatz 3)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 4301)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die/der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</P><P /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.37*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.30*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"0.34*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>Bescheinigung</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>\u00fcber die staatliche Eignungspr\u00fcfung f\u00fcr</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">\u201e . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . \u201c</entry><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.73*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.27*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">hat am . . . . . . . . . . . . . .\u00a0die staatliche Eignungspr\u00fcfung nach \u00a7 21 Absatz 3 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Notfallsanit\u00e4terinnen und Notfallsanit\u00e4ter bestanden/nicht bestanden.<FnR ID=\"f783705_02_BJNR428000013BJNE003700000\" /></entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <BR /> (Unterschrift der/des<BR /> Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table><P>__________</P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"f783705_02_BJNR428000013BJNE003700000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE003800000",
        "name": "Anlage 10",
        "title": "(zu \u00a7 22 Absatz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 4302)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <BR /> Bezeichnung der Einrichtung</P><P /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.36*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.31*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"0.33*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>Bescheinigung</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\"><B>\u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</B></entry><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.75*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.25*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">hat in der Zeit vom . . . . . . . . . . . . .\u00a0bis . . . . . . . . . . . . . regelm\u00e4\u00dfig an dem Anpassungslehrgang teilgenommen, der nach \u00a7 22 Absatz 1 und 2 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Notfallsanit\u00e4terinnen und Notfallsanit\u00e4ter von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorgeschrieben wurde.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Das Abschlussgespr\u00e4ch hat sie/er bestanden/nicht bestanden.<FnR ID=\"f783705_03_BJNR428000013BJNE003800000\" /></entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(Stempel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .<BR /> (Unterschrift(en) der Einrichtung)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table><P>____________</P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"f783705_03_BJNR428000013BJNE003800000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE003900000",
        "name": "Anlage 11",
        "title": "(zu \u00a7 22 Absatz 7)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 4303)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die/der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</P><P /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.35*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.32*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"0.34*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>Bescheinigung</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>\u00fcber die staatliche Kenntnispr\u00fcfung</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>f\u00fcr</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">\u201e . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . \u201c</entry><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">hat am . . . . . . . . . . . . . . . . . .\u00a0die staatliche Kenntnispr\u00fcfung nach \u00a7 22 Absatz 3 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Notfallsanit\u00e4terinnen und Notfallsanit\u00e4ter bestanden/nicht bestanden.<FnR ID=\"f783705_04_BJNR428000013BJNE003900000\" /></entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"46.85*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"53.15*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .<BR /> (Unterschrift der/des<BR /> Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table><P>___________</P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"f783705_04_BJNR428000013BJNE003900000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR428000013BJNE004000000",
        "name": "Anlage 12",
        "title": "(zu \u00a7 24)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR428000013BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 4304)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.37*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.29*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"0.33*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><B>Urkunde</B></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\"><B>\u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</B></entry><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.69*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.31*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">erh\u00e4lt auf Grund des Notfallsanit\u00e4tergesetzes mit Wirkung vom heutigen Tage die Erlaubnis, die Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u201e . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . \u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">zu f\u00fchren.</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .<BR /> (Unterschrift)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
