{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR052200009",
    "firstPublished": "2009-03-11",
    "sourceTimestamp": "20120625152834",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erlass \u00fcber die Genehmigung einer \u00c4nderung des Erlasses \u00fcber die Stiftung und Verleihung der Goethe-Medaille",
    "abbreviation": "OrdenErl4\u00c4ndErl 2009",
    "slug": "ordenerl4aenderl_2009",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 522",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.3.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052200009BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Pr\u00e4sidium des Goethe-Instituts e.V. hat am 17. November 2008 das Statut f\u00fcr die Verleihung der Goethe-Medaille des Goethe-Instituts e.V. in der Fassung vom 19. November 2003 ge\u00e4ndert. Danach erfolgt die Verleihung der Goethe-Medaille j\u00e4hrlich zum 28. August, dem Geburtstag Goethes.<BR /><BR /> Nach Artikel 4 des Vierten Erlasses \u00fcber die Genehmigung der Stiftung und Verleihung von Orden und Ehrenzeichen vom 27. Juni 1975 (BGBl. I S. 1857) genehmige ich diese \u00c4nderung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052200009BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
