{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR504500960",
    "firstPublished": "1960-02-26",
    "sourceTimestamp": "20120625145831",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ausstellung von Ersatzurkunden nach \u00a7 9 des Gesetzes\n\u00fcber Titel, Orden und Ehrenzeichen f\u00fcr Berechtigte im Ausland",
    "abbreviation": "OrdenErsUrkAnO",
    "slug": "ordenersurkano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1960, Nr 45",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR504500960BJNE000100319",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 1 Abs. 2 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung des Bundesverwaltungsamtes vom 28. Dezember 1959 (Bundesgesetzbl. I S. 829), des \u00a7 9 Abs. 2 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber Titel, Orden und Ehrenzeichen vom 26. Juli 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 844) - Ordensgesetz - und des \u00a7 2 der Verordnung \u00fcber den Besitznachweis f\u00fcr Orden und Ehrenzeichen und den Nachweis von Verwundungen und Besch\u00e4digungen vom 6. Mai 1959 (Bundesgesetzbl. I S. 247) \u00fcbertrage ich dem Bundesverwaltungsamt die Ausstellung der Ersatzurkunden nach \u00a7 9 Abs. 1 des Ordensgesetzes f\u00fcr Berechtigte, die ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt nicht im Geltungsbereich der Verordnung vom 6. Mai 1959 haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR504500960BJNE000200319",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR504500960BJNE000300319",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung im Bundesanzeiger in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR504500960BJNE000400319",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
