{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR153000010",
    "firstPublished": "2010-11-12",
    "sourceTimestamp": "20120625145950",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erlass zur Genehmigung des neu gefassten Erlasses \u00fcber die Stiftung der Einsatzmedaille der Bundeswehr",
    "abbreviation": "OrdensErl7NeufGenErl",
    "slug": "ordenserl7neufgenerl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 1530",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 15.11.2010 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR153000010BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Verteidigung hat am 9. November 2010 den Erlass \u00fcber die Stiftung der Einsatzmedaille der Bundeswehr vom 25. April 1996, zuletzt ge\u00e4ndert am 6. November 2002, neu gefasst und mit der Neufassung die Einsatzmedaille der Stufe \u201eGefecht\u201c gestiftet.</P><P>Nach \u00a7 3 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber Titel, Orden und Ehrenzeichen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 1132-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, das zuletzt durch Artikel 10 des Gesetzes vom 19. Februar 2006 (BGBl. I S. 334) ge\u00e4ndert worden ist, genehmige ich die Neufassung dieses Erlasses sowie die Stiftung der Einsatzmedaille der Stufe \u201eGefecht\u201c durch den Bundesminister der Verteidigung.</P><P>Das Bundesministerium des Innern ver\u00f6ffentlicht den neu gefassten Erlass \u00fcber die Stiftung der Einsatzmedaille der Bundeswehr im Bundesanzeiger.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR153000010BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
