{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005630990",
    "firstPublished": "1990-03-21",
    "sourceTimestamp": "20200301213005",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Orthoptistinnen und Orthoptisten",
    "abbreviation": "OrthoptAPrV",
    "slug": "orthoptaprv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 563",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 27 G v. 15.8.2019 I 1307",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 28. 3.1990 +++) <BR />(+++ \u00c4nderungen aufgrund EinigVtr vgl. \u00a7 15a +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 des Orthoptistengesetzes vom 28. November 1989 (BGBl. I S. 2061) verordnet der Bundesminister f\u00fcr Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Bildung und Wissenschaft:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE000200308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ausbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die dreij\u00e4hrige Ausbildung f\u00fcr Orthoptistinnen und Orthoptisten umfa\u00dft mindestens den in der Anlage 1 aufgef\u00fchrten theoretischen und praktischen Unterricht und die in Anlage 2 aufgef\u00fchrte praktische Ausbildung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE000300308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die staatliche Pr\u00fcfung umfa\u00dft einen schriftlichen, einen m\u00fcndlichen und einen praktischen Teil.</P><P>(2) Der Pr\u00fcfling legt die Pr\u00fcfung bei der Schule ab, an der er die Ausbildung abschlie\u00dft. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, in deren Bereich die Pr\u00fcfung oder ein Teil der Pr\u00fcfung abgelegt werden soll, kann aus wichtigem Grund Ausnahmen zulassen. Die Vorsitzenden der beteiligten Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse sind vorher zu h\u00f6ren. Bei Personen, die beantragen, die Pr\u00fcfung auf Grund des \u00a7 11 Abs. 4 des Orthoptistengesetzes abzulegen, bestimmt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde den zust\u00e4ndigen Pr\u00fcfungsausschu\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE000401116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Pr\u00fcfungsausschu\u00df",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei den Schulen werden Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse gebildet, die jeweils aus folgenden Mitgliedern bestehen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem fachlich geeigneten Vertreter der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder einer von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit der Wahrnehmung dieser Aufgabe betrauten fachlich geeigneten Person als Vorsitzender,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Beauftragten der Schulverwaltung, wenn die Schule nach den Schulgesetzen eines Landes der staatlichen Aufsicht durch die Schulverwaltung untersteht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">folgenden Fachpr\u00fcfern:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens einem Arzt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens einer an der Schule unterrichtenden Orthoptistin oder einem entsprechend t\u00e4tigen Orthoptisten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weiteren an der Schule t\u00e4tigen Unterrichtskr\u00e4ften entsprechend den zu pr\u00fcfenden F\u00e4chern;</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00fcfungsausschu\u00df sollen diejenigen Fachpr\u00fcfer angeh\u00f6ren, die den Pr\u00fcfling in dem Pr\u00fcfungsfach \u00fcberwiegend ausgebildet haben.</LA></DD></DL></P><P>(2) Jedes Mitglied des Pr\u00fcfungsausschusses hat einen oder mehrere Stellvertreter. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bestellt den Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses und nach Anh\u00f6rung der Schulleitung die Fachpr\u00fcfer und deren Stellvertreter. Der Vorsitzende legt auf Vorschlag der Schulleitung fest, f\u00fcr welche F\u00e4cher die einzelnen Fachpr\u00fcfer und ihre Stellvertreter jeweils zust\u00e4ndig sind.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann Sachverst\u00e4ndige und Beobachter zur Teilnahme an allen Pr\u00fcfungsvorg\u00e4ngen entsenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE000502310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Zulassung zur Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Vorsitzende entscheidet auf Antrag des Pr\u00fcflings \u00fcber die Zulassung zur Pr\u00fcfung und setzt die Pr\u00fcfungstermine im Benehmen mit der Schulleitung fest. Der Pr\u00fcfungstermin soll nicht fr\u00fcher als zwei Monate vor dem Ende der Ausbildung liegen.</P><P>(2) Die Zulassung zur Pr\u00fcfung wird erteilt, wenn folgende Nachweise vorliegen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bescheinigung \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige und erfolgreiche Teilnahme am theoretischen und praktischen Unterricht und an der praktischen Ausbildung nach dem Muster der Anlage 3,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Nachweis \u00fcber eine Ausbildung in Erster Hilfe. Als ein solcher Nachweis gilt insbesondere eine Bescheinigung des Arbeiter-Samariter-Bundes Deutschland e.V., des Deutschen Roten Kreuzes, der Johanniter-Unfallhilfe, des Malteser-Hilfsdienstes e.V., der Feuerwehr, der Bundeswehr, der Bundespolizei oder der Polizei eines Landes \u00fcber die Teilnahme an einer Ausbildung in Erster Hilfe.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Bei Personen, die beantragen, die Pr\u00fcfung auf Grund des \u00a7 11 Abs. 4 des Orthoptistengesetzes abzulegen, tritt an die Stelle der in Absatz 2 Nr. 1 genannten Bescheinigung der Nachweis dar\u00fcber, da\u00df der Antragsteller bei Inkrafttreten des Gesetzes mindestens f\u00fcnf Jahre Untersuchungen und Behandlungen von Sehschw\u00e4chen, Schielerkrankungen und Nystagmus durchgef\u00fchrt hat.</P><P>(4) Die Zulassung sowie die Pr\u00fcfungstermine sollen dem Pr\u00fcfling sp\u00e4testens vier Wochen vor Pr\u00fcfungsbeginn schriftlich mitgeteilt werden.</P><P>(5) Die besonderen Belange behinderter Pr\u00fcflinge sind zur Wahrung ihrer Chancengleichheit bei Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE000600308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Schriftlicher Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende F\u00e4cher: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anatomie und Physiologie der Augen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Augenbewegungsst\u00f6rungen, Orthoptik und Pleoptik, Neuroophthalmologie.</LA></DD> </DL>Der Pr\u00fcfling hat aus diesen F\u00e4chern in je einer Aufsichtsarbeit schriftlich gestellte Fragen zu beantworten. Die Aufsichtsarbeiten dauern jeweils 180 Minuten. Die Aufsichtsf\u00fchrenden werden von der Schulleitung bestellt.</P><P>(2) Aus den Vorschl\u00e4gen der Schulleitung bestimmt der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses die Aufgaben f\u00fcr die Aufsichtsarbeiten. Jede Aufsichtsarbeit ist von mindestens zwei Fachpr\u00fcfern zu benoten. Aus den Noten der Fachpr\u00fcfer bildet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcfern die Pr\u00fcfungsnote f\u00fcr den schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung.</P><P>(3) Bei der Bildung der Pr\u00fcfungsnote f\u00fcr den schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung wird die Summe der Noten aus den in Absatz 1 genannten F\u00e4chern halbiert. Dabei lautet die Gesamtnote <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"30*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"60*\" />\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\"sehr gut\" (1)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Werten bis unter 1,5,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\"gut\" (2)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Werten von 1,5 bis unter 2,5,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\"befriedigend\" (3)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Werten von 2,5 bis unter 3,5,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\"ausreichend\" (4)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Werten von 3,5 bis 4,0,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\"mangelhaft\" (5)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Werten von mehr als 4,0 bis 5,0,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\"ungen\u00fcgend\" (6)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Werten von \u00fcber 5,0.</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE000700308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "M\u00fcndlicher Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende F\u00e4cher: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anatomie und Physiologie des Menschen, insbesondere des Sehsystems,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeine Augenheilkunde einschlie\u00dflich Arzneimittel,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Augenbewegungsst\u00f6rungen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Orthoptik und Pleoptik,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Neuroophthalmologie,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Optik und Brillenlehre,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeine Hygiene und Gesundheitsvorsorge,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufs-, Gesetzes- und Staatsb\u00fcrgerkunde.</LA></DD> </DL>Die Pr\u00fcflinge werden einzeln oder in Gruppen bis zu f\u00fcnf gepr\u00fcft. In den einzelnen F\u00e4chern soll der Pr\u00fcfling nicht l\u00e4nger als zehn Minuten gepr\u00fcft werden.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung wird von mindestens zwei Fachpr\u00fcfern abgenommen und benotet. Der Vorsitzende ist berechtigt, sich in allen F\u00e4chern an der Pr\u00fcfung zu beteiligen; er kann auch selbst pr\u00fcfen. Aus den Noten der Fachpr\u00fcfer bildet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcfern die Pr\u00fcfungsnote f\u00fcr den m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung.</P><P>(3) Der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses kann auf begr\u00fcndeten Antrag die Anwesenheit von Zuh\u00f6rern beim m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung gestatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE000800308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Praktischer Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im praktischen Teil der Pr\u00fcfung hat der Pr\u00fcfling unter Aufsicht zwei ihm unbekannte Patienten zu untersuchen. Dabei soll er auch seine Kenntnisse in der Anwendung orthoptischer und pleoptischer Ger\u00e4te nachweisen. F\u00fcr einen dieser Patienten sind der Untersuchungsablauf, das Untersuchungsergebnis und der Behandlungsvorschlag vom Pr\u00fcfling schriftlich niederzulegen.</P><P>(2) Die Auswahl und die Zuweisung der Patienten erfolgen durch die Schulleitung im Einvernehmen mit dem Patienten und dem f\u00fcr die Patienten verantwortlichen Arzt sowie im Benehmen mit einem Fachpr\u00fcfer. Der praktische Teil der Pr\u00fcfung soll f\u00fcr den Pr\u00fcfling in h\u00f6chstens drei Stunden abgeschlossen sein.</P><P>(3) \u00a7 6 Abs. 2 und 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE000900308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Niederschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00dcber die Pr\u00fcfung ist eine Niederschrift zu fertigen, aus der Gegenstand, Ablauf und Ergebnisse der Pr\u00fcfung und etwa vorkommende Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten hervorgehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE001000308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Benotung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die schriftlichen Aufsichtsarbeiten sowie die Leistungen in der m\u00fcndlichen und der praktischen Pr\u00fcfung werden wie folgt benotet: <BR />\"sehr gut\" (1), wenn die Leistung den Anforderungen in besonderem Ma\u00dfe entspricht, <BR />\"gut\" (2), wenn die Leistung den Anforderungen voll entspricht, <BR />\"befriedigend\" (3), wenn die Leistung im allgemeinen den Anforderungen entspricht, <BR />\"ausreichend\" (4), wenn die Leistung zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im ganzen den Anforderungen noch entspricht, <BR />\"mangelhaft\" (5), wenn die Leistung den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4\u00dft, da\u00df die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnen, <BR />\"ungen\u00fcgend\" (6), wenn die Leistung den Anforderungen nicht entspricht und selbst die Grundkenntnisse so l\u00fcckenhaft sind, da\u00df die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE001100308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Bestehen und Wiederholung der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn der schriftliche, der m\u00fcndliche und der praktische Teil der Pr\u00fcfung mit mindestens \"ausreichend\" benotet werden.</P><P>(2) \u00dcber die bestandene staatliche Pr\u00fcfung wird ein Zeugnis nach dem Muster der Anlage 4 erteilt. \u00dcber das Nichtbestehen erh\u00e4lt der Pr\u00fcfling vom Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses eine schriftliche Mitteilung, in der die Pr\u00fcfungsnoten anzugeben sind.</P><P>(3) Jeder Teil der Pr\u00fcfung, f\u00fcr den der Pr\u00fcfling die Note \"mangelhaft\" oder \"ungen\u00fcgend\" erhalten hat, kann einmal wiederholt werden.</P><P>(4) Hat der Pr\u00fcfling den praktischen Teil der Pr\u00fcfung zu wiederholen, so darf er zur Pr\u00fcfung nur zugelassen werden, wenn er an einer weiteren Ausbildung teilgenommen hat, deren Dauer und Inhalt vom Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcfern bestimmt werden. Ein Nachweis \u00fcber die Teilnahme an der weiteren Ausbildung ist dem Antrag des Pr\u00fcflings auf Zulassung zur Wiederholungspr\u00fcfung beizuf\u00fcgen. Die Wiederholungspr\u00fcfung mu\u00df sp\u00e4testens zw\u00f6lf Monate nach der letzten Pr\u00fcfung abgeschlossen sein. Ausnahmen kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in begr\u00fcndeten F\u00e4llen zulassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE001200308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "R\u00fccktritt von der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Tritt ein Pr\u00fcfling nach seiner Zulassung von der Pr\u00fcfung zur\u00fcck, so hat er die Gr\u00fcnde f\u00fcr seinen R\u00fccktritt unverz\u00fcglich dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses schriftlich mitzuteilen. Genehmigt der Vorsitzende den R\u00fccktritt, so gilt die Pr\u00fcfung als nicht unternommen. Die Genehmigung ist zu erteilen, wenn wichtige Gr\u00fcnde vorliegen. Im Falle einer Krankheit kann die Vorlage einer \u00e4rztlichen Bescheinigung verlangt werden.</P><P>(2) Wird die Genehmigung f\u00fcr den R\u00fccktritt nicht erteilt oder unterl\u00e4\u00dft es der Pr\u00fcfling, die Gr\u00fcnde f\u00fcr seinen R\u00fccktritt unverz\u00fcglich mitzuteilen, so gilt die Pr\u00fcfung als nicht bestanden. \u00a7 10 Abs. 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE001300308",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Vers\u00e4umnisfolgen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Vers\u00e4umt ein Pr\u00fcfling einen Pr\u00fcfungstermin oder gibt er eine Aufsichtsarbeit nicht oder nicht rechtzeitig ab oder unterbricht er die Pr\u00fcfung, so gilt die Pr\u00fcfung als nicht bestanden, wenn nicht ein wichtiger Grund vorliegt; \u00a7 10 Abs. 3 gilt entsprechend. Liegt ein wichtiger Grund vor, so gilt die Pr\u00fcfung als nicht unternommen.</P><P>(2) Die Entscheidung dar\u00fcber, ob ein wichtiger Grund vorliegt, trifft der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses. \u00a7 11 Abs. 1 Satz 1 und 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE001400308",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Ordnungsverst\u00f6\u00dfe und T\u00e4uschungsversuche",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses kann bei Pr\u00fcflingen, die die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung in erheblichem Ma\u00dfe gest\u00f6rt oder sich eines T\u00e4uschungsversuches schuldig gemacht haben, den betreffenden Teil der Pr\u00fcfung f\u00fcr \"nicht bestanden\" erkl\u00e4ren; \u00a7 10 Abs. 3 gilt entsprechend. Eine solche Entscheidung ist im Falle der St\u00f6rung der Pr\u00fcfung nur bis zum Abschlu\u00df der gesamten Pr\u00fcfung, im Falle eines T\u00e4uschungsversuchs nur innerhalb von drei Jahren nach Abschlu\u00df der Pr\u00fcfung zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE001500308",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Pr\u00fcfungsunterlagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Antrag ist dem Pr\u00fcfungsteilnehmer nach Abschlu\u00df der Pr\u00fcfung Einsicht in seine Pr\u00fcfungsunterlagen zu gew\u00e4hren. Schriftliche Aufsichtsarbeiten sind drei, Antr\u00e4ge auf Zulassung zur Pr\u00fcfung und Pr\u00fcfungsniederschriften zehn Jahre aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE001600308",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Erlaubnisurkunde",
        "parent": null,
        "body": "<P>Liegen die Voraussetzungen des Orthoptistengesetzes f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung \"Orthoptistin\" oder \"Orthoptist\" vor, so stellt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Erlaubnisurkunde nach dem Muster der Anlage 5 aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE002500307",
        "name": "\u00a7 15a",
        "title": "\u00dcberleitungsregelung aus Anla\u00df der Herstellung der Einheit Deutschlands",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verordnung findet in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet ab dem 1. September 1991 Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE001705116",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Sonderregelungen f\u00fcr Inhaber von Ausbildungsnachweisen aus einem anderen Vertragsstaat des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 des Orthoptistengesetzes beantragen, k\u00f6nnen zum Nachweis, da\u00df die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2 dieses Gesetzes vorliegen, eine von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Herkunftsmitgliedstaats ausgestellte entsprechende Bescheinigung oder einen von einer solchen Beh\u00f6rde ausgestellten Strafregisterauszug oder, wenn ein solcher nicht beigebracht werden kann, einen gleichwertigen Nachweis vorlegen. Hat die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde berechtigte Zweifel, kann sie von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eines Mitgliedstaates eine Best\u00e4tigung verlangen, aus der sich ergibt, dass dem Antragsteller die Aus\u00fcbung des Berufs, der dem des Orthoptisten entspricht, nicht auf Grund eines schwerwiegenden standeswidrigen Verhaltens oder einer Verurteilung wegen strafbarer Handlungen dauerhaft oder vor\u00fcbergehend untersagt worden ist. Hat die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in den F\u00e4llen des Satzes 1 oder 2 von Tatbest\u00e4nden Kenntnis, die au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Orthoptistengesetzes eingetreten sind und im Hinblick auf die Voraussetzungen des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2 dieses Gesetzes von Bedeutung sein k\u00f6nnen, so hat sie die zust\u00e4ndige Stelle des Herkunftsmitgliedstaats zu unterrichten und sie zu bitten, diese Tatbest\u00e4nde zu \u00fcberpr\u00fcfen und ihr das Ergebnis und die Folgerungen, die sie hinsichtlich der von ihr ausgestellten Bescheinigungen und Nachweise daraus zieht, mitzuteilen. Die in den S\u00e4tzen 1 bis 3 genannten Bescheinigungen und Mitteilungen sind vertraulich zu behandeln. Sie d\u00fcrfen der Beurteilung nur zugrunde gelegt werden, wenn bei der Vorlage die Ausstellung nicht mehr als drei Monate zur\u00fcckliegt.</P><P>(2) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Abs. 1 des Orthoptistengesetzes beantragen, k\u00f6nnen zum Nachweis, dass die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 dieses Gesetzes vorliegen, einen entsprechenden Nachweis ihres Herkunftsmitgliedstaats vorlegen. Wird im Herkunftsmitgliedstaat ein solcher Nachweis nicht verlangt, ist eine von einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde dieses Staates ausgestellte Bescheinigung anzuerkennen, aus der sich ergibt, dass die Voraussetzungen des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 des Orthoptistengesetzes erf\u00fcllt sind. Absatz 1 Satz 4 und 5 gilt entsprechend.</P><P>(3) Antragsteller, die \u00fcber einen Ausbildungsnachweis im Beruf des Orthoptisten verf\u00fcgen, der in einem anderen Vertragsstaat des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes erworben worden ist, f\u00fchren nach der Anerkennung ihrer Berufsqualifikation die Berufsbezeichnung \u201eOrthoptistin\u201c oder \u201eOrthoptist\u201c.</P><P>(4) Werden von der zust\u00e4ndigen Stelle des Herkunftsmitgliedstaats die in Absatz 1 Satz 1 genannten Bescheinigungen nicht ausgestellt oder die nach Absatz 1 Satz 2 oder Satz 3 nachgefragten Mitteilungen innerhalb von zwei Monaten nicht gemacht, kann der Antragsteller sie durch Vorlage einer Bescheinigung \u00fcber die Abgabe einer eidesstattlichen Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Herkunftsmitgliedstaats ersetzen.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat den Dienstleistungserbringer bei der erstmaligen Anzeige einer Dienstleistungserbringung im Sinne des \u00a7 8a des Orthoptistengesetzes binnen eines Monats nach Eingang der Meldung und der Begleitdokumente \u00fcber das Ergebnis ihrer Nachpr\u00fcfung zu unterrichten und ihm dabei mitzuteilen, ob sie die Erbringung der Dienstleistung erlaubt oder von ihm verlangt, eine Eignungspr\u00fcfung abzulegen. Ist der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eine Nachpr\u00fcfung innerhalb eines Monats nach Eingang der Meldung und der Begleitdokumente in besonderen Ausnahmef\u00e4llen nicht m\u00f6glich, unterrichtet sie den Dienstleister innerhalb dieser Frist \u00fcber die Gr\u00fcnde der Verz\u00f6gerung; sie hat die der Verz\u00f6gerung zugrunde liegenden Schwierigkeiten binnen eines Monats nach dieser Mitteilung zu beheben und sp\u00e4testens innerhalb von zwei Monaten nach der Behebung der der Verz\u00f6gerung zugrunde liegenden Schwierigkeiten \u00fcber die Dienstleistungserbringung zu entscheiden. Erh\u00e4lt der Dienstleistungserbringer innerhalb der in den S\u00e4tzen 1 und 2 genannten Fristen keine R\u00fcckmeldung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, darf die Dienstleistung erbracht werden.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten entsprechend f\u00fcr Drittstaatsdiplome, f\u00fcr deren Anerkennung sich nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union eine Gleichstellung ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE003000116",
        "name": "\u00a7 16a",
        "title": "Anerkennungsregelungen f\u00fcr Ausbildungsnachweise aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 des Orthoptistengesetzes beantragen, haben einen Anpassungslehrgang nach Absatz 2 zu absolvieren oder eine Eignungspr\u00fcfung nach Absatz 3 abzulegen, wenn sie \u00fcber einen Ausbildungsnachweis verf\u00fcgen, der in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum erworben worden ist, und ihre Ausbildung wesentliche Unterschiede zu der deutschen Ausbildung aufweist, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde im Rahmen der Pr\u00fcfung ihres Antrags auf Erteilung der Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung festgestellt worden sind und nicht durch Kenntnisse und F\u00e4higkeiten ausgeglichen werden konnten, die die Antragsteller im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufspraxis oder durch lebenslanges Lernen nach \u00a7 2 Absatz 3 Satz 7 des Orthoptistengesetzes erworben haben.</P><P>(2) Der Anpassungslehrgang dient dem Ausgleich der von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten wesentlichen Unterschiede (Lehrgangsziel). Er wird entsprechend dem Lehrgangsziel in Form von theoretischem und praktischem Unterricht, einer praktischen Ausbildung mit theoretischer Unterweisung oder beidem an Einrichtungen nach \u00a7 4 Satz 2 des Orthoptistengesetzes oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt. An der theoretischen Unterweisung sollen Personen nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe b in angemessenem Umfang beteiligt werden. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Dauer und die Inhalte des Anpassungslehrgangs so fest, dass das Lehrgangsziel erreicht werden kann. Die Ableistung des Anpassungslehrgangs ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 4a nachzuweisen.</P><P>(3) Bei der Eignungspr\u00fcfung haben die Antragsteller nachzuweisen, dass sie \u00fcber die zum Ausgleich der von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten wesentlichen Unterschiede erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen. Sie besteht aus einer praktischen Pr\u00fcfung. Dabei hat der Pr\u00fcfling unter Aufsicht einen ihm unbekannten Patienten mit zuvor von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgelegtem Krankheitsbild zu untersuchen und dabei seine Kenntnisse in der Anwendung orthoptischer und pleoptischer Ger\u00e4te nachzuweisen. Der Untersuchungsablauf, das Untersuchungsergebnis und der Behandlungsvorschlag sind m\u00fcndlich darzulegen. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat bei der Auswahl des Krankheitsbildes die festgestellten wesentlichen Unterschiede zu ber\u00fccksichtigen. Die Eignungspr\u00fcfung soll h\u00f6chstens 90 Minuten dauern. Sie wird von zwei Fachpr\u00fcfern, darunter mindestens einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe b, abgenommen und bewertet. W\u00e4hrend der Pr\u00fcfung sind den Pr\u00fcfern Nachfragen gestattet, die sich auf das konkrete praktische Vorgehen beziehen. Die Eignungspr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcfer sie \u00fcbereinstimmend mit \u201ebestanden\u201c bewerten. Das Bestehen setzt mindestens voraus, dass die Leistung des Pr\u00fcflings trotz ihrer M\u00e4ngel noch den Anforderungen gen\u00fcgt. Kommen die Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, entscheidet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses nach R\u00fccksprache mit den Fachpr\u00fcfern \u00fcber das Bestehen. Die Eignungspr\u00fcfung soll mindestens zweimal j\u00e4hrlich angeboten werden und darf einmal wiederholt werden. \u00dcber die bestandene Eignungspr\u00fcfung wird eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 4b erteilt.</P><P>(4) Absatz 3 gilt entsprechend f\u00fcr Personen, die sich gem\u00e4\u00df \u00a7 8a Absatz 3 Satz 6 des Orthoptistengesetzes einer Eignungspr\u00fcfung zu unterziehen haben. Abweichend von Absatz 3 Satz 12 ist dabei sicherzustellen, dass die Eignungspr\u00fcfung innerhalb eines Monats nach der Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Absatz 5 Satz 1 oder Satz 2 abgelegt werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE002602116",
        "name": "\u00a7 16b",
        "title": "Anerkennungsregelungen f\u00fcr Ausbildungsnachweise aus einem Drittstaat",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 des Orthoptistengesetzes beantragen, haben einen Anpassungslehrgang nach Absatz 2 zu absolvieren, der mit einer Pr\u00fcfung \u00fcber den Inhalt des Anpassungslehrgangs abschlie\u00dft, oder eine Kenntnispr\u00fcfung nach Absatz 3 abzulegen, wenn sie \u00fcber einen Ausbildungsnachweis verf\u00fcgen, der in einem Drittstaat erworben worden ist und ihre Ausbildung wesentliche Unterschiede zu der deutschen Ausbildung aufweist, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde im Rahmen der Pr\u00fcfung ihres Antrags auf Erteilung der Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung festgestellt worden sind und nicht durch Kenntnisse und F\u00e4higkeiten ausgeglichen werden konnten, die die Antragsteller im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufspraxis erworben haben. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr F\u00e4lle, in denen eine Pr\u00fcfung der Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes auf Grund der in \u00a7 2 Absatz 2 Satz 5 des Orthoptistengesetzes vorliegenden Umst\u00e4nde nicht durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(2) Der Anpassungslehrgang dient zusammen mit dem Abschlussgespr\u00e4ch der Feststellung, dass die Antragsteller \u00fcber die zur Aus\u00fcbung des Berufs des Orthoptisten erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen (Lehrgangsziel). Er wird entsprechend dem Lehrgangsziel in Form von theoretischem und praktischem Unterricht, einer praktischen Ausbildung mit theoretischer Unterweisung oder beidem an Einrichtungen nach \u00a7 4 Satz 2 des Orthoptistengesetzes oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt und schlie\u00dft mit einer Pr\u00fcfung \u00fcber den Inhalt des Anpassungslehrgangs ab. An der theoretischen Unterweisung sollen Personen nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe b in angemessenem Umfang beteiligt werden. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Dauer und die Inhalte des Anpassungslehrgangs so fest, dass das Lehrgangsziel erreicht werden kann. Die erfolgreiche Ableistung des Anpassungslehrgangs ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 6 nachzuweisen. Die Bescheinigung wird erteilt, wenn in der Pr\u00fcfung, die in Form eines Abschlussgespr\u00e4chs durchgef\u00fchrt wird, festgestellt worden ist, dass die Antragsteller das Lehrgangsziel erreicht haben. Das Abschlussgespr\u00e4ch wird von einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 gemeinsam mit der Person nach Satz 3, die die Antragsteller w\u00e4hrend des Lehrgangs mit betreut hat, gef\u00fchrt. Ergibt sich in dem Abschlussgespr\u00e4ch, dass die Antragsteller den Anpassungslehrgang nicht erfolgreich abgeleistet haben, entscheidet der Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 im Benehmen mit der an dem Gespr\u00e4ch teilnehmenden Person nach Satz 3 \u00fcber eine angemessene Verl\u00e4ngerung des Anpassungslehrgangs. Eine Verl\u00e4ngerung ist nur einmal zul\u00e4ssig. Der Verl\u00e4ngerung folgt ein weiteres Abschlussgespr\u00e4ch. Kann auch nach dem Ergebnis dieses Gespr\u00e4chs die Bescheinigung nach Satz 5 nicht erteilt werden, darf der Anpassungslehrgang nur einmal wiederholt werden.</P><P>(3) Bei der Kenntnispr\u00fcfung haben die Antragsteller nachzuweisen, dass sie \u00fcber die zur Aus\u00fcbung des Berufs des Orthoptisten erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen. Die Kenntnispr\u00fcfung umfasst jeweils einen m\u00fcndlichen und praktischen Teil. Sie ist erfolgreich abgeschlossen, wenn jeder der beiden Pr\u00fcfungsteile bestanden ist.</P><P>(4) Der m\u00fcndliche Teil der Kenntnispr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende F\u00e4cher: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Neuroophthalmologie,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Orthoptik und Pleoptik,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hygiene,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufs- und Gesetzeskunde.</LA></DD></DL>Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung soll f\u00fcr den einzelnen Pr\u00fcfling mindestens 15 und nicht l\u00e4nger als 60 Minuten dauern. Er wird von zwei Fachpr\u00fcfern nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 abgenommen und bewertet. Der m\u00fcndliche Teil der Kenntnispr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcfer ihn in einer Gesamtbetrachtung \u00fcbereinstimmend mit \u201ebestanden\u201c bewerten. Das Bestehen setzt mindestens voraus, dass die Leistung des Pr\u00fcflings trotz ihrer M\u00e4ngel noch den Anforderungen gen\u00fcgt. Kommen die Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, entscheidet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses nach R\u00fccksprache mit den Fachpr\u00fcfern \u00fcber das Bestehen.</P><P>(5) F\u00fcr den praktischen Teil der Kenntnispr\u00fcfung gilt \u00a7 16a Absatz 3 Satz 2 bis 11 entsprechend.</P><P>(6) Die Kenntnispr\u00fcfung soll mindestens zweimal j\u00e4hrlich angeboten werden und darf in jedem Pr\u00fcfungsteil, das nicht bestanden wurde, einmal wiederholt werden.</P><P>(7) \u00dcber die bestandene Kenntnispr\u00fcfung wird eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 7 erteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE002702116",
        "name": "\u00a7 16c",
        "title": "Fristen, Bescheide, Durchf\u00fchrungsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat \u00fcber Antr\u00e4ge auf Erteilung einer Erlaubnis als Orthoptistin oder Orthoptist nach \u00a7 1 Absatz 1 des Orthoptistengesetzes in Verbindung mit \u00a7 2 Absatz 2, 3, 3a oder Absatz 4 des Orthoptistengesetzes kurzfristig, sp\u00e4testens vier Monate, nach Vorlage der f\u00fcr Entscheidungen nach \u00a7 2 des Orthoptistengesetzes erforderlichen Unterlagen zu entscheiden. Im Falle des \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes soll die Entscheidung innerhalb von zwei Monaten erfolgen.</P><P>(2) \u00dcber die Feststellung wesentlicher Unterschiede, die zur Auferlegung von Anpassungsma\u00dfnahmen nach den \u00a7\u00a7 16a oder 16b f\u00fchren, ist den Antragstellern ein rechtsmittelf\u00e4higer Bescheid zu erteilen, der folgende Angaben enth\u00e4lt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Niveau der in Deutschland verlangten Qualifikation und das Niveau der von den Antragstellern vorgelegten Qualifikation gem\u00e4\u00df der Klassifizierung in Artikel 11 der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22, L 271 vom 16.10.2007, S. 18) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die F\u00e4cher oder Ausbildungsbestandteile, bei denen wesentliche Unterschiede festgestellt wurden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine inhaltliche Erl\u00e4uterung der wesentlichen Unterschiede sowie die Begr\u00fcndung, warum diese dazu f\u00fchren, dass die Antragsteller nicht in ausreichender Form \u00fcber die in Deutschland zur Aus\u00fcbung des Berufs des Orthoptisten notwendigen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Begr\u00fcndung, warum die wesentlichen Unterschiede nicht durch Kenntnisse und F\u00e4higkeiten ausgeglichen werden konnten, die die Antragsteller im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufspraxis oder durch lebenslanges Lernen im Sinne des \u00a7 2 Absatz 3 Satz 7 des Orthoptistengesetzes erworben haben.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Pr\u00fcfungen nach \u00a7 16a Absatz 3 und \u00a7 16b Absatz 3 finden in Form einer staatlichen Pr\u00fcfung vor einer staatlichen Pr\u00fcfungskommission statt. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zur Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen die regul\u00e4ren Pr\u00fcfungstermine der staatlichen Pr\u00fcfung nach \u00a7 2 Absatz 1 nutzen; sie haben dabei sicherzustellen, dass die Antragsteller die Pr\u00fcfungen innerhalb von sechs Monaten nach der Entscheidung nach Absatz 1 ablegen k\u00f6nnen. Soweit in den \u00a7\u00a7 16a und 16b nichts anderes bestimmt ist, gelten die \u00a7\u00a7 8, 11 bis 14 f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen nach Satz 1 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE001800308",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE001900308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE002000308",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1990, 566 - 568 </kommentar> <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n<Title Align=\"auto\">Theoretischer und praktischer Unterricht</Title>\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"90*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"10*\" />\n\t\t<thead valign=\"bottom\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stunden</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</thead>\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Anatomie und Physiologie Aufbau und Funktion jeweils von</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">100</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zellen und Gewebe</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Skelettsystem und Bewegungsapparat</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Herz-Kreislaufsystem</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Atmungsorgane</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.5</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verdauungsorgane</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.6</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Urogenitalorgane</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.7</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zentrales und peripheres Nervensystem</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.8</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sinnesorgane</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.9</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Blut</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.10</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Endokrines System und sonstige Regulationssysteme</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Spezielle Anatomie und Physiologie</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">180</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Entwicklung, Aufbau und Funktion der Gehirnteile, die f\u00fcr das visuelle System wichtig sind</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bau der Augenh\u00f6hle und Nachbarschaftsbeziehungen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bau und Funktion der Lider</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufh\u00e4ngeapparat des Auges und seine Anomalien</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.5</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Makro- und mikroskopischer Aufbau des Augapfels, Lage und Funktion der drei Augenh\u00e4ute und ihre Beziehung zum Nervensystem</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.6</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Blutversorgung des Auges und der Orbita</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.7</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bau und Funktion des Tr\u00e4nenapparates</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.8</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bau, Lage, Funktion und Anomalien der \u00e4u\u00dferen Augenmuskeln und ihre Innervation</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.9</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Steuerung von Augenbewegungen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.10</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Akkommodations- und Konvergenzmechanismus</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.11</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pupillenbahnen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.12</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bildentstehung und Erregungsleitung in der Netzhaut bzw. Sehbahn</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.13</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufl\u00f6sungsverm\u00f6gen, Sehsch\u00e4rfe</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.14</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Monokulares und binokulares Gesichtsfeld, Gesichtsfeldausf\u00e4lle</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.15</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Farbensehen, Hell-Dunkelsehen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.16</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Entoptische Ph\u00e4nomene</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Krankheitslehre, Kinderheilkunde</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">60</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vererbung, Konstitution, Disposition</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Entz\u00fcndungen, Degeneration, Regeneration, Geschw\u00fclste</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Krankheiten, die Motilit\u00e4tsst\u00f6rungen der Augen verursachen k\u00f6nnen, z.B. Diabetes mellitus, Hypertonus, Dysthyreose</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schwangerschaft, Geburt und Entwicklung des S\u00e4uglings und Kleinkindes, Anomalien</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.5</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Embryopathien</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.6</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kinderkrankheiten</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.7</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Psychologie des Kindes</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.8</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Umgang mit sehbehinderten und verhaltensgest\u00f6rten Kindern</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arzneimittel</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">40</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arzneiformen und ihre Verabreichung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesetzliche Vorschriften \u00fcber den Verkehr mit Arzneimitteln</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkung, Abbau</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">spezifische Arzneimittel</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Augenheilkunde</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">150</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mi\u00dfbildungen und Krankheiten der Augen und ihrer Hilfsorgane</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verletzungen der Augen und ihrer Hilfsorgane</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Funktionsst\u00f6rungen der Augen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Neuroophthalmologie</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">100</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Krankheiten des sensorischen Systems, vor allem der Sehnerven und der Sehbahn</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Krankheiten des motorischen Systems, insbesondere</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.2.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Augenmuskell\u00e4hmungen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.2.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Blickl\u00e4hmungen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.2.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Blickhalteschw\u00e4che</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.2.4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Dysmetrie der Blickzielbewegung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.2.5</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00e4nukleare L\u00e4hmungen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.2.6</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">St\u00f6rungen des optokinetischen Nystagmus und der Folgebewegung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.2.7</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vestibul\u00e4rer Spontannystagmus und St\u00f6rungen des vestibulookul\u00e4ren Reflexes</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.2.8</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fixationsnystagmen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.2.9</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">St\u00f6rungen der Vergenz</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">St\u00f6rungen der Lidmotorik</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">St\u00f6rungen der Pupillomotorik</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Orthoptik und Pleoptik</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">400</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anatomische und physiologische Voraussetzungen zur Entwicklung des beid\u00e4ugigen Sehens</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Entwicklung des beid\u00e4ugigen Sehens beim nichtschielenden und schielenden Kind</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">physiologisches und pathologische Binokularsehen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Heterophorien</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.5</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Heterotrophien</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.6</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Amblyopien</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Augenbewegungsst\u00f6rungen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">250</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">angeborenes und erworbenes L\u00e4hmungsschielen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">angeborener und erworbener Nystagmus</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Okul\u00e4r bedingte Zwangshaltungen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Physik, Optik, Brillenlehre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">200</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der Mechanik</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der Elektrizit\u00e4tslehre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der Optik</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.3.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Brechung, Spiegelung, Beugung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.3.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Linsen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.3.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Prismen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Physiologische Optik</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.4.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Das Auge als zusammengesetztes optisches System</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.4.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pupille und Akkommodation</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.4.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Refraktionsanomalien und deren Korrektion</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.5</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Brillenlehre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.6</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vergr\u00f6\u00dfernde Sehhilfen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.7</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sonstige optische Ger\u00e4te</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Hygiene</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">60</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine und pers\u00f6nliche Hygiene</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Krankheitserreger und \u00fcbertragbare Krankheiten</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sepsis, Asepsis, Desinfektion und Sterilisation</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10.4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Umweltschutz</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berufs-, Gesetzes- und Staatsb\u00fcrgerkunde</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">60</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berufskunde einschlie\u00dflich Ethik</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">das Gesundheitswesen in der Bundesrepublik Deutschland und internationale Zusammenarbeit im Gesundheitswesen einschlie\u00dflich der Gesundheitsprogramme internationaler Organisationen wie insbesondere Weltgesundheitsorganisation und Europarat</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">aktuelle Berufs- und gesundheitspolitische Fragen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.4</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Orthoptistengesetz; gesetzliche Regelungen f\u00fcr die sonstigen Berufe des Gesundheitswesens</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.5</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">arbeits- und berufsrechtliche Regelungen, soweit sie f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung wichtig sind</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.6</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unfallverh\u00fctung, Mutterschutz, Arbeitsschutz</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.7</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Medizinger\u00e4teverordnung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.8</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">strafrechtliche, b\u00fcrgerlich-rechtliche und \u00f6ffentlich-rechtliche Vorschriften, die bei der Berufsaus\u00fcbung von Bedeutung sind; Rechtsstellung von Patienten und Sorgeberechtigten</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.9</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrung in die Systeme der sozialen Sicherung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.10</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Grundlagen der staatlichen Ordnung in der Bundesrepublik Deutschland</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.11</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Statistik im Gesundheitswesen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Zur Verteilung auf die F\u00e4cher 1 bis 11</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">100</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Mindeststunden insgesamt</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.700</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE002100308",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1990, 569 </kommentar> <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<Title Align=\"auto\">Praktische Ausbildung</Title>\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"90*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Praktische Ausbildung in</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anamnese- und Befunderhebung, Dokumentation</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Therapieplanung und -durchf\u00fchrung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Neuroophthalmologie (einschlie\u00dflich Perimetrie)</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gespr\u00e4chsf\u00fchrung und Beratung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anwendung und Pflege orthoptischer und pleoptischer Ger\u00e4te</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fotografie</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Betreuung von Sehbehinderten und Kontaktlinsentr\u00e4gern</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mindeststunden</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.800</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE002200308",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 4 Abs. 2 Nr. 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1990, 569)</kommentar><BR /><pre xml:space=\"preserve\"> <BR />..........................................<BR />       <small>(Bezeichnung der Schule)</small><BR /> <BR />                            <B>Bescheinigung<BR />      \u00fcber die Teilnahme am theoretischen und praktischen Unterricht<BR />                   und an der praktischen Ausbildung</B><BR /> <BR />Name, Vorname<BR />........................................................................<BR />Geburtsdatum                           Geburtsort<BR />........................................................................<BR />hat in der Zeit             vom                     bis<BR />                            ............................................<BR />regelm\u00e4\u00dfig und mit Erfolg an dem theoretischen und praktischen<BR />Unterricht und der praktischen Ausbildung f\u00fcr Orthoptistinnen und<BR />Orthoptisten teilgenommen.<BR />Die Ausbildung ist - nicht - \u00fcber die nach dem Orthoptistengesetz<BR />zul\u00e4ssigen Fehlzeiten hinaus - um ......... Tage*) - unterbrochen<BR />worden.<BR /> <BR />Ort, Datum<BR />.............................................       <small>(Stempel)</small><BR /> <BR />.............................................<BR />     <small>(Unterschrift(en) der Schulleitung)</small><BR /> <BR />--------------<BR /><small>*) Nichtzutreffendes streichen.</small></pre></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE002300308",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 10 Abs. 2 Satz 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1990, 570)</kommentar><BR /><pre xml:space=\"preserve\"> <BR />Der Vorsitzende<BR />des Pr\u00fcfungsausschusses<BR /> <BR />                               <B>Zeugnis<BR />                     \u00fcber die staatliche Pr\u00fcfung</B><BR /> <BR />Name, Vorname<BR />........................................................................<BR />Geburtsdatum                           Geburtsort<BR />........................................................................<BR />hat am ..................... die staatliche Pr\u00fcfung f\u00fcr Orthoptistinnen<BR />und Orthoptisten nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 des Orthoptistengesetzes vor dem<BR />staatlichen Pr\u00fcfungsausschu\u00df bei der<BR />............................... in .......................... bestanden.<BR /> <BR />Sie/Er hat folgende Pr\u00fcfungsnoten erhalten:<BR />1.  im schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung  ......................<BR />2.  im m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung     ......................<BR />3.  im praktischen Teil der Pr\u00fcfung    ......................<BR /> <BR />Ort, Datum<BR />.............................................       <small>(Siegel)</small><BR /> <BR />.............................................<BR />               <small>(Unterschrift)</small></pre></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE003100116",
        "name": "Anlage 4a",
        "title": "(zu \u00a7 16a Absatz 2)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 917)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><Split Leader=\"1\" />.....................................................................................................<BR /><small>(Bezeichnung der Einrichtung)</small></P><P><B>Bescheinigung<BR /> \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</B></P><P>Name, Vorname</P><P><Split Leader=\"1\" />..............................................................................................................<BR /> Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort</P><P><Split Leader=\"1\" />.............................................................................................................</P><P>hat in der Zeit vom <Split Leader=\"1\" />....................................... bis <Split Leader=\"1\" />.......................................<BR /> regelm\u00e4\u00dfig an dem nach \u00a7 16a Absatz 2 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Orthoptistinnen und Orthoptisten von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorgeschriebenen Anpassungslehrgang teilgenommen.</P><P>Ort, Datum</P><P><Split Leader=\"1\" />..................................................................................... \u00a0(Stempel)</P><P><Split Leader=\"1\" />.....................................................................................<BR /><small>Unterschrift(en) der Einrichtung</small></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE003200116",
        "name": "Anlage 4b",
        "title": "(zu \u00a7 16a Absatz 3)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 917)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die/Der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</P><P><B>Bescheinigung<BR /> \u00fcber die staatliche Eignungspr\u00fcfung</B><BR /> f\u00fcr<BR /><BR />...........................................................................................</P><P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><Split Leader=\"1\" /><Split Leader=\"1\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\" /></row></tbody></tgroup></table></entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Name, Vorname</P><P><Split Leader=\"1\" />.........................................................................................................<BR /> Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort</P><P><Split Leader=\"1\" />........................................................................................................</P><P>hat am <Split Leader=\"1\" />................................................ die staatliche Eignungspr\u00fcfung nach \u00a7 16a Absatz 3<BR /> der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Orthoptistinnen und Orthoptisten bestanden/nicht bestanden*.<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"18\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35.95*\" /><colspec colname=\"COLSPEC0\" colwidth=\"284.05*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col1\"><small>* Nichtzutreffendes streichen.</small></entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Ort, Datum</P><P><Split Leader=\"1\" />.................................................................................... (Siegel)</P><P><Split Leader=\"1\" />....................................................................................<BR /><small>(Unterschrift(en) der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</small></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE002400308",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 15)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1990, 571)</kommentar><BR /><pre xml:space=\"preserve\"> <BR />                              <B>Urkunde<BR />          \u00fcber die Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung<BR />                     Orthoptistin oder Orthoptist</B><BR /> <BR />Frau/Herr *)<BR />..................................................<BR />geboren am                 in<BR />..................................................<BR />erh\u00e4lt auf Grund des Orthoptistengesetzes mit Wirkung vom heutigen<BR />Tage die Erlaubnis, die Berufsbezeichnung<BR /> <BR />                      .....................................<BR /> <BR />zu f\u00fchren.<BR /> <BR />Ort, Datum<BR />.............................................       <small>(Siegel)</small><BR /> <BR />.............................................<BR />               <small>(Unterschrift)</small><BR /> <BR />--------------<BR /><small>*) Nichtzutreffendes streichen.</small></pre></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE002801116",
        "name": "Anlage 6",
        "title": "(zu \u00a7 16b Absatz 2)",
        "parent": null,
        "body": "<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">(Bezeichnung der Einrichtung)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Bescheinigung<BR /> \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">hat in der Zeit vom . . . . . . . . . . \u00a0bis . . . . . . . . . . regelm\u00e4\u00dfig an dem nach \u00a7 16b Absatz 2 der Ausbildungs- und<BR />Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Orthoptistinnen und Orthoptisten von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorgeschriebenen<BR />Anpassungslehrgang teilgenommen.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Das Abschlussgespr\u00e4ch hat sie/er bestanden/nicht bestanden.<FnR ID=\"F781546_01_BJNR005630990BJNE002801116\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">(Stempel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Unterschrift(en) der Einrichtung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">(Stempel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Unterschrift(en) der Personen nach \u00a7 16b Absatz 2 Satz 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table><FnArea Line=\"1\" Size=\"normal\"><FnR ID=\"F781546_01_BJNR005630990BJNE002801116\" /></FnArea>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"manuell\" ID=\"F781546_01_BJNR005630990BJNE002801116\" Pos=\"normal\">Nicht Zutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005630990BJNE002900116",
        "name": "Anlage 7",
        "title": "(zu \u00a7 16a Absatz 7)",
        "parent": null,
        "body": "<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Die/der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Bescheinigung<BR /> \u00fcber die staatliche Kenntnispr\u00fcfung<BR />f\u00fcr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">hat am . . . . . . . . . . \u00a0die staatliche Kenntnispr\u00fcfung nach \u00a7 16a Absatz 3 der Ausbildungs- und<BR /> Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Orthoptistinnen und Orthoptisten bestanden/nicht bestanden<FnR ID=\"F781546_01_BJNR005630990BJNE002900116\" />.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><FnArea Line=\"1\" Size=\"normal\"><FnR ID=\"F781546_01_BJNR005630990BJNE002900116\" /></FnArea></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">(Unterschrift(en) der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"manuell\" ID=\"F781546_01_BJNR005630990BJNE002900116\" Pos=\"normal\">Nicht Zutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
