{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR013820016",
    "firstPublished": "2016-02-04",
    "sourceTimestamp": "20160301215520",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber Vorrechte und Immunit\u00e4ten der Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE)",
    "abbreviation": "OSZEVorRV 2016",
    "slug": "oszevorrv_2016",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 138",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 19.2.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013820016BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 Nummer 2 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (BGBl. 1954 II S. 639), der durch Artikel 4 des Gesetzes vom 16. August 1980 (BGBl. 1980 II S. 941) neu gefasst worden ist, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013820016BJNE000200000",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) werden nach Ma\u00dfgabe der in Rom am 1. Dezember 1993 vom Rat der Konferenz \u00fcber Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (KSZE) angenommenen Bestimmungen \u00fcber die Rechtsf\u00e4higkeit der KSZE-Institutionen sowie \u00fcber Vorrechte und Immunit\u00e4ten (Bestimmungen) und des nachstehenden Artikels Rechtsf\u00e4higkeit sowie Vorrechte und Immunit\u00e4ten gew\u00e4hrt. Die Bestimmungen werden nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013820016BJNE000300000",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) OSZE-Institutionen im Sinne der Bestimmungen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das OSZE-Sekretariat,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das B\u00fcro f\u00fcr demokratische Institutionen und Menschenrechte,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Hohe Kommissar f\u00fcr nationale Minderheiten,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Beauftragte f\u00fcr Medienfreiheit.</LA></DD></DL></P><P>(2) Absatz 12 der Bestimmungen findet, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihres Auftrags erforderlich ist, auch Anwendung auf<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitglieder der Parlamentarischen Versammlung der OSZE,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitarbeiter des Sekretariats der Parlamentarischen Versammlung der OSZE,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Auftrag der OSZE t\u00e4tige Sachverst\u00e4ndige und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weitere Personalangeh\u00f6rige der OSZE-Institutionen und der OSZE-Missionen, soweit sie nicht bereits unmittelbar nach anderweitigen Vorschriften \u00fcber Vorrechte und Immunit\u00e4ten verf\u00fcgen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Absatz 12 Buchstabe a und Absatz 13 Buchstabe a der Bestimmungen finden keine Anwendung auf Schadensf\u00e4lle, die von einem Fahrzeug verursacht wurden, das einer Person geh\u00f6rt oder von einer solchen gesteuert wurde, die Vorrechte und Immunit\u00e4ten nach den Bestimmungen genie\u00dft.</P><P>(4) Absatz 16 der Bestimmungen findet Anwendung auf Missionen der Parlamentarischen Versammlung der OSZE, die in Abstimmung zwischen dem Pr\u00e4sidenten der Parlamentarischen Versammlung der OSZE und dem amtierenden Vorsitzenden der OSZE eingerichtet werden, einschlie\u00dflich Missionen zur \u00dcberwachung und Beobachtung von Wahlen.</P><P>(5) F\u00fcr die Umsatzsteuer ist Absatz 9 der Bestimmungen mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern aus dem Aufkommen der Umsatzsteuer auf Antrag die den OSZE-Institutionen von Unternehmern gesondert in Rechnung gestellte Umsatzsteuer f\u00fcr deren Lieferungen und sonstige Leistungen an die OSZE-Institutionen erstattet, wenn diese Ums\u00e4tze ausschlie\u00dflich f\u00fcr die amtliche T\u00e4tigkeit der OSZE-Institutionen bestimmt sind. Voraussetzung ist, dass der f\u00fcr diese Ums\u00e4tze geschuldete Steuerbetrag im Einzelfall 25 Euro \u00fcbersteigt und von den OSZE-Institutionen an die Unternehmer bezahlt worden ist.</P><P>(6) Die unter Absatz 13 Buchstabe b bis f der Bestimmungen aufgef\u00fchrten Vorrechte und Immunit\u00e4ten gelten nicht f\u00fcr Deutsche im Sinne des Grundgesetzes und nicht f\u00fcr Personen, die keine Deutschen im Sinne des Grundgesetzes sind, jedoch ihren st\u00e4ndigen Aufenthalt im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013820016BJNE000400000",
        "name": "Art 3",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Gleichzeitig tritt die Verordnung vom 15. Februar 1996 \u00fcber Vorrechte und Immunit\u00e4ten der Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) (BGBl. 1996 II S. 226), die durch Artikel 4 Absatz 1 des Gesetzes vom 22. September 2005 (BGBl. I S. 2809) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013820016BJNE000500000",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
