{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR437000021",
    "firstPublished": "2021-09-22",
    "sourceTimestamp": "20210928213533",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung nach \u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 des Onlinezugangsgesetzes",
    "abbreviation": "OZG\u00a73Abs2S2V",
    "slug": "ozg_3abs2s2v",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 4370",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 29.9.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR437000021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 des Onlinezugangsgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 2 des Gesetzes vom 3. Dezember 2020 (BGBl. I S. 2668) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR437000021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Bereitstellung eines einheitlichen Organisationskontos im Portalverbund",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Freistaat Bayern sowie der Freien Hansestadt Bremen wird gemeinsam die Aufgabe \u00fcbertragen, f\u00fcr die Identifizierung und Authentifizierung von juristischen Personen, Vereinigungen, denen ein Recht zustehen kann, nat\u00fcrlichen Personen, die gewerblich oder beruflich t\u00e4tig sind, und Beh\u00f6rden im Portalverbund nach dem Onlinezugangsgesetz ein Nutzerkonto in Form eines einheitlichen Organisationskontos bereit zu stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR437000021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR437000021BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
