{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR275300003",
    "firstPublished": "2003-12-19",
    "sourceTimestamp": "20130405132611",
    "titleShort": "Patientenbeteiligungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Beteiligung von Patientinnen und Patienten in der\nGesetzlichen Krankenversicherung",
    "abbreviation": "PatBeteiligungsV",
    "slug": "patbeteiligungsv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2003, 2753",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 3 G v. 20.2.2013 I 277",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 24.12.2003 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275300003BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 140g in Verbindung mit \u00a7 140f Abs. 2 Satz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477, 2482), die durch Artikel 1 Nr. 118 des Gesetzes vom 14. November 2003 (BGBl. I S. 2190) eingef\u00fcgt worden sind, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275300003BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anforderungen an ma\u00dfgebliche Organisationen auf Bundesebene",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ma\u00dfgebliche Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der Patientinnen und Patienten und der Selbsthilfe chronisch kranker und behinderter Menschen auf Bundesebene im Sinne des \u00a7 140f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch sind Organisationen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach ihrer Satzung ideell und nicht nur vor\u00fcbergehend die Belange von Patientinnen und Patienten oder der Selbsthilfe f\u00f6rdern,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in ihrer inneren Ordnung demokratischen Grunds\u00e4tzen entsprechen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gem\u00e4\u00df ihrem Mitgliederkreis dazu berufen sind, die Interessen von Patientinnen und Patienten oder der Selbsthilfe chronisch kranker und behinderter Menschen auf Bundesebene zu vertreten,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Zeitpunkt der Anerkennung mindestens drei Jahre bestehen und in diesem Zeitraum im Sinne der Nummer 1 bundesweit t\u00e4tig gewesen sind,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine sachgerechte Aufgabenerf\u00fcllung bieten; dabei sind Art und Umfang der bisherigen T\u00e4tigkeit, der Mitgliederkreis und die Leistungsf\u00e4higkeit zu ber\u00fccksichtigen,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Offenlegung ihrer Finanzierung nachweisen k\u00f6nnen, dass sie neutral und unabh\u00e4ngig arbeiten, und</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gemeinn\u00fctzige Zwecke verfolgen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275300003BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anerkannte Organisationen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Als ma\u00dfgebliche Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der Patientinnen und Patienten und der Selbsthilfe chronisch kranker und behinderter Menschen auf Bundesebene gelten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Deutsche Behindertenrat,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesarbeitsgemeinschaft der PatientInnenstellen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Deutsche Arbeitsgemeinschaft Selbsthilfegruppen e. V. und</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verbraucherzentrale Bundesverband e. V.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Hat der Gemeinsame Bundesausschuss innerhalb von drei Monaten nach Inkrafttreten der Verordnung berechtigte Zweifel, dass eine der in Absatz 1 genannten Organisationen die in \u00a7 1 Nr. 1 bis 7 genannten Kriterien erf\u00fcllt, bittet er das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, die betreffende Organisation zu \u00fcberpr\u00fcfen. Ergibt die \u00dcberpr\u00fcfung, dass die Kriterien nicht erf\u00fcllt sind, stellt das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit durch Verwaltungsakt fest, dass die betreffende Organisation f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der Patientinnen und Patienten und der Selbsthilfe chronisch kranker und behinderter Menschen keine ma\u00dfgebliche Organisation auf Bundesebene im Sinne des \u00a7 140f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ist.</P><P>(3) Absatz 2 Satz 2 gilt entsprechend, wenn der Gemeinsame Bundesausschuss berechtigte Zweifel hat, dass eine der in Absatz 1 genannten oder nach \u00a7 3 anerkannten Organisationen die in \u00a7 1 Nr. 1 bis 7 genannten Kriterien noch erf\u00fcllt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275300003BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Anerkennung weiterer Organisationen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann auf Antrag weitere Organisationen, die nicht Mitglied der in \u00a7 2 Abs. 1 genannten Verb\u00e4nde sind, als ma\u00dfgebliche Organisation auf Bundesebene anerkennen, wenn die antragstellende Organisation die in \u00a7 1 Nr. 1 bis 7 aufgef\u00fchrten Kriterien erf\u00fcllt und diese nachweist. Die Anerkennung erfolgt durch Verwaltungsakt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275300003BJNE000501308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Verfahren der Beteiligung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die in \u00a7 2 Abs. 1 genannten und die nach \u00a7 3 anerkannten Organisationen benennen zur Wahrnehmung der in \u00a7 140f Abs. 2 und 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch genannten Mitberatungsrechte einvernehmlich zu spezifischen Themen sachkundige Personen, von denen mindestens die H\u00e4lfte selbst Betroffene sein sollen. Dabei ist das Einvernehmen kenntlich zu machen. Die sachkundigen Personen haben ein Mitberatungsrecht, aber kein Stimmrecht.</P><P>(2) Bei den in \u00a7 140f Absatz 2 Satz 5 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch genannten Beschl\u00fcssen des Gemeinsamen Bundesausschusses bestimmt sich das Antragsrecht nach der in \u00a7 2 Abs. 1 genannten und der nach \u00a7 3 anerkannten Organisationen nach den Vorschriften, die f\u00fcr das Antragsrecht der nach \u00a7 135 Abs. 1 und \u00a7 137c Abs. 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch antragsberechtigten Selbstverwaltungstr\u00e4ger gelten.</P><P>(3) Die Beteiligung nach \u00a7 140f Abs. 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch muss fr\u00fchzeitig erfolgen. Dazu werden den in \u00a7 2 Abs. 1 genannten und den nach \u00a7 3 anerkannten Organisationen die erforderlichen Unterlagen rechtzeitig und vollst\u00e4ndig zur Verf\u00fcgung gestellt und ihnen eine angemessene Frist zur Stellungnahme einger\u00e4umt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275300003BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275300003BJNE000700000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
