{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR079100996",
    "firstPublished": "1996-05-28",
    "sourceTimestamp": "20130405130743",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 41 Abs. 2\ndes Patentgesetzes",
    "abbreviation": "PatG\u00a741Abs2Bek 96",
    "slug": "patg_41abs2bek_96",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 791",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 13.6.1996 +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR079100996BJNE000100310",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 41 Abs. 2 des Patentgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 16. Dezember 1980 (BGBl. 1981 I S. 1), der durch Artikel 13 Abs. 1 des Markenrechtsreformgesetzes vom 25. Oktober 1994 (BGBl. I S. 3082, 1995 I S. 156) eingef\u00fcgt worden ist, wird bekanntgemacht, da\u00df Deutsche auf Grund einer ersten Anmeldung einer Erfindung beim Deutschen Patentamt f\u00fcr eine Patentanmeldung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Kolumbien</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>ein Priorit\u00e4tsrecht, das nach Voraussetzungen und Inhalt mit dem Priorit\u00e4tsrecht nach der Pariser Verbands\u00fcbereinkunft vergleichbar ist, genie\u00dfen.<BR />Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 10. April 1995 (BGBl. I S. 534).</P><P><SP>Der Bundesminister der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
