{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR093000002",
    "firstPublished": "2002-02-11",
    "sourceTimestamp": "20200305213019",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfter Personalfachkaufmann/Gepr\u00fcfte Personalfachkauffrau",
    "abbreviation": "PersFachkPrV",
    "slug": "persfachkprv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 930",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 21 V v. 9.12.2019 I 2153",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.6.2002 +++)<BR /><BR /></pre>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE001000000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 46 Abs. 2 des Berufsbildungsgesetzes vom 14. August 1969 (BGBl. I S. 1112), der zuletzt durch Artikel 212 Nr. 4 der Verordnung vom 29. Oktober 2001 (BGBl. I S. 2785) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung nach Anh\u00f6rung des St\u00e4ndigen Ausschusses des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE000101128",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziel der Pr\u00fcfung und Bezeichnung des Abschlusses",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zum Nachweis von Kenntnissen, Fertigkeiten und Erfahrungen, die durch die berufliche Fortbildung zum Gepr\u00fcften Personalfachkaufmann/zur Gepr\u00fcften Personalfachkauffrau erworben worden sind, kann die zust\u00e4ndige Stelle Pr\u00fcfungen nach den \u00a7\u00a7 2 bis 8 durchf\u00fchren.</P><P>(2) Durch die Pr\u00fcfung ist festzustellen, ob die zu pr\u00fcfende Person die notwendigen Kenntnisse, Fertigkeiten und Erfahrungen besitzt, um verantwortliche Funktionen in der Personalwirtschaft eines Unternehmens, in der Personalberatung sowie bei Projekten der Personal- und Organisationsentwicklung wahrzunehmen. Der Personalkaufmann oder die Personalkauffrau soll qualifiziert beraten und Prozesse begleiten k\u00f6nnen. Insbesondere soll der Personalkaufmann oder die Personalkauffrau die operativen und administrativen Aufgaben der Personalarbeit beherrschen und die Entscheidungen in den Bereichen Personalpolitik, Personalplanung und Personalmarketing verantwortlich mitgestalten. Der Personalkaufmann oder die Personalkauffrau \u00fcbernimmt verantwortliche Funktionen in der Aus- und Weiterbildung und zeichnet sich durch fachspezifische Kommunikations- und Managementkompetenzen aus.</P><P>(3) Die erfolgreich abgelegte Pr\u00fcfung f\u00fchrt zum anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfter Personalfachkaufmann/ Gepr\u00fcfte Personalfachkauffrau.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE000202308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zulassungsvoraussetzungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Pr\u00fcfung ist zuzulassen, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine mit Erfolg abgelegte Abschlusspr\u00fcfung in einem dreij\u00e4hrigen anerkannten Ausbildungsberuf der Personaldienstleistungswirtschaft und danach eine mindestens einj\u00e4hrige Berufspraxis oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine mit Erfolg abgelegte Abschlusspr\u00fcfung in einem anerkannten kaufm\u00e4nnischen oder verwaltenden Ausbildungsberuf und danach eine mindestens zweij\u00e4hrige Berufspraxis oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine mit Erfolg abgelegte Abschlusspr\u00fcfung in einem anderen anerkannten Ausbildungsberuf und danach eine mindestens dreij\u00e4hrige Berufspraxis oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine mindestens f\u00fcnfj\u00e4hrige Berufspraxis nachweist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Bis zum Ablegen der letzten Pr\u00fcfungsleistung ist der Nachweis der berufs- und arbeitsp\u00e4dagogischen Kenntnisse gem\u00e4\u00df der nach dem Berufsbildungsgesetz erlassenen Ausbilder-Eignungsverordnung oder aufgrund einer anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Regelung, wenn die nachgewiesenen Kenntnisse den Anforderungen den \u00a7\u00a7 2 bis 4 der Ausbilder-Eignungsverordnung gleichwertig sind, zu erbringen.</P><P>(3) Die Berufspraxis gem\u00e4\u00df Absatz 1 muss inhaltlich wesentliche Bez\u00fcge zu den in \u00a7 1 Abs. 2 genannten Funktionen haben.</P><P>(4) Abweichend von Absatz 1 kann zur Pr\u00fcfung auch zugelassen werden, wer durch Vorlage von Zeugnissen oder auf andere Weise glaubhaft macht, dass er/sie Kenntnisse, Fertigkeiten und Erfahrungen erworben hat, die die Zulassung zur Pr\u00fcfung rechtfertigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE000301128",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Gliederung und Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung gliedert sich in folgende Handlungsbereiche: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalarbeit organisieren und durchf\u00fchren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalarbeit auf Grundlage rechtlicher Bestimmungen durchf\u00fchren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalplanung, -marketing und -controlling gestalten und umsetzen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personal- und Organisationsentwicklung steuern.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Pr\u00fcfung ist schriftlich und in Form eines situationsbezogenen Fachgespr\u00e4chs durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) In einer schriftlichen Pr\u00fcfung werden je Handlungsbereich komplexe Situationsaufgaben unter Aufsicht bearbeitet. Die Dauer der schriftlichen Pr\u00fcfung des Handlungsbereichs gem\u00e4\u00df Absatz 1 Nr. 1 soll mindestens 100 Minuten und h\u00f6chstens 120 Minuten betragen. Die Gesamtbearbeitungszeit der schriftlichen Pr\u00fcfung der Handlungsbereiche gem\u00e4\u00df Absatz 1 Nr. 2 bis 4 soll mindestens 420 Minuten betragen. Je Handlungsbereich gem\u00e4\u00df Absatz 1 Nr. 2 bis 4 betr\u00e4gt die Dauer der schriftlichen Pr\u00fcfung h\u00f6chstens 160 Minuten.</P><P>(4) Hat der die zu pr\u00fcfende Person in nicht mehr als einer schriftlichen Pr\u00fcfungsleistung gem\u00e4\u00df Absatz 3 eine mangelhafte Pr\u00fcfungsleistung erbracht, ist ihr in diesem Handlungsbereich eine m\u00fcndliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung anzubieten. Bei einer oder mehrerer ungen\u00fcgender schriftlicher Pr\u00fcfungsleistungen besteht diese M\u00f6glichkeit nicht. Die Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung soll in der Regel nicht l\u00e4nger als 20 Minuten dauern. Die Bewertung der schriftlichen Pr\u00fcfungsleistung und die der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung werden zu einer Note zusammengefasst. Dabei wird die Bewertung der schriftlichen Pr\u00fcfungsleistung doppelt gewichtet.</P><P>(5) Das situationsbezogene Fachgespr\u00e4ch geht von einem betrieblichen Beratungsauftrag aus. Der betriebliche Beratungsauftrag wird als Vorlage f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsleitung verstanden, in dem die zu pr\u00fcfende Person der Gesch\u00e4ftsleitung einen personalpolitischen Entscheidungsvorschlag vorlegt und pr\u00e4sentiert. Der Pr\u00fcfungsausschuss stellt 14 Kalendertage vor der Pr\u00fcfung das Thema, wobei die Themenvorschl\u00e4ge der zu pr\u00fcfenden Person ber\u00fccksichtigt werden sollen. Dazu soll die zu pr\u00fcfende Person zwei Themenvorschl\u00e4ge mit einer Grobgliederung einreichen. Der Pr\u00fcfungsausschuss soll den Umfang des Themas begrenzen. Insgesamt soll das situationsbezogene Fachgespr\u00e4ch h\u00f6chstens 30 Minuten dauern. In etwa zehn Minuten stellt die zu pr\u00fcfende Person mit geeigneten Medien ihre L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge dem Pr\u00fcfungsausschuss vor. Davon ausgehend f\u00fchrt der Pr\u00fcfungsausschuss in der verbleibenden Zeit ein Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE000401128",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Anforderungen und Inhalte der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Handlungsbereich \"Personalarbeit organisieren und durchf\u00fchren\" soll die zu pr\u00fcfende Person nachweisen, dass sie die Personalarbeit eines Unternehmens unter den Aspekten Wirtschaftlichkeit, Qualit\u00e4t und Kundenorientierung organisatorisch gestalten und in diesem Rahmen mit ihren Partnern innerhalb und au\u00dferhalb der Organisation zielgerecht kommunizieren und kooperieren kann. In diesem Rahmen k\u00f6nnen folgende Qualifikationsschwerpunkte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalbereich in die Gesamtorganisation des Unternehmens einbinden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwirtschaftliches Dienstleistungsangebot gestalten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Prozesse im Personalwesen gestalten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Projekte planen und durchf\u00fchren,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationstechnologie im Personalbereich nutzen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beraten und Fachgespr\u00e4che f\u00fchren,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00e4sentations- und Moderationstechniken einsetzen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitstechniken und Zeitmanagement anwenden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im Handlungsbereich \"Personalarbeit auf Grundlage rechtlicher Bestimmungen durchf\u00fchren\" soll die zu pr\u00fcfende Person nachweisen, dass sie die Mitarbeiter, F\u00fchrungskr\u00e4fte und Unternehmensleitung in allen Phasen der Personalbeschaffung, der Vertragsgestaltung und der Beendigung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen kompetent und verantwortlich beraten und damit eine effiziente Personalbewirtschaftung gew\u00e4hrleisten kann. In diesem Rahmen k\u00f6nnen folgende Qualifikationsschwerpunkte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Individuelles und kollektives Arbeitsrecht anwenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtswege kennen und das Prozessrisiko einsch\u00e4tzen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einkommens- und Verg\u00fctungssysteme umsetzen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherungsrecht anwenden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialleistungen des Betriebes gestalten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalbeschaffung durchf\u00fchren,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Administrative Aufgaben einschlie\u00dflich der Entgeltabrechnung bearbeiten.</LA></DD></DL></P><P>(3) Im Handlungsbereich \"Personalplanung, -marketing und -controlling gestalten und umsetzen\" soll die zu pr\u00fcfende Person nachweisen, dass sie zusammen mit F\u00fchrungskr\u00e4ften, Unternehmensleitung und in Abstimmung mit den Mitarbeitervertretungen eine strategieorientierte Personalplanung betreiben und durch geeignete Marketingverfahren und Controllinginstrumente deren zielgerichtete Umsetzung sicherstellen kann. Sie muss die betriebs- und volkswirtschaftlichen Einfl\u00fcsse auf die Personalwirtschaft einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. In diesem Rahmen k\u00f6nnen folgende Qualifikationsschwerpunkte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konjunktur- und Besch\u00e4ftigungspolitik bei der Personalplanung und beim Personalmarketing ber\u00fccksichtigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwirtschaftliche Ziele aus der strategischen Unternehmensplanung ableiten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besch\u00e4ftigungsstrukturen und Personalbedarfe f\u00fcr Produktions- und Dienstleistungsprozesse analysieren und ermitteln,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalbedarfs- und Entwicklungsplanung durchf\u00fchren,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalcontrolling gestalten und umsetzen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Im Handlungsbereich \"Personal- und Organisationsentwicklung steuern\" soll die zu pr\u00fcfende Person nachweisen, dass sie den Aufbau von fachlichen, sozialen und methodischen Kompetenzen im Unternehmen unterst\u00fctzen, an entsprechenden Personalentwicklungsprojekten mitarbeiten, Zusammenarbeit und F\u00fchrungsqualit\u00e4t f\u00f6rdern und betriebliche Ver\u00e4nderungsprozesse mitgestalten kann. In diesem Rahmen k\u00f6nnen folgende Qualifikationsschwerpunkte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitarbeiter beurteilen, deren Potenziale erkennen und f\u00f6rdern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konzepte f\u00fcr die Kompetenzentwicklung der Mitarbeiter sowie Qualifikationsanalysen und Qualifizierungsprogramme entwerfen und umsetzen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zielgruppenspezifische F\u00f6rderprogramme erarbeiten und umsetzen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Qualit\u00e4tsmanagement in der Personal- und Organisationsentwicklung einsetzen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fchrungsmodelle und F\u00fchrungsinstrumente anwenden, F\u00fchrungskr\u00e4fte beraten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebliche Arbeitsformen mitgestalten, Grunds\u00e4tze moderner Arbeits- und Lernorganisation umsetzen.</LA></DD></DL></P><P>(5) Im situationsbezogenen Fachgespr\u00e4ch soll die zu pr\u00fcfende Person nachweisen, dass sie in der Lage ist, ihr Berufswissen in betriebstypischen Situationen anzuwenden und sachgerechte L\u00f6sungen vorzuschlagen. Insbesondere soll sie nachweisen, dass sie angemessen mit Gespr\u00e4chspartnern innerhalb und au\u00dferhalb des Unternehmens oder der Organisation sprachlich kommunizieren kann und dabei argumentations- und pr\u00e4sentationstechnische Instrumente sach- und personenorientiert einzusetzen versteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE000502128",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Befreiung von einzelnen Pr\u00fcfungsbestandteilen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wird die zu pr\u00fcfende Person nach \u00a7 56 Absatz 2 des Berufsbildungsgesetzes von der Ablegung einzelner Pr\u00fcfungsbestandteile befreit, bleiben diese Pr\u00fcfungsbestandteile f\u00fcr die Anwendung der \u00a7\u00a7 6 und 7 au\u00dfer Betracht. F\u00fcr die \u00fcbrigen Pr\u00fcfungsbestandteile erh\u00f6hen sich die Anteile nach \u00a7 7 Absatz 3 entsprechend ihrem Verh\u00e4ltnis zueinander. Allein diese Pr\u00fcfungsbestandteile sind den Entscheidungen des Pr\u00fcfungsausschusses zugrunde zu legen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE000601128",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Bewerten der Pr\u00fcfungsleistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Jede Pr\u00fcfungsleistung ist nach Ma\u00dfgabe der Anlage 1 mit Punkten zu bewerten.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfungsleistungen in den vier Handlungsbereichen der schriftlichen Pr\u00fcfung nach \u00a7 3 Absatz 1 sind einzeln zu bewerten.</P><P>(3) Das Fachgespr\u00e4ch nach \u00a7 3 Absatz 5 ist als Pr\u00fcfungsleistung zu bewerten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE001300128",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Bestehen der Pr\u00fcfung, Gesamtnote",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn in den folgenden Pr\u00fcfungsleistungen jeweils mindestens 50 Punkte erreicht worden sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in allen Pr\u00fcfungsleistungen in den Handlungsbereichen der schriftlichen Pr\u00fcfung und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fachgespr\u00e4ch.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ist die Pr\u00fcfung bestanden, ist die Bewertung in dem Handlungsbereich, in dem eine schriftliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung durchgef\u00fchrt wurde, kaufm\u00e4nnisch auf eine ganze Zahl zu runden.</P><P>(3) Den Bewertungen f\u00fcr die Pr\u00fcfungsleistungen in den Handlungsbereichen der schriftlichen Pr\u00fcfung und der Bewertung des Fachgespr\u00e4chs ist nach Anlage 1 die jeweilige Note als Dezimalzahl zuzuordnen.</P><P>(4) F\u00fcr die Bildung einer Gesamtnote ist als Gesamtpunktzahl das arithmetische Mittel aus den Bewertungen f\u00fcr die einzelnen Pr\u00fcfungsleistungen in der schriftlichen Pr\u00fcfung und der Bewertung des Fachgespr\u00e4chs zu berechnen. Die Gesamtpunktzahl ist kaufm\u00e4nnisch auf eine ganze Zahl zu runden. Der gerundeten Gesamtpunktzahl ist nach Anlage 1 die Note als Dezimalzahl und die Note in Worten zuzuordnen. Die zugeordnete Note ist die Gesamtnote.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE001400128",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Zeugnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer die Pr\u00fcfung nach \u00a7 7 Absatz 1 bestanden hat, erh\u00e4lt von der zust\u00e4ndigen Stelle zwei Zeugnisse nach Ma\u00dfgabe der Anlage 2 Teil A und B.</P><P>(2) Auf dem Zeugnis mit den Inhalten nach Anlage 2 Teil B sind die Noten als Dezimalzahlen mit einer Nachkommastelle und die Gesamtnote als Dezimalzahl mit einer Nachkommastelle und in Worten anzugeben. Jede Befreiung nach \u00a7 5 ist mit Ort, Datum und der Bezeichnung des Pr\u00fcfungsgremiums der anderen vergleichbaren Pr\u00fcfung anzugeben.</P><P>(3) Die Zeugnisse k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche nicht amtliche Bemerkungen zur Information (Bemerkungen) enthalten, insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber den erworbenen Abschluss oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Antrag der gepr\u00fcften Person \u00fcber w\u00e4hrend oder anl\u00e4sslich der Fortbildung erworbene besondere oder zus\u00e4tzliche Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE000701128",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Wiederholung der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden, kann sie zweimal wiederholt werden.</P><P>(2) Mit dem Antrag auf Wiederholung der Pr\u00fcfung wird die zu pr\u00fcfende Person von einzelnen Pr\u00fcfungsleistungen befreit, wenn sie mit ihren Leistungen darin in einer vorangegangenen Pr\u00fcfung mindestens ausreichende Leistungen erzielt hat und sie sich innerhalb von zwei Jahren, gerechnet vom Tage der Beendigung der nicht bestandenen Pr\u00fcfung an, zur Wiederholungspr\u00fcfung angemeldet hat. Die zu pr\u00fcfende Person kann beantragen, auch bestandene Pr\u00fcfungsleistungen zu wiederholen. In diesem Fall gilt das Ergebnis der letzten Pr\u00fcfung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE000802128",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die bis zum Ablauf des 31. August 2009 begonnenen Pr\u00fcfungsverfahren k\u00f6nnen nach den bisherigen Vorschriften zu Ende gef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE000901128",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Juni 2002 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE001104128",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu den \u00a7\u00a7 6 und 7)<BR />Bewertungsma\u00dfstab und -schl\u00fcssel",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 2231 - 2232)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Bewertung\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"26*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"26*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"33*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"74*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Punkte</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Note<BR />als Dezimalzahl</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">Note<BR /> in Worten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Definition</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"4\" valign=\"middle\">sehr gut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen in besonderem Ma\u00df entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">98 und 99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">96 und 97</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">94 und 95</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">92 und 93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">91</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">gut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen voll entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">90</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">89</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">88</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">87</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">85 und 86</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">84</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">83</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">82</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">81</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">79 und 80</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">befriedigend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen im Allgemeinen entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">78</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">77</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">75 und 76</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">74</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">72 und 73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">68 und 69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">65 und 66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">ausreichend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">eine Leistung, die zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">63 und 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">60 und 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">58 und 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">56 und 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">53 und 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">51 und 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">48 und 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">mangelhaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass gewisse Grundkenntnisse noch vorhanden sind</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">46 und 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">44 und 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">42 und 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">40 und 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">38 und 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">36 und 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">34 und 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">32 und 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">30 und 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">25 bis 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"5\" valign=\"middle\">ungen\u00fcgend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"5\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht und bei der selbst Grundkenntnisse fehlen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">20 bis 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">15 bis 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">10 bis 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">5 bis 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">0 bis 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">6,0</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093000002BJNE001204128",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 8)<BR />Zeugnisinhalte",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 2233)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><SP>Teil A \u2013 Zeugnis ohne Pr\u00fcfungsergebnisse:</SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung der ausstellenden Beh\u00f6rde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Geburtsdatum der gepr\u00fcften Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum des Bestehens der Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung des erworbenen Fortbildungsabschlusses nach \u00a7 1 Absatz 3,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung und Fundstelle dieser Fortbildungsordnung nach den Angaben im Bundesgesetzblatt unter Ber\u00fccksichtigung erfolgter \u00c4nderungen dieser Verordnung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Ausstellung des Zeugnisses samt Unterschrift der zust\u00e4ndigen Stelle.</LA></DD></DL></P><P><SP>Teil B \u2013 Zeugnis mit Pr\u00fcfungsergebnissen:</SP></P><P>Alle Angaben des Teils A sowie zus\u00e4tzlich: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung der vier Handlungsbereiche der schriftlichen Pr\u00fcfung und Bewertung mit Punkten und Note,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benennung des Fachgespr\u00e4chs und Bewertung mit Punkten und Note,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die errechnete Gesamtpunktzahl f\u00fcr die gesamte Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesamtnote als Zahl,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesamtnote in Worten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Befreiungen nach \u00a7 5,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorliegen des Nachweises \u00fcber den Erwerb der berufs- und arbeitsp\u00e4dagogischen Qualifikationen nach \u00a7 2 Absatz 2.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      }
    ]
  }
}
