{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR157200018",
    "firstPublished": "2018-10-02",
    "sourceTimestamp": "20210615213227",
    "titleShort": "Pflegeberufe-Ausbildungs- und -Pr\u00fcfungsverordnung",
    "titleLong": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe<FnR ID=\"F804365_01_BJNR157200018\" />",
    "abbreviation": "PflAPrV",
    "slug": "pflaprv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 1572",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 10 G v. 19.5.2020 I 1018",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"F804365_01_BJNR157200018\" Pos=\"normal\"><noindex>Diese Verordnung dient der Umsetzung der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22; L 271 vom 16.10.2007, S. 18), die zuletzt durch die Richtlinie 2013/55/EU (ABl. L 354 vom 28.12.2013, S. 132) ge\u00e4ndert worden ist.</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2020 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 20 Abs. 3 Satz 2, \u00a7 21 Abs. 1 Satz 1, \u00a7 21 Abs. 2 <BR />     Satz 2, \u00a7 22 Satz 1, \u00a7 24 Abs. 3 Satz 4, \u00a7 34 Abs. 2, \u00a7 38, \u00a7 39 Abs. 3<BR />     Satz 2, \u00a7 41 Satz 2, \u00a7 45 Abs. 8 Satz 3, \u00a7 47 Abs. 6 Satz 3,<BR />     \u00a7 55 Abs. 4 Satz 1 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 36/2005            (CELEX Nr: 32005L0036) +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 56 Absatz 1 und 2 des Pflegeberufegesetzes vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2581) verordnen das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gemeinsam und hinsichtlich \u00a7 56 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 im Benehmen, hinsichtlich \u00a7 56 Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 und 6 im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, hinsichtlich \u00a7 56 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 im Benehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen unter Ber\u00fccksichtigung des Beschlusses des Bundestages vom 28. Juni 2018:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE000201116",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S1\">Teil 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Berufliche Pflegeausbildung zur<BR /> Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann</Title><P /><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Ausbildung und Leistungsbewertung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt und Gliederung der Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Theoretischer und praktischer Unterricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praktische Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praxisanleitung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praxisbegleitung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Jahreszeugnisse und Leistungseinsch\u00e4tzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zwischenpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kooperationsvertr\u00e4ge</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Bestimmungen f\u00fcr die staatliche Pr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Staatliche Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsausschuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zulassung zur Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachteilsausgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vornoten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schriftlicher Teil der Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcndlicher Teil der Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praktischer Teil der Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benotung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Niederschrift</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestehen und Wiederholung der staatlichen Pr\u00fcfung, Zeugnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">R\u00fccktritt von der Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vers\u00e4umnisfolgen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ordnungsverst\u00f6\u00dfe und T\u00e4uschungsversuche</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsunterlagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfung bei Modellvorhaben nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Teil 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Besondere Vorschriften<BR /> zur beruflichen Pflegeausbildung<BR /> nach Teil 5 des Pflegeberufegesetzes</Title><P /><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Allgemeine Vorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anwendbarkeit der Vorschriften nach Teil 1</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Berufliche Ausbildung zur<BR /> Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin<BR /> oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt und Durchf\u00fchrung der Ausbildung, staatliche Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gegenst\u00e4nde des schriftlichen, m\u00fcndlichen und praktischen Teils der Pr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Berufliche Ausbildung zur<BR /> Altenpflegerin oder zum Altenpfleger</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt und Durchf\u00fchrung der Ausbildung, staatliche Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gegenst\u00e4nde des schriftlichen, m\u00fcndlichen und praktischen Teils der Pr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Teil 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Hochschulische Pflegeausbildung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt und Gliederung der hochschulischen Pflegeausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung der hochschulischen Pflegeausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Modulpr\u00fcfungen und staatliche Pr\u00fcfung zur Erlangung der Berufszulassung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsausschuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zulassung zur Pr\u00fcfung, Nachteilsausgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schriftlicher Teil der Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcndlicher Teil der Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praktischer Teil der Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Niederschrift, R\u00fccktritt von der Pr\u00fcfung, Vers\u00e4umnisfolgen, Ordnungsverst\u00f6\u00dfe und T\u00e4uschungsversuche, Pr\u00fcfungsunterlagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestehen und Wiederholung des staatlichen Pr\u00fcfungsteils</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erfolgreicher Abschluss der hochschulischen Pflegeausbildung, Zeugnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfung bei Modellvorhaben nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Teil 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Sonstige Vorschriften</Title><P /><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Erlaubniserteilung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erlaubnisurkunde</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Anerkennung von<BR /> ausl\u00e4ndischen Berufsabschl\u00fcssen, erforderliche<BR /> Anpassungsma\u00dfnahmen und Erbringung von Dienstleistungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Allgemeines Verfahren, Bescheide, Fristen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt und Durchf\u00fchrung des Anpassungslehrgangs nach \u00a7 40 Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt und Durchf\u00fchrung der Kenntnispr\u00fcfung nach \u00a7 40 Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt und Durchf\u00fchrung des Anpassungslehrgangs nach \u00a7 41 Absatz 2 Satz 4 oder Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt und Durchf\u00fchrung der Eignungspr\u00fcfung nach \u00a7 41 Absatz 2 Satz 4 oder Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachweis der Zuverl\u00e4ssigkeit und der gesundheitlichen Eignung durch Inhaberinnen und Inhaber von Ausbildungsnachweisen aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren bei Erbringung von Dienstleistungen durch Inhaberinnen und Inhaber von Ausbildungsnachweisen aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Fachkommission und Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben der Fachkommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erarbeitung und Inhalte der Rahmenpl\u00e4ne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung der Rahmenpl\u00e4ne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mitgliedschaft in der Fachkommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorsitz, Vertretung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sachverst\u00e4ndige, Gutachten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesch\u00e4ftsordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben der Gesch\u00e4ftsstelle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sitzungen der Fachkommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Reisen und Aufwandsentsch\u00e4digung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"14*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"66*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kompetenzen f\u00fcr die Zwischenpr\u00fcfung nach \u00a7 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kompetenzen f\u00fcr die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 9 zur Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kompetenzen f\u00fcr die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 26 zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kompetenzen f\u00fcr die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 28 zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kompetenzen f\u00fcr die Pr\u00fcfung der hochschulischen Pflegeausbildung nach \u00a7 32</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stundenverteilung im Rahmen des theoretischen und praktischen Unterrichts der beruflichen Pflegeausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stundenverteilung im Rahmen der praktischen Ausbildung der beruflichen Pflegeausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zeugnis \u00fcber die staatliche Pr\u00fcfung der beruflichen Pflegeausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang nach \u00a7 44</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bescheinigung \u00fcber die staatliche Kenntnispr\u00fcfung nach \u00a7 45</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang nach \u00a7 46</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bescheinigung \u00fcber die staatliche Eignungspr\u00fcfung nach \u00a7 47</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Urkunde \u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anlage zur Urkunde \u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG000100000",
        "name": "Teil 1",
        "title": "Berufliche Pflegeausbildung zur Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Ausbildung und Leistungsbewertung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Inhalt und Gliederung der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung zur Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann bef\u00e4higt die Auszubildenden in Erf\u00fcllung des Ausbildungsziels nach \u00a7 5 des Pflegeberufegesetzes Menschen aller Altersstufen in den allgemeinen und speziellen Versorgungsbereichen der Pflege pflegen zu k\u00f6nnen. Die hierf\u00fcr erforderlichen Kompetenzen sind in Anlage 2 konkretisiert. Der Kompetenzerwerb in der Pflege von Menschen aller Altersstufen ber\u00fccksichtigt auch die besonderen Anforderungen an die Pflege von Kindern und Jugendlichen sowie alten Menschen in den unterschiedlichen Versorgungssituationen sowie besondere fachliche Entwicklungen in den Versorgungsbereichen der Pflege.</P><P>(2) Die Ausbildung umfasst mindestens <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den theoretischen und praktischen Unterricht mit einem Umfang von 2\u00a0100 Stunden gem\u00e4\u00df der in Anlage 6 vorgesehenen Stundenverteilung und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die praktische Ausbildung mit einem Umfang von <NB>2\u00a0500 Stunden</NB> gem\u00e4\u00df der in Anlage 7 vorgesehenen Stundenverteilung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Ausbildung erfolgt im Wechsel von Abschnitten des theoretischen und praktischen Unterrichts und der praktischen Ausbildung. Der Unterricht und die praktische Ausbildung erfolgen aufeinander abgestimmt auf der Grundlage von Kooperationsvertr\u00e4gen nach \u00a7 8.</P><P>(4) Fehlzeiten k\u00f6nnen nach \u00a7 13 Absatz 1 Nummer 2 des Pflegeberufegesetzes angerechnet werden, soweit diese einen Umfang von 25 Prozent der Stunden eines Pflichteinsatzes nicht \u00fcberschreiten. Urlaub ist in der unterrichtsfreien Zeit zu gew\u00e4hren. Die Erreichung des Ausbildungsziels eines Pflichteinsatzes darf durch die Anrechnung von Fehlzeiten nicht gef\u00e4hrdet werden.</P><P>(5) Bei Ausbildungen in Teilzeit nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 zweiter Halbsatz des Pflegeberufegesetzes ist sicherzustellen, dass die Mindeststundenzahl nach Absatz 2 erreicht wird. Absatz 4 gilt entsprechend.</P><P>(6) Unter unmittelbarer Aufsicht von Inhabern einer Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1, \u00a7 58 Absatz 1, \u00a7 58 Absatz 2 oder \u00a7 64 des Pflegeberufegesetzes sollen ab der zweiten H\u00e4lfte der Ausbildungszeit mindestens 80, h\u00f6chstens 120 Stunden der praktischen Ausbildung im Rahmen des Nachtdienstes abgeleistet werden.</P><P>(7) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde weist die Auszubildende oder den Auszubildenden auf die M\u00f6glichkeit der Aus\u00fcbung des Wahlrechts nach \u00a7 59 Absatz 2 oder Absatz 3 des Pflegeberufegesetzes hin. Der Hinweis erfolgt schriftlich oder elektronisch so rechtzeitig, dass die oder der Auszubildende das Wahlrecht innerhalb der Frist nach \u00a7 59 Absatz 5 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes aus\u00fcben kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Theoretischer und praktischer Unterricht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Unterricht nach \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 1 sind die Kompetenzen zu vermitteln, die zur Erreichung des Ausbildungsziels nach \u00a7 5 des Pflegeberufegesetzes erforderlich sind. Die Auszubildenden werden bef\u00e4higt, auf der Grundlage fachlichen Wissens und K\u00f6nnens sowie auf der Grundlage des allgemein anerkannten Standes pflegewissenschaftlicher, medizinischer und weiterer bezugswissenschaftlicher Erkenntnisse die beruflichen Aufgaben zielorientiert, sachgerecht, methodengeleitet und selbst\u00e4ndig zu l\u00f6sen sowie das Ergebnis zu beurteilen. W\u00e4hrend des Unterrichts ist die Entwicklung der zur Aus\u00fcbung des Pflegeberufs erforderlichen personalen Kompetenz einschlie\u00dflich der Sozialkompetenz und der Selbst\u00e4ndigkeit zu f\u00f6rdern.</P><P>(2) Im Unterricht ist sicherzustellen, dass die verschiedenen Versorgungsbereiche und Altersstufen angemessen ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(3) Die Pflegeschule erstellt ein schulinternes Curriculum unter Ber\u00fccksichtigung der Empfehlungen im Rahmenlehrplan nach \u00a7 51.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE000501116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Praktische Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend der praktischen Ausbildung nach \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 2 sind die Kompetenzen zu vermitteln, die zur Erreichung des Ausbildungsziels nach \u00a7 5 des Pflegeberufegesetzes erforderlich sind. Die Auszubildenden werden bef\u00e4higt, die im Unterricht und in der praktischen Ausbildung erworbenen Kompetenzen aufeinander zu beziehen, miteinander zu verbinden und weiterzuentwickeln.</P><P>(2) Die praktische Ausbildung beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung soll mindestens 1\u00a0300 Stunden umfassen. Ein Pflichteinsatz nach \u00a7 7 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes und der Orientierungseinsatz sind beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung durchzuf\u00fchren. Der Vertiefungseinsatz soll beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung durchgef\u00fchrt werden. Er ist in dem f\u00fcr den Vertiefungseinsatz gew\u00e4hlten Versorgungsbereich gem\u00e4\u00df dem Ausbildungsvertrag durchzuf\u00fchren.</P><P>(2a) Abweichend von Absatz 2 Satz 2 ist die Aufteilung des beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung durchzuf\u00fchrenden Pflichteinsatzes nach \u00a7 7 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes auf eine zweite Einrichtung zul\u00e4ssig, soweit die Vermittlung der Kompetenzen nach Anlage 1 ansonsten nicht in vollem Umfang gew\u00e4hrleistet werden kann. Auch die zweite Einrichtung muss die Anforderungen an die Geeignetheit zur Durchf\u00fchrung des Pflichteinsatzes nach den f\u00fcr den Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung geltenden Vorschriften erf\u00fcllen. Die \u00fcbrigen Eins\u00e4tze im Rahmen der praktischen Ausbildung sind jeweils ungeteilt in einer Einrichtung durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) Die praktische Ausbildung beginnt beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung mit dem Orientierungseinsatz. Die Pflichteins\u00e4tze in den allgemeinen Versorgungsbereichen der Pflege nach \u00a7 7 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes sowie der Pflichteinsatz in der p\u00e4diatrischen Versorgung nach \u00a7 7 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes sind in den ersten zwei Dritteln der Ausbildungszeit durchzuf\u00fchren. Der Pflichteinsatz in der allgemein-, geronto-, kinder- oder jugendpsychiatrischen Versorgung, der Vertiefungseinsatz sowie die weiteren Eins\u00e4tze sind im letzten Ausbildungsdrittel durchzuf\u00fchren. Die genaue zeitliche Reihenfolge wird im Ausbildungsplan festgelegt.</P><P>(4) Soweit w\u00e4hrend eines Einsatzes einer Auszubildenden oder eines Auszubildenden nach \u00a7 7 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes in der jeweiligen Einrichtung keine Pflegefachkr\u00e4fte t\u00e4tig sind, ist im Hinblick auf die Anforderungen nach \u00a7 7 Absatz 5 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes ein angemessenes Verh\u00e4ltnis von Auszubildenden zu anderen, zur Vermittlung der Ausbildungsinhalte geeigneten Fachkr\u00e4ften zu gew\u00e4hrleisten.</P><P>(5) Der von den Auszubildenden zu f\u00fchrende Ausbildungsnachweis nach \u00a7 17 Satz 2 Nummer 3 des Pflegeberufegesetzes ist von der Pflegeschule so zu gestalten, dass sich aus ihm die Ableistung der praktischen Ausbildungsanteile in \u00dcbereinstimmung mit dem Ausbildungsplan und eine entsprechende Kompetenzentwicklung feststellen lassen. Die Pflegeschule ber\u00fccksichtigt bei der Gestaltung des Ausbildungsnachweises den Musterentwurf nach \u00a7 60 Absatz 5.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Praxisanleitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einrichtungen der praktischen Ausbildung stellen die Praxisanleitung sicher. Aufgabe der Praxisanleitung ist es, die Auszubildenden schrittweise an die Wahrnehmung der beruflichen Aufgaben als Pflegefachfrau oder Pflegefachmann heranzuf\u00fchren, zum F\u00fchren des Ausbildungsnachweises nach \u00a7 3 Absatz 5 anzuhalten und die Verbindung mit der Pflegeschule zu halten. Die Praxisanleitung erfolgt im Umfang von mindestens 10 Prozent der w\u00e4hrend eines Einsatzes zu leistenden praktischen Ausbildungszeit, geplant und strukturiert auf der Grundlage des vereinbarten Ausbildungsplanes.</P><P>(2) W\u00e4hrend des Orientierungseinsatzes, der Pflichteins\u00e4tze in Einrichtungen nach \u00a7 7 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes und des Vertiefungseinsatzes erfolgt die Praxisanleitung nach Absatz 1 Satz 2 durch Personen, die \u00fcber mindestens ein Jahr Berufserfahrung als Inhaberin oder Inhaber einer Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1, nach \u00a7 58 Absatz 1 oder Absatz 2 oder nach \u00a7 64 des Pflegeberufegesetzes in den letzten f\u00fcnf Jahren und die Bef\u00e4higung zur Praxisanleiterin oder zum Praxisanleiter nach Absatz 3 verf\u00fcgen; die Berufserfahrung soll im jeweiligen Einsatzbereich erworben worden sein. W\u00e4hrend der weiteren Eins\u00e4tze der praktischen Ausbildung soll die Praxisanleitung nach Absatz 1 Satz 2 durch entsprechend qualifizierte Fachkr\u00e4fte sichergestellt werden.</P><P>(3) Die Bef\u00e4higung zur Praxisanleiterin oder zum Praxisanleiter ist durch eine berufsp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation im Umfang von mindestens 300 Stunden und kontinuierliche, insbesondere berufsp\u00e4dagogische Fortbildung im Umfang von mindestens 24 Stunden j\u00e4hrlich gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nachzuweisen. F\u00fcr Personen, die am 31. Dezember 2019 nachweislich \u00fcber die Qualifikation zur Praxisanleitung nach \u00a7 2 Absatz 2 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr den Beruf der Altenpflegerin und des Altenpflegers in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung oder \u00a7 2 Absatz 2 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Berufe in der Krankenpflege in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung verf\u00fcgen, wird diese der berufsp\u00e4dagogischen Zusatzqualifikation gleichgestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Praxisbegleitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Die Pflegeschule stellt durch ihre Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr die Zeit der praktischen Ausbildung die Praxisbegleitung in den Einrichtungen der praktischen Ausbildung in angemessenem Umfang sicher. Aufgabe der Lehrkr\u00e4fte ist es, die Auszubildenden insbesondere fachlich zu betreuen und zu beurteilen sowie die Praxisanleiterinnen oder die Praxisanleiter zu unterst\u00fctzen. Hierzu ist eine regelm\u00e4\u00dfige pers\u00f6nliche Anwesenheit der Lehrkr\u00e4fte in den Einrichtungen zu gew\u00e4hrleisten. Im Rahmen der Praxisbegleitung soll f\u00fcr jede Auszubildende oder f\u00fcr jeden Auszubildenden daher mindestens ein Besuch einer Lehrkraft je Orientierungseinsatz, Pflichteinsatz und Vertiefungseinsatz in der jeweiligen Einrichtung erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Jahreszeugnisse und Leistungseinsch\u00e4tzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jedes Ausbildungsjahr erteilt die Pflegeschule den Auszubildenden ein Zeugnis \u00fcber die im Unterricht und in der praktischen Ausbildung erbrachten Leistungen. F\u00fcr jeden der beiden Bereiche ist eine Note zu bilden. Das N\u00e4here zur Bildung der Noten regeln die L\u00e4nder. Im Zeugnis sind etwaige Fehlzeiten differenziert nach Unterricht und praktischer Ausbildung auszuweisen.</P><P>(2) Jede an der Ausbildung beteiligte Einrichtung erstellt eine qualifizierte Leistungseinsch\u00e4tzung \u00fcber den bei ihr durchgef\u00fchrten praktischen Einsatz unter Ausweisung von Fehlzeiten nach \u00a7 1 Absatz 4. Ist ein Praxiseinsatz am Ende eines Ausbildungsjahres nicht beendet, erfolgt die Ber\u00fccksichtigung im n\u00e4chsten Ausbildungsjahr. Die Leistungseinsch\u00e4tzung ist der Auszubildenden oder dem Auszubildenden bei Beendigung des Einsatzes bekannt zu machen und zu erl\u00e4utern.</P><P>(3) Die Note f\u00fcr die praktische Ausbildung wird im Benehmen mit dem Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der f\u00fcr das Ausbildungsjahr erstellten qualifizierten Leistungseinsch\u00e4tzungen nach Absatz 2 festgelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Zwischenpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Gegenstand der Zwischenpr\u00fcfung nach \u00a7 6 Absatz 5 des Pflegeberufegesetzes ist die Ermittlung des Ausbildungsstandes zum Ende des zweiten Ausbildungsdrittels. Die Zwischenpr\u00fcfung erstreckt sich auf die in Anlage 1 zur Vermittlung im ersten und zweiten Ausbildungsdrittel aufgef\u00fchrten Kompetenzen. Die Ausbildung kann unabh\u00e4ngig vom Ergebnis der Zwischenpr\u00fcfung fortgesetzt werden. Soweit nach dem Ergebnis der Zwischenpr\u00fcfung die Erreichung des Ausbildungsziels gef\u00e4hrdet ist, pr\u00fcfen der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und die Pflegeschule gemeinsam mit der oder dem Auszubildenden, welche Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Ausbildung zur Sicherung des Ausbildungserfolgs erforderlich sind, und ergreifen diese. Das N\u00e4here zur Zwischenpr\u00fcfung regeln die L\u00e4nder.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Kooperationsvertr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Um die erforderliche enge Zusammenarbeit der Pflegeschule, des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung sowie der weiteren an der Ausbildung beteiligten Einrichtungen zu gew\u00e4hrleisten, schlie\u00dfen die Beteiligten nach \u00a7 6 Absatz 4 des Pflegeberufegesetzes in den F\u00e4llen des \u00a7 8 Absatz 2 bis 4 des Pflegeberufegesetzes Kooperationsvertr\u00e4ge in Schriftform; Regelungen zur betrieblichen Mitbestimmung bleiben unber\u00fchrt. Das N\u00e4here zu Kooperationsvertr\u00e4gen regeln die L\u00e4nder.</P><P>(2) Auf der Grundlage dieser Vertr\u00e4ge erfolgt zwischen der Pflegeschule, insbesondere den f\u00fcr die Praxisbegleitung zust\u00e4ndigen Lehrkr\u00e4ften, dem Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung sowie den an der praktischen Ausbildung beteiligten Einrichtungen und den Praxisanleiterinnen und Praxisanleitern eine regelm\u00e4\u00dfige Abstimmung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Bestimmungen f\u00fcr die staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die staatliche Pr\u00fcfung f\u00fcr die Ausbildung umfasst jeweils einen schriftlichen, einen m\u00fcndlichen und einen praktischen Teil. Gegenstand sind die auf \u00a7 5 des Pflegeberufegesetzes beruhenden, in Anlage 2 aufgef\u00fchrten Kompetenzen.</P><P>(2) Im schriftlichen und m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung hat die zu pr\u00fcfende Person ihre Fachkompetenz und die zur Aus\u00fcbung des Berufs erforderliche personale Kompetenz einschlie\u00dflich der Sozialkompetenz und der Selbst\u00e4ndigkeit nachzuweisen. Im praktischen Teil der Pr\u00fcfung hat die zu pr\u00fcfende Person nachzuweisen, dass sie \u00fcber die zur Pflege von Menschen in komplexen Pflegesituationen erforderlichen Kompetenzen verf\u00fcgt und bef\u00e4higt ist, die Aufgaben in der Pflege gem\u00e4\u00df dem Ausbildungsziel des Pflegeberufegesetzes auszuf\u00fchren.</P><P>(3) Die zu pr\u00fcfende Person legt den schriftlichen und m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung bei der Pflegeschule ab, an der sie die Ausbildung abschlie\u00dft. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, in deren Bereich die Pr\u00fcfung oder ein Teil der Pr\u00fcfung abgelegt werden soll, kann aus wichtigem Grund Ausnahmen zulassen. In diesem Fall sind die Vorsitzenden der beteiligten Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse vorher zu h\u00f6ren.</P><P>(4) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung wird in der Regel in der Einrichtung abgelegt, in der der Vertiefungseinsatz durchgef\u00fchrt wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Pr\u00fcfungsausschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) An jeder Pflegeschule wird ein Pr\u00fcfungsausschuss gebildet, der f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung zust\u00e4ndig ist. Er besteht mindestens aus folgenden Mitgliedern: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Vertreterin oder einem Vertreter der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder einer von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit der Wahrnehmung dieser Aufgabe betrauten geeigneten Person,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Schulleiterin, dem Schulleiter oder einem f\u00fcr die Pflegeausbildung zust\u00e4ndigen Mitglied der Schulleitung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern, die an der Pflegeschule unterrichten, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer oder mehreren Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern, die zum Zeitpunkt der Pr\u00fcfung als praxisanleitende Personen nach \u00a7 4 Absatz 1 t\u00e4tig sind und die Voraussetzungen nach \u00a7 4 Absatz 2 Satz 1 erf\u00fcllen und von denen mindestens eine Person in der Einrichtung t\u00e4tig ist, in der der Vertiefungseinsatz durchgef\u00fchrt wurde.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bestellt auf Vorschlag der Pflegeschule die Mitglieder des Pr\u00fcfungsausschusses sowie deren Stellvertreterinnen oder Stellvertreter. F\u00fcr jedes Mitglied ist mindestens eine Stellvertreterin oder ein Stellvertreter zu bestimmen. Als Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer sollen die Lehrkr\u00e4fte bestellt werden, die die zu pr\u00fcfende Person \u00fcberwiegend ausgebildet haben.</P><P>(3) Das Mitglied nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 ist Vorsitzende oder Vorsitzender des Pr\u00fcfungsausschusses. Es wird bei der Durchf\u00fchrung seiner Aufgaben von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unterst\u00fctzt. Es bestimmt auf Vorschlag der Schulleiterin oder des Schulleiters die Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer und deren Stellvertreterinnen oder Stellvertreter f\u00fcr die einzelnen Pr\u00fcfungsbereiche des schriftlichen Teils der Pr\u00fcfung und f\u00fcr den m\u00fcndlichen und praktischen Teil der Pr\u00fcfung.</P><P>(4) Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses ist verpflichtet, an den jeweiligen Teilen der Pr\u00fcfung in dem Umfang teilzunehmen, der zur Erf\u00fcllung der in dieser Verordnung geregelten Aufgaben erforderlich ist; eine Verpflichtung zur Anwesenheit w\u00e4hrend der gesamten Dauer der Pr\u00fcfung besteht nicht.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann Sachverst\u00e4ndige sowie Beobachterinnen und Beobachter zur Teilnahme an allen Pr\u00fcfungsvorg\u00e4ngen entsenden. Die Teilnahme an einer realen Pflegesituation ist nur mit Einwilligung des zu pflegenden Menschen zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Zulassung zur Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses entscheidet auf Antrag der zu pr\u00fcfenden Person \u00fcber die Zulassung zur Pr\u00fcfung und setzt die Pr\u00fcfungstermine im Benehmen mit der Schulleiterin oder dem Schulleiter fest. Der Pr\u00fcfungsbeginn der staatlichen Pr\u00fcfung soll nicht fr\u00fcher als drei Monate vor dem Ende der Ausbildung liegen.</P><P>(2) Die Zulassung zur Pr\u00fcfung wird schriftlich oder elektronisch erteilt, wenn folgende Nachweise vorliegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Identit\u00e4tsnachweis der zu pr\u00fcfenden Person in amtlich beglaubigter Abschrift,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der ordnungsgem\u00e4\u00df schriftlich gef\u00fchrte Ausbildungsnachweis nach \u00a7 3 Absatz 5 und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Jahreszeugnisse nach \u00a7 6 Absatz 1.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Zulassung zur staatlichen Pr\u00fcfung kann nur erteilt werden, wenn die nach \u00a7 13 des Pflegeberufegesetzes in Verbindung mit \u00a7 1 Absatz 4 zul\u00e4ssigen Fehlzeiten nicht \u00fcberschritten worden sind und die Durchschnittsnote der Jahreszeugnisse mindestens \u201eausreichend\u201c betr\u00e4gt.</P><P>(4) Die Zulassung zur staatlichen Pr\u00fcfung sowie die Pr\u00fcfungstermine werden der zu pr\u00fcfenden Person sp\u00e4testens zwei Wochen vor Pr\u00fcfungsbeginn schriftlich oder elektronisch mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Nachteilsausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die besonderen Belange von zu pr\u00fcfenden Personen mit Behinderung oder Beeintr\u00e4chtigung sind zur Wahrung ihrer Chancengleichheit bei Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Ein entsprechender individueller Nachteilsausgleich ist sp\u00e4testens mit dem Antrag auf Zulassung zur Pr\u00fcfung schriftlich oder elektronisch bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zu beantragen.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde entscheidet, ob dem schriftlichen oder elektronischen Antrag zur Nachweisf\u00fchrung ein amts\u00e4rztliches Attest oder andere geeignete Unterlagen beizuf\u00fcgen sind. Aus dem amts\u00e4rztlichen Attest oder den Unterlagen muss die leistungsbeeintr\u00e4chtigende oder -verhindernde Auswirkung der Beeintr\u00e4chtigung oder Behinderung hervorgehen.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bestimmt, in welcher ge\u00e4nderten Form die gleichwertige Pr\u00fcfungsleistung zu erbringen ist. Zur Festlegung der ge\u00e4nderten Form geh\u00f6rt auch eine Verl\u00e4ngerung der Schreib- oder Bearbeitungszeit der Pr\u00fcfungsleistung.</P><P>(5) Die fachlichen Pr\u00fcfungsanforderungen d\u00fcrfen durch einen Nachteilsausgleich nicht ver\u00e4ndert werden.</P><P>(6) Die Entscheidung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde wird der zu pr\u00fcfenden Person in geeigneter Weise bekannt gegeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 12: Zur Anwendung vgl. \u00a7 34 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Vornoten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses setzt auf Vorschlag der Pflegeschule jeweils eine Vornote f\u00fcr den schriftlichen, m\u00fcndlichen und praktischen Teil der Pr\u00fcfung fest. Grundlage der Festsetzung sind die Zeugnisse nach \u00a7 6 Absatz 1.</P><P>(2) Die Vornoten werden bei der Bildung der Noten des schriftlichen, m\u00fcndlichen und praktischen Teils der Pr\u00fcfung jeweils mit einem Anteil von 25 Prozent ber\u00fccksichtigt.</P><P>(3) Die Vornote f\u00fcr den schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung und die Vornote f\u00fcr den m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung werden aus dem arithmetischen Mittel der jeweils in den Jahreszeugnissen ausgewiesenen Note f\u00fcr die im Unterricht erbrachten Leistungen gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 2 gebildet. Die Vornote f\u00fcr den praktischen Teil der Pr\u00fcfung wird aus dem arithmetischen Mittel der jeweils in den Jahreszeugnissen ausgewiesenen Note der praktischen Ausbildung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 2 gebildet.</P><P>(4) Die Vornoten werden den Auszubildenden sp\u00e4testens drei Werktage vor Beginn des ersten Pr\u00fcfungsteils mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Schriftlicher Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende Pr\u00fcfungsbereiche aus den Kompetenzbereichen I bis V der Anlage 2: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pflegeprozessgestaltung einschlie\u00dflich Interaktion und Beziehungsgestaltung in akuten und dauerhaften Pflegesituationen (Kompetenzschwerpunkte I.1, II.1) unter Einbeziehung von lebensweltlichen Aspekten und pflegerischen Aufgaben im Zusammenhang mit der Lebensgestaltung sowie unter Ber\u00fccksichtigung von Autonomieerhalt und Entwicklungsf\u00f6rderung der zu pflegenden Menschen (Kompetenzschwerpunkte I.5, I.6), wobei dar\u00fcber hinaus ausgew\u00e4hlte Kontextbedingungen des Kompetenzbereiches IV in die Fallbearbeitung einbezogen werden sollen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pflegeprozessgestaltung bei Menschen mit gesundheitlichen Problemlagen unter besonderer Ber\u00fccksichtigung von Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in Verbindung mit verschiedenen Schwerpunkten und Gesichtspunkten von Beratung (Kompetenzschwerpunkte I.2, II.2), wobei im Rahmen der Fallbearbeitung erforderliche Handlungsentscheidungen anhand von pflegewissenschaftlichem Begr\u00fcndungswissen begr\u00fcndet werden sollen (Kompetenzschwerpunkt V.1),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pflegeprozesssteuerung in kritischen und krisenhaften Pflegesituationen (Kompetenzschwerpunkte I.3, I.4) in Verbindung mit der eigenst\u00e4ndigen Durchf\u00fchrung \u00e4rztlicher Anordnungen (Kompetenzschwerpunkt III.2) und ethischen Entscheidungsprozessen (Kompetenzschwerpunkt II.3).</LA></DD></DL></P><P>(2) Die zu pr\u00fcfende Person hat zu jedem dieser drei Pr\u00fcfungsbereiche in jeweils einer entsprechenden Aufsichtsarbeit schriftlich gestellte fallbezogene Aufgaben zu bearbeiten. Die Fallsituationen f\u00fcr die drei Aufsichtsarbeiten sollen insgesamt variiert werden in Bezug auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Altersstufe, der die zu pflegenden Menschen angeh\u00f6ren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das soziale und kulturelle Umfeld der oder des zu pflegenden Menschen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Versorgungsbereiche, in denen die Fallsituationen verortet sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Aufsichtsarbeiten dauern jeweils 120 Minuten. Sie sind in der Regel an drei aufeinanderfolgenden Werktagen durchzuf\u00fchren. Die Aufsichtsf\u00fchrenden werden von der Schulleitung bestellt.</P><P>(4) Die Aufgaben f\u00fcr die Aufsichtsarbeiten werden von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auf Vorschlag der Pflegeschule ausgew\u00e4hlt. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann zentrale Pr\u00fcfungsaufgaben vorgeben, die unter Beteiligung von Pflegeschulen erarbeitet werden. In diesem Fall ist von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde ein landeseinheitlicher Pr\u00fcfungstermin festzulegen.</P><P>(5) Jede Aufsichtsarbeit ist von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 zu benoten. Aus den Noten der Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern die Note der einzelnen Aufsichtsarbeit.</P><P>(6) Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn jede der drei Aufsichtsarbeiten mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet wird.</P><P>(7) Die Gesamtnote f\u00fcr den schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses aus dem arithmetischen Mittel der Noten der Aufsichtsarbeiten und der Vornote f\u00fcr den schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung nach \u00a7 13 Absatz 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 14 Abs. 3 Satz 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 24 Abs. 3 Satz 4 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "M\u00fcndlicher Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf die folgenden Kompetenzbereiche der Anlage 2: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>intra- und interprofessionelles Handeln in unterschiedlichen systemischen Kontexten verantwortlich gestalten und mitgestalten (Kompetenzbereich III),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das eigene Handeln auf der Grundlage von Gesetzen, Verordnungen und ethischen Leitlinien reflektieren und begr\u00fcnden (Kompetenzbereich IV),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das eigene Handeln auf der Grundlage von wissenschaftlichen Erkenntnissen und berufsethischen Werthaltungen und Einstellungen reflektieren und begr\u00fcnden (Kompetenzbereich V).</LA></DD></DL>Den Schwerpunkt des m\u00fcndlichen Teils der Pr\u00fcfung bilden die Auseinandersetzung mit der eigenen Berufsrolle und dem beruflichen Selbstverst\u00e4ndnis und teambezogene, einrichtungsbezogene sowie gesellschaftliche Kontextbedingungen und ihr Einfluss auf das pflegerische Handeln.</P><P>(2) Die drei Kompetenzbereiche der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung werden anhand einer komplexen Aufgabenstellung gepr\u00fcft. Die Pr\u00fcfungsaufgabe besteht in der Bearbeitung einer Fallsituation aus einem anderen Versorgungskontext als dem der praktischen Pr\u00fcfung und bezieht sich auch auf eine andere Altersstufe, der die zu pflegenden Menschen angeh\u00f6ren.</P><P>(3) Die zu pr\u00fcfenden Personen werden einzeln oder zu zweit gepr\u00fcft. Die Pr\u00fcfung soll f\u00fcr jede zu pr\u00fcfende Person mindestens 30 und nicht l\u00e4nger als 45 Minuten dauern. Eine angemessene Vorbereitungszeit unter Aufsicht ist zu gew\u00e4hren.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfung wird von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 abgenommen und benotet. Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses ist berechtigt, sich an der Pr\u00fcfung zu beteiligen und dabei selbst Pr\u00fcfungsfragen zu stellen.</P><P>(5) Aus den Noten der Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern die Pr\u00fcfungsnote.</P><P>(6) Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Pr\u00fcfung mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet wird.</P><P>(7) Die Gesamtnote f\u00fcr den m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses aus der Pr\u00fcfungsnote und der Vornote f\u00fcr den m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung nach \u00a7 13 Absatz 1 und 2.</P><P>(8) Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses kann mit Zustimmung der zu pr\u00fcfenden Person die Anwesenheit von Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern beim m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung gestatten, wenn ein berechtigtes Interesse besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Praktischer Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf die Kompetenzbereiche I bis V der Anlage 2.</P><P>(2) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung besteht aus einer Aufgabe der selbst\u00e4ndigen, umfassenden und prozessorientierten Pflege. Die zu pr\u00fcfende Person zeigt die erworbenen Kompetenzen im Bereich einer umfassenden personenbezogenen Erhebung des Pflegebedarfs, der Planung der Pflege, der Durchf\u00fchrung der erforderlichen Pflege und der Evaluation des Pflegeprozesses sowie im kommunikativen Handeln und in der Qualit\u00e4tssicherung und \u00fcbernimmt in diesem Rahmen alle anfallenden Aufgaben einer prozessorientierten Pflege. Wesentliches Pr\u00fcfungselement sind die vorbehaltenen T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 4 des Pflegeberufegesetzes.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfungsaufgabe soll insbesondere den Versorgungsbereich ber\u00fccksichtigen, in dem die zu pr\u00fcfende Person im Rahmen der praktischen Ausbildung den Vertiefungseinsatz nach \u00a7 6 Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes absolviert hat. Sie wird auf Vorschlag der Pflegeschule unter Einwilligung des zu pflegenden Menschen und des f\u00fcr den zu pflegenden Menschen verantwortlichen Fachpersonals durch die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer nach Absatz 6 bestimmt.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfung findet in realen und komplexen Pflegesituationen statt. Sie erstreckt sich auf die Pflege von mindestens zwei Menschen, von denen einer einen erh\u00f6hten Pflegebedarf aufweist. Die zu pr\u00fcfenden Personen werden einzeln gepr\u00fcft.</P><P>(5) Die Pr\u00fcfung besteht aus der vorab zu erstellenden schriftlichen oder elektronischen Ausarbeitung des Pflegeplans (Vorbereitungsteil), einer Fallvorstellung mit einer Dauer von maximal 20 Minuten, der Durchf\u00fchrung der geplanten und situativ erforderlichen Pflegema\u00dfnahmen und einem Reflexionsgespr\u00e4ch mit einer Dauer von maximal 20 Minuten. Die Pr\u00fcfung ohne Vorbereitungsteil soll einschlie\u00dflich des Reflexionsgespr\u00e4chs die Dauer von 240 Minuten nicht \u00fcberschreiten und kann durch eine organisatorische Pause von maximal einem Werktag unterbrochen werden. F\u00fcr den Vorbereitungsteil ist eine angemessene Vorbereitungszeit unter Aufsicht zu gew\u00e4hren.</P><P>(6) Die Pr\u00fcfung wird von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern, von denen eine oder einer Fachpr\u00fcferin oder Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 Nummer 4 ist, abgenommen und benotet. Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses ist berechtigt, sich an der Pr\u00fcfung zu beteiligen und dabei selbst Pr\u00fcfungsfragen zu stellen.</P><P>(7) Aus den Noten der Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern die Pr\u00fcfungsnote.</P><P>(8) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Pr\u00fcfung mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet wird.</P><P>(9) Die Gesamtnote f\u00fcr den praktischen Teil der Pr\u00fcfung bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses aus der Pr\u00fcfungsnote und der Vornote f\u00fcr den praktischen Teil der Pr\u00fcfung nach \u00a7 13 Absatz 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Benotung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Vornoten und f\u00fcr die staatliche Pr\u00fcfung gelten folgende Noten: <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"0\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"20*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"42*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Erreichter<BR /> Wert</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Note</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Notendefinition</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">bis<BR /> unter 1,50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">sehr gut<BR /> (1)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen in besonderem Ma\u00df entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1,50 bis<BR /> unter 2,50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">gut<BR /> (2)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen voll entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2,50 bis<BR /> unter 3,50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">befriedigend<BR /> (3)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">eine Leistung, die im Allgemeinen den Anforderungen entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3,50 bis<BR /> unter 4,50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ausreichend<BR /> (4)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">eine Leistung, die zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4,50 bis<BR /> unter 5,50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">mangelhaft<BR /> (5)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">ab 5,50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ungen\u00fcgend<BR /> (6)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, und selbst die Grundkenntnisse so l\u00fcckenhaft sind, dass die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnen</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Niederschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>\u00dcber die Pr\u00fcfung ist eine Niederschrift zu fertigen, aus der Gegenstand, Ablauf und Ergebnisse der Pr\u00fcfung und etwa vorkommende Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten hervorgehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 18: Zur Anwendung vgl. \u00a7 38, \u00a7 45 Abs. 8 Satz 3 u. \u00a7 47 Abs. 6 Satz 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Bestehen und Wiederholung der staatlichen Pr\u00fcfung, Zeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die staatliche Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Gesamtnote des schriftlichen Teils nach \u00a7 14 Absatz 7, des m\u00fcndlichen Teils nach \u00a7 15 Absatz 7 und des praktischen Teils der Pr\u00fcfung nach \u00a7 16 Absatz 9 jeweils mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet worden ist. Die Gesamtnote der staatlichen Pr\u00fcfung wird aus dem arithmetischen Mittel der drei Pr\u00fcfungsteile gebildet.</P><P>(2) Wer die staatliche Pr\u00fcfung bestanden hat, erh\u00e4lt ein Zeugnis nach dem Muster der Anlage 8. Wer die staatliche Pr\u00fcfung nicht bestanden hat, erh\u00e4lt von der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses eine schriftliche oder elektronische Mitteilung, in der die Pr\u00fcfungsnoten angegeben sind.</P><P>(3) Jede Aufsichtsarbeit der schriftlichen Pr\u00fcfung, die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung und die praktische Pr\u00fcfung k\u00f6nnen einmal wiederholt werden, wenn die zu pr\u00fcfende Person die Note \u201emangelhaft\u201c oder \u201eungen\u00fcgend\u201c erhalten hat.</P><P>(4) Hat die zu pr\u00fcfende Person alle schriftlichen Aufsichtsarbeiten nach \u00a7 14 Absatz 2 Satz 1, den praktischen Teil der Pr\u00fcfung oder alle Teile der Pr\u00fcfung zu wiederholen, so darf sie zur Wiederholungspr\u00fcfung nur zugelassen werden, wenn sie an einer zus\u00e4tzlichen Ausbildung teilgenommen hat. Im Einzelfall kann die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern abweichend von Satz 1 \u00fcber eine zus\u00e4tzliche Ausbildung entscheiden. Dauer und Inhalt der zus\u00e4tzlichen Ausbildung bestimmt die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses. Die zus\u00e4tzliche Ausbildung darf einschlie\u00dflich der f\u00fcr die Pr\u00fcfung erforderlichen Zeit die in \u00a7 21 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes festgelegte Dauer von einem Jahr nicht \u00fcberschreiten; Ausnahmen kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in begr\u00fcndeten F\u00e4llen zulassen. Die zu pr\u00fcfende Person hat ihrem Antrag auf Zulassung zur Wiederholungspr\u00fcfung einen Nachweis \u00fcber die zus\u00e4tzliche Ausbildung beizuf\u00fcgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 19 Abs. 3 u. 4: Zur Anwendung vgl. \u00a7 20 Abs. 3 Satz 2, \u00a7 21 Abs. 1  Satz 1 u. \u00a7 22 Satz 1 +++) <BR />(+++ \u00a7 19 Abs. 4: Zur Anwendung vgl. \u00a7 39 Abs. 3 Satz 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "R\u00fccktritt von der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Tritt eine zu pr\u00fcfende Person nach ihrer Zulassung von der Pr\u00fcfung oder einem Teil der Pr\u00fcfung zur\u00fcck, so hat sie der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses den Grund f\u00fcr ihren R\u00fccktritt unverz\u00fcglich schriftlich oder elektronisch mitzuteilen.</P><P>(2) Genehmigt die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses den R\u00fccktritt, so gilt die Pr\u00fcfung als nicht begonnen. Die Genehmigung ist nur zu erteilen, wenn ein wichtiger Grund vorliegt. Bei Krankheit ist die Vorlage eines amts\u00e4rztlichen Attests zu verlangen.</P><P>(3) Genehmigt die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses den R\u00fccktritt nicht oder teilt die zu pr\u00fcfende Person den Grund f\u00fcr den R\u00fccktritt nicht unverz\u00fcglich mit, so gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht bestanden. \u00a7 19 Absatz 3 und 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 20 Abs. 1 u. Abs. 2 Satz 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 21 Abs. 2 Satz 2 +++) <BR />(+++ \u00a7 20: Zur Anwendung vgl. \u00a7 38, \u00a7 45 Abs. 8 Satz 3 u. \u00a7 47 Abs. 6 Satz 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Vers\u00e4umnisfolgen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Vers\u00e4umt eine zu pr\u00fcfende Person einen Pr\u00fcfungstermin, gibt sie eine Aufsichtsarbeit nicht oder nicht rechtzeitig ab oder unterbricht sie die Pr\u00fcfung oder einen Teil der Pr\u00fcfung, so gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht bestanden, wenn nicht ein wichtiger Grund vorliegt; \u00a7 19 Absatz 3 und 4 gilt entsprechend. Liegt ein wichtiger Grund vor, so gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht begonnen.</P><P>(2) Die Entscheidung dar\u00fcber, ob ein wichtiger Grund vorliegt, trifft die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses. \u00a7 20 Absatz 1 und Absatz 2 Satz 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 21: Zur Anwendung vgl. \u00a7 38, \u00a7 45 Abs. 8 Satz 3 u. \u00a7 47 Abs. 6 Satz 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Ordnungsverst\u00f6\u00dfe und T\u00e4uschungsversuche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses kann bei zu pr\u00fcfenden Personen, die die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung in erheblichem Ma\u00dfe gest\u00f6rt oder eine T\u00e4uschung versucht haben, den betreffenden Teil der Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren; \u00a7 19 Absatz 3 und 4 gilt entsprechend. Eine solche Entscheidung ist im Falle der St\u00f6rung der Pr\u00fcfung nur bis zum Abschluss der gesamten Pr\u00fcfung, im Falle eines T\u00e4uschungsversuchs nur innerhalb von drei Jahren nach Abschluss der Pr\u00fcfung zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 22: Zur Anwendung vgl. \u00a7 38, \u00a7 45 Abs. 8 Satz 3 u. \u00a7 47 Abs. 6 Satz 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Pr\u00fcfungsunterlagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Auf Antrag ist der zu pr\u00fcfenden Person nach Abschluss der Pr\u00fcfung Einsicht in ihre Pr\u00fcfungsunterlagen zu gew\u00e4hren. Schriftliche Aufsichtsarbeiten sind drei, Antr\u00e4ge auf Zulassung zur Pr\u00fcfung und Pr\u00fcfungsniederschriften zehn Jahre aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 23: Zur Anwendung vgl. \u00a7 38, \u00a7 45 Abs. 8 Satz 3 u. \u00a7 47 Abs. 6 Satz 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Pr\u00fcfung bei Modellvorhaben nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 10 Absatz 1 gilt bei Ausbildungen nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes mit der Ma\u00dfgabe, dass dem Pr\u00fcfungsausschuss zus\u00e4tzlich zu den in \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 bis 4 genannten Personen die \u00e4rztlichen Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer anzugeh\u00f6ren haben, die die Ausbildungsteilnehmerinnen und Ausbildungsteilnehmer in den erweiterten Kompetenzen zur Aus\u00fcbung heilkundlicher T\u00e4tigkeiten unterrichtet haben, die Gegenstand der staatlichen Pr\u00fcfung sind.</P><P>(2) Dem Zeugnis nach \u00a7 19 Absatz 2 Satz 1 ist bei Ausbildungen nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes eine Bescheinigung der Ausbildungsst\u00e4tte beizuf\u00fcgen, aus der sich die heilkundlichen T\u00e4tigkeiten ergeben, die Gegenstand der erweiterten Ausbildung und der erweiterten staatlichen Pr\u00fcfung waren.</P><P>(3) Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich bei Ausbildungen nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes zus\u00e4tzlich zu den Pr\u00fcfungsbereichen nach \u00a7 14 Absatz 1 auf die erweiterten Kompetenzen zur Aus\u00fcbung von heilkundlichen T\u00e4tigkeiten, die entsprechend den nach \u00a7 14 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes genehmigten Ausbildungsinhalten Gegenstand der zus\u00e4tzlichen Ausbildung waren. Die zu pr\u00fcfende Person hat hierzu in ihrer Aufsichtsarbeit schriftlich gestellte Fragen zu bearbeiten. Die Aufsichtsarbeit dauert 120 Minuten und ist an einem gesonderten Werktag durchzuf\u00fchren. \u00a7 14 Absatz 3 Satz 3 gilt entsprechend. Die Aufgaben f\u00fcr die Aufsichtsarbeit werden von der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses auf Vorschlag der Pflegeschule ausgew\u00e4hlt, an der die Ausbildung stattgefunden hat. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann zentrale Pr\u00fcfungsaufgaben vorgeben, die unter Beteiligung der Pflegeschulen erarbeitet werden.</P><P>(4) Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich bei Ausbildungen nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes zus\u00e4tzlich zu den Kompetenzbereichen nach \u00a7 15 Absatz 1 auf die erweiterten Kompetenzen zur Aus\u00fcbung von heilkundlichen T\u00e4tigkeiten, die entsprechend den nach \u00a7 14 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes genehmigten Ausbildungsinhalten Gegenstand der erweiterten Ausbildung waren. Die Pr\u00fcfung der erweiterten Kompetenzen nach Satz 1 soll f\u00fcr die einzelne zu pr\u00fcfende Person mindestens 15 Minuten und nicht l\u00e4nger als 30 Minuten dauern. F\u00fcr die Pr\u00fcfung sind \u00e4rztliche Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer gem\u00e4\u00df Absatz 1 vorzusehen.</P><P>(5) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich bei Ausbildungen nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes zus\u00e4tzlich zu \u00a7 16 Absatz 1 und 2 auf eine Aufgabe zur Aus\u00fcbung heilkundlicher T\u00e4tigkeiten bei Patientinnen oder Patienten, die entsprechend den nach \u00a7 14 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes genehmigten Ausbildungsinhalten Gegenstand der erweiterten Ausbildung waren. Die zu pr\u00fcfende Person \u00fcbernimmt dabei alle Aufgaben, die Gegenstand der Behandlung sind, einschlie\u00dflich der Dokumentation. In einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch hat die zu pr\u00fcfende Person ihre Diagnose- und Behandlungsma\u00dfnahmen zu erl\u00e4utern und zu begr\u00fcnden sowie die Pr\u00fcfungssituation zu reflektieren. Dabei hat sie nachzuweisen, dass sie in der Lage ist, die w\u00e4hrend der Ausbildung erworbenen erweiterten Kompetenzen in der beruflichen Praxis anzuwenden, und dass sie bef\u00e4higt ist, die Aufgaben, die Gegenstand ihrer erweiterten Ausbildung waren, eigenverantwortlich zu l\u00f6sen. Die Auswahl der Patientinnen oder Patienten erfolgt durch eine \u00e4rztliche Fachpr\u00fcferin oder einen \u00e4rztlichen Fachpr\u00fcfer gem\u00e4\u00df Absatz 1 unter Einwilligung der Patientin oder des Patienten. Die Pr\u00fcfung soll f\u00fcr die einzelne zu pr\u00fcfende Person in der Regel nicht l\u00e4nger als 180 Minuten dauern. Die Pr\u00fcfung wird von zwei Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern nach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 Nummer 4 abgenommen und benotet.</P><P>(6) Im \u00dcbrigen gelten f\u00fcr die Ausbildung nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes die Vorschriften dieses Abschnitts zur staatlichen Pr\u00fcfung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 24 Abs. 1 bis 5: Zur Anwendung vgl. \u00a7 41 Satz 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG000400000",
        "name": "Teil 2",
        "title": "Besondere Vorschriften zur beruflichen Pflegeausbildung nach Teil 5 des Pflegeberufegesetzes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Anwendbarkeit der Vorschriften nach Teil 1",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Auf die berufliche Pflegeausbildung nach Teil 5 des Pflegeberufegesetzes finden die Vorschriften des Teils 1 Anwendung, soweit sich aus den nachfolgenden Vorschriften dieses Teils nicht etwas anderes ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Berufliche Ausbildung zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Inhalt und Durchf\u00fchrung der Ausbildung, staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach \u00a7 58 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes bef\u00e4higt die Auszubildenden in Erf\u00fcllung des Ausbildungsziels nach \u00a7 5 in Verbindung mit \u00a7 60 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes zur Pflege von Kindern und Jugendlichen. Die hierf\u00fcr erforderlichen Kompetenzen sind in Anlage 3 konkretisiert.</P><P>(2) Die Praxiseins\u00e4tze im letzten Ausbildungsdrittel sind gem\u00e4\u00df der Stundenverteilung nach Anlage 7 in Bereichen der Versorgung von Kindern und Jugendlichen durchzuf\u00fchren. Der Pflichteinsatz in der psychiatrischen Versorgung nach \u00a7 7 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes erfolgt in der kinder- und jugendpsychiatrischen Versorgung. Der im Ausbildungsvertrag vereinbarte Ausbildungsplan ist, soweit erforderlich, anzupassen.</P><P>(3) Gegenstand der staatlichen Pr\u00fcfung sind die auf der Grundlage von \u00a7 5 in Verbindung mit \u00a7 60 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes in Anlage 3 aufgef\u00fchrten Kompetenzen. Die Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 Nummer 4 sollen im Bereich der Pflege von Kindern und Jugendlichen t\u00e4tig sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Gegenst\u00e4nde des schriftlichen, m\u00fcndlichen und praktischen Teils der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende Pr\u00fcfungsbereiche aus den Kompetenzbereichen I bis V der Anlage 3: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pflegeprozessgestaltung einschlie\u00dflich Interaktion und Beziehungsgestaltung in akuten und dauerhaften Pflegesituationen (Kompetenzschwerpunkte I.1, II.1) unter Einbeziehung von lebensweltlichen Aspekten und pflegerischen Aufgaben im Zusammenhang mit der Lebensgestaltung sowie unter Ber\u00fccksichtigung von Autonomieerhalt und Entwicklungsf\u00f6rderung der zu pflegenden Kinder und Jugendlichen (Kompetenzschwerpunkte I.5, I.6), wobei dar\u00fcber hinaus ausgew\u00e4hlte Kontextbedingungen des Kompetenzbereiches IV in die Fallbearbeitung einbezogen werden sollen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pflegeprozessgestaltung bei Kindern und Jugendlichen mit gesundheitlichen Problemlagen unter besonderer Ber\u00fccksichtigung von Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in Verbindung mit verschiedenen Schwerpunkten und Gesichtspunkten von Beratung (Kompetenzschwerpunkte I.2, II.2), wobei im Rahmen der Fallbearbeitung erforderliche Handlungsentscheidungen anhand von pflegewissenschaftlichem Begr\u00fcndungswissen begr\u00fcndet werden sollen (Kompetenzschwerpunkt V.1),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pflegeprozesssteuerung in kritischen und krisenhaften Pflegesituationen (Kompetenzschwerpunkte I.3, I.4) in Verbindung mit der eigenst\u00e4ndigen Durchf\u00fchrung \u00e4rztlicher Anordnungen (Kompetenzschwerpunkt III.2) und ethischen Entscheidungsprozessen (Kompetenzschwerpunkt II.3).</LA></DD></DL></P><P>(2) Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf die folgenden Kompetenzbereiche der Anlage 3: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>intra- und interprofessionelles Handeln in unterschiedlichen systemischen Kontexten verantwortlich gestalten und mitgestalten (Kompetenzbereich III),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das eigene Handeln auf der Grundlage von Gesetzen, Verordnungen und ethischen Leitlinien reflektieren und begr\u00fcnden (Kompetenzbereich IV),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das eigene Handeln auf der Grundlage von wissenschaftlichen Erkenntnissen und berufsethischen Werthaltungen und Einstellungen reflektieren und begr\u00fcnden (Kompetenzbereich V).</LA></DD></DL>Den Schwerpunkt des m\u00fcndlichen Teils der Pr\u00fcfung bilden die Auseinandersetzung mit der eigenen Berufsrolle und dem beruflichen Selbstverst\u00e4ndnis und teambezogene, einrichtungsbezogene sowie gesellschaftliche Kontextbedingungen und ihr Einfluss auf das pflegerische Handeln.</P><P>(3) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf die Kompetenzbereiche I bis V der Anlage 3.</P><P>(4) Die Fallsituationen in den verschiedenen Teilen der Pr\u00fcfung sind der Pflege von Kindern und Jugendlichen zu entnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG000700000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Berufliche Ausbildung zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Inhalt und Durchf\u00fchrung der Ausbildung, staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger nach \u00a7 58 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes bef\u00e4higt die Auszubildenden in Erf\u00fcllung des Ausbildungsziels nach \u00a7 5 in Verbindung mit \u00a7 61 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes zur Pflege von alten Menschen. Die hierf\u00fcr erforderlichen Kompetenzen sind in Anlage 4 konkretisiert.</P><P>(2) Die Praxiseins\u00e4tze im letzten Ausbildungsdrittel sind gem\u00e4\u00df der Stundenverteilung nach Anlage 7 in Bereichen der Versorgung von alten Menschen durchzuf\u00fchren. Der Pflichteinsatz in der psychiatrischen Versorgung nach \u00a7 7 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes erfolgt in der gerontopsychiatrischen Versorgung. Der im Ausbildungsvertrag vereinbarte Ausbildungsplan ist, soweit erforderlich, anzupassen.</P><P>(3) Gegenstand der staatlichen Pr\u00fcfung sind die auf der Grundlage von \u00a7 5 in Verbindung mit \u00a7 61 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes in Anlage 4 aufgef\u00fchrten Kompetenzen. Die Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 Nummer 4 sollen im Bereich der Pflege alter Menschen t\u00e4tig sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Gegenst\u00e4nde des schriftlichen, m\u00fcndlichen und praktischen Teils der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende Pr\u00fcfungsbereiche aus den Kompetenzbereichen I bis V der Anlage 4: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pflegeprozessgestaltung einschlie\u00dflich Interaktion und Beziehungsgestaltung in akuten und dauerhaften Pflegesituationen (Kompetenzschwerpunkte I.1, II.1) unter Einbeziehung von lebensweltlichen Aspekten und pflegerischen Aufgaben im Zusammenhang mit der Lebensgestaltung sowie unter Ber\u00fccksichtigung von Autonomieerhalt und Entwicklungsf\u00f6rderung der zu pflegenden alten Menschen (Kompetenzschwerpunkte I.5, I.6), wobei dar\u00fcber hinaus ausgew\u00e4hlte Kontextbedingungen des Kompetenzbereiches IV in die Fallbearbeitung einbezogen werden sollen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pflegeprozessgestaltung bei alten Menschen mit gesundheitlichen Problemlagen unter besonderer Ber\u00fccksichtigung von Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in Verbindung mit verschiedenen Schwerpunkten und Gesichtspunkten von Beratung (Kompetenzschwerpunkte I.2, II.2), wobei im Rahmen der Fallbearbeitung erforderliche Handlungsentscheidungen anhand von pflegewissenschaftlichem Begr\u00fcndungswissen begr\u00fcndet werden sollen (Kompetenzschwerpunkt V.1),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pflegeprozesssteuerung in kritischen und krisenhaften Pflegesituationen (Kompetenzschwerpunkte I.3, I.4) in Verbindung mit der eigenst\u00e4ndigen Durchf\u00fchrung \u00e4rztlicher Anordnungen (Kompetenzschwerpunkt III.2) und ethischen Entscheidungsprozessen (Kompetenzschwerpunkt II.3).</LA></DD></DL></P><P>(2) Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf die folgenden Kompetenzbereiche der Anlage 4: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>intra- und interprofessionelles Handeln in unterschiedlichen systemischen Kontexten verantwortlich gestalten und mitgestalten (Kompetenzbereich III),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das eigene Handeln auf der Grundlage von Gesetzen, Verordnungen und ethischen Leitlinien reflektieren und begr\u00fcnden (Kompetenzbereich IV),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das eigene Handeln auf der Grundlage von wissenschaftlichen Erkenntnissen und berufsethischen Werthaltungen und Einstellungen reflektieren und begr\u00fcnden (Kompetenzbereich V).</LA></DD></DL>Den Schwerpunkt des m\u00fcndlichen Teils der Pr\u00fcfung bilden die Auseinandersetzung mit der eigenen Berufsrolle und dem beruflichen Selbstverst\u00e4ndnis und teambezogene, einrichtungsbezogene sowie gesellschaftliche Kontextbedingungen und ihr Einfluss auf das pflegerische Handeln.</P><P>(3) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf die Kompetenzbereiche I bis V der Anlage 4.</P><P>(4) Die Fallsituationen in den verschiedenen Teilen der Pr\u00fcfung sind der Pflege von alten Menschen zu entnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG000800000",
        "name": "Teil 3",
        "title": "Hochschulische Pflegeausbildung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE003200000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Inhalt und Gliederung der hochschulischen Pflegeausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die hochschulische Pflegeausbildung nach Teil 3 des Pflegeberufegesetzes bef\u00e4higt dazu, Menschen aller Altersstufen in den allgemeinen und speziellen Versorgungsbereichen der Pflege in Erf\u00fcllung der Ausbildungsziele nach \u00a7 37 des Pflegeberufegesetzes pflegen zu k\u00f6nnen. Die hierf\u00fcr erforderlichen Kompetenzen sind in Anlage 5 konkretisiert. Der Kompetenzerwerb in der Pflege von Menschen aller Altersstufen ber\u00fccksichtigt auch die besonderen Anforderungen an die Pflege von Kindern und Jugendlichen sowie alten Menschen in den unterschiedlichen Versorgungssituationen.</P><P>(2) Die hochschulische Pflegeausbildung umfasst unter Beachtung der Vorgaben der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22; L 271 vom 16.10.2007, S. 18) einen Arbeitsaufwand der Studierenden von jeweils insgesamt mindestens 4\u00a0600 Stunden. Davon entfallen mindestens 2\u00a0100 auf die Lehrveranstaltungen und mindestens 2\u00a0300 Stunden auf die Praxiseins\u00e4tze in Einrichtungen nach \u00a7 7 des Pflegeberufegesetzes. Mindestens jeweils 400 der auf die Praxiseins\u00e4tze entfallenden Stunden sind in der allgemeinen Akutpflege in station\u00e4ren Einrichtungen, der allgemeinen Langzeitpflege in station\u00e4ren Einrichtungen und der allgemeinen ambulanten Akut- und Langzeitpflege nach \u00a7 7 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) Die hochschulische Pflegeausbildung erfolgt im Wechsel von Lehrveranstaltungen und Praxiseins\u00e4tzen. Die Koordination erfolgt durch die Hochschule.</P><P>(4) Das modulare Curriculum wird auf der Grundlage der Ausbildungsziele nach \u00a7 37 des Pflegeberufegesetzes und der Vorgaben der Anlage 5 erstellt.</P><P>(5) Stellt die Hochschule bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde einen Antrag nach \u00a7 38 Absatz 3 Satz 4 des Pflegeberufegesetzes, legt sie in einem Konzept dar, dass das Ziel der Praxiseins\u00e4tze, insbesondere das Ziel, als Mitglied eines Pflegeteams in unmittelbarem Kontakt mit zu pflegenden Menschen zu lernen, nicht gef\u00e4hrdet wird.</P><P>(6) Fehlzeiten d\u00fcrfen das Ausbildungsziel nach \u00a7 37 des Pflegeberufegesetzes nicht gef\u00e4hrden. Das N\u00e4here regelt die Hochschule.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE003300000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Durchf\u00fchrung der hochschulischen Pflegeausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Hochschule gew\u00e4hrleistet \u00fcber schriftliche Kooperationsvertr\u00e4ge mit den Einrichtungen die Durchf\u00fchrung der Praxiseins\u00e4tze und stellt damit sicher, dass sie in angemessenem Umfang eine Praxisanleitung entsprechend den Vorgaben des modularen Curriculums der Hochschule durchf\u00fchren. Die Praxisanleitung erfolgt durch geeignetes, in der Regel hochschulisch qualifiziertes Pflegepersonal. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen weitergehende Regelungen treffen. Sie k\u00f6nnen bis zum 31. Dezember 2029 auch abweichende Anforderungen an die Eignung der Praxisanleiterinnen und Praxisanleiter zulassen.</P><P>(2) Die Hochschule stellt f\u00fcr die Zeit der Praxiseins\u00e4tze die Praxisbegleitung der Studierenden in angemessenem Umfang sicher. Sie regelt \u00fcber Kooperationsvertr\u00e4ge mit den Einrichtungen der Praxiseins\u00e4tze die Durchf\u00fchrung der Praxisbegleitung in den Einrichtungen und die Zusammenarbeit mit den Praxisanleiterinnen und Praxisanleitern.</P><P>(3) Den Studierenden d\u00fcrfen im Rahmen der Praxiseins\u00e4tze nur Aufgaben \u00fcbertragen werden, die dem Ausbildungszweck und dem Ausbildungsstand entsprechen; die \u00fcbertragenen Aufgaben sollen den physischen und psychischen Kr\u00e4ften der Studierenden angemessen sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Modulpr\u00fcfungen und staatliche Pr\u00fcfung zur Erlangung der Berufszulassung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung umfasst jeweils einen schriftlichen, einen m\u00fcndlichen und einen praktischen Teil. Gegenstand der staatlichen Pr\u00fcfung zur Erlangung der Berufszulassung sind die Kompetenzen nach \u00a7 39 Absatz 2 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes. Im schriftlichen und m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung hat die zu pr\u00fcfende Person ihre Fachkompetenz und die zur Aus\u00fcbung des Berufs erforderliche personale Kompetenz einschlie\u00dflich der Sozialkompetenz und der Selbst\u00e4ndigkeit nachzuweisen. Im praktischen Teil der Pr\u00fcfung hat die zu pr\u00fcfende Person nachzuweisen, dass sie \u00fcber die zur Pflege von Menschen auch in hochkomplexen Pflegesituationen erforderlichen Kompetenzen verf\u00fcgt und bef\u00e4higt ist, die Aufgaben in der Pflege gem\u00e4\u00df dem Ausbildungsziel des Pflegeberufegesetzes auszuf\u00fchren.</P><P>(2) Die zu pr\u00fcfende Person legt den schriftlichen und m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung bei der Hochschule ab, an der sie die hochschulische Pflegeausbildung abschlie\u00dft.</P><P>(3) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung wird in der Regel in der Einrichtung abgelegt, in der der Vertiefungseinsatz nach \u00a7 38 Absatz 3 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes durchgef\u00fchrt wurde.</P><P>(4) Die Hochschule legt mit Zustimmung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die Module des Studiengangs fest, in denen die \u00dcberpr\u00fcfung der Kompetenzen nach \u00a7 39 Absatz 2 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes erfolgt, sowie die Art der jeweiligen Modulpr\u00fcfung nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 35 bis 37.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE003500000",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Pr\u00fcfungsausschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) An jeder Hochschule, die die hochschulische Pflegeausbildung anbietet, wird ein Pr\u00fcfungsausschuss gebildet, der f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Modulpr\u00fcfungen nach \u00a7 39 Absatz 2 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes zust\u00e4ndig ist. Er besteht mindestens aus folgenden Mitgliedern: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Vertreterin oder einem Vertreter der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder einer von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit der Wahrnehmung dieser Aufgabe betrauten geeigneten Person,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Vertreterin oder einem Vertreter der Hochschule,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens einer Pr\u00fcferin oder einem Pr\u00fcfer, die oder der an der Hochschule f\u00fcr das Fach berufen ist, und einer Pr\u00fcferin oder einem Pr\u00fcfer, die oder der \u00fcber eine Hochschulpr\u00fcfungsberechtigung verf\u00fcgen, sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens einer Pr\u00fcferin oder einem Pr\u00fcfer, die oder der f\u00fcr die Abnahme des praktischen Pr\u00fcfungsteils geeignet ist.</LA></DD></DL>Die Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer nach Satz 2 Nummer 3 oder 4 m\u00fcssen \u00fcber eine Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1, \u00a7 58 Absatz 1 oder Absatz 2 oder \u00a7 64 des Pflegeberufegesetzes verf\u00fcgen. F\u00fcr Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer nach Satz 2 Nummer 3 k\u00f6nnen die L\u00e4nder bis zum Jahr 2029 Ausnahmen vom Erfordernis nach Satz 3 genehmigen.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bestellt das Mitglied nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 sowie dessen Stellvertreterin oder Stellvertreter. Die Hochschule bestimmt das Mitglied nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 sowie dessen Stellvertreterin oder Stellvertreter.</P><P>(3) Der Pr\u00fcfungsausschuss wird unter dem gemeinsamen Vorsitz der Mitglieder nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 und Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 gef\u00fchrt. Das Mitglied nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 wird bei der Durchf\u00fchrung seiner Aufgaben durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unterst\u00fctzt.</P><P>(4) Die Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses bestimmen gemeinsam auf Vorschlag der Hochschule die Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer f\u00fcr die einzelnen Pr\u00fcfungsteile sowie deren Stellvertreterinnen und Stellvertreter.</P><P>(5) Die Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses sind verpflichtet, an den jeweiligen Teilen der Pr\u00fcfung in dem Umfang teilzunehmen, der zur Erf\u00fcllung der in dieser Verordnung geregelten Aufgaben erforderlich ist; eine Verpflichtung zur Anwesenheit w\u00e4hrend der gesamten Dauer der Pr\u00fcfung besteht nicht.</P><P>(6) Bei Kooperation mit einer Pflegeschule nach \u00a7 67 des Pflegeberufegesetzes k\u00f6nnen die Vorsitzenden auch Vertreterinnen oder Vertreter der Pflegeschule in den Pr\u00fcfungsausschuss berufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE003600000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Zulassung zur Pr\u00fcfung, Nachteilsausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses entscheiden auf Antrag der oder des Studierenden und auf Grundlage der im Studiengangskonzept geregelten Voraussetzungen \u00fcber die Zulassung zur staatlichen Pr\u00fcfung.</P><P>(2) \u00a7 12 ist entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE003700000",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Schriftlicher Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung umfasst drei Aufsichtsarbeiten.</P><P>(2) F\u00fcr die drei Aufsichtsarbeiten sind Module zu folgenden Pr\u00fcfungsbereichen aus den Kompetenzbereichen I bis V der Anlage 5 festzulegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Planung, Organisation, Gestaltung, Steuerung und Durchf\u00fchrung von Pflegeprozessen bei komplexen und hochkomplexen Pflegebedarfen, spezifischen Klientengruppen in Pflegesituationen mit besonderen gesundheitlichen Problemlagen sowie in hoch belasteten und kritischen Lebenssituationen auf der Grundlage wissenschaftlicher Theorien, Modelle und Forschungsergebnisse \u00fcbernehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Entwicklung und Autonomie in der Lebensspanne und unterst\u00fctzen Menschen aller Altersgruppen bei der Lebensgestaltung auf der Grundlage pflege- und bezugswissenschaftlicher Methoden und Forschungsergebnisse f\u00f6rdern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beratungs- und Schulungskonzepte auf der Basis gesicherter Forschungsergebnisse konzipieren, gestalten, reflektieren und evaluieren,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kommunikations-, Interaktions- und Beratungsprozesse in der Pflegepraxis auf der Grundlage pflege- und bezugswissenschaftlicher Methoden und unter ethischen Gesichtspunkten analysieren, reflektieren und evaluieren,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die pflegerischen und gesundheitlichen Versorgungsstrukturen, die Steuerung von Versorgungsprozessen sowie die Formen von intra- und interprofessioneller Zusammenarbeit analysieren und reflektieren und an der Gestaltung von Strukturen und Versorgungsprozessen auf der Basis wissenschaftlicher Erkenntnisse mitwirken,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00e4rztliche Anordnungen und Ma\u00dfnahmen der Diagnostik, Therapie oder Rehabilitation unter Ber\u00fccksichtigung vertieften forschungsbasierten Wissens begr\u00fcnden,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Forschungsergebnisse bewerten und forschungsgest\u00fctzte Probleml\u00f6sungen sowie neue Technologien f\u00fcr die Gestaltung von Pflegeprozessen nutzen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Soweit Module pr\u00fcfungsbereichs\u00fcbergreifend konzipiert sind, m\u00fcssen die genannten Pr\u00fcfungsbereiche in den gew\u00e4hlten Modulen jeweils zumindest einen Schwerpunkt bilden. Die zu pr\u00fcfende Person hat in den Aufsichtsarbeiten schriftlich gestellte fallbezogene Aufgaben zu bearbeiten. Die Fallsituationen f\u00fcr die drei Aufsichtsarbeiten sollen insgesamt variiert werden in Bezug auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Altersstufe, der die zu pflegenden Menschen angeh\u00f6ren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das soziale und kulturelle Umfeld der oder des zu pflegenden Menschen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Versorgungsbereiche, in denen die Fallsituationen verortet sind.</LA></DD></DL>In allen drei Aufsichtsarbeiten werden die Reflexion und Begr\u00fcndung des eigenen Handelns auf der Grundlage von wissenschaftlichen Erkenntnissen gepr\u00fcft. Die Aufsichtsarbeiten schlie\u00dfen jeweils das nach Absatz 2 zugeordnete Modul ab.</P><P>(4) Die Aufsichtsarbeiten dauern jeweils mindestens 120 Minuten. Sie sind in der Regel an drei aufeinanderfolgenden Werktagen durchzuf\u00fchren. Die Aufsichtsf\u00fchrenden werden von der Hochschule bestellt.</P><P>(5) Die Aufgaben f\u00fcr die Aufsichtsarbeiten werden auf Vorschlag der Hochschule durch die Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses bestimmt.</P><P>(6) Jede Aufsichtsarbeit ist von mindestens zwei Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfern zu benoten. Aus den Noten der Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer bilden die Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den jeweiligen Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfern die Note der einzelnen Aufsichtsarbeiten.</P><P>(7) Der schriftliche Teil der staatlichen Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn jede der drei Aufsichtsarbeiten mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet wird.</P><P>(8) Die Gesamtnote f\u00fcr den schriftlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung ermitteln die Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses aus den drei Noten der Aufsichtsarbeiten. Soweit die Module im Curriculum hinsichtlich des Arbeitsaufwandes unterschiedlich gewichtet sind, ist dies bei der Ermittlung der Gesamtnote des schriftlichen Pr\u00fcfungsteils zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE003800000",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "M\u00fcndlicher Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung ist ein Modul oder sind Module zu folgenden Pr\u00fcfungsbereichen aus den Kompetenzbereichen III bis V der Anlage 5 festzulegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>verantwortliche Gestaltung und Mitgestaltung des intra- und interprofessionellen Handelns in unterschiedlichen systemischen Kontexten und zur Weiterentwicklung der gesundheitlichen und pflegerischen Versorgung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Reflexion und Begr\u00fcndung des eigenen Handelns vor dem Hintergrund von Gesetzen, Verordnungen, ethischen Leitlinien und zur Mitwirkung an der Entwicklung und Implementierung von Qualit\u00e4tsmanagementkonzepten, Leitlinien und Expertenstandards,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Reflexion und Begr\u00fcndung des eigenen Handelns auf der Grundlage von wissenschaftlichen Erkenntnissen und berufsethischen Werthaltungen und Einstellungen sowie zur Beteiligung an der Berufsentwicklung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung hat die zu pr\u00fcfende Person berufliche Kompetenzen nachzuweisen. Die Pr\u00fcfung schlie\u00dft das nach Absatz 1 zugeordnete Modul oder die zugeordneten Module ab.</P><P>(3) Die drei Kompetenzbereiche der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung werden anhand von komplexen Aufgabenstellungen unter Ber\u00fccksichtigung aktueller wissenschaftlicher Erkenntnisse gepr\u00fcft. Die Pr\u00fcfungsaufgabe besteht in der Bearbeitung einer Fallsituation aus einem anderen Versorgungskontext als dem der praktischen Pr\u00fcfung und bezieht sich auch auf eine andere Altersstufe der zu pflegenden Menschen.</P><P>(4) Die zu pr\u00fcfenden Personen werden einzeln oder zu zweit gepr\u00fcft. Die Pr\u00fcfung soll f\u00fcr jede zu pr\u00fcfende Person mindestens 30 Minuten und nicht l\u00e4nger als 45 Minuten dauern. Eine angemessene Vorbereitungszeit unter Aufsicht ist zu gew\u00e4hren.</P><P>(5) Die Pr\u00fcfung wird von mindestens zwei Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfern abgenommen und benotet. Die Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses sind berechtigt, sich an der Pr\u00fcfung zu beteiligen und dabei selbst Pr\u00fcfungsfragen zu stellen.</P><P>(6) Aus den Noten der Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer bilden die Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfern die Note f\u00fcr die in der Pr\u00fcfung erbrachte Leistung.</P><P>(7) Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Pr\u00fcfungsleistung mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE003900000",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Praktischer Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den praktischen Teil der Pr\u00fcfung ist ein eigenst\u00e4ndiges Modul zu den Kompetenzbereichen I bis V der Anlage 5 festzulegen.</P><P>(2) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung besteht aus einer Aufgabe der selbst\u00e4ndigen, umfassenden und prozessorientierten Pflege und bezieht sich insbesondere auf die vorbehaltenen T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 4 des Pflegeberufegesetzes. Die zu pr\u00fcfende Person zeigt die erworbenen Kompetenzen im Bereich einer umfassenden personenbezogenen Erhebung und Feststellung des individuellen Pflegebedarfs, der Planung und Gestaltung der Pflege, der Durchf\u00fchrung der erforderlichen Pflege und der Evaluation des Pflegeprozesses einschlie\u00dflich der Kommunikation und Beratung sowie in der Qualit\u00e4tssicherung und in der intra- und interprofessionellen Zusammenarbeit und \u00fcbernimmt in diesem Rahmen alle anfallenden Aufgaben einer prozessorientierten Pflege. Dabei stellt sie auch die Kompetenz unter Beweis, ihr Pflegehandeln wissenschaftsbasiert oder -orientiert zu begr\u00fcnden und zu reflektieren. Der praktische Teil der Pr\u00fcfung schlie\u00dft das Modul nach Absatz 1 ab.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfungsaufgabe soll insbesondere den Versorgungsbereich ber\u00fccksichtigen, in dem die zu pr\u00fcfende Person im Rahmen der praktischen Ausbildung den Vertiefungseinsatz nach \u00a7 6 Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes absolviert hat. Sie wird auf Vorschlag mindestens einer Pr\u00fcferin oder eines Pr\u00fcfers nach \u00a7 33 Absatz 1 Satz 2 Nummer 4 durch die Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses bestimmt.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfung findet in realen und hochkomplexen Pflegesituationen statt. Sie erstreckt sich auf die Pflege von mindestens zwei Menschen, von denen einer einen erh\u00f6hten Pflegebedarf und eine hochkomplexe Pflegesituation aufweist. Die zu pr\u00fcfenden Personen werden einzeln gepr\u00fcft.</P><P>(5) Die Pr\u00fcfung besteht aus der vorab zu erstellenden schriftlichen oder elektronischen Ausarbeitung des Pflegeplans (Vorbereitungsteil), einer Fallvorstellung mit einer Dauer von maximal 20 Minuten, der Durchf\u00fchrung der geplanten und situativ erforderlichen Pflegema\u00dfnahmen und einem Reflexionsgespr\u00e4ch mit einer Dauer von maximal 20 Minuten. Mit der schriftlichen oder elektronischen Ausarbeitung des Pflegeplans stellt die zu pr\u00fcfende Person unter Beweis, dass sie in der Lage ist, das Pflegehandeln fall-, situations- und zielorientiert sowie wissenschaftsbasiert oder -orientiert zu strukturieren und zu begr\u00fcnden. Die Pr\u00fcfung ohne den Vorbereitungsteil soll einschlie\u00dflich des Reflexionsgespr\u00e4chs die Dauer von 240 Minuten nicht \u00fcberschreiten und kann durch eine organisatorische Pause von maximal einem Werktag unterbrochen werden. F\u00fcr den Vorbereitungsteil ist eine angemessene Vorbereitungszeit unter Aufsicht zu gew\u00e4hren.</P><P>(6) Die Pr\u00fcfung wird von mindestens einer Pr\u00fcferin oder einem Pr\u00fcfer nach \u00a7 33 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 und einer Pr\u00fcferin oder einem Pr\u00fcfer nach \u00a7 33 Absatz 1 Satz 2 Nummer 4 abgenommen und benotet. Die Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses sind berechtigt, sich an der Pr\u00fcfung zu beteiligen und dabei selbst Pr\u00fcfungsfragen zu stellen.</P><P>(7) Aus den Noten der Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer bilden die Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfern die Note f\u00fcr die in der Pr\u00fcfung erbrachte Leistung.</P><P>(8) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Pr\u00fcfungsleistung mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE004000000",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Niederschrift, R\u00fccktritt von der Pr\u00fcfung, Vers\u00e4umnisfolgen, Ordnungsverst\u00f6\u00dfe und T\u00e4uschungsversuche, Pr\u00fcfungsunterlagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 18, 20 bis 23 sind entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE004100000",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Bestehen und Wiederholung des staatlichen Pr\u00fcfungsteils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beurteilung der Pr\u00fcfungsleistungen erfolgt durch Noten. Die Benotung basiert auf einer Bewertung der Pr\u00fcfungsleistung in Bezug auf die vollst\u00e4ndige Erf\u00fcllung der Pr\u00fcfungsanforderungen. Es gilt das Notensystem nach \u00a7 17.</P><P>(2) Die staatliche Pr\u00fcfung zur Berufszulassung ist bestanden, wenn jeder der nach \u00a7 32 Absatz 1 vorgeschriebenen Pr\u00fcfungsteile bestanden ist. Aus dem arithmetischen Mittel der drei Pr\u00fcfungsteile wird eine Gesamtnote gebildet.</P><P>(3) Jede Modulpr\u00fcfung, die Teil der staatlichen \u00dcberpr\u00fcfung ist, kann einmal wiederholt werden, wenn die zu pr\u00fcfende Person die Note \u201emangelhaft\u201c oder \u201eungen\u00fcgend\u201c erhalten hat. \u00a7 19 Absatz 4 ist entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE004200000",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Erfolgreicher Abschluss der hochschulischen Pflegeausbildung, Zeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die hochschulische Pflegeausbildung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn sowohl der hochschulische als auch der staatliche Pr\u00fcfungsteil bestanden sind. Ist die hochschulische Pflegeausbildung nicht insgesamt erfolgreich abgeschlossen worden, ist eine Erlaubniserteilung nach \u00a7 1 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes ausgeschlossen.</P><P>(2) Das Zeugnis zur hochschulischen Pflegeausbildung stellt die Hochschule im Einvernehmen mit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde aus. Das Ergebnis der staatlichen Pr\u00fcfung zur Berufszulassung wird im Zeugnis getrennt ausgewiesen und von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unterzeichnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE004300000",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Pr\u00fcfung bei Modellvorhaben nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Die Pr\u00fcfung bei Ausbildungen nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes, die im Rahmen der hochschulischen Pflegeausbildung stattfinden, ist an einer Hochschule abzulegen. F\u00fcr die Ausbildung nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes gelten die Vorschriften dieses Teils zur staatlichen Pr\u00fcfung, wobei die Erg\u00e4nzungen nach \u00a7 24 Absatz 1 bis 5 entsprechend anzuwenden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG000900000",
        "name": "Teil 4",
        "title": "Sonstige Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG001000000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Erlaubniserteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000900000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE004400000",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Erlaubnisurkunde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>Sind die Voraussetzungen nach \u00a7 2 des Pflegeberufegesetzes f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes, nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes, nach \u00a7 58 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes oder nach \u00a7 58 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes erf\u00fcllt, so stellt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Erlaubnisurkunde nach dem Muster der Anlage 13 aus. F\u00fcr die Ausbildung nach Teil 2 des Pflegeberufegesetzes enth\u00e4lt die Urkunde nach \u00a7 1 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes einen Hinweis auf den nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes durchgef\u00fchrten Vertiefungseinsatz nach dem Muster der Anlage 14.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG001100000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Anerkennung von ausl\u00e4ndischen Berufsabschl\u00fcssen, erforderliche Anpassungsma\u00dfnahmen und Erbringung von Dienstleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000900000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE004501116",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Allgemeines Verfahren, Bescheide, Fristen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Person, die au\u00dferhalb des Geltungsbereiches des Pflegeberufegesetzes eine Ausbildung absolviert hat, kann bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde beantragen, dass ihr die Erlaubnis erteilt wird, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Berufsbezeichnung \u201ePflegefachfrau\u201c oder \u201ePflegefachmann\u201c nach \u00a7 1 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes zu f\u00fchren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Berufsbezeichnung \u201eGesundheits- und Kinderkrankenpflegerin\u201c oder \u201eGesundheits- und Kinderkrankenpfleger\u201c nach \u00a7 58 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes zu f\u00fchren oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Berufsbezeichnung \u201eAltenpflegerin\u201c oder \u201eAltenpfleger\u201c nach \u00a7 58 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes zu f\u00fchren.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Erlaubnis wird erteilt, wenn die Voraussetzungen nach \u00a7 2 des Pflegeberufegesetzes vorliegen. Nach Erlaubniserteilung f\u00fchrt die Person die Berufsbezeichnung \u201ePflegefachfrau\u201c oder \u201ePflegefachmann\u201c, \u201eGesundheits- und Kinderkrankenpflegerin\u201c oder \u201eGesundheits- und Kinderkrankenpfleger\u201c oder \u201eAltenpflegerin\u201c oder \u201eAltenpfleger\u201c.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat \u00fcber Antr\u00e4ge auf Erteilung einer Erlaubnis nach Absatz 1 kurzfristig, sp\u00e4testens vier Monate nach Vorlage der vollst\u00e4ndigen Unterlagen durch die antragstellende Person zu entscheiden. In den F\u00e4llen des \u00a7 41 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes hat die Entscheidung abweichend von Satz 1 sp\u00e4testens drei Monate nach Vorlage der vollst\u00e4ndigen Unterlagen durch die antragstellende Person zu erfolgen. Im Falle des \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes sollen die Entscheidungen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 innerhalb von zwei Monaten erfolgen.</P><P>(4) Stellt die Beh\u00f6rde hinsichtlich der Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation wesentliche Unterschiede fest, erteilt sie der antragstellenden Person einen rechtsmittelf\u00e4higen Bescheid. Der Bescheid enth\u00e4lt folgende Angaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Niveau der in Deutschland verlangten Qualifikation und das Niveau der von der antragstellenden Person vorgelegten Qualifikation gem\u00e4\u00df der Klassifizierung in Artikel 11 der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22; L 271 vom 16.10.2007, S. 18) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Themenbereiche oder Ausbildungsbestandteile, bei denen wesentliche Unterschiede festgestellt wurden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine inhaltliche Erl\u00e4uterung der wesentlichen Unterschiede sowie eine Begr\u00fcndung, warum diese dazu f\u00fchren, dass die antragstellende Person nicht in ausreichender Form \u00fcber die Kompetenzen verf\u00fcgt, die in Deutschland zur Aus\u00fcbung des Berufs der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers notwendig sind, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Begr\u00fcndung, warum die antragstellende Person die wesentlichen Unterschiede nicht durch Kompetenzen hat ausgleichen k\u00f6nnen, die sie im Sinne des \u00a7 40 Absatz 2 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufspraxis oder durch lebenslanges Lernen erworben hat.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE004600000",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Inhalt und Durchf\u00fchrung des Anpassungslehrgangs nach \u00a7 40 Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Ziel des Anpassungslehrgangs nach \u00a7 40 Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes ist es, festzustellen, dass die Teilnehmerin oder der Teilnehmer \u00fcber die Kompetenzen verf\u00fcgt, die zur Aus\u00fcbung des Berufs der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, des Berufs der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder des Berufs der Altenpflegerin oder des Altenpflegers erforderlich sind. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Dauer und die Inhalte des Anpassungslehrgangs so fest, dass das Ziel des Anpassungslehrgangs erreicht werden kann.</P><P>(2) Der Anpassungslehrgang wird entsprechend dem Ziel des Anpassungslehrgangs in Form von theoretischem und praktischem Unterricht, einer praktischen Ausbildung mit theoretischer Unterweisung oder beidem an Einrichtungen nach \u00a7 6 Absatz 2 oder Absatz 3 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt. An der theoretischen Unterweisung sollen Praxisanleiterinnen oder Praxisanleiter, die die Voraussetzungen nach \u00a7 4 Absatz 2 erf\u00fcllen, in angemessenem Umfang beteiligt werden.</P><P>(3) Der Anpassungslehrgang nach \u00a7 40 Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes schlie\u00dft mit einer Pr\u00fcfung \u00fcber die vermittelten Kompetenzen in Form eines Abschlussgespr\u00e4ches ab. Das erfolgreiche Bestehen der Pr\u00fcfung ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 9 nachzuweisen.</P><P>(4) Das Abschlussgespr\u00e4ch eines Anpassungslehrgangs nach \u00a7 40 Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes wird von einer Fachpr\u00fcferin oder einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 gemeinsam mit der Lehrkraft oder der Praxisanleiterin oder dem Praxisanleiter nach Absatz 2 Satz 2, die den Teilnehmer oder die Teilnehmerin w\u00e4hrend des Lehrgangs betreut hat, gef\u00fchrt. Ergibt sich in dem Abschlussgespr\u00e4ch, dass die Teilnehmerin oder der Teilnehmer den Anpassungslehrgang nicht erfolgreich abgeleistet hat, entscheidet die Fachpr\u00fcferin oder der Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 im Benehmen mit der an dem Gespr\u00e4ch teilnehmenden Lehrkraft oder der Praxisanleiterin oder dem Praxisanleiter \u00fcber eine angemessene Verl\u00e4ngerung des Anpassungslehrgangs. Eine Verl\u00e4ngerung ist nur einmal zul\u00e4ssig. Der Verl\u00e4ngerung folgt ein weiteres Abschlussgespr\u00e4ch. Kann auch nach dem Ergebnis dieses Gespr\u00e4chs die Bescheinigung nach Absatz 3 Satz 2 nicht erteilt werden, darf die Teilnehmerin oder der Teilnehmer den Anpassungslehrgang einmal wiederholen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE004700000",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Inhalt und Durchf\u00fchrung der Kenntnispr\u00fcfung nach \u00a7 40 Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) In der Kenntnispr\u00fcfung hat die zu pr\u00fcfende Person nachzuweisen, dass sie \u00fcber die Kompetenzen verf\u00fcgt, die zur Aus\u00fcbung des Berufs der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, des Berufs der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder des Berufs der Altenpflegerin oder des Altenpflegers erforderlich sind. Die Kenntnispr\u00fcfung umfasst einen m\u00fcndlichen und einen praktischen Teil. Sie ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die zu pr\u00fcfende Person beide Pr\u00fcfungsteile bestanden hat. Gegenstand der Kenntnispr\u00fcfung sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Personen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes beantragen, die Kompetenzbereiche I bis V der Anlage 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Personen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 58 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes beantragen, die Kompetenzbereiche I bis V der Anlage 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Personen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 58 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes beantragen, die Kompetenzbereiche I bis V der Anlage 4.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung ist eine komplexe Aufgabenstellung zu bearbeiten, die Anforderungen aus mindestens drei verschiedenen Kompetenzbereichen enth\u00e4lt. Die Pr\u00fcfungsaufgabe besteht in der Bearbeitung einer Fallsituation aus einem anderen Versorgungskontext als dem der praktischen Pr\u00fcfung und bezieht sich bei Personen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes beantragen, auf eine andere Altersstufe der zu pflegenden Menschen.</P><P>(3) Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung soll mindestens 45 und nicht l\u00e4nger als 60 Minuten dauern. Er wird von zwei Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern, von denen eine Person die Voraussetzungen des \u00a7 10 Absatz 1 Nummer 3 erf\u00fcllen muss, abgenommen und bewertet. Der m\u00fcndliche Teil der Kenntnispr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer in einer Gesamtbetrachtung die mit der Aufgabenstellung geforderten Kompetenzen aus den Kompetenzbereichen I bis V \u00fcbereinstimmend mit \u201ebestanden\u201c bewerten. Das Bestehen setzt mindestens voraus, dass die Leistung der zu pr\u00fcfenden Person trotz ihrer M\u00e4ngel noch den Anforderungen gen\u00fcgt. Kommen die Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, entscheidet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses nach R\u00fccksprache mit den Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern \u00fcber das Bestehen.</P><P>(4) Im praktischen Teil der Kenntnispr\u00fcfung hat die zu pr\u00fcfende Person in mindestens zwei und h\u00f6chstens vier Pflegesituationen nachzuweisen, dass sie die vorbehaltenen T\u00e4tigkeiten wahrnehmen und damit die erforderlichen Pflegeprozesse und die Pflegediagnostik verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren kann. Im Rahmen der pflegerischen Versorgung hat eine situationsangemessene Kommunikation mit den zu pflegenden Menschen, ihren Bezugspersonen und den beruflich in die Versorgung eingebundenen Personen deutlich zu werden. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt einen Einsatzbereich, der im Sinne der Anlage 7 als Pflichteinsatz aufgef\u00fchrt ist, sowie die Zahl der Pflegesituationen fest.</P><P>(5) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung soll f\u00fcr jede Pflegesituation nicht l\u00e4nger als 120 Minuten dauern und als Patientenpr\u00fcfung ausgestaltet sein. Sie wird von einer Fachpr\u00fcferin oder einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 10 Absatz 1 Nummer 3 und einer Fachpr\u00fcferin oder einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 10 Absatz 1 Nummer 4 abgenommen und bewertet. W\u00e4hrend der Pr\u00fcfung sind den Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern Nachfragen gestattet, die sich auf das praktische Vorgehen und insbesondere auf die vorbehaltenen T\u00e4tigkeiten im Rahmen des Pflegeprozesses beziehen.</P><P>(6) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer jede Pflegesituation \u00fcbereinstimmend mit \u201ebestanden\u201c bewerten. Das Bestehen setzt mindestens voraus, dass die Leistung der zu pr\u00fcfenden Person trotz ihrer M\u00e4ngel noch den Anforderungen gen\u00fcgt. Kommen die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, entscheidet der oder die Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses nach R\u00fccksprache mit den Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern \u00fcber das Bestehen.</P><P>(7) Die Kenntnispr\u00fcfung soll mindestens zweimal j\u00e4hrlich angeboten werden und darf im m\u00fcndlichen Teil sowie in jeder Pflegesituation des praktischen Teils, die nicht bestanden wurde, einmal wiederholt werden.</P><P>(8) Die Kenntnispr\u00fcfung findet in Form einer staatlichen Pr\u00fcfung vor einer staatlichen Pr\u00fcfungskommission statt. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zur Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen die regul\u00e4ren Pr\u00fcfungstermine der staatlichen Pr\u00fcfung nach \u00a7 9 Absatz 1 nutzen; sie haben dabei sicherzustellen, dass antragstellende Personen die Pr\u00fcfung innerhalb von sechs Monaten nach der Entscheidung nach \u00a7 43 Absatz 4 ablegen k\u00f6nnen. Soweit in diesem Abschnitt nichts anderes bestimmt ist, gelten die \u00a7\u00a7 18, 20 bis 23 f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Kenntnispr\u00fcfung entsprechend.</P><P>(9) \u00dcber die bestandene Kenntnispr\u00fcfung wird eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 10 erteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE004800000",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Inhalt und Durchf\u00fchrung des Anpassungslehrgangs nach \u00a7 41 Absatz 2 Satz 4 oder Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Ziel des Anpassungslehrgangs nach \u00a7 41 Absatz 2 Satz 4 oder Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes ist es, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten wesentlichen Unterschiede auszugleichen. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Dauer und die Inhalte des Anpassungslehrgangs so fest, dass das Ziel des Anpassungslehrgangs erreicht werden kann.</P><P>(2) Der Anpassungslehrgang wird entsprechend dem Ziel des Anpassungslehrgangs in Form von theoretischem und praktischem Unterricht, einer praktischen Ausbildung mit theoretischer Unterweisung oder beidem an Einrichtungen nach \u00a7 6 Absatz 2 oder Absatz 3 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt. An der theoretischen Unterweisung sollen Praxisanleiterinnen oder Praxisanleiter, die die Voraussetzungen nach \u00a7 4 Absatz 2 erf\u00fcllen, in angemessenem Umfang beteiligt werden.</P><P>(3) Die Ableistung des Anpassungslehrgangs ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 11 nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE004900000",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Inhalt und Durchf\u00fchrung der Eignungspr\u00fcfung nach \u00a7 41 Absatz 2 Satz 4 oder Absatz 3 Satz 2 des Pflegeberufegesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) In der Eignungspr\u00fcfung hat die zu pr\u00fcfende Person nachzuweisen, dass sie \u00fcber die zum Ausgleich der von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten wesentlichen Unterschiede erforderlichen Kompetenzen verf\u00fcgt.</P><P>(2) Die Eignungspr\u00fcfung besteht aus einer praktischen Pr\u00fcfung, die mit einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch verbunden ist. Die zu pr\u00fcfende Person hat in der praktischen Pr\u00fcfung in mindestens zwei und h\u00f6chstens vier Pflegesituationen nachzuweisen, dass sie die vorbehaltenen T\u00e4tigkeiten wahrnehmen und damit die erforderlichen Pflegeprozesse und die Pflegediagnostik verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren kann. Im Rahmen der pflegerischen Versorgung hat eine situationsangemessene Kommunikation mit den zu pflegenden Menschen, ihren Bezugspersonen und den beruflich in die Versorgung eingebundenen Personen deutlich zu werden. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt einen Einsatzbereich, der im Sinne der Anlage 7 als Pflichteinsatz aufgef\u00fchrt ist, sowie die Zahl der Pflegesituationen fest. Gem\u00e4\u00df den festgestellten Unterschieden sind in der praktischen Pr\u00fcfung nachzuweisen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von Personen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes beantragen, die Kompetenzen aus den Kompetenzbereichen I bis V der Anlage 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von Personen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 58 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes beantragen, die Kompetenzen aus den Kompetenzbereichen I bis V der Anlage 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von Personen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 58 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes beantragen, Kompetenzen aus den Kompetenzbereichen I bis V der Anlage 4.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Pr\u00fcfung soll f\u00fcr jede Pflegesituation nicht l\u00e4nger als 120 Minuten dauern und als Patientenpr\u00fcfung ausgestaltet sein. Sie wird von einer Fachpr\u00fcferin oder einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 10 Absatz 1 Nummer 3 und einer Fachpr\u00fcferin oder einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 10 Absatz 1 Nummer 4 abgenommen und bewertet. W\u00e4hrend der Pr\u00fcfung sind den Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern Nachfragen gestattet, die sich auf das praktische Vorgehen und insbesondere auf die vorbehaltenen T\u00e4tigkeiten im Rahmen des Pflegeprozesses beziehen.</P><P>(4) Die Eignungspr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer jede Pflegesituation \u00fcbereinstimmend mit \u201ebestanden\u201c bewerten. Das Bestehen setzt mindestens voraus, dass die Leistung der zu pr\u00fcfenden Person trotz ihrer M\u00e4ngel noch den Anforderungen gen\u00fcgt. Kommen die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, entscheidet der oder die Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses nach R\u00fccksprache mit den Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern \u00fcber das Bestehen.</P><P>(5) Die Eignungspr\u00fcfung soll mindestens zweimal j\u00e4hrlich angeboten werden und darf in jeder Pflegesituation, die nicht bestanden wurde, einmal wiederholt werden. \u00dcber die bestandene Eignungspr\u00fcfung wird eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 12 erteilt.</P><P>(6) Die Eignungspr\u00fcfung findet in Form einer staatlichen Pr\u00fcfung vor einer staatlichen Pr\u00fcfungskommission statt. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zur Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen die regul\u00e4ren Pr\u00fcfungstermine der staatlichen Pr\u00fcfung nach \u00a7 9 Absatz 1 nutzen; sie haben dabei sicherzustellen, dass antragstellende Personen die Pr\u00fcfung innerhalb von sechs Monaten nach der Entscheidung nach \u00a7 43 Absatz 4 ablegen k\u00f6nnen. Soweit in diesem Abschnitt nichts anderes bestimmt ist, gelten die \u00a7\u00a7 18, 20 bis 23 f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Eignungspr\u00fcfung entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE005000000",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Nachweis der Zuverl\u00e4ssigkeit und der gesundheitlichen Eignung durch Inhaberinnen und Inhaber von Ausbildungsnachweisen aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Person, die \u00fcber einen Ausbildungsnachweis aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum verf\u00fcgt und eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1, \u00a7 58 Absatz 1 oder Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes beantragt, kann zum Nachweis, dass bei ihr die in \u00a7 2 Nummer 2 des Pflegeberufegesetzes genannte Voraussetzung vorliegt, eine von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde ihres Herkunftsmitgliedstaates ausgestellte entsprechende Bescheinigung oder einen von einer solchen Beh\u00f6rde ausgestellten Strafregisterauszug oder, wenn ein solcher nicht beigebracht werden kann, einen gleichwertigen Nachweis vorlegen. Hat die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde berechtigte Zweifel, kann sie von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eines Mitgliedstaates eine Best\u00e4tigung verlangen, aus der sich ergibt, dass der antragstellenden Person die Aus\u00fcbung des Berufs, der dem der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers entspricht, nicht auf Grund eines schwerwiegenden standeswidrigen Verhaltens oder einer Verurteilung wegen strafbarer Handlungen dauerhaft oder vor\u00fcbergehend untersagt worden ist.</P><P>(2) Hat die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde von Tatsachen Kenntnis, die au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Pflegeberufegesetzes eingetreten sind und im Hinblick auf die Voraussetzungen des \u00a7 2 Nummer 2 des Pflegeberufegesetzes von Bedeutung sein k\u00f6nnen, so hat sie die zust\u00e4ndige Stelle des Herkunftsmitgliedstaates zu unterrichten und sie zu bitten, diese Tatbest\u00e4nde zu \u00fcberpr\u00fcfen und ihr das Ergebnis und die Folgerungen, die sie hinsichtlich der von ihr ausgestellten Bescheinigungen und Nachweise daraus zieht, mitzuteilen.</P><P>(3) Werden von der zust\u00e4ndigen Stelle des Herkunftsmitgliedstaates die in Absatz 1 Satz 1 genannten Bescheinigungen nicht ausgestellt oder die nach Absatz 1 Satz 2 oder nach Absatz 2 nachgefragten Mitteilungen innerhalb von zwei Monaten nicht gemacht, kann die antragstellende Person sie durch Vorlage einer Bescheinigung \u00fcber die Abgabe einer eidesstattlichen Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Herkunftsmitgliedstaates ersetzen.</P><P>(4) Eine antragstellende Person nach Absatz 1 kann zum Nachweis, dass bei ihr die in \u00a7 2 Nummer 3 des Pflegeberufegesetzes genannte Voraussetzung vorliegt, einen entsprechenden Nachweis ihres Herkunftsmitgliedstaates vorlegen. Wird im Herkunftsmitgliedstaat ein solcher Nachweis nicht verlangt, ist eine von einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde dieses Staates ausgestellte Bescheinigung anzuerkennen, aus der sich ergibt, dass die in \u00a7 2 Nummer 3 des Pflegeberufegesetzes genannte Voraussetzung erf\u00fcllt ist.</P><P>(5) Die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde behandelt die in den Abs\u00e4tzen 1, 2 und 4 genannten Bescheinigungen und Mitteilungen vertraulich. Die Bescheinigungen und Mitteilungen d\u00fcrfen von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde der Beurteilung nur zugrunde gelegt werden, wenn der Zeitpunkt, zu dem sie ausgestellt worden sind, h\u00f6chstens drei Monate zur\u00fcckliegt.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten entsprechend f\u00fcr Inhaberinnen und Inhaber von Drittstaatsdiplomen, f\u00fcr deren Anerkennung sich nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union eine Gleichstellung ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE005100000",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Verfahren bei Erbringung von Dienstleistungen durch Inhaberinnen und Inhaber von Ausbildungsnachweisen aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat die Person, die beabsichtigt, eine Dienstleistung im Sinne des \u00a7 44 Absatz 1 oder 2 des Pflegeberufegesetzes zu erbringen, und dies erstmalig anzeigt, binnen eines Monats nach Eingang der Meldung und der Begleitdokumente \u00fcber das Ergebnis ihrer Pr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Absatz 3 des Pflegeberufegesetzes zu unterrichten. In der Unterrichtung teilt die Beh\u00f6rde der Person mit, ob sie der Person erlaubt, die Dienstleistung zu erbringen, oder von ihr verlangt, eine Eignungspr\u00fcfung nach \u00a7 47 abzulegen.</P><P>(2) Ist der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde in besonderen Ausnahmef\u00e4llen nicht m\u00f6glich, die Pr\u00fcfung nach \u00a7 46 Absatz 3 des Pflegeberufegesetzes innerhalb eines Monats vorzunehmen, teilt sie der Person innerhalb dieser Frist die Gr\u00fcnde der Verz\u00f6gerung mit. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat die der Verz\u00f6gerung zugrunde liegenden Schwierigkeiten binnen eines Monats nach dieser Mitteilung zu beheben. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unterrichtet sp\u00e4testens innerhalb von zwei Monaten nach Behebung der Schwierigkeiten die Person \u00fcber das Ergebnis ihrer Pr\u00fcfung nach \u00a7 46 Absatz 3 des Pflegeberufegesetzes.</P><P>(3) Bleibt eine Reaktion der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde in den in Absatz 1 Satz 1 und Absatz 2 Satz 1 und 3 genannten Fristen aus, so darf die Dienstleistung erbracht werden.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend f\u00fcr Inhaberinnen und Inhaber von Drittstaatsdiplomen, f\u00fcr deren Anerkennung sich nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union eine Gleichstellung ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG001200000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Fachkommission und Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000900000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE005200000",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Aufgaben der Fachkommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>Die Fachkommission \u00fcbernimmt die ihr nach dem Pflegeberufegesetz zugewiesenen Aufgaben. Sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erarbeitet f\u00fcr die berufliche Ausbildung in der Pflege nach Teil 2 des Pflegeberufegesetzes unter Ber\u00fccksichtigung der in Teil 5 des Pflegeberufegesetzes geregelten M\u00f6glichkeit gesonderter Berufsabschl\u00fcsse einen Rahmenlehrplan f\u00fcr den theoretischen und praktischen Unterricht und einen Rahmenausbildungsplan f\u00fcr die praktische Ausbildung als Bestandteile integrierter Bildungspl\u00e4ne,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcberpr\u00fcft die Rahmenpl\u00e4ne nach Nummer 1 kontinuierlich auf ihre Aktualit\u00e4t und passt sie gegebenenfalls an,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>kann f\u00fcr die erweiterte Ausbildung nach \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes und \u00a7 37 Absatz 5 in Verbindung mit \u00a7 14 des Pflegeberufegesetzes standardisierte Module entwickeln.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 50 bis 60: Tritt gem. \u00a7 62 Abs. 1 Satz 1 mWv 11.10.2018 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE005300000",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Erarbeitung und Inhalte der Rahmenpl\u00e4ne",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Fachkommission erarbeitet die Rahmenpl\u00e4ne auf der Grundlage der in den Anlagen 1 bis 4 dieser Verordnung beschriebenen Kompetenzen, die in den beruflichen Pflegeausbildungen vermittelt werden sollen. Die in Anlage 6 festgelegte Stundenverteilung f\u00fcr den theoretischen und praktischen Unterricht legt die Fachkommission dem Rahmenlehrplan und die in Anlage 7 festgelegte Stundenverteilung f\u00fcr die praktische Ausbildung legt sie dem Rahmenausbildungsplan zugrunde.</P><P>(2) Im Rahmenlehrplan und Rahmenausbildungsplan werden kompetenzorientierte und f\u00e4cherintegrative Curriculumeinheiten mit Ziel- und Inhaltsempfehlungen f\u00fcr den theoretischen und praktischen Unterricht sowie f\u00fcr die praktische Ausbildung festgelegt. Im Rahmenlehrplan kann die Fachkommission unterschiedliche vertiefende Angebote hinsichtlich spezifischer Fallsituationen und Zielgruppen im Pflegealltag ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Die Rahmenpl\u00e4ne haben empfehlende Wirkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 50 bis 60: Tritt gem. \u00a7 62 Abs. 1 Satz 1 mWv 11.10.2018 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE005400000",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "\u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung der Rahmenpl\u00e4ne",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Fachkommission \u00fcberpr\u00fcft die Rahmenpl\u00e4ne mindestens alle f\u00fcnf Jahre. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit k\u00f6nnen eine \u00dcberpr\u00fcfung jederzeit gemeinsam veranlassen. Die Fachkommission schlie\u00dft das Verfahren zur Pr\u00fcfung und gegebenenfalls Anpassung der Rahmenpl\u00e4ne in diesen F\u00e4llen innerhalb von neun Monaten ab.</P><P>(2) Die Fachkommission legt die Rahmenpl\u00e4ne oder das Ergebnis einer sp\u00e4teren \u00dcberpr\u00fcfung dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zur Pr\u00fcfung der Vereinbarkeit mit dem Pflegeberufegesetz vor. Die Bundesministerien schlie\u00dfen die Pr\u00fcfung innerhalb von drei Monaten ab.</P><P>(3) Stellen das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gemeinsam fest, dass die Rahmenpl\u00e4ne nicht mit dem Pflegeberufegesetz zu vereinbaren sind, \u00fcberarbeitet die Fachkommission ihre Empfehlungen unter Beachtung der Feststellungen der beiden Bundesministerien innerhalb von drei Monaten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 50 bis 60: Tritt gem. \u00a7 62 Abs. 1 Satz 1 mWv 11.10.2018 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE005500000",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Mitgliedschaft in der Fachkommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit berufen gemeinsam im Benehmen mit den L\u00e4ndern bis zu elf Expertinnen und Experten zu Mitgliedern der Fachkommission. Bei der Berufung ist daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die verschiedenen Versorgungsbereiche der Pflege angemessen ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(2) Die T\u00e4tigkeit in der Fachkommission wird ehrenamtlich ausge\u00fcbt. Die Mitglieder sind zur Verschwiegenheit verpflichtet. F\u00fcr die Aus\u00fcbung der ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit und die Verschwiegenheitspflicht gelten die \u00a7\u00a7 83 und 84 des Verwaltungsverfahrensgesetzes entsprechend.</P><P>(3) Die Mitgliedschaft in der Fachkommission ist an die Person gebunden. Sie beginnt, sofern die Person der Berufung zustimmt, zu dem im Berufungsschreiben hierf\u00fcr angegebenen Zeitpunkt oder, wenn ein solcher nicht angegeben ist, mit der Bekanntgabe des Berufungsschreibens an den Adressaten.</P><P>(4) Die Mitgliedschaft endet mit der Beendigung des jeweiligen Einsetzungszeitraumes der Fachkommission. Ein Mitglied kann schriftlich oder elektronisch mit einer Frist von drei Monaten dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend oder dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gegen\u00fcber sein Ausscheiden aus der Fachkommission erkl\u00e4ren. Die Wiederberufung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(5) Verletzt ein Mitglied seine Pflichten nach dem Pflegeberufegesetz, nach dieser Verordnung oder nach der Gesch\u00e4ftsordnung gr\u00f6blich oder kommt es dauerhaft seinen Aufgaben nicht nach, kann es durch das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gemeinsam abberufen werden.</P><P>(6) Scheidet ein Mitglied vorzeitig aus der Fachkommission aus, so wird ein neues Mitglied bis zur Beendigung des jeweiligen Einsetzungszeitraumes der Fachkommission berufen. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit h\u00f6ren die Fachkommission an, bevor sie ein neues Mitglied berufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 53 Abs. 2 Satz 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 55 Abs. 4 Satz 1 +++) <BR />(+++ \u00a7\u00a7 50 bis 60: Tritt gem. \u00a7 62 Abs. 1 Satz 1 mWv 11.10.2018 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE005600000",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Vorsitz, Vertretung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder der Fachkommission w\u00e4hlen aus ihrer Mitte ein Mitglied, das den Vorsitz \u00fcbernimmt, und ein Mitglied, das die Vertretung des Vorsitzes \u00fcbernimmt. \u00a7 92 Absatz 1 und 2 des Verwaltungsverfahrensgesetzes gilt entsprechend.</P><P>(2) Der Vorsitz endet sp\u00e4testens mit der Mitgliedschaft des Mitglieds, das das Amt innehat. Gleiches gilt f\u00fcr die Vertretung des Vorsitzes. Der R\u00fccktritt von dem Vorsitz oder von der Vertretung des Vorsitzes ist zul\u00e4ssig. In diesem Fall ist Absatz 1 anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 50 bis 60: Tritt gem. \u00a7 62 Abs. 1 Satz 1 mWv 11.10.2018 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE005700000",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Sachverst\u00e4ndige, Gutachten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Fachkommission kann im Rahmen der verf\u00fcgbaren Haushaltsmittel schriftlich beschlie\u00dfen, zu einzelnen Beratungsthemen Sachverst\u00e4ndige hinzuzuziehen oder Gutachten, Expertisen oder Studien einzuholen, soweit dies im Einzelfall erforderlich ist.</P><P>(2) Der Beschluss bedarf einer Begr\u00fcndung, aus der sich die tragenden Erw\u00e4gungen und die fachliche Notwendigkeit f\u00fcr die jeweilige Ma\u00dfnahme ergeben. Er ist der Gesch\u00e4ftsstelle sowie dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit schriftlich bekannt zu geben.</P><P>(3) F\u00fcr die Umsetzung des Beschlusses ist die Gesch\u00e4ftsstelle zust\u00e4ndig. Diese pr\u00fcft, ob Rechtsgr\u00fcnde entgegenstehen.</P><P>(4) F\u00fcr die Sachverst\u00e4ndigen gelten die Pflichten zur Verschwiegenheit nach \u00a7 53 Absatz 2 Satz 2 entsprechend. Zum Schutz vor Interessenkonflikten und zur Vermeidung der Besorgnis der Befangenheit sind die \u00a7\u00a7 20 und 21 des Verwaltungsverfahrensgesetzes entsprechend anzuwenden. Hierauf sind Sachverst\u00e4ndige vor Beginn ihrer T\u00e4tigkeit f\u00fcr die Fachkommission in geeigneter Form hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 50 bis 60: Tritt gem. \u00a7 62 Abs. 1 Satz 1 mWv 11.10.2018 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE005800000",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Gesch\u00e4ftsordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Fachkommission \u00fcbermittelt innerhalb von vier Wochen ab der Berufung aller Mitglieder der Fachkommission nach \u00a7 53 Absatz 1 den Entwurf einer Gesch\u00e4ftsordnung an das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zur Zustimmung.</P><P>(2) Die Gesch\u00e4ftsordnung regelt insbesondere das N\u00e4here zur Einberufung, Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der Sitzungen der Fachkommission sowie zu den Aufgaben der am Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung angesiedelten Gesch\u00e4ftsstelle nach \u00a7 53 Absatz 5 des Pflegeberufegesetzes.</P><P>(3) Die Fachkommission kann sich in jedem weiteren Einsetzungszeitraum eine neue Gesch\u00e4ftsordnung nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 1 geben. Die vorherige Gesch\u00e4ftsordnung bleibt bis zu dem Zeitpunkt in Kraft, ab dem das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit die jeweils neue Gesch\u00e4ftsordnung gemeinsam genehmigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 50 bis 60: Tritt gem. \u00a7 62 Abs. 1 Satz 1 mWv 11.10.2018 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE005900000",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Aufgaben der Gesch\u00e4ftsstelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>Die beim Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung angesiedelte Gesch\u00e4ftsstelle unterst\u00fctzt die Fachkommission bei ihrer Arbeit. Sie \u00fcbernimmt die administrativen Aufgaben f\u00fcr die Fachkommission.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 50 bis 60: Tritt gem. \u00a7 62 Abs. 1 Satz 1 mWv 11.10.2018 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE006000000",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Sitzungen der Fachkommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beratungen der Fachkommission sind nicht \u00f6ffentlich.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, die oder der Bevollm\u00e4chtigte der Bundesregierung f\u00fcr Pflege sowie jeweils eine Vertreterin oder ein Vertreter der Arbeits- und Sozialministerkonferenz, der Gesundheitsministerkonferenz und der Kultusministerkonferenz der L\u00e4nder k\u00f6nnen beratend an den Sitzungen der Fachkommission teilnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 50 bis 60: Tritt gem. \u00a7 62 Abs. 1 Satz 1 mWv 11.10.2018 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE006101116",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Reisen und Aufwandsentsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>Die Erstattung von Reisekosten f\u00fcr Mitglieder richtet sich nach den Richtlinien f\u00fcr die Abfindung der Mitglieder von Beir\u00e4ten, Aussch\u00fcssen, Kommissionen und \u00e4hnlichen Einrichtungen im Bereich des Bundes (GMBl 2002 S. 92) in der jeweils geltenden Fassung. F\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben der Fachkommission kann eine angemessene Aufwandsentsch\u00e4digung gezahlt werden. Die H\u00f6he der Aufwandsentsch\u00e4digung und die Verfahrensregelungen im Zusammenhang mit ihrer Auszahlung werden in der Gesch\u00e4ftsordnung der Fachkommission festgelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 50 bis 60: Tritt gem. \u00a7 62 Abs. 1 Satz 1 mWv 11.10.2018 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE006200000",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Aufgaben des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung ber\u00e4t und informiert \u00fcber die berufliche Ausbildung und die hochschulische Ausbildung, insbesondere die Pflegeschulen, die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung sowie die weiteren an der Ausbildung beteiligten Einrichtungen und die Hochschulen.</P><P>(2) Das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung baut unterst\u00fctzende Angebote und Strukturen zur Organisation der beruflichen Ausbildung und der hochschulischen Ausbildung auf. Zu den Aufgaben z\u00e4hlen insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erarbeitung von Konzepten zur Umsetzung der Ausbildung und Unterst\u00fctzung bei der Umsetzung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Aufbau und die Unterst\u00fctzung von Netzwerken, Lernortkooperationen und Ausbildungsverb\u00fcnden zwischen den Pflegeschulen, den Tr\u00e4gern der praktischen Ausbildung sowie den weiteren an der Ausbildung beteiligten Einrichtungen und den Hochschulen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beratung \u00fcber Kooperationsvertr\u00e4ge nach den \u00a7\u00a7 8 und 31 Absatz 2.</LA></DD></DL></P><P>(3) Soweit das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben die Aufgabe \u00fcbernimmt, unmittelbare Beratungs-, Informations- und Unterst\u00fctzungsangebote nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 vor Ort zu gew\u00e4hrleisten, stimmen sich das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben und das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben untereinander ab.</P><P>(4) Das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung \u00fcbernimmt zur Unterst\u00fctzung der Arbeit der Fachkommission die Aufgabe der Forschung zur beruflichen Ausbildung und zur hochschulischen Ausbildung und zum Pflegeberuf. Es erstattet dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit hierzu einmal j\u00e4hrlich Bericht. Die Forschung wird auf der Grundlage eines in der Regel j\u00e4hrlichen Forschungsprogramms durchgef\u00fchrt. Das Forschungsprogramm bedarf der Genehmigung des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.</P><P>(5) Das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung entwickelt unter Beteiligung der Fachkommission den Musterentwurf zum Ausbildungsnachweis f\u00fcr die praktische Ausbildung gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 5 Satz 1.</P><P>(6) Das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung f\u00fchrt ein Monitoring zur Umsetzung der beruflichen und der hochschulischen Ausbildung in der Pflege durch. Es erstattet dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit hierzu einmal j\u00e4hrlich Bericht.</P><P>(7) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit k\u00f6nnen das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung mit der Erstellung von Sondergutachten und Stellungnahmen beauftragen.</P><P>(8) Das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung unterliegt bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben nach dieser Verordnung den Weisungen des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 50 bis 60: Tritt gem. \u00a7 62 Abs. 1 Satz 1 mWv 11.10.2018 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR157200018BJNG001300000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG000900000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE006300000",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Ausbildungen, die nach dem Krankenpflegegesetz vor Ablauf des 31. Dezember 2019 begonnen wurden, ist bis zum 31. Dezember 2024 die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Berufe in der Krankenpflege in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung anzuwenden.</P><P>(2) F\u00fcr Ausbildungen, die nach dem Altenpflegegesetz vor Ablauf des 31. Dezember 2019 begonnen wurden, ist bis zum 31. Dezember 2024 die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr den Beruf der Altenpflegerin und des Altenpflegers in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE006400000",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00a7\u00a7 50 bis 60 treten am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft. Im \u00dcbrigen tritt diese Verordnung am 1. Januar 2020 in Kraft.</P><P>(2) Die Altenpflege-Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung vom 26. November 2002 (BGBl. I S. 4418, 4429), die zuletzt durch Artikel 35 des Gesetzes vom 18. April 2016 (BGBl. I S. 886) ge\u00e4ndert worden ist, und die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Berufe in der Krankenpflege vom 10. November 2003 (BGBl. I S. 2263), die zuletzt durch Artikel 33 des Gesetzes vom 18. April 2016 (BGBl. I S. 886) ge\u00e4ndert worden ist, treten am 31. Dezember 2019 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE006500000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE006600000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 7 Satz 2)<BR />Kompetenzen f\u00fcr die Zwischenpr\u00fcfung nach \u00a7 7",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1592 - 1595)</kommentar></noindex><BR /><DL Font=\"normal\" Indent=\"4.5\" Type=\"Roman\"><DT><B>I.</B></DT><DD Font=\"bold\"><LA Size=\"normal\"><B><SP>Pflegeprozesse und Pflegediagnostik in akuten und dauerhaften Pflegesituationen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren.</SP></B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Die Pflege von Menschen aller Altersstufen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ein grundlegendes Verst\u00e4ndnis von zentralen Theorien und Modellen zum Pflegeprozess und nutzen diese zur Planung von Pflegeprozessen bei Menschen aller Altersstufen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich an der Organisation und Durchf\u00fchrung des Pflegeprozesses,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen ausgew\u00e4hlte Assessmentverfahren und beschreiben den Pflegebedarf unter Verwendung von pflegediagnostischen Begriffen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sch\u00e4tzen h\u00e4ufig vorkommende Pflegeanl\u00e4sse und Pflegebedarf in unterschiedlichen Lebens- und Entwicklungsphasen in akuten und dauerhaften Pflegesituationen ein,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schlagen Pflegeziele vor, setzen gesicherte Pflegema\u00dfnahmen ein und evaluieren gemeinsam die Wirksamkeit der Pflege,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dokumentieren durchgef\u00fchrte Pflegema\u00dfnahmen und Beobachtungen in der Pflegedokumentation auch unter Zuhilfenahme digitaler Dokumentationssysteme und beteiligen sich auf dieser Grundlage an der Evaluation des Pflegeprozesses,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">integrieren in ihr Pflegehandeln lebensweltorientierte Angebote zur Auseinandersetzung mit und Bew\u00e4ltigung von Pflegebed\u00fcrftigkeit und ihren Folgen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren den Einfluss der unterschiedlichen ambulanten und station\u00e4ren Versorgungskontexte auf die Pflegeprozessgestaltung.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Pflegeprozesse und Pflegediagnostik bei Menschen aller Altersstufen mit gesundheitlichen Problemlagen planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren unter dem besonderen Fokus von Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erheben pflegebezogene Daten von Menschen aller Altersstufen mit gesundheitlichen Problemlagen sowie zugeh\u00f6rige Ressourcen und Widerstandsfaktoren,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">interpretieren und erkl\u00e4ren die vorliegenden Daten bei Menschen mit \u00fcberschaubaren Pflegebedarfen und gesundheitsbedingten Einschr\u00e4nkungen anhand von grundlegenden pflege- und bezugswissenschaftlichen Erkenntnissen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen geplante kurative und pr\u00e4ventive Pflegeinterventionen sowie Interventionen zur F\u00f6rderung von Gesundheit um,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beziehen Angeh\u00f6rige in ihre pflegerische Versorgung von Menschen aller Altersstufen ein,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nehmen Hinweiszeichen auf m\u00f6gliche Gewaltaus\u00fcbung wahr und geben entsprechende Beobachtungen weiter,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ein grundlegendes Verst\u00e4ndnis zu physischen, psychischen und psychosomatischen Zusammenh\u00e4ngen, die pflegerisches Handeln begr\u00fcnden,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erschlie\u00dfen sich neue Informationen zu den Wissensbereichen der Pflege, Gesundheitsf\u00f6rderung und Medizin.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Pflegeprozesse und Pflegediagnostik von Menschen aller Altersstufen in hoch belasteten und kritischen Lebenssituationen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">pflegen, begleiten und unterst\u00fctzen Menschen aller Altersstufen in Phasen fortschreitender Demenz oder schwerer chronischer Krankheitsverl\u00e4ufe,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber grundlegendes Wissen zu Bew\u00e4ltigungsformen und Unterst\u00fctzungsangeboten f\u00fcr Familien in entwicklungs- oder gesundheitsbedingten Lebenskrisen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich an der Durchf\u00fchrung eines individualisierten Pflegeprozesses bei schwerstkranken und sterbenden Menschen in verschiedenen Handlungsfeldern,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">begleiten schwerstkranke und sterbende Menschen, respektieren deren spezifische Bed\u00fcrfnisse auch in religi\u00f6ser Hinsicht und wirken mit bei der Unterst\u00fctzung von Angeh\u00f6rigen zur Bew\u00e4ltigung und Verarbeitung von Verlust und Trauer,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber grundlegendes Wissen zu den spezifischen Schwerpunkten palliativer Versorgungsangebote.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>4.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>In lebensbedrohlichen sowie in Krisen- oder Katastrophensituationen zielgerichtet handeln.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">treffen in lebensbedrohlichen Situationen erforderliche Interventionsentscheidungen und leiten lebenserhaltende Sofortma\u00dfnahmen bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes ein,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordinieren den Einsatz der Ersthelferinnen oder Ersthelfer bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Notfallsituationen in Pflege- und Gesundheitseinrichtungen und handeln nach den Vorgaben des Notfallplanes und der Notfall-Evakuierung.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>5.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Menschen aller Altersstufen bei der Lebensgestaltung unterst\u00fctzen, begleiten und beraten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erheben soziale und biografische Informationen des zu pflegenden Menschen und seines famili\u00e4ren Umfeldes und identifizieren Ressourcen in der Lebens- und Entwicklungsgestaltung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen Angebote f\u00fcr Menschen verschiedener Altersgruppen zur sinnstiftenden Aktivit\u00e4t, zur kulturellen Teilhabe, zum Lernen und Spielen und f\u00f6rdern damit die Lebensqualit\u00e4t und die umfassende Entwicklung in der Lebensspanne,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ber\u00fccksichtigen bei der Planung und Gestaltung von Alltagsaktivit\u00e4ten die Bed\u00fcrfnisse und Erwartungen, die kulturellen und religi\u00f6sen Kontexte sowie die Lebens- und Entwicklungsphase der zu pflegenden Menschen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">identifizieren die Potenziale freiwilligen Engagements in verschiedenen Versorgungskontexten.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>6.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Entwicklung und Autonomie in der Lebensspanne f\u00f6rdern.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wahren das Selbstbestimmungsrecht des zu pflegenden Menschen, insbesondere auch, wenn dieser in seiner Selbstbestimmungsf\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen verantwortlich Menschen mit angeborener oder erworbener Behinderung bei der Kompensation eingeschr\u00e4nkter F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen ihr grundlegendes Wissen \u00fcber die langfristigen Alltagseinschr\u00e4nkungen, tragen durch rehabilitative Ma\u00dfnahmen zum Erhalt und zur Wiedererlangung von Alltagskompetenz bei und integrieren hierzu auch technische Assistenzsysteme in das pflegerische Handeln,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber grundlegendes Wissen zu famili\u00e4ren Systemen und sozialen Netzwerken und sch\u00e4tzen deren Bedeutung f\u00fcr eine gelingende Zusammenarbeit mit dem professionellen Pflegesystem ein,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stimmen die Interaktion sowie die Gestaltung des Pflegeprozesses auf den physischen, emotionalen und kognitiven Entwicklungsstand des zu pflegenden Menschen ab.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>II.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Kommunikation und Beratung personen- und situationsorientiert gestalten.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Kommunikation und Interaktion mit Menschen aller Altersstufen und ihren Bezugspersonen personen- und situationsbezogen gestalten und eine angemessene Information sicherstellen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen eigene Emotionen sowie Deutungs- und Handlungsmuster in der Interaktion,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bauen kurz- und langfristige Beziehungen mit Menschen unterschiedlicher Altersphasen und ihren Bezugspersonen auf und beachten dabei die Grundprinzipien von Empathie, Wertsch\u00e4tzung, Achtsamkeit und Kongruenz,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen in ihrer Kommunikation neben verbalen auch nonverbale, paralinguistische und leibliche Interaktionsformen und ber\u00fccksichtigen die Relation von N\u00e4he und Distanz in ihrer Beziehungsgestaltung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenden Grunds\u00e4tze der verst\u00e4ndigungs- und beteiligungsorientierten Gespr\u00e4chsf\u00fchrung an,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen grundlegende, insbesondere gesundheits-, alters- oder kulturbedingte Kommunikationsbarrieren und setzen unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen ein, um diese zu \u00fcberbr\u00fccken,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen sich abzeichnende oder bestehende Konflikte mit zu pflegenden Menschen, wenden grundlegende Prinzipien der Konfliktl\u00f6sung an und nutzen kollegiale Beratung,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Asymmetrie und institutionelle Einschr\u00e4nkungen in der pflegerischen Kommunikation.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Information, Schulung und Beratung bei Menschen aller Altersstufen verantwortlich organisieren, gestalten, steuern und evaluieren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">informieren Menschen aller Altersstufen zu gesundheits- und pflegebezogenen Fragestellungen und leiten bei der Selbstpflege insbesondere Bezugspersonen und Ehrenamtliche bei der Fremdpflege an,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenden didaktische Prinzipien bei Angeboten der Information und Instruktion an,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entwickeln ein grundlegendes Verst\u00e4ndnis von den Prinzipien und Zielen einer ergebnisoffenen, partizipativen Beratung in Erweiterung zu Information, Instruktion und Schulung.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Ethisch reflektiert handeln.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">respektieren Menschenrechte, Ethikkodizes sowie religi\u00f6se, kulturelle, ethnische und andere Gewohnheiten von zu pflegenden Menschen in unterschiedlichen Lebensphasen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen das Prinzip der Autonomie der zu pflegenden Person als eines von mehreren konkurrierenden ethischen Prinzipien und unterst\u00fctzen zu pflegende Menschen bei der selbstbestimmten Lebensgestaltung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen ethische Konflikt- und Dilemmasituationen, ermitteln Handlungsalternativen und suchen Argumente zur Entscheidungsfindung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>III.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Intra- und interprofessionelles Handeln in unterschiedlichen systemischen Kontexten verantwortlich gestalten und mitgestalten.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Verantwortung in der Organisation des qualifikationsheterogenen Pflegeteams \u00fcbernehmen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind sich der Bedeutung von Abstimmungs- und Koordinierungsprozessen in qualifikationsheterogenen Teams bewusst und grenzen die jeweils unterschiedlichen Verantwortungs- und Aufgabenbereiche begr\u00fcndet voneinander ab,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fordern kollegiale Beratung ein und nehmen sie an,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber grundlegendes Wissen zur Einarbeitung und Anleitung von Auszubildenden, Praktikanten sowie freiwillig Engagierten und f\u00f6rdern diese bez\u00fcglich ihres eigenen Professionalisierungsprozesses im Team,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich an der Organisation pflegerischer Arbeit,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich an Teamentwicklungsprozessen und gehen im Team wertsch\u00e4tzend miteinander um.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>\u00c4rztliche Anordnungen im Pflegekontext eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beachten die Anforderungen der Hygiene und wenden Grundregeln der Infektionspr\u00e4vention in den unterschiedlichen pflegerischen Versorgungsbereichen an,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken entsprechend den rechtlichen Bestimmungen an der Durchf\u00fchrung \u00e4rztlich veranlasster Ma\u00dfnahmen der medizinischen Diagnostik und Therapie im Rahmen des erarbeiteten Kenntnisstandes mit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beobachten und interpretieren die mit einem medizinischen Eingriff verbundenen Pflegeph\u00e4nomene und Komplikationen in stabilen Situationen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken entsprechend ihrem Kenntnisstand in der Unterst\u00fctzung und Begleitung von Ma\u00dfnahmen der Diagnostik und Therapie mit und \u00fcbernehmen die Durchf\u00fchrung in stabilen Situationen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sch\u00e4tzen chronische Wunden prozessbegleitend ein und wenden die Grundprinzipien ihrer Versorgung an.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>In interdisziplin\u00e4ren Teams an der Versorgung und Behandlung von Menschen aller Altersstufen mitwirken und Kontinuit\u00e4t an Schnittstellen sichern.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich an einer effektiven interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit in der Versorgung und Behandlung und nehmen Probleme an institutionellen Schnittstellen wahr,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren in der interprofessionellen Kommunikation die verschiedenen Sichtweisen der beteiligten Berufsgruppen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nehmen interprofessionelle Konflikte und Gewaltph\u00e4nomene in der Pflegeeinrichtung wahr und verf\u00fcgen \u00fcber grundlegendes Wissen zu Ursachen, Deutungen und Handhabung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken an der Koordination von Pflege in verschiedenen Versorgungskontexten mit sowie an der Organisation von Terminen und berufsgruppen\u00fcbergreifenden Leistungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber grundlegendes Wissen zur integrierten Versorgung von chronisch kranken Menschen in der Prim\u00e4rversorgung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich auf Anweisung an der Evaluation von interprofessionellen Versorgungsprozessen im Hinblick auf Patientenorientierung und -partizipation.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>IV.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Das eigene Handeln auf der Grundlage von Gesetzen, Verordnungen und ethischen Leitlinien reflektieren und begr\u00fcnden.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Die Qualit\u00e4t der pflegerischen Leistungen und der Versorgung in den verschiedenen Institutionen sicherstellen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">integrieren grundlegende Anforderungen zur internen und externen Qualit\u00e4tssicherung in ihr unmittelbares Pflegehandeln,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">orientieren ihr Handeln an qualit\u00e4tssichernden Instrumenten, wie insbesondere evidenzbasierten Leitlinien und Standards.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Versorgungskontexte und Systemzusammenh\u00e4nge im Pflegehandeln ber\u00fccksichtigen und dabei \u00f6konomische und \u00f6kologische Prinzipien beachten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcben den Beruf unter Aufsicht und Anleitung von Pflegefachpersonen aus und reflektieren hierbei die gesetzlichen Vorgaben sowie ihre ausbildungs- und berufsbezogenen Rechte und Pflichten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ausgew\u00e4hltes Wissen zu gesamtgesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen, \u00f6konomischen, technologischen sowie epidemiologischen und demografischen Entwicklungen im Gesundheits- und Sozialsystem,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber grundlegendes Wissen zur Gesetzgebung im Gesundheits- und Sozialbereich,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber grundlegendes Wissen zu rechtlichen Zust\u00e4ndigkeiten und unterschiedlichen Abrechnungssystemen f\u00fcr station\u00e4re, teilstation\u00e4re und ambulante Pflegesektoren,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind aufmerksam f\u00fcr die \u00d6kologie in den Gesundheitseinrichtungen, verf\u00fcgen \u00fcber grundlegendes Wissen zu Konzepten und Leitlinien f\u00fcr eine \u00f6konomische und \u00f6kologische Gestaltung der Einrichtung und gehen mit materiellen und personellen Ressourcen \u00f6konomisch und \u00f6kologisch nachhaltig um.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>V.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Das eigene Handeln auf der Grundlage von wissenschaftlichen Erkenntnissen und berufsethischen Werthaltungen und Einstellungen reflektieren und begr\u00fcnden.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Pflegehandeln an aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnissen, insbesondere an pflegewissenschaftlichen Forschungsergebnissen, Theorien und Modellen ausrichten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen und anerkennen die Bedeutung einer wissensbasierten Pflege und die Notwendigkeit, die Wissensgrundlagen des eigenen Handelns kontinuierlich zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls zu ver\u00e4ndern,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erschlie\u00dfen sich wissenschaftlich fundiertes Wissen zu ausgew\u00e4hlten Themen und wenden einige Kriterien zur Bewertung von Informationen an,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">begr\u00fcnden und reflektieren das Pflegehandeln kontinuierlich auf der Basis von ausgew\u00e4hlten zentralen pflege- und bezugswissenschaftlichen Theorien, Konzepten, Modellen und evidenzbasierten Studien.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung (lebenslanges Lernen) der eigenen Pers\u00f6nlichkeit sowie das berufliche Selbstverst\u00e4ndnis \u00fcbernehmen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bewerten das lebenslange Lernen als ein Element der pers\u00f6nlichen und beruflichen Weiterentwicklung, \u00fcbernehmen Eigeninitiative und Verantwortung f\u00fcr das eigene Lernen und nutzen hierf\u00fcr auch moderne Informations- und Kommunikationstechnologien,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nehmen drohende \u00dcber- oder Unterforderungen fr\u00fchzeitig wahr, erkennen die notwendigen Ver\u00e4nderungen am Arbeitsplatz und/oder des eigenen Kompetenzprofils und leiten daraus entsprechende Handlungsinitiativen ab,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gehen selbstf\u00fcrsorglich mit sich um und tragen zur eigenen Gesunderhaltung bei, nehmen Unterst\u00fctzungsangebote wahr oder fordern diese am jeweiligen Lernort ein,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren ihre pers\u00f6nliche Entwicklung als professionell Pflegende,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die historischen Zusammenh\u00e4nge des Pflegeberufs und seine Funktion im Kontext der Gesundheitsberufe,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die Zusammenh\u00e4nge zwischen den gesellschaftlichen, soziodemografischen und \u00f6konomischen Ver\u00e4nderungen und der Berufsentwicklung,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verfolgen nationale und internationale Entwicklungen des Pflegeberufs.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE006700000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 9 Absatz 1 Satz 2)<BR />Kompetenzen f\u00fcr die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 9 zur Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1596 - 1600)</kommentar></noindex><BR /><DL Font=\"normal\" Indent=\"4.5\" Type=\"Roman\"><DT><B>I.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Pflegeprozesse und Pflegediagnostik in akuten und dauerhaften Pflegesituationen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Die Pflege von Menschen aller Altersstufen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ein breites Verst\u00e4ndnis von spezifischen Theorien und Modellen zur Pflegeprozessplanung und nutzen diese zur Steuerung und Gestaltung von Pflegeprozessen bei Menschen aller Altersstufen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr die Organisation, Steuerung und Gestaltung des Pflegeprozesses bei Menschen aller Altersstufen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen allgemeine und spezifische Assessmentverfahren bei Menschen aller Altersstufen und beschreiben den Pflegebedarf unter Verwendung von pflegediagnostischen Begriffen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sch\u00e4tzen diverse Pflegeanl\u00e4sse und den Pflegebedarf bei Menschen aller Altersstufen auch in instabilen gesundheitlichen und vulnerablen Lebenssituationen ein,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">handeln die Pflegeprozessgestaltung mit den zu pflegenden Menschen aller Altersstufen und gegebenenfalls ihren Bezugspersonen aus, setzen gesicherte Pflegema\u00dfnahmen ein und evaluieren gemeinsam die Wirksamkeit der Pflege,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen analoge und digitale Pflegedokumentationssysteme, um ihre Pflegeprozessentscheidungen in der Pflege von Menschen aller Altersstufen selbst\u00e4ndig und im Pflegeteam zu evaluieren,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entwickeln mit Menschen aller Altersstufen und ihren Bezugspersonen und dem sozialen Netz altersentsprechende lebensweltorientierte Angebote zur Auseinandersetzung mit und Bew\u00e4ltigung von Pflegebed\u00fcrftigkeit und ihren Folgen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stimmen die Pflegeprozessgestaltung auf die unterschiedlichen ambulanten und station\u00e4ren Versorgungskontexte ab.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Pflegeprozesse und Pflegediagnostik bei Menschen aller Altersstufen mit gesundheitlichen Problemlagen planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren unter dem besonderen Fokus von Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erheben, erkl\u00e4ren und interpretieren pflegebezogene Daten von Menschen aller Altersstufen auch in komplexen gesundheitlichen Problemlagen anhand von pflege- und bezugswissenschaftlichen Erkenntnissen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen Menschen aller Altersstufen durch Mitwirkung an der Entwicklung von fachlich begr\u00fcndeten Pflegeinterventionen der Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention und Kuration,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">st\u00e4rken die Kompetenzen von Angeh\u00f6rigen im Umgang mit pflegebed\u00fcrftigen Menschen aller Altersstufen und unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern die Familiengesundheit,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Hinweiszeichen auf eine m\u00f6gliche Gewaltaus\u00fcbung in der Versorgung von Menschen aller Altersstufen und reflektieren ihre Beobachtungen im therapeutischen Team,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ein integratives Verst\u00e4ndnis von physischen, psychischen und psychosomatischen Zusammenh\u00e4ngen in der Pflege von Menschen aller Altersstufen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Wissensdefizite und erschlie\u00dfen sich bei Bedarf selbst\u00e4ndig neue Informationen zu den Wissensbereichen der Pflege, Gesundheitsf\u00f6rderung und Medizin zu ausgew\u00e4hlten Aspekten in der Versorgung von Menschen aller Altersstufen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Pflegeprozesse und Pflegediagnostik von Menschen aller Altersstufen in hoch belasteten und kritischen Lebenssituationen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">pflegen, begleiten, unterst\u00fctzen und beraten Menschen aller Altersstufen sowie deren Bezugspersonen in Phasen fortschreitender Demenz oder schwerer chronischer Krankheitsverl\u00e4ufe sowie am Lebensende,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen Familien, die sich insbesondere infolge einer Fr\u00fchgeburt, einer schweren chronischen oder einer lebenslimitierenden Erkrankung in einer Lebenskrise befinden, und wirken bei der Stabilisierung des Familiensystems mit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">steuern, verantworten und gestalten den Pflegeprozess bei Menschen aller Altersstufen mit akuten und chronischen Schmerzen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gestalten einen individualisierten Pflegeprozess bei schwerstkranken und sterbenden Menschen aller Altersstufen in verschiedenen Handlungsfeldern und integrieren die sozialen Netzwerke in das Handeln,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">begleiten und unterst\u00fctzen schwerstkranke Menschen aller Altersstufen sowie nahe Bezugspersonen in Phasen des Sterbens, erkennen und akzeptieren deren spezifische Bed\u00fcrfnisse und bieten Unterst\u00fctzung bei der Bew\u00e4ltigung und Verarbeitung von Verlust und Trauer an,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">informieren schwerkranke und sterbende Menschen aller Altersstufen sowie deren Angeh\u00f6rige zu den spezifischen Schwerpunkten palliativer Versorgungsangebote.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>4.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>In lebensbedrohlichen sowie in Krisen- oder Katastrophensituationen zielgerichtet handeln.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">treffen in lebensbedrohlichen Situationen erforderliche Interventionsentscheidungen und leiten lebenserhaltende Sofortma\u00dfnahmen bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes ein,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordinieren den Einsatz der Ersthelferinnen oder Ersthelfer bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Notfallsituationen in Pflege- und Gesundheitseinrichtungen und handeln nach den Vorgaben des Notfallplanes und der Notfall-Evakuierung.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>5.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Menschen aller Altersstufen bei der Lebensgestaltung unterst\u00fctzen, begleiten und beraten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erheben soziale, familiale und biografische Informationen sowie Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten durch Bezugspersonen und soziale Netzwerke bei Menschen aller Altersstufen und identifizieren Ressourcen und Herausforderungen in der Lebens- und Entwicklungsgestaltung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entwickeln gemeinsam mit Menschen aller Altersstufen und ihren Bezugspersonen Angebote zur sinnstiftenden Aktivit\u00e4t, zur kulturellen Teilhabe, zum Lernen und Spielen und f\u00f6rdern damit die Lebensqualit\u00e4t und die soziale Integration,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ber\u00fccksichtigen bei der Planung und Gestaltung von Alltagsaktivit\u00e4ten die diversen Bed\u00fcrfnisse und Erwartungen, die kulturellen und religi\u00f6sen Kontexte, die sozialen Lagen, die Entwicklungsphase und Entwicklungsaufgaben von Menschen aller Altersstufen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beziehen freiwillig Engagierte zur Unterst\u00fctzung und Bereicherung der Lebensgestaltung in die Versorgungsprozesse von Menschen aller Altersstufen ein.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>6.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Entwicklung und Autonomie in der Lebensspanne f\u00f6rdern.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wahren das Selbstbestimmungsrecht der zu pflegenden Menschen aller Altersstufen, insbesondere auch, wenn sie in ihrer Selbstbestimmungsf\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen Menschen aller Altersstufen mit angeborener oder erworbener Behinderung bei der Wiederherstellung, Kompensation und Adaption eingeschr\u00e4nkter F\u00e4higkeiten, um sie f\u00fcr eine m\u00f6glichst selbst\u00e4ndige Entwicklung, Lebensf\u00fchrung und gesellschaftliche Teilhabe zu bef\u00e4higen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">tragen durch rehabilitative Ma\u00dfnahmen und durch die Integration technischer Assistenzsysteme zum Erhalt und zur Wiedererlangung der Alltagskompetenz von Menschen aller Altersstufen bei und reflektieren die Potenziale und Grenzen technischer Unterst\u00fctzung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00f6rdern und gestalten die Koordination und Zusammenarbeit zwischen familialen Systemen sowie den sozialen Netzwerken und den professionellen Pflegesystemen in der pflegerischen Versorgung von Menschen aller Altersstufen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stimmen die Interaktion sowie die Gestaltung des Pflegeprozesses auf den individuellen Entwicklungsstand der zu pflegenden Menschen aller Altersstufen ab und unterst\u00fctzen entwicklungsbedingte Formen der Krankheitsbew\u00e4ltigung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>II.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Kommunikation und Beratung personen- und situationsorientiert gestalten.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Kommunikation und Interaktion mit Menschen aller Altersstufen und ihren Bezugspersonen personen- und situationsbezogen gestalten und eine angemessene Information sicherstellen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">machen sich eigene Deutungs- und Handlungsmuster in der pflegerischen Interaktion mit Menschen aller Altersstufen und ihren Bezugspersonen und mit ihren unterschiedlichen, insbesondere kulturellen und sozialen, Hintergr\u00fcnden bewusst und reflektieren sie,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gestalten kurz- und langfristige professionelle Beziehungen mit Menschen aller Altersstufen und ihren Bezugspersonen, die auch bei divergierenden Sichtweisen oder Zielsetzungen und schwer nachvollziehbaren Verhaltensweisen von Empathie, Wertsch\u00e4tzung, Achtsamkeit und Kongruenz gekennzeichnet sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gestalten die Kommunikation von Menschen aller Altersstufen und ihren Bezugspersonen in unterschiedlichen Pflegesituationen unter Einsatz verschiedener Interaktionsformen und balancieren das Spannungsfeld von N\u00e4he und Distanz aus,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gestalten pflegeberufliche Kommunikationssituationen mit zu pflegenden Menschen aller Altersstufen und deren Bezugspersonen auch bei divergierenden Zielsetzungen oder Sichtweisen verst\u00e4ndigungsorientiert und f\u00f6rdern eine beteiligungsorientierte Entscheidungsfindung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Kommunikationsbarrieren bei zu pflegenden Menschen aller Altersstufen, insbesondere bei spezifischen Gesundheitsst\u00f6rungen oder Formen von Behinderungen, und setzen unterst\u00fctzende und kompensierende Ma\u00dfnahmen ein, um diese zu \u00fcberbr\u00fccken,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren sich abzeichnende oder bestehende Konflikte in pflegerischen Versorgungssituationen mit Menschen aller Altersstufen und entwickeln Ans\u00e4tze zur Konfliktschlichtung und -l\u00f6sung, auch unter Hinzuziehung von Angeboten zur Reflexion professioneller Kommunikation,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren Ph\u00e4nomene von Macht und Machtmissbrauch in pflegerischen Handlungsfeldern der Versorgung von zu pflegenden Menschen aller Altersstufen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Information, Schulung und Beratung bei Menschen aller Altersstufen verantwortlich organisieren, gestalten, steuern und evaluieren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">informieren Menschen aller Altersstufen zu komplexen gesundheits- und pflegebezogenen Fragestellungen und weitergehenden Fragen der pflegerischen Versorgung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen Schulungen mit Einzelpersonen und kleineren Gruppen zu pflegender Menschen aller Altersstufen um,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beraten zu pflegende Menschen aller Altersstufen und ihre Bezugspersonen im Umgang mit krankheits- sowie therapie- und pflegebedingten Anforderungen und bef\u00e4higen sie, ihre Gesundheitsziele in gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Selbst\u00e4ndigkeit und Selbstbestimmung zu erreichen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren ihre M\u00f6glichkeiten und Begrenzungen zur Gestaltung von professionellen Informations-, Instruktions-, Schulungs- und Beratungsangeboten bei Menschen aller Altersstufen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Ethisch reflektiert handeln.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen sich f\u00fcr die Verwirklichung von Menschenrechten, Ethikkodizes und die F\u00f6rderung der spezifischen Bed\u00fcrfnisse und Gewohnheiten von zu pflegenden Menschen aller Altersstufen und ihren Bezugspersonen ein,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen Menschen aller Altersstufen bei der Selbstverwirklichung und Selbstbestimmung \u00fcber das eigene Leben, auch unter Abw\u00e4gung konkurrierender ethischer Prinzipien,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">tragen in ethischen Dilemmasituationen mit Menschen aller Altersstufen oder ihren Bezugspersonen im interprofessionellen Gespr\u00e4ch zur gemeinsamen Entscheidungsfindung bei.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>III.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Intra- und interprofessionelles Handeln in unterschiedlichen systemischen Kontexten verantwortlich gestalten und mitgestalten.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Verantwortung in der Organisation des qualifikationsheterogenen Pflegeteams \u00fcbernehmen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stimmen ihr Pflegehandeln zur Gew\u00e4hrleistung klientenorientierter komplexer Pflegeprozesse im qualifikationsheterogenen Pflegeteam ab und koordinieren die Pflege von Menschen aller Altersstufen unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen Verantwortungs- und Aufgabenbereiche in unterschiedlichen Versorgungsformen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">delegieren unter Ber\u00fccksichtigung weiterer rechtlicher Bestimmungen ausgew\u00e4hlte Ma\u00dfnahmen an Personen anderer Qualifikationsniveaus und \u00fcberwachen die Durchf\u00fchrungsqualit\u00e4t,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beraten Teammitglieder kollegial bei pflegefachlichen Fragestellungen und unterst\u00fctzen sie bei der \u00dcbernahme und Ausgestaltung ihres jeweiligen Verantwortungs- und Aufgabenbereiches,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich im Team an der Einarbeitung neuer Kolleginnen und Kollegen und leiten Auszubildende, Praktikantinnen und Praktikanten sowie freiwillig Engagierte in unterschiedlichen Versorgungssettings an,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Mitverantwortung f\u00fcr die Organisation und Gestaltung der gemeinsamen Arbeitsprozesse,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind aufmerksam f\u00fcr Spannungen und Konflikte im Team, reflektieren diesbez\u00fcglich die eigene Rolle und Pers\u00f6nlichkeit und bringen sich zur Bew\u00e4ltigung von Spannungen und Konflikten konstruktiv im Pflegeteam ein.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>\u00c4rztliche Anordnungen im Pflegekontext eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beachten umfassend die Anforderungen der Hygiene und wirken verantwortlich an der Infektionspr\u00e4vention in den unterschiedlichen pflegerischen Versorgungsbereichen mit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fchren entsprechend den rechtlichen Bestimmungen eigenst\u00e4ndig \u00e4rztlich veranlasste Ma\u00dfnahmen der medizinischen Diagnostik und Therapie bei Menschen aller Altersstufen durch,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beobachten und interpretieren die mit einem medizinischen Eingriff bei Menschen aller Altersstufen verbundenen Pflegeph\u00e4nomene und Komplikationen auch in instabilen oder krisenhaften gesundheitlichen Situationen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen und begleiten zu pflegende Menschen aller Altersstufen umfassend auch bei invasiven Ma\u00dfnahmen der Diagnostik und Therapie,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sch\u00e4tzen chronische Wunden bei Menschen aller Altersstufen prozessbegleitend ein, versorgen sie verordnungsgerecht und stimmen die weitere Behandlung mit der \u00c4rztin oder dem Arzt ab,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vertreten die im Rahmen des Pflegeprozesses gewonnenen Einsch\u00e4tzungen zu Pflegediagnosen und erforderlichen Behandlungskonsequenzen bei Menschen aller Altersstufen in der interprofessionellen Zusammenarbeit.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>In interdisziplin\u00e4ren Teams an der Versorgung und Behandlung von Menschen aller Altersstufen mitwirken und Kontinuit\u00e4t an Schnittstellen sichern.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Mitverantwortung in der interdisziplin\u00e4ren Versorgung und Behandlung von Menschen aller Altersstufen und unterst\u00fctzen die Kontinuit\u00e4t an interdisziplin\u00e4ren und institutionellen Schnittstellen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bringen die pflegefachliche Sichtweise in die interprofessionelle Kommunikation ein,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bearbeiten interprofessionelle Konflikte in einem gemeinsamen Aushandlungsprozess auf Augenh\u00f6he und beteiligen sich an der Entwicklung und Umsetzung einrichtungsbezogener Konzepte zum Schutz vor Gewalt,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordinieren die Pflege von Menschen aller Altersstufen in verschiedenen Versorgungskontexten und organisieren Termine sowie berufsgruppen\u00fcbergreifende Leistungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordinieren die integrierte Versorgung von chronisch kranken Menschen aller Altersstufen in der Prim\u00e4rversorgung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">evaluieren den gesamten Versorgungsprozess gemeinsam mit dem therapeutischen Team im Hinblick auf Patientenorientierung und -partizipation.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>IV.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Das eigene Handeln auf der Grundlage von Gesetzen, Verordnungen und ethischen Leitlinien reflektieren und begr\u00fcnden.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Die Qualit\u00e4t der pflegerischen Leistungen und der Versorgung in den verschiedenen Institutionen sicherstellen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">integrieren erweiterte Anforderungen zur internen und externen Qualit\u00e4tssicherung in das Pflegehandeln und verstehen Qualit\u00e4tsentwicklung und -sicherung als rechtlich verankertes und interdisziplin\u00e4res Anliegen in Institutionen des Gesundheitswesens,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken an Ma\u00dfnahmen der Qualit\u00e4tssicherung sowie -verbesserung mit, setzen sich f\u00fcr die Umsetzung evidenzbasierter und/oder interprofessioneller Leitlinien und Standards ein und leisten so einen Beitrag zur Weiterentwicklung einrichtungsspezifischer Konzepte,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bewerten den Beitrag der eigenen Berufsgruppe zur Qualit\u00e4tsentwicklung und -sicherung und erf\u00fcllen die anfallenden Dokumentationsverpflichtungen auch im Kontext von interner und externer Kontrolle und Aufsicht,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberpr\u00fcfen regelm\u00e4\u00dfig die eigene pflegerische Praxis durch kritische Reflexionen und Evaluation im Hinblick auf Ergebnis- und Patientenorientierung und ziehen Schlussfolgerungen f\u00fcr die Weiterentwicklung der Pflegequalit\u00e4t.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Versorgungskontexte und Systemzusammenh\u00e4nge im Pflegehandeln ber\u00fccksichtigen und dabei \u00f6konomische und \u00f6kologische Prinzipien beachten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcben den Beruf im Rahmen der gesetzlichen Vorgaben sowie unter Ber\u00fccksichtigung ihrer ausbildungs- und berufsbezogenen Rechte und Pflichten eigenverantwortlich aus,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erfassen den Einfluss gesamtgesellschaftlicher Ver\u00e4nderungen, \u00f6konomischer Anforderungen, technologischer sowie epidemiologischer und demografischer Entwicklungen auf die Versorgungsvertr\u00e4ge und Versorgungsstrukturen im Gesundheits- und Sozialsystem,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen die Funktion der Gesetzgebung im Gesundheits- und Sozialbereich zur Sicherstellung des gesellschaftlichen Versorgungsauftrags in station\u00e4ren, teilstation\u00e4ren und ambulanten Handlungsfeldern,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren auf der Grundlage eines breiten Wissens ihre Handlungs- und Entscheidungsspielr\u00e4ume in unterschiedlichen Abrechnungssystemen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken an der Umsetzung von Konzepten und Leitlinien zur \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Gestaltung der Einrichtung mit.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>V.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Das eigene Handeln auf der Grundlage von wissenschaftlichen Erkenntnissen und berufsethischen Werthaltungen und Einstellungen reflektieren und begr\u00fcnden.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Pflegehandeln an aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnissen, insbesondere an pflegewissenschaftlichen Forschungsergebnissen, Theorien und Modellen ausrichten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vertreten die Notwendigkeit, die Wissensgrundlagen des eigenen Handelns kontinuierlich zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls zu ver\u00e4ndern,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erschlie\u00dfen sich pflege- und bezugswissenschaftliche Forschungsergebnisse bezogen auf die Pflege von Menschen aller Altersstufen und bewerten sie hinsichtlich der Reichweite, des Nutzens, der Relevanz und des Umsetzungspotenzials,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">begr\u00fcnden und reflektieren das Pflegehandeln kontinuierlich auf der Basis von vielf\u00e4ltigen oder spezifischen pflegewissenschaftlichen und bezugswissenschaftlichen evidenzbasierten Studienergebnissen, Theorien, Konzepten und Modellen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">leiten aus beruflichen Erfahrungen in der pflegerischen Versorgung und Unterst\u00fctzung von Menschen aller Altersstufen und ihren Angeh\u00f6rigen m\u00f6gliche Fragen an Pflegewissenschaft und -forschung ab.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung (lebenslanges Lernen) der eigenen Pers\u00f6nlichkeit sowie das berufliche Selbstverst\u00e4ndnis \u00fcbernehmen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bewerten das lebenslange Lernen als ein Element der pers\u00f6nlichen und beruflichen Weiterentwicklung und \u00fcbernehmen Eigeninitiative und Verantwortung f\u00fcr das eigene Lernen und nutzen hierf\u00fcr auch moderne Informations- und Kommunikationstechnologien,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nehmen drohende \u00dcber- oder Unterforderungen fr\u00fchzeitig wahr, erkennen die notwendigen Ver\u00e4nderungen am Arbeitsplatz und/oder des eigenen Kompetenzprofils und leiten daraus entsprechende Handlungsinitiativen ab,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen Strategien zur Kompensation und Bew\u00e4ltigung unvermeidbarer beruflicher Belastungen gezielt ein und nehmen Unterst\u00fctzungsangebote fr\u00fchzeitig wahr oder fordern diese aktiv ein,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren ihre pers\u00f6nliche Entwicklung als professionell Pflegende und entwickeln ein eigenes Pflegeverst\u00e4ndnis sowie ein berufliches Selbstverst\u00e4ndnis unter Ber\u00fccksichtigung berufsethischer und eigener ethischer \u00dcberzeugungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die historischen Zusammenh\u00e4nge des Pflegeberufs und positionieren sich mit ihrer beruflichen Pflegeausbildung im Kontext der Gesundheitsberufe unter Ber\u00fccksichtigung der ausgewiesenen Vorbehaltsaufgaben,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die Zusammenh\u00e4nge zwischen den gesellschaftlichen, soziodemografischen und \u00f6konomischen Ver\u00e4nderungen und der Berufsentwicklung,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bringen sich den gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen und berufspolitischen Entwicklungen entsprechend in die Weiterentwicklung des Pflegeberufs ein.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE006800000",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 26 Absatz 3 Satz 1)<BR />Kompetenzen f\u00fcr die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 26 zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1601 - 1605)</kommentar></noindex><BR /><DL Font=\"normal\" Indent=\"4.5\" Type=\"Roman\"><DT><B>I.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Pflegeprozesse und Pflegediagnostik in akuten und dauerhaften Pflegesituationen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Die Pflege von Kindern und Jugendlichen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ein breites Verst\u00e4ndnis von spezifischen Theorien und Modellen zur Pflegeprozessplanung und nutzen diese zur Steuerung und Gestaltung von Pflegeprozessen bei Kindern und Jugendlichen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr die Organisation, Steuerung und Gestaltung des Pflegeprozesses bei Kindern und Jugendlichen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen spezifische Assessmentverfahren bei Kindern und Jugendlichen und beschreiben den Pflegebedarf unter Verwendung von pflegediagnostischen Begriffen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sch\u00e4tzen diverse Pflegeanl\u00e4sse und den Pflegebedarf bei Kindern und Jugendlichen auch in instabilen gesundheitlichen und vulnerablen Lebenssituationen ein,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">handeln die Pflegeprozessgestaltung mit dem zu pflegenden Kind oder Jugendlichen und gegebenenfalls seinen Bezugspersonen aus, setzen gesicherte Pflegema\u00dfnahmen ein und evaluieren gemeinsam die Wirksamkeit der Pflege,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen analoge und digitale Pflegedokumentationssysteme, um ihre Pflegeprozessentscheidungen in der Pflege von Kindern und Jugendlichen selbst\u00e4ndig und im Pflegeteam zu evaluieren,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entwickeln mit Kindern und Jugendlichen, ihren Bezugspersonen und dem sozialen Netz altersentsprechende lebensweltorientierte Angebote zur Auseinandersetzung mit und Bew\u00e4ltigung von Pflegebed\u00fcrftigkeit und ihren Folgen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stimmen die Pflegeprozessgestaltung auf spezifische ambulante und station\u00e4re Versorgungskontexte f\u00fcr Kinder und Jugendliche ab.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Pflegeprozesse und Pflegediagnostik bei Kindern und Jugendlichen mit gesundheitlichen Problemlagen planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren unter dem besonderen Fokus von Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erheben, erkl\u00e4ren und interpretieren pflegebezogene Daten von Kindern und Jugendlichen auch in komplexen gesundheitlichen Problemlagen anhand von pflege- und bezugswissenschaftlichen Erkenntnissen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen Kinder und Jugendliche durch Mitwirkung an der Entwicklung von fachlich begr\u00fcndeten Pflegeinterventionen der Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention und Kuration,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">st\u00e4rken die Kompetenzen von Angeh\u00f6rigen im Umgang mit dem pflegebed\u00fcrftigen Kind oder dem Jugendlichen und unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern die Familiengesundheit,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Hinweiszeichen auf eine m\u00f6gliche Gewaltaus\u00fcbung in der Versorgung von Kindern und Jugendlichen und reflektieren ihre Beobachtungen im therapeutischen Team,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ein integratives Verst\u00e4ndnis von physischen, psychischen und psychosomatischen Zusammenh\u00e4ngen in der Pflege von Kindern und Jugendlichen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Wissensdefizite und erschlie\u00dfen sich bei Bedarf selbst\u00e4ndig neue Informationen zu den Wissensbereichen der Pflege, Gesundheitsf\u00f6rderung und Medizin, insbesondere zu p\u00e4diatrischen Fragestellungen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Pflegeprozesse und Pflegediagnostik von Kindern und Jugendlichen in hoch belasteten und kritischen Lebenssituationen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">pflegen, begleiten, unterst\u00fctzen und beraten Kinder und Jugendliche sowie deren Bezugspersonen aus unterschiedlichen Zielgruppen in Phasen schwerer chronischer Krankheitsverl\u00e4ufe sowie am Lebensende,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen Familien, die sich insbesondere infolge einer Fr\u00fchgeburt, einer schweren chronischen oder einer lebenslimitierenden Erkrankung ihres Kindes oder Jugendlichen in einer Lebenskrise befinden, und wirken bei der Stabilisierung des Familiensystems mit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">steuern, verantworten und gestalten den Pflegeprozess bei Kindern und Jugendlichen mit akuten und chronischen Schmerzen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gestalten einen individualisierten Pflegeprozess bei schwerstkranken und sterbenden Kindern und Jugendlichen in verschiedenen Handlungsfeldern und integrieren die sozialen Netzwerke in das Handeln,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">begleiten und unterst\u00fctzen schwerstkranke Kinder und Jugendliche sowie nahe Bezugspersonen in Phasen des Sterbens, erkennen und akzeptieren deren spezifische Bed\u00fcrfnisse und bieten Unterst\u00fctzung bei der Bew\u00e4ltigung und Verarbeitung von Verlust und Trauer an,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">informieren schwerkranke und sterbende Kinder und Jugendliche sowie deren Angeh\u00f6rige zu den spezifischen Schwerpunkten palliativer Versorgungsangebote.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>4.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>In lebensbedrohlichen sowie in Krisen- oder Katastrophensituationen zielgerichtet handeln.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">treffen in lebensbedrohlichen Situationen erforderliche Interventionsentscheidungen und leiten lebenserhaltende Sofortma\u00dfnahmen bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes ein,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordinieren den Einsatz der Ersthelferinnen oder Ersthelfer bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Notfallsituationen in Pflege- und Gesundheitseinrichtungen und handeln nach den Vorgaben des Notfallplanes und der Notfall-Evakuierung.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>5.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Kinder und Jugendliche bei der Lebensgestaltung unterst\u00fctzen, begleiten und beraten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erheben soziale, familiale und biografische Informationen sowie Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten durch Bezugspersonen und soziale Netzwerke bei Kindern und Jugendlichen und identifizieren Ressourcen und Herausforderungen in der Lebens- und Entwicklungsgestaltung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entwickeln gemeinsam mit Kindern und Jugendlichen und ihren Bezugspersonen Angebote zur sinnstiftenden Aktivit\u00e4t, zur kulturellen Teilhabe, zum Lernen und Spielen und f\u00f6rdern damit die Lebensqualit\u00e4t und die soziale Integration,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ber\u00fccksichtigen bei der Planung und Gestaltung von Alltagsaktivit\u00e4ten die diversen Bed\u00fcrfnisse und Erwartungen, die kulturellen und religi\u00f6sen Kontexte, die sozialen Lagen, die Entwicklungsphase und Entwicklungsaufgaben von Kindern und Jugendlichen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beziehen freiwillig Engagierte zur Unterst\u00fctzung und Bereicherung der Lebensgestaltung in die Versorgungsprozesse von Kindern und Jugendlichen ein.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>6.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Entwicklung und Autonomie in der Lebensspanne f\u00f6rdern.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wahren das Selbstbestimmungsrecht der zu pflegenden Kinder und Jugendlichen, insbesondere auch, wenn sie in ihrer Selbstbestimmungsf\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen Kinder und Jugendliche mit angeborener oder erworbener Behinderung bei der Wiederherstellung, Kompensation und Adaption eingeschr\u00e4nkter F\u00e4higkeiten, um sie f\u00fcr eine m\u00f6glichst selbst\u00e4ndige Entwicklung, Lebensf\u00fchrung und gesellschaftliche Teilhabe zu bef\u00e4higen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">tragen durch rehabilitative Ma\u00dfnahmen und durch die Integration technischer Assistenzsysteme zum Erhalt und zur Wiedererlangung von Alltagskompetenz von Kindern und Jugendlichen bei und reflektieren die Potenziale und Grenzen technischer Unterst\u00fctzung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00f6rdern und gestalten die Koordination und Zusammenarbeit zwischen familialen Systemen sowie den sozialen Netzwerken und den professionellen Pflegesystemen in der pflegerischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stimmen die Interaktion sowie die Gestaltung des Pflegeprozesses auf den individuellen Entwicklungsstand der zu pflegenden Kinder und Jugendlichen ab und unterst\u00fctzen entwicklungsbedingte Formen der Krankheitsbew\u00e4ltigung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>II.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Kommunikation und Beratung personen- und situationsorientiert gestalten.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Kommunikation und Interaktion mit Kindern und Jugendlichen und ihren Bezugspersonen personen- und situationsbezogen gestalten und eine angemessene Information sicherstellen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">machen sich eigene Deutungs- und Handlungsmuster in der pflegerischen Interaktion mit Kindern, Jugendlichen und ihren Bezugspersonen und mit ihren unterschiedlichen, insbesondere kulturellen und sozialen, Hintergr\u00fcnden bewusst und reflektieren sie,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gestalten kurz- und langfristige professionelle Beziehungen mit Kindern, Jugendlichen und ihren Bezugspersonen, die auch bei divergierenden Sichtweisen oder Zielsetzungen und schwer nachvollziehbaren Verhaltensweisen von Empathie, Wertsch\u00e4tzung, Achtsamkeit und Kongruenz gekennzeichnet sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gestalten die Kommunikation in unterschiedlichen Pflegesituationen mit Kindern, Jugendlichen und ihren Bezugspersonen unter Einsatz verschiedener Interaktionsformen und balancieren das Spannungsfeld von N\u00e4he und Distanz aus,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gestalten pflegeberufliche Kommunikationssituationen mit Kindern und Jugendlichen und deren Bezugspersonen auch bei divergierenden Zielsetzungen oder Sichtweisen verst\u00e4ndigungsorientiert und f\u00f6rdern eine beteiligungsorientierte Entscheidungsfindung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Kommunikationsbarrieren bei zu pflegenden Kindern und Jugendlichen, insbesondere bei spezifischen Gesundheits- oder Entwicklungsst\u00f6rungen und Formen von Behinderungen, und setzen unterst\u00fctzende und kompensierende Ma\u00dfnahmen ein, um diese zu \u00fcberbr\u00fccken,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren sich abzeichnende oder bestehende Konflikte in pflegerischen Versorgungssituationen von Kindern und Jugendlichen und entwickeln Ans\u00e4tze zur Konfliktschlichtung und -l\u00f6sung, auch unter Hinzuziehung von Angeboten zur Reflexion professioneller Kommunikation,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren Ph\u00e4nomene von Macht und Machtmissbrauch in pflegerischen Handlungsfeldern der Versorgung von Kindern und Jugendlichen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Information, Schulung und Beratung bei Kindern und Jugendlichen verantwortlich organisieren, gestalten, steuern und evaluieren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">informieren Kinder und Jugendliche sowie ihre Bezugspersonen zu komplexen gesundheits- und pflegebezogenen Fragestellungen und weitergehenden Fragen der pflegerischen Versorgung in einer dem Entwicklungsstand und der Situation angemessenen Sprache,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen Schulungen mit Kindern, Jugendlichen und/oder ihren Bezugspersonen in Einzelarbeit oder kleineren Gruppen um,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beraten Kinder, Jugendliche und ihre Bezugspersonen im Umgang mit krankheits- sowie therapie- und pflegebedingten Anforderungen und bef\u00e4higen sie, ihre Gesundheitsziele in gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Selbst\u00e4ndigkeit und Selbstbestimmung zu erreichen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren ihre M\u00f6glichkeiten und Begrenzungen zur Gestaltung von professionellen Informations-, Instruktions-, Schulungs- und Beratungsangeboten bei Kindern und Jugendlichen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Ethisch reflektiert handeln.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen sich f\u00fcr die Verwirklichung von Menschenrechten, Ethikkodizes und die F\u00f6rderung der spezifischen Bed\u00fcrfnisse und Gewohnheiten von zu pflegenden Kindern und Jugendlichen und ihren Bezugspersonen ein,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen Kinder und Jugendliche bei der Selbstverwirklichung und Selbstbestimmung \u00fcber das eigene Leben sowie ihre Familien in der Begleitung dieser Entwicklung, auch unter Abw\u00e4gung konkurrierender ethischer Prinzipien,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">tragen in ethischen Dilemmasituationen mit Kindern, Jugendlichen oder ihren Bezugspersonen im interprofessionellen Gespr\u00e4ch zur gemeinsamen Entscheidungsfindung bei.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>III.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Intra- und interprofessionelles Handeln in unterschiedlichen systemischen Kontexten verantwortlich gestalten und mitgestalten.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Verantwortung in der Organisation des qualifikationsheterogenen Pflegeteams \u00fcbernehmen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stimmen ihr Pflegehandeln zur Gew\u00e4hrleistung klientenorientierter komplexer Pflegeprozesse im qualifikationsheterogenen Pflegeteam ab und koordinieren die Pflege unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen Verantwortungs- und Aufgabenbereiche, insbesondere in der P\u00e4diatrie und Neonatologie,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">delegieren unter Ber\u00fccksichtigung weiterer rechtlicher Bestimmungen ausgew\u00e4hlte Ma\u00dfnahmen an Personen anderer Qualifikationsniveaus und \u00fcberwachen die Durchf\u00fchrungsqualit\u00e4t,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beraten Teammitglieder kollegial bei pflegefachlichen Fragestellungen und unterst\u00fctzen sie bei der \u00dcbernahme und Ausgestaltung ihres jeweiligen Verantwortungs- und Aufgabenbereiches,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich im Team an der Einarbeitung neuer Kolleginnen und Kollegen und leiten Auszubildende, Praktikantinnen und Praktikanten sowie freiwillig Engagierte in unterschiedlichen Versorgungssettings an,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Mitverantwortung f\u00fcr die Organisation und Gestaltung der gemeinsamen Arbeitsprozesse,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind aufmerksam f\u00fcr Spannungen und Konflikte im Team, reflektieren diesbez\u00fcglich die eigene Rolle und Pers\u00f6nlichkeit und bringen sich zur Bew\u00e4ltigung von Spannungen und Konflikten konstruktiv im Pflegeteam ein.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>\u00c4rztliche Anordnungen im Pflegekontext eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beachten umfassend die Anforderungen der Hygiene und wirken verantwortlich an der Infektionspr\u00e4vention in den unterschiedlichen pflegerischen Versorgungsbereichen mit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fchren entsprechend den rechtlichen Bestimmungen eigenst\u00e4ndig \u00e4rztlich veranlasste Ma\u00dfnahmen der medizinischen Diagnostik und Therapie bei Kindern und Jugendlichen durch,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beobachten und interpretieren die mit einem medizinischen Eingriff bei Kindern und Jugendlichen verbundenen Pflegeph\u00e4nomene und Komplikationen auch in instabilen oder krisenhaften gesundheitlichen Situationen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen und begleiten zu pflegende Kinder und Jugendliche sowie deren Bezugspersonen umfassend auch bei invasiven Ma\u00dfnahmen der Diagnostik und Therapie,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sch\u00e4tzen chronische Wunden bei Kindern und Jugendlichen prozessbegleitend ein, versorgen sie verordnungsgerecht und stimmen die weitere Behandlung mit der \u00c4rztin oder dem Arzt ab,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vertreten die im Rahmen des Pflegeprozesses gewonnenen Einsch\u00e4tzungen zu Pflegediagnosen und erforderlichen Behandlungskonsequenzen bei Kindern und Jugendlichen in der interprofessionellen Zusammenarbeit.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>In interdisziplin\u00e4ren Teams an der Versorgung und Behandlung von Kindern und Jugendlichen mitwirken und Kontinuit\u00e4t an Schnittstellen sichern.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Mitverantwortung in der interdisziplin\u00e4ren Versorgung und Behandlung von Kindern und Jugendlichen und unterst\u00fctzen die Kontinuit\u00e4t an interdisziplin\u00e4ren und institutionellen Schnittstellen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bringen die pflegefachliche Sichtweise in die interprofessionelle Kommunikation ein,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bearbeiten interprofessionelle Konflikte in einem gemeinsamen Aushandlungsprozess auf Augenh\u00f6he und beteiligen sich an der Entwicklung und Umsetzung einrichtungsbezogener Konzepte zum Schutz vor Gewalt,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordinieren die Pflege von Kindern und Jugendlichen in verschiedenen Versorgungskontexten und organisieren Termine sowie berufsgruppen\u00fcbergreifende Leistungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordinieren die integrierte Versorgung von chronisch kranken Kindern und Jugendlichen in der Prim\u00e4rversorgung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">evaluieren den gesamten Versorgungsprozess gemeinsam mit dem therapeutischen Team im Hinblick auf Patientenorientierung und -partizipation.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>IV.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Das eigene Handeln auf der Grundlage von Gesetzen, Verordnungen und ethischen Leitlinien reflektieren und begr\u00fcnden.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Die Qualit\u00e4t der pflegerischen Leistungen und der Versorgung in den verschiedenen Institutionen sicherstellen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">integrieren erweiterte Anforderungen zur internen und externen Qualit\u00e4tssicherung in das Pflegehandeln und verstehen Qualit\u00e4tsentwicklung und -sicherung als rechtlich verankertes und interdisziplin\u00e4res Anliegen in Institutionen des Gesundheitswesens,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken an Ma\u00dfnahmen der Qualit\u00e4tssicherung sowie -verbesserung mit, setzen sich f\u00fcr die Umsetzung evidenzbasierter und/oder interprofessioneller Leitlinien und Standards ein und leisten so einen Beitrag zur Weiterentwicklung einrichtungsspezifischer Konzepte,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bewerten den Beitrag der eigenen Berufsgruppe zur Qualit\u00e4tsentwicklung und -sicherung und erf\u00fcllen die anfallenden Dokumentationsverpflichtungen auch im Kontext von interner und externer Kontrolle und Aufsicht,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberpr\u00fcfen regelm\u00e4\u00dfig die eigene pflegerische Praxis durch kritische Reflexionen und Evaluation im Hinblick auf Ergebnis- und Patientenorientierung und ziehen Schlussfolgerungen f\u00fcr die Weiterentwicklung der Pflegequalit\u00e4t.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Versorgungskontexte und Systemzusammenh\u00e4nge im Pflegehandeln ber\u00fccksichtigen und dabei \u00f6konomische und \u00f6kologische Prinzipien beachten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcben den Beruf im Rahmen der gesetzlichen Vorgaben sowie unter Ber\u00fccksichtigung ihrer ausbildungs- und berufsbezogenen Rechte und Pflichten eigenverantwortlich aus,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erfassen den Einfluss gesamtgesellschaftlicher Ver\u00e4nderungen, \u00f6konomischer Anforderungen, technologischer sowie epidemiologischer und demografischer Entwicklungen auf die Versorgungsvertr\u00e4ge und Versorgungsstrukturen im Gesundheits- und Sozialsystem,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen die Funktion der Gesetzgebung im Gesundheits- und Sozialbereich zur Sicherstellung des gesellschaftlichen Versorgungsauftrags in station\u00e4ren, teilstation\u00e4ren und ambulanten Handlungsfeldern,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren auf der Grundlage eines breiten Wissens ihre Handlungs- und Entscheidungsspielr\u00e4ume in unterschiedlichen Abrechnungssystemen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken an der Umsetzung von Konzepten und Leitlinien zur \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Gestaltung der Einrichtung mit.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>V.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Das eigene Handeln auf der Grundlage von wissenschaftlichen Erkenntnissen und berufsethischen Werthaltungen und Einstellungen reflektieren und begr\u00fcnden.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Pflegehandeln an aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnissen, insbesondere an pflegewissenschaftlichen Forschungsergebnissen, Theorien und Modellen ausrichten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vertreten die Notwendigkeit, die Wissensgrundlagen des eigenen Handelns kontinuierlich zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls zu ver\u00e4ndern,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erschlie\u00dfen sich pflege- und bezugswissenschaftliche Forschungsergebnisse bezogen auf die Pflege von Kindern und Jugendlichen und bewerten sie hinsichtlich der Reichweite, des Nutzens, der Relevanz und des Umsetzungspotenzials,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">begr\u00fcnden und reflektieren das Pflegehandeln kontinuierlich auf der Basis von vielf\u00e4ltigen oder spezifischen pflegewissenschaftlichen und bezugswissenschaftlichen evidenzbasierten Studienergebnissen, Theorien, Konzepten und Modellen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">leiten aus beruflichen Erfahrungen in der pflegerischen Versorgung und Unterst\u00fctzung von Kindern, Jugendlichen und Familien m\u00f6gliche Fragen an Pflegewissenschaft und -forschung ab.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung (lebenslanges Lernen) der eigenen Pers\u00f6nlichkeit sowie das berufliche Selbstverst\u00e4ndnis \u00fcbernehmen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bewerten das lebenslange Lernen als ein Element der pers\u00f6nlichen und beruflichen Weiterentwicklung und \u00fcbernehmen Eigeninitiative und Verantwortung f\u00fcr das eigene Lernen und nutzen hierf\u00fcr auch moderne Informations- und Kommunikationstechnologien,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nehmen drohende \u00dcber- oder Unterforderungen fr\u00fchzeitig wahr, erkennen die notwendigen Ver\u00e4nderungen am Arbeitsplatz und/oder des eigenen Kompetenzprofils und leiten daraus entsprechende Handlungsinitiativen ab,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen Strategien zur Kompensation und Bew\u00e4ltigung unvermeidbarer beruflicher Belastungen gezielt ein und nehmen Unterst\u00fctzungsangebote fr\u00fchzeitig wahr oder fordern diese aktiv ein,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren ihre pers\u00f6nliche Entwicklung als professionell Pflegende und entwickeln ein eigenes Pflegeverst\u00e4ndnis sowie ein berufliches Selbstverst\u00e4ndnis unter Ber\u00fccksichtigung berufsethischer und eigener ethischer \u00dcberzeugungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die historischen Zusammenh\u00e4nge des Pflegeberufs und positionieren sich mit ihrer beruflichen Pflegeausbildung im Kontext der Gesundheitsberufe unter Ber\u00fccksichtigung der ausgewiesenen Vorbehaltsaufgaben,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die Zusammenh\u00e4nge zwischen den gesellschaftlichen, soziodemografischen und \u00f6konomischen Ver\u00e4nderungen und der Berufsentwicklung,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bringen sich den gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen und berufspolitischen Entwicklungen entsprechend in die Weiterentwicklung des Pflegeberufs ein.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE006900000",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 28 Absatz 3 Satz 1)<BR />Kompetenzen f\u00fcr die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 28 zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1606 - 1610)</kommentar></noindex><BR /><DL Font=\"normal\" Indent=\"4.5\" Type=\"Roman\"><DT><B>I.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Pflegebedarfe von alten Menschen erkennen sowie Pflege- und Betreuungsprozesse und Pflegediagnostik in akuten und dauerhaften Pflegesituationen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und bewerten.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Die Pflege von alten Menschen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und bewerten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ein ausreichendes Verst\u00e4ndnis von spezifischen Theorien und Modellen zur Pflegeprozessplanung und -dokumentation und ber\u00fccksichtigen diese bei der Steuerung und Gestaltung von Pflegeprozessen bei alten Menschen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr die Organisation, Steuerung und Gestaltung des Pflegeprozesses bei alten Menschen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen angemessene Messverfahren bei alten Menschen und beschreiben den Pflegebedarf unter Hinzuziehung von Pflegediagnosen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sch\u00e4tzen diverse Pflegeanl\u00e4sse und den Pflegebedarf bei alten Menschen auch in instabilen gesundheitlichen und vulnerablen Lebenssituationen ein,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">handeln die Pflegeziele mit dem zu pflegenden alten Menschen und gegebenenfalls seinen Bezugspersonen aus, setzen gesicherte Pflegema\u00dfnahmen ein und bewerten gemeinsam die Wirksamkeit der Pflege,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen Pflegedokumentationssysteme, um ihre Pflegeprozessentscheidungen in der Pflege von alten Menschen selbst\u00e4ndig und im Pflegeteam zu bewerten,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entwickeln mit alten Menschen, ihren Bezugspersonen und dem sozialen Netz altersentsprechende lebensweltorientierte Angebote zur Auseinandersetzung mit und Bew\u00e4ltigung von Pflegebed\u00fcrftigkeit und ihren Folgen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stimmen die Pflegeprozessgestaltung auf spezifische ambulante und station\u00e4re Versorgungskontexte f\u00fcr alte Menschen ab.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Pflege bei alten Menschen mit gesundheitlichen Problemlagen planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und bewerten unter dem besonderen Fokus von Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen, pflegen, begleiten und beraten auf der Grundlage der durchgef\u00fchrten Untersuchungen alte Menschen bei gesundheitlichen und pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen auch in komplexen gesundheitlichen Problemlagen auf der Grundlage von pflege- und bezugswissenschaftlichen Erkenntnissen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen alte Menschen durch Mitwirkung an der Entwicklung von fachlich begr\u00fcndeten Pflegeinterventionen der Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention und Kuration,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Belastungen durch Pflege, beraten und st\u00e4rken die Kompetenzen von Angeh\u00f6rigen im Umgang mit dem pflegebed\u00fcrftigen alten Menschen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Hinweiszeichen auf eine m\u00f6gliche Gewaltaus\u00fcbung in der Versorgung von alten Menschen und reflektieren ihre Beobachtungen im therapeutischen Team,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ein integratives Verst\u00e4ndnis von physischen, psychischen und psychosomatischen Zusammenh\u00e4ngen in der Pflege von alten Menschen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Wissensdefizite und erschlie\u00dfen sich bei Bedarf selbst\u00e4ndig neue Informationen zu den Wissensbereichen der Pflege, Gesundheitsf\u00f6rderung und Medizin, insbesondere zu geriatrischen Fragestellungen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Pflegebedarfe von alten Menschen erkennen und Pflege von alten Menschen in hoch belasteten und kritischen Lebenssituationen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und bewerten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">pflegen, begleiten, unterst\u00fctzen und beraten alte Menschen sowie deren Bezugspersonen bei Demenz, psychischen Krisen und gerontopsychiatrischen Erkrankungen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">steuern und gestalten den Pflegeprozess bei alten sowie bei schwerstkranken und sterbenden alten Menschen mit akuten und chronischen Schmerzen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">pflegen, begleiten, unterst\u00fctzen und beraten alte Menschen sowie deren Bezugspersonen bei chronischen Krankheitsverl\u00e4ufen, akuten und chronischen Schmerzen sowie am Lebensende und beziehen die sozialen Netzwerke in das Handeln ein,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen und anerkennen die Ressourcen von Familien, die sich insbesondere infolge von schweren chronischen oder lebenslimitierenden Erkrankungen im h\u00f6heren Lebensalter in einer Lebenskrise befinden, und wirken bei der Stabilisierung des Familiensystems mit,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen Hilfsangebote und Interventionswege und \u00fcbernehmen Verantwortung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren Ph\u00e4nomene von Macht und Machtmissbrauch in pflegerischen Handlungsfeldern der Versorgung von alten Menschen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">begleiten und unterst\u00fctzen schwerstkranke alte Menschen sowie nahe Bezugspersonen in Phasen des Sterbens, erkennen und akzeptieren deren spezifische Bed\u00fcrfnisse und bieten Unterst\u00fctzung bei der Bew\u00e4ltigung und Verarbeitung von Verlust und Trauer an,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">informieren schwerkranke und sterbende alte Menschen sowie deren Angeh\u00f6rige zu den spezifischen Schwerpunkten palliativer Versorgungsangebote.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>4.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>In lebensbedrohlichen sowie in Krisen- oder Katastrophensituationen zielgerichtet handeln.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen und beachten im Notfall relevante rechtliche Grundlagen wie Vorsorgevollmachten und Patientenverf\u00fcgungen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">treffen in lebensbedrohlichen Situationen erforderliche Interventionsentscheidungen und leiten lebenserhaltende Sofortma\u00dfnahmen bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes ein,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordinieren den Einsatz der Ersthelferinnen oder Ersthelfer bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Notfallsituationen in Pflege- und Gesundheitseinrichtungen und handeln nach den Vorgaben des Notfallplanes und der Notfall-Evakuierung.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>5.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Alte Menschen bei der Lebensgestaltung unterst\u00fctzen, begleiten und beraten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erheben soziale, familiale und biografische Informationen sowie Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten durch Bezugspersonen und soziale Netzwerke bei alten Menschen und identifizieren Ressourcen und Herausforderungen in der Lebens- und Entwicklungsgestaltung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entwickeln gemeinsam mit alten Menschen m\u00f6gliche Angebote zur sozialen und kulturellen Teilhabe und unterst\u00fctzen diese,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ber\u00fccksichtigen bei der Planung und Gestaltung von Alltagsaktivit\u00e4ten die Bed\u00fcrfnisse und Erwartungen, die kulturellen Kontexte sowie die sozialen Lagen und die Entwicklungsphase von alten Menschen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beziehen freiwillig Engagierte zur Unterst\u00fctzung und Bereicherung der Lebensgestaltung in die Versorgungsprozesse von alten Menschen ein.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>6.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Entwicklung und Autonomie in der Lebensspanne f\u00f6rdern.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wahren das Selbstbestimmungsrecht alter Menschen mit Pflegebedarf, insbesondere auch, wenn sie in ihrer Selbstbestimmungsf\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen alte Menschen mit angeborener oder erworbener Behinderung bei der Wiederherstellung, Kompensation und Adaption eingeschr\u00e4nkter F\u00e4higkeiten, um sie f\u00fcr eine m\u00f6glichst selbst\u00e4ndige Entwicklung, Lebensf\u00fchrung und gesellschaftliche Teilhabe zu bef\u00e4higen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">tragen durch rehabilitative Ma\u00dfnahmen bei alten Menschen zum Erhalt und zur Wiedererlangung von Alltagskompetenz bei,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00f6rdern und gestalten die Zusammenarbeit zwischen familialen Systemen sowie den sozialen Netzwerken und den professionellen Pflegesystemen in der pflegerischen Versorgung von alten Menschen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stimmen die Zusammenarbeit der Beteiligten sowie die Gestaltung des Pflegeprozesses auf den individuellen Entwicklungsstand des zu pflegenden alten Menschen ab und unterst\u00fctzen entwicklungsbedingte Formen der Krankheitsbew\u00e4ltigung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>II.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Kommunikation und Beratung personen- und situationsorientiert gestalten.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Kommunikation und Interaktion mit alten Menschen und ihren Bezugspersonen personen- und situationsbezogen gestalten und eine angemessene Information sicherstellen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">machen sich eigene Deutungs- und Handlungsmuster in der pflegerischen Interaktion mit alten Menschen und ihren Bezugspersonen und mit ihren unterschiedlichen, insbesondere kulturellen und sozialen Hintergr\u00fcnden bewusst und reflektieren sie,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren ihre M\u00f6glichkeiten und Grenzen in der Kommunikation und Beratung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen Empathie, Wertsch\u00e4tzung, Akzeptanz und Kongruenz f\u00fcr eine professionelle Beziehungsgestaltung und Kommunikation mit alten Menschen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen Methoden der Gespr\u00e4chsf\u00fchrung angemessen ein,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Kommunikationsbarrieren, insbesondere bei spezifischen Gesundheitsst\u00f6rungen oder Formen von Behinderungen im Alter, und setzen unterst\u00fctzende und kompensierende Ma\u00dfnahmen ein, um diese zu \u00fcberbr\u00fccken,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind in der Lage, Konflikte wahrzunehmen, angemessen darauf zu reagieren und Konfliktgespr\u00e4che zu f\u00fchren unter Hinzuziehung von Angeboten zur \u00dcberpr\u00fcfung der eigenen professionellen Kommunikation.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Information, Schulung und Beratung bei alten Menschen verantwortlich organisieren, gestalten, steuern und bewerten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">informieren alte Menschen zu komplexen gesundheits- und pflegebezogenen Fragestellungen und weitergehenden Fragen der pflegerischen Versorgung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen Schulungen mit Einzelpersonen und kleineren Gruppen zu pflegender alter Menschen um,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beraten alte Menschen und ihre Bezugspersonen im Umgang mit krankheits- sowie therapie- und pflegebedingten Anforderungen und bef\u00e4higen sie, ihre Gesundheitsziele in gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Selbst\u00e4ndigkeit und Selbstbestimmung zu erreichen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren ihre M\u00f6glichkeiten und Begrenzungen zur Gestaltung von professionellen Informations-, Instruktions-, Schulungs- und Beratungsangeboten bei alten Menschen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Ethisch reflektiert handeln.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen sich f\u00fcr die Verwirklichung von Menschenrechten, Ethikkodizes und die F\u00f6rderung der spezifischen Bed\u00fcrfnisse und Gewohnheiten von zu pflegenden alten Menschen und im Zusammenhang mit ihren Bezugspersonen ein,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen alte Menschen bei der Selbstverwirklichung und Selbstbestimmung \u00fcber das eigene Leben, auch unter Abw\u00e4gung konkurrierender ethischer Prinzipien,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">tragen in ethischen Dilemmasituationen mit alten Menschen oder ihren Bezugspersonen im interprofessionellen Gespr\u00e4ch zur gemeinsamen Entscheidungsfindung bei.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>III.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Intra- und interprofessionelles Handeln in unterschiedlichen systemischen Kontexten verantwortlich gestalten und mitgestalten.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Verantwortung in der Organisation des qualifikationsheterogenen Pflegeteams \u00fcbernehmen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stimmen ihr Pflegehandeln zur Gew\u00e4hrleistung klientenorientierter komplexer Pflegeprozesse im qualifikationsheterogenen Pflegeteam ab und koordinieren die Pflege von alten Menschen unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen Verantwortungs- und Aufgabenbereiche, insbesondere in der station\u00e4ren Langzeitversorgung und ambulanten Pflege,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">delegieren unter Ber\u00fccksichtigung weiterer rechtlicher Bestimmungen ausgew\u00e4hlte Ma\u00dfnahmen an Personen anderer Qualifikationsniveaus und \u00fcberwachen die Durchf\u00fchrungsqualit\u00e4t,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beraten Teammitglieder kollegial bei pflegefachlichen Fragestellungen und unterst\u00fctzen sie bei der \u00dcbernahme und Ausgestaltung ihres jeweiligen Verantwortungs- und Aufgabenbereiches,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich im Team an der Einarbeitung neuer Kolleginnen und Kollegen und leiten Auszubildende, Praktikantinnen und Praktikanten sowie freiwillig Engagierte in unterschiedlichen Versorgungssettings an,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Mitverantwortung f\u00fcr die Organisation und Gestaltung der gemeinsamen Arbeitsprozesse,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren ihre eigene Rolle in der Zusammenarbeit und wenden das Wissen \u00fcber erfolgreiche Teamarbeit an.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>\u00c4rztliche Anordnungen im Pflegekontext eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beachten umfassend die Anforderungen der Hygiene und wirken verantwortlich an der Infektionspr\u00e4vention in den unterschiedlichen pflegerischen Versorgungsbereichen mit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fchren entsprechend den rechtlichen Bestimmungen eigenst\u00e4ndig \u00e4rztlich veranlasste Ma\u00dfnahmen der medizinischen Diagnostik und Therapie bei alten Menschen durch,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beobachten und interpretieren die mit regelm\u00e4\u00dfig vorkommenden medizinischen Eingriffen und Untersuchungen bei alten Menschen verbundenen Pflegeph\u00e4nomene und Komplikationen, auch in instabilen oder krisenhaften gesundheitlichen Situationen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen und begleiten zu pflegende alte Menschen umfassend auch bei invasiven Ma\u00dfnahmen der Diagnostik und Therapie,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sch\u00e4tzen chronische Wunden bei alten Menschen prozessbegleitend ein, versorgen sie verordnungsgerecht und stimmen die weitere Behandlung mit der \u00c4rztin oder dem Arzt ab,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vertreten die im Rahmen des Pflegeprozesses gewonnenen Einsch\u00e4tzungen zum Pflegebedarf und erforderlichen Behandlungskonsequenzen bei alten Menschen in der interprofessionellen Zusammenarbeit.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>In interdisziplin\u00e4ren Teams an der Versorgung und Behandlung von alten Menschen mitwirken und Kontinuit\u00e4t an Schnittstellen sichern.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Mitverantwortung in der interdisziplin\u00e4ren Versorgung und Behandlung von alten Menschen und unterst\u00fctzen die Kontinuit\u00e4t an interdisziplin\u00e4ren und institutionellen Schnittstellen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bringen sowohl die Perspektive der Betroffenen als auch die pflegefachliche Sichtweise in die interprofessionelle Kommunikation ein,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bearbeiten interprofessionelle Konflikte in einem gemeinsamen Aushandlungsprozess auf Augenh\u00f6he,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordinieren die Pflege von alten Menschen in verschiedenen Versorgungskontexten und organisieren Termine sowie berufsgruppen\u00fcbergreifende Leistungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordinieren die integrierte Versorgung von chronisch kranken alten Menschen in der Prim\u00e4rversorgung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bewerten den gesamten Versorgungsprozess gemeinsam mit dem therapeutischen Team im Hinblick auf Orientierung am Bewohner, Klienten, Patienten und auf seine Partizipation.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>IV.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Das eigene Handeln auf der Grundlage von Gesetzen, Verordnungen und ethischen Leitlinien reflektieren und begr\u00fcnden.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Die Qualit\u00e4t der pflegerischen Leistungen und der Versorgung in den verschiedenen Institutionen sicherstellen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">integrieren erweiterte Anforderungen zur internen und externen Qualit\u00e4tssicherung in das Pflegehandeln und verstehen Qualit\u00e4tsentwicklung und -sicherung als rechtlich verankertes und interdisziplin\u00e4res Anliegen in Institutionen des Gesundheitswesens,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken an Ma\u00dfnahmen der Qualit\u00e4tssicherung sowie -verbesserung und der Weiterentwicklung wissenschaftlich gesicherter einrichtungsspezifischer Konzepte mit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beachten den Beitrag der eigenen Berufsgruppe zur Qualit\u00e4tsentwicklung und -sicherung und erf\u00fcllen die anfallenden Dokumentationsverpflichtungen auch im Kontext von interner und externer Kontrolle und Aufsicht,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberpr\u00fcfen regelm\u00e4\u00dfig die eigene pflegerische Praxis durch kritische Reflexionen im Hinblick auf Ergebnis- und Patientenorientierung und ziehen Schlussfolgerungen f\u00fcr die Weiterentwicklung der Pflegequalit\u00e4t.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Versorgungskontexte und Systemzusammenh\u00e4nge im Pflegehandeln ber\u00fccksichtigen und dabei \u00f6konomische und \u00f6kologische Prinzipien beachten.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcben den Beruf im Rahmen der gesetzlichen Vorgaben sowie unter Ber\u00fccksichtigung ihrer ausbildungs- und berufsbezogenen Rechte und Pflichten eigenverantwortlich aus,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen den Einfluss gesamtgesellschaftlicher Ver\u00e4nderungen, \u00f6konomischer Anforderungen sowie epidemiologischer und demografischer Entwicklungen auf die Versorgungsstrukturen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen die Funktion der Gesetzgebung im Gesundheits- und Sozialbereich zur Sicherstellung des gesellschaftlichen Versorgungsauftrags in station\u00e4ren, teilstation\u00e4ren und ambulanten Handlungsfeldern,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberblicken auf der Grundlage eines ausreichenden Wissens ihre Handlungs- und Entscheidungsspielr\u00e4ume in unterschiedlichen Abrechnungssystemen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken an der Umsetzung von Konzepten und Leitlinien zur \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Gestaltung der Einrichtung mit.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>V.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Das eigene Handeln auf der Grundlage von wissenschaftlichen Erkenntnissen und berufsethischen Werthaltungen und Einstellungen \u00fcberdenken und begr\u00fcnden.</B></SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Auf der Grundlage von pflege- und bezugswissenschaftlichen Erkenntnissen, ethischen Grunds\u00e4tzen und beruflichen Aufgaben handeln.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vertreten die Notwendigkeit, die Wissensgrundlagen des eigenen Handelns kontinuierlich zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls zu ver\u00e4ndern, und \u00fcbernehmen Eigeninitiative und Verantwortung f\u00fcr das eigene Lernen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren die Bedeutung ihres Berufs im Kontext von gesellschaftlichen, soziodemografischen und \u00f6konomischen Ver\u00e4nderungen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">handeln auf der Grundlage pflege- und bezugswissenschaftlicher Erkenntnisse bezogen auf die Pflege von alten Menschen und reflektieren und bewerten ihr Pflegehandeln hinsichtlich m\u00f6glicher Verbesserungen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung (lebenslanges Lernen) der eigenen Pers\u00f6nlichkeit sowie das berufliche Selbstverst\u00e4ndnis \u00fcbernehmen.</B></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bewerten das lebenslange Lernen als ein Element der pers\u00f6nlichen und beruflichen Weiterentwicklung und \u00fcbernehmen Eigeninitiative und Verantwortung f\u00fcr das eigene Lernen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nehmen drohende \u00dcber- oder Unterforderungen fr\u00fchzeitig wahr, erkennen die notwendigen Ver\u00e4nderungen am Arbeitsplatz und/oder des eigenen Kompetenzprofils und leiten daraus entsprechende Handlungsinitiativen ab,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen Strategien zur Kompensation und Bew\u00e4ltigung unvermeidbarer beruflicher Belastungen gezielt ein und nehmen Unterst\u00fctzungsangebote fr\u00fchzeitig wahr oder fordern diese aktiv ein,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren ihre pers\u00f6nliche Entwicklung als professionell Pflegende und entwickeln ein eigenes Pflegeverst\u00e4ndnis sowie ein berufliches Selbstverst\u00e4ndnis unter Ber\u00fccksichtigung berufsethischer und eigener ethischer \u00dcberzeugungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die historischen Zusammenh\u00e4nge des Pflegeberufs und positionieren sich mit ihrer beruflichen Pflegeausbildung im Kontext der Gesundheitsberufe unter Ber\u00fccksichtigung der ausgewiesenen Vorbehaltsaufgaben,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die Zusammenh\u00e4nge zwischen den gesellschaftlichen, soziodemografischen und \u00f6konomischen Ver\u00e4nderungen und der Berufsentwicklung,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">werden bef\u00e4higt, sich in die gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen und berufspolitischen Entwicklungen sowie in die Weiterentwicklung des Pflegeberufs einzubringen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE007000000",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 35 Absatz 2, \u00a7 36 Absatz 1, \u00a7 37 Absatz 1)<BR />Kompetenzen f\u00fcr die Pr\u00fcfung der hochschulischen Pflegeausbildung nach \u00a7 32",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1611 - 1612)</kommentar></noindex><BR /><DL Font=\"normal\" Indent=\"4.5\" Type=\"Roman\"><DT><B>I.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Wissenschaftsbasierte Planung, Organisation, Gestaltung, Durchf\u00fchrung, Steuerung und Evaluation auch von hochkomplexen Pflegeprozessen bei Menschen aller Altersstufen.</B></SP></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erheben und beurteilen den individuellen Pflegebedarf, potentielle Risiken und Gesundheitsgef\u00e4hrdungen in komplexen und hochkomplexen akuten und dauerhaften Pflegesituationen und nutzen spezifische wissenschaftsorientierte Assessmentverfahren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr die Planung, Organisation, Gestaltung, Durchf\u00fchrung, Steuerung und Evaluation von Pflegeprozessen bei Menschen mit besonderen gesundheitlichen Problemlagen unter Ber\u00fccksichtigung von wissenschaftlich fundierten Ans\u00e4tzen der Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention und Kuration,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr die Planung, Organisation, Gestaltung, Durchf\u00fchrung, Steuerung und Evaluation von Pflegeprozessen bei Menschen in hochbelasteten und kritischen Lebens- und Pflegesituationen auch bei hochkomplexen Pflegebedarfen, spezifischen Klientengruppen und besonderen Verlaufsdynamiken wissenschaftsbasiert und fallorientiert,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen die Organisation und Durchf\u00fchrung von Interventionen in lebensbedrohlichen Krisen- und in Katastrophensituationen bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00f6rdern die Entwicklung und Autonomie der zu pflegenden Menschen unter Einbeziehung ihrer familialen Kontexte, Lebenslagen und Lebenswelten auf der Basis eines breiten pflege- und bezugswissenschaftlichen Wissens,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen die zu pflegenden Menschen bei der Entwicklung von Alltagskompetenzen und bei der Lebensgestaltung unter Ber\u00fccksichtigung eines vertieften pflege- und bezugswissenschaftlichen Wissens,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">analysieren, evaluieren und reflektieren Pflegeprozesse auf der Grundlage pflege- und bezugswissenschaftlicher Methoden, Theorien und Forschungsergebnisse.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>II.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Personen- und situationsorientierte Kommunikation und Beratung von zu pflegenden Menschen aller Altersstufen und ihren Bezugspersonen.</B></SP></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen ein vertieftes und kritisches pflege- und bezugswissenschaftliches Wissen in hochkomplexen Kommunikations-, Interaktions- und Beratungssituationen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">analysieren, reflektieren und evaluieren kritisch Kommunikations-, Interaktions- und Beratungsprozesse in der Pflegepraxis auf der Grundlage pflege- und bezugswissenschaftlicher Methoden sowie unter ethischen Gesichtspunkten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">konzipieren, gestalten und evaluieren Beratungs- und Schulungskonzepte auf der Basis gesicherter Forschungsergebnisse,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">treffen in moralischen Konflikt- und Dilemmasituationen begr\u00fcndete ethische Entscheidungen unter Ber\u00fccksichtigung von Menschenrechten sowie pflegeethischer Ans\u00e4tze und f\u00f6rdern berufsethisches Handeln in der Pflegepraxis.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>III.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Verantwortliche Gestaltung des intra- und interprofessionellen Handelns in unterschiedlichen systemischen Kontexten und Weiterentwicklung der gesundheitlichen und pflegerischen Versorgung von Menschen aller Altersstufen.</B></SP></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">konzipieren und gestalten die pflegerische Arbeitsorganisation in qualifikationsheterogenen Pflegeteams und in unterschiedlichen Versorgungssettings auf der Basis gesicherter Forschungsergebnisse,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fchren entsprechend den rechtlichen Bestimmungen \u00e4rztliche Anordnungen und Ma\u00dfnahmen der Diagnostik, Therapie oder Rehabilitation eigenst\u00e4ndig und unter Ber\u00fccksichtigung vertieften forschungsbasierten Wissens durch,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">analysieren wissenschaftlich begr\u00fcndet die derzeitigen pflegerischen/gesundheitlichen Versorgungsstrukturen, die Steuerung von Versorgungsprozessen und Formen von intra- und interprofessioneller Zusammenarbeit und reflektieren diese kritisch,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken an der Weiterentwicklung und Implementierung von wissenschaftsorientierten, innovativen L\u00f6sungsans\u00e4tzen der Zusammenarbeit von Berufsgruppen und der Steuerung von Versorgungsprozessen in unterschiedlichen Versorgungsbereichen und \u00fcber die Versorgungsbereiche hinweg mit.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>IV.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Reflexion und Begr\u00fcndung des eigenen Handelns vor dem Hintergrund von Gesetzen, Verordnungen, ethischen Leitlinien und Mitwirkung an der Entwicklung und Implementierung von Qualit\u00e4tsmanagementkonzepten, Leitlinien und Expertenstandards.</B></SP></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">analysieren wissenschaftlich begr\u00fcndet rechtliche, \u00f6konomische und gesellschaftliche Rahmenbedingungen sowie Verfahren des Qualit\u00e4tsmanagements und der Qualit\u00e4tsentwicklung und reflektieren diese kritisch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken an der Entwicklung, Implementierung und Evaluation von wissenschaftsbasierten oder -orientierten innovativen Ans\u00e4tzen des Qualit\u00e4tsmanagements und der Qualit\u00e4tsentwicklung mit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich an gesellschaftlichen Aushandlungsprozessen zur Pflege- und Versorgungsqualit\u00e4t</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>V.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP><B>Reflexion und Begr\u00fcndung des eigenen Handelns auf der Grundlage von wissenschaftlichen Erkenntnissen und berufsethischen Werthaltungen und Einstellungen sowie Beteiligung an der Berufsentwicklung.</B></SP></LA><LA Size=\"normal\">Die Absolventinnen und Absolventen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erschlie\u00dfen und bewerten gesicherte Forschungsergebnisse und w\u00e4hlen diese f\u00fcr den eigenen Handlungsbereich aus,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nutzen forschungsgest\u00fctzte Probleml\u00f6sungen und neue Technologien f\u00fcr die Gestaltung von Pflegeprozessen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gestalten die vorbehaltenen T\u00e4tigkeiten verantwortlich aus und positionieren pflegewissenschaftliche Erkenntnisse im intra- und interdisziplin\u00e4ren Team,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">identifizieren eigene und team\u00fcbergreifende berufsbezogene Fort- und Weiterbildungsbedarfe,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">analysieren und reflektieren wissenschaftlich begr\u00fcndet berufsethische Werthaltungen und Einstellungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entwickeln ein fundiertes Pflegeverst\u00e4ndnis und ein berufliches Selbstverst\u00e4ndnis als hochschulisch qualifizierte Pflegefachperson,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken an der Weiterentwicklung der Profession mit.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE007100000",
        "name": "Anlage 6",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 1, \u00a7 25)<BR />Stundenverteilung im Rahmen des theoretischen und praktischen Unterrichts der beruflichen Pflegeausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1613)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" colwidth=\"84*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" colwidth=\"25*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" colwidth=\"25*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"25*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Kompetenzbereich</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Erstes und zweites<BR /> Ausbildungsdrittel</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">letztes<BR /> Ausbildungsdrittel</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">Gesamt</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>I.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Pflegeprozesse und Pflegediagnostik in akuten und dauerhaften Pflegesituationen verantwortlich planen, organisieren, gestalten, durchf\u00fchren, steuern und evaluieren.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 680 Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">320 Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1\u00a0000 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>II.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><B>Kommunikation und Beratung personen- und situationsbezogen gestalten.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 200 Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a080 Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 280 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>III.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><B>Intra- und interprofessionelles Handeln in unterschiedlichen systemischen Kontexten verantwortlich gestalten und mitgestalten.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 200 Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">100 Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 300 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>IV.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><B>Das eigene Handeln auf der Grundlage von Gesetzen, Verordnungen und ethischen Leitlinien reflektieren und begr\u00fcnden.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 \u00a080 Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a080 Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 160 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>V.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><B>Das eigene Handeln auf der Grundlage von wissenschaftlichen Erkenntnissen und berufsethischen Werthaltungen und Einstellungen reflektieren und begr\u00fcnden.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 100 Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a060 Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 160 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Stunden zur freien Verteilung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 140 Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a060 Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 200 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Gesamtsumme</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><B>1\u00a0400</B> Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><B>700</B> Std.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><B>2\u00a0100</B> Std.</entry></row></tbody></tgroup></table><P>In der Ausbildung zur Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann entfallen \u00fcber die Gesamtdauer der Ausbildung im Rahmen des Unterrichts zur Vermittlung von Kompetenzen zur Pflege von Menschen aller Altersstufen jeweils mindestens 500 und h\u00f6chstens 700 Stunden auf die Kompetenzvermittlung anhand der besonderen Pflegesituationen von Kindern und Jugendlichen sowie von alten Menschen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE007200000",
        "name": "Anlage 7",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 2, \u00a7 26 Absatz 2 Satz 1, \u00a7 28 Absatz 2 Satz 1)<BR />Stundenverteilung im Rahmen der praktischen Ausbildung der beruflichen Pflegeausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1614)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec align=\"right\" colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" colwidth=\"130*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"24*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">Erstes und zweites Ausbildungsdrittel</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>I.</B></entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Orientierungseinsatz</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Flexibel gestaltbarer Einsatz zu Beginn der Ausbildung beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">\u00a0 \u00a0400 Std.<FnR ID=\"F804365_02_BJNR157200018BJNE007200000\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>II.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Pflichteins\u00e4tze in den drei allgemeinen Versorgungsbereichen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Station\u00e4re Akutpflege</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0 400 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Station\u00e4re Langzeitpflege</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0 400 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ambulante Akut-/Langzeitpflege</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0 400 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>III.</B></entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Pflichteinsatz in der p\u00e4diatrischen Versorgung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">P\u00e4diatrische Versorgung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0\u00a0 120 Std.*</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\"><B>Summe erstes und zweites Ausbildungsdrittel</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1\u00a0720 Std.</entry></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec align=\"right\" colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" colwidth=\"130*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"24*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">Letztes Ausbildungsdrittel</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>IV.</B></entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Pflichteinsatz in der psychiatrischen Versorgung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\">1.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Allgemein-, geronto-, kinder- oder jugendpsychiatrische Versorgung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"2\" valign=\"middle\">\u00a0 120 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\">2.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bei Aus\u00fcbung des Wahlrechts nach \u00a7 59 Absatz 2 PflBG: nur kinder- oder jugendpsychiatrische Versorgung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\">3.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bei Aus\u00fcbung des Wahlrechts nach \u00a7 59 Absatz 3 PflBG: nur gerontopsychiatrische Versorgung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>V.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Vertiefungseinsatz im Bereich eines Pflichteinsatzes</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Im Bereich eines Pflichteinsatzes nach II. bis IV.1.<BR /> Im Bereich des Pflichteinsatzes nach II.3. auch mit Ausrichtung auf die ambulante Langzeitpflege</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"2\" valign=\"middle\">\u00a0 500 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">F\u00fcr das Wahlrecht nach \u00a7 59 Absatz 2 PflBG: Im Bereich eines Pflichteinsatzes nach III.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">F\u00fcr das Wahlrecht nach \u00a7 59 Absatz 3 PflBG: Im Bereich eines Pflichteinsatzes nach II.2. oder II.3. mit Ausrichtung auf die ambulante Langzeitpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>VI.</B></entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B>Weitere Eins\u00e4tze/Stunden zur freien Verteilung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Weiterer Einsatz (z. B. Pflegeberatung, Rehabilitation, Palliation) <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Aus\u00fcbung des Wahlrechts nach \u00a7 59 Absatz 2 PflBG: nur in Bereichen der Versorgung von Kindern und Jugendlichen</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Aus\u00fcbung des Wahlrechts nach \u00a7 59 Absatz 3 PflBG: nur in Bereichen der Versorgung von alten Menschen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">\u00a0 \u00a080 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zur freien Verteilung im Versorgungsbereich des Vertiefungseinsatzes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0 \u00a080 Std.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\"><B>Summe letztes Ausbildungsdrittel</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0 780 Std.</entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"143*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"24*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>Gesamtsumme</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>2\u00a0500 Std.</B></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"F804365_02_BJNR157200018BJNE007200000\" Pos=\"normal\">Bis zum 31. Dezember 2024 entfallen auf \u201eIII. Pflichteinsatz in der p\u00e4diatrischen Versorgung\u201c mindestens 60 und h\u00f6chstens 120 Stunden. Die gegebenenfalls freiwerdenden Stundenkontingente erh\u00f6hen entsprechend die Stunden von \u201eI. Orientierungseinsatz\u201c.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE007300000",
        "name": "Anlage 8",
        "title": "(zu \u00a7 19 Absatz 2 Satz 1)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1615)</kommentar></noindex></P><BR /><P>Die/der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</P><BR /><BR /><Title Align=\"center\" Class=\"S5\">Zeugnis \u00fcber die staatliche Pr\u00fcfung der beruflichen Pflegeausbildung</Title><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">f\u00fcr</Title><P>\u201e<U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U>\u201c</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Name, Vorname<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort<BR /> \u00a0</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0<BR /> hat am <U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U> die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 2 Nummer 1 des Pflegeberufegesetzes vor dem staatlichen Pr\u00fcfungsausschuss bei der<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0<BR /> in <U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U> bestanden.</entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"55*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"110*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sie/Er hat folgende Pr\u00fcfungsnoten (Gesamtnoten der einzelnen Pr\u00fcfungsteile) erhalten:</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.\u00a0im schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u201e<U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U>\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.\u00a0im m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u201e<U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U>\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.\u00a0im praktischen Teil der Pr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u201e<U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U>\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>Gesamtnote der staatlichen Pr\u00fcfung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u201e<U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U>\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">(auf der Grundlage der Pr\u00fcfungsnoten nach den Nummern 1 bis 3)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Ort, Datum<BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"bottom\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\"><BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">(Unterschrift der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE007400000",
        "name": "Anlage 9",
        "title": "(zu \u00a7 44 Absatz 3 Satz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1616)</kommentar></noindex><BR /><U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U><BR /> Bezeichnung der Einrichtung</P><BR /><BR /><Title Align=\"center\" Class=\"S5\">Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Name, Vorname<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a0<BR /> hat in der Zeit vom <U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U> bis <U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U> regelm\u00e4\u00dfig an dem Anpassungslehrgang teilgenommen, der nach \u00a7 44 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorgeschrieben wurde.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Das Abschlussgespr\u00e4ch hat sie/er bestanden/nicht bestanden<FnR ID=\"F804365_04_BJNR157200018BJNE007400000\" />.</entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"55*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"110*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Ort, Datum<BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"bottom\">(Stempel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\"><BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">(Unterschrift(en) der Einrichtung)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"F804365_04_BJNR157200018BJNE007400000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE007500000",
        "name": "Anlage 10",
        "title": "(zu \u00a7 45 Absatz 9)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1617)</kommentar></noindex></P><BR /><P>Die/der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</P><BR /><BR /><Title Align=\"center\" Class=\"S5\">Bescheinigung \u00fcber die staatliche Kenntnispr\u00fcfung</Title><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">f\u00fcr</Title><P>\u201e<U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U>\u201c</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Name, Vorname<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">\u00a0<BR /> hat am <U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U> die staatliche Kenntnispr\u00fcfung nach \u00a7 45 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe bestanden/nicht bestanden<FnR ID=\"F804365_05_BJNR157200018BJNE007500000\" />.</entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"55*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"110*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Ort, Datum<BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"bottom\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\"><BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">(Unterschrift der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"F804365_05_BJNR157200018BJNE007500000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE007600000",
        "name": "Anlage 11",
        "title": "(zu \u00a7 46 Absatz 3)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1618)</kommentar></noindex></P><BR /><P><U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U><BR /> Bezeichnung der Einrichtung</P><BR /><BR /><Title Align=\"center\" Class=\"S5\">Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Name, Vorname<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">\u00a0<BR /> hat in der Zeit vom <U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U> bis <U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U> regelm\u00e4\u00dfig und mit Erfolg an dem Anpassungslehrgang teilgenommen, der nach \u00a7 46 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorgeschrieben wurde.</entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"55*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"110*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Ort, Datum<BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"bottom\">(Stempel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\"><BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">(Unterschrift(en) der Einrichtung)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE007700000",
        "name": "Anlage 12",
        "title": "(zu \u00a7 47 Absatz 5 Satz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1619)</kommentar></noindex><BR />Die/der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</P><Title Align=\"center\" Class=\"S5\">Bescheinigung \u00fcber die staatliche Eignungspr\u00fcfung</Title><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">f\u00fcr</Title><P>\u201e<U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U>\u201c</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Name, Vorname<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">\u00a0<BR /> hat am <U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U> die staatliche Eignungspr\u00fcfung nach \u00a7 47 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe bestanden/nicht bestanden<FnR ID=\"F804365_06_BJNR157200018BJNE007700000\" />.</entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"55*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"110*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Ort, Datum<BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"bottom\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\"><BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">(Unterschrift der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"F804365_06_BJNR157200018BJNE007700000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE007800000",
        "name": "Anlage 13",
        "title": "(zu \u00a7 42 Satz 1)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1620)</kommentar></noindex></P><BR /><Title Align=\"center\" Class=\"S5\">Urkunde \u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Name, Vorname<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a0<BR /> erh\u00e4lt auf Grund des Pflegeberufegesetzes mit Wirkung vom heutigen Tage die Erlaubnis, die Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u201e<U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U>\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">zu f\u00fchren.</entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"55*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"110*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Ort, Datum<BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"bottom\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\"><BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">(Unterschrift)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR157200018BJNE007900000",
        "name": "Anlage 14",
        "title": "(zu \u00a7 42 Satz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR157200018BJNG001300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1621)</kommentar></noindex></P><BR /><Title Align=\"center\" Class=\"S5\">Anlage zur Urkunde \u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</Title><P>(<U>Hinweis nach \u00a7 1 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes)</U></P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Name, Vorname<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort<BR /> \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a0<BR /> hat den Vertiefungseinsatz nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes im Bereich</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">bei</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">durchgef\u00fchrt.</entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"55*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"110*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Ort, Datum<BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"bottom\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\"><BR /> \u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">(Unterschrift)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
