{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR162200018",
    "firstPublished": "2018-10-02",
    "sourceTimestamp": "20181231212146",
    "titleShort": "Pflegeberufe-Ausbildungsfinanzierungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Finanzierung der beruflichen Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz sowie zur Durchf\u00fchrung statistischer Erhebungen",
    "abbreviation": "PflAFinV",
    "slug": "pflafinv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 1622",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2019 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 18 Abs. 1 Satz 2 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 55 Absatz 1 und des \u00a7 56 Absatz 3 des Pflegeberufegesetzes vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2581) verordnen das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gemeinsam und hinsichtlich \u00a7 56 Absatz 3 des Pflegeberufegesetzes vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2581) im Benehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE000200000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S0\">Teil 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Finanzierung der beruflichen Ausbildung in der Pflege</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rechtstr\u00e4gerschaft bei staatlichen Pflegeschulen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestimmung der Ausbildungskosten und Bemessung von Pauschal- und Individualbudgets</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unterschiedliche Pauschalen bei Pauschalbudgets</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mitteilungspflichten vor Festsetzung von Ausbildungsbudgets</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zur\u00fcckweisung unangemessener Ausbildungsverg\u00fctungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zur\u00fcckweisung unplausibler Angaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Festsetzung der Ausbildungsbudgets</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ermittlung des Finanzierungsbedarfs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mitteilungspflichten und Aufteilung des Finanzierungsbedarfs auf die Krankenh\u00e4user</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mitteilungspflichten zur Aufteilung des Finanzierungsbedarfs auf die Pflegeeinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufteilung des Finanzierungsbedarfs auf die Pflegeeinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einzahlungen in den Ausgleichsfonds</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6he der Ausgleichszuweisungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zahlung der Ausgleichszuweisungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abrechnung der Ausgleichszuweisungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abrechnung der Umlagebetr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufnahme und Aufgabe des Betriebs von Einrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufnahme und Aufgabe des Betriebs von Tr\u00e4gern der praktischen Ausbildung oder Pflegeschulen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rechnungslegung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Teil 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Durchf\u00fchrung statistischer Erhebungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Art und Zweck, Umfang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erhebungsmerkmale</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hilfsmerkmale</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Periodizit\u00e4t, Berichtszeitraum und Berichtszeitpunkt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auskunftspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbermittlung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Teil 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Verarbeitung personenbezogener Daten; Inkrafttreten</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verarbeitung personenbezogener Daten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"14*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"68*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kosten der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und der Pflegeschulen ohne Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erforderliche Angaben zur Festsetzung der Ausbildungsbudgets</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR162200018BJNG000100000",
        "name": "Teil 1",
        "title": "Finanzierung der beruflichen Ausbildung in der Pflege",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Sektor im Sinne dieser Verordnung bezeichnet die jeweilige Gesamtheit der Pflegeeinrichtungen im Sinne des \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 2 oder 3 des Pflegeberufegesetzes in den Bereichen \u201evoll- und teilstation\u00e4r\u201c oder \u201eambulant\u201c.</P><P>(2) Pflegefachkr\u00e4fte im Sinne dieser Verordnung sind Personen, denen die Erlaubnis zum F\u00fchren einer Berufsbezeichnung nach dem Krankenpflegegesetz, dem Altenpflegegesetz oder dem Pflegeberufegesetz erteilt wurde.</P><P>(3) Festsetzungsjahr im Sinne dieser Verordnung ist das Vorjahr des jeweiligen Finanzierungszeitraums nach dem Pflegeberufegesetz.</P><P>(4) Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung im Sinne dieser Verordnung sind Einrichtungen nach \u00a7 8 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes, die mindestens einen Ausbildungsvertrag mit einer Auszubildenden oder einem Auszubildenden abgeschlossen haben.</P><P>(5) Tr\u00e4ger im Sinne dieser Verordnung bezeichnet den Rechtstr\u00e4ger einer Einrichtung oder Pflegeschule.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Rechtstr\u00e4gerschaft bei staatlichen Pflegeschulen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die Befugnis der L\u00e4nder, f\u00fcr staatliche Pflegeschulen die Rechtstr\u00e4gerschaft f\u00fcr das Finanzierungsverfahren nach dieser Verordnung gesondert zu regeln, bleibt unber\u00fchrt. Eine Aufteilung dieser Rechtstr\u00e4gerschaft auf die Kostentr\u00e4ger ist zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Bestimmung der Ausbildungskosten und Bemessung von Pauschal- und Individualbudgets",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die bei der Finanzierung der Pflegeausbildung nach \u00a7 27 des Pflegeberufegesetzes ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Kosten sind anhand der in Anlage 1 aufgef\u00fchrten Kostentatbest\u00e4nde zu bestimmen.</P><P>(2) Die Ausbildungskosten sind prospektiv zu bestimmen.</P><P>(3) Werden bei einem Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung oder in einer Pflegeschule andere Ausbildungsberufe unterrichtet, die nicht unter das Pflegeberufegesetz fallen, sind Kosten, die f\u00fcr diese Ausbildungsberufe anfallen, nicht ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig. Soweit Personal- oder Sachmittel sowohl f\u00fcr andere Ausbildungsberufe als auch f\u00fcr die Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz genutzt werden, k\u00f6nnen diese in H\u00f6he des auf die Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz entfallenden Anteils der Kosten ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(4) Zur Plausibilisierung der kalkulierten Kosten k\u00f6nnen Ist-Kosten-Daten herangezogen werden. Die Richtigkeit der Ist-Kosten ist durch geeignete Belege nachzuweisen.</P><P>(5) Die Pauschalen nach \u00a7 30 des Pflegeberufegesetzes und die Individualbudgets nach \u00a7 31 des Pflegeberufegesetzes sind so zu bemessen, dass die Kosten der Pflegeausbildung bei Einhaltung aller Qualit\u00e4tsvorgaben des Pflegeberufegesetzes und der landesrechtlichen Vorgaben vollst\u00e4ndig durch die Ausbildungsbudgets finanziert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Unterschiedliche Pauschalen bei Pauschalbudgets",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Werden Pauschalen nach \u00a7 30 des Pflegeberufegesetzes vereinbart, k\u00f6nnen mehrere oder alle Kostentatbest\u00e4nde der Anlage 1 in einer Pauschale zusammengefasst werden.</P><P>(2) Eine Differenzierung der Pauschalen f\u00fcr einen Kostentatbestand ist nur bis zum Festsetzungsjahr 2028 zul\u00e4ssig und nur dann, wenn die Differenzierung nach sachgerechten, allgemeinen, objektiven und f\u00fcr alle Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung oder f\u00fcr alle Pflegeschulen gleichen Kriterien erfolgt. Unzul\u00e4ssig ist insbesondere eine Differenzierung nach Versorgungsbereichen oder Tr\u00e4gerstrukturen ohne einen sachlichen Grund.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Stelle ver\u00f6ffentlicht die Pauschalen und die Differenzierungskriterien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Mitteilungspflichten vor Festsetzung von Ausbildungsbudgets",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und die Pflegeschulen haben der zust\u00e4ndigen Stelle bis zum 15. Juni des Festsetzungsjahres jeweils folgende Angaben mitzuteilen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die erforderlichen Angaben zur Festsetzung der Ausbildungsbudgets nach Anlage 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl der voraussichtlichen Ausbildungsverh\u00e4ltnisse oder voraussichtlichen Sch\u00fclerzahlen im Finanzierungszeitraum,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer Finanzierung \u00fcber Pauschalbudgets die Angaben, die im Falle von \u00a7 4 Absatz 2 Satz 1 zur Festsetzung der Pauschalen nach den vereinbarten Differenzierungskriterien ma\u00dfgeblich sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer Finanzierung \u00fcber Individualbudgets die H\u00f6he des vereinbarten oder von der Schiedsstelle festgesetzten Individualbudgets.</LA></DD></DL>Die Angaben nach Satz 1 Nummer 2 und 3 sind zu begr\u00fcnden.</P><P>(2) Die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung haben jeweils mit den Angaben nach Absatz 1 zugleich die Angaben zur Berechnung der Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctung nach \u00a7 27 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes mitzuteilen.</P><P>(3) Die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und die Pflegeschulen teilen der zust\u00e4ndigen Stelle zwei Monate vor Zahlung der ersten Ausgleichszuweisung eine Aktualisierung der Angaben nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 mit. Danach teilt jeder Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und jede Pflegeschule der zust\u00e4ndigen Stelle eingetretene \u00c4nderungen hinsichtlich der Angaben nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 unverz\u00fcglich mit. Die Pflegeschulen teilen bei der Mitteilung nach Satz 1 oder Satz 2 zus\u00e4tzlich mit, ob wegen der \u00c4nderung der Sch\u00fclerzahl eine Klasse neu eingerichtet wird oder wegf\u00e4llt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Zur\u00fcckweisung unangemessener Ausbildungsverg\u00fctungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Teilt ein Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung der zust\u00e4ndigen Stelle eine unangemessen niedrige Ausbildungsverg\u00fctung mit, wirkt die zust\u00e4ndige Stelle darauf hin, dass der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung eine angemessene Ausbildungsverg\u00fctung vereinbart, und fordert den Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung auf, der zust\u00e4ndigen Stelle innerhalb eines Monats die Vereinbarung einer angemessenen Ausbildungsverg\u00fctung nachzuweisen. Weist der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung die vereinbarte angemessene Ausbildungsverg\u00fctung nicht innerhalb der Monatsfrist nach, informiert die zust\u00e4ndige Stelle die Beh\u00f6rde, die f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der Geeignetheit dieser Einrichtung zur Durchf\u00fchrung der Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz zust\u00e4ndig ist.</P><P>(2) Teilt ein Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung der zust\u00e4ndigen Stelle eine unangemessen hohe Ausbildungsverg\u00fctung mit, ber\u00fccksichtigt die zust\u00e4ndige Stelle die mitgeteilte Ausbildungsverg\u00fctung bei der Festsetzung des Ausbildungsbudgets nur bis zur H\u00f6he einer angemessenen Ausbildungsverg\u00fctung. Die zust\u00e4ndige Stelle teilt dem Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung mit, in welcher H\u00f6he die mitgeteilte Ausbildungsverg\u00fctung als angemessene Ausbildungsverg\u00fctung ber\u00fccksichtigt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Zur\u00fcckweisung unplausibler Angaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Stelle pr\u00fcft die Plausibilit\u00e4t der mitgeteilten Auszubildenden- oder Sch\u00fclerzahlen anhand der mitgeteilten Begr\u00fcndung und der bisherigen Auszubildenden- oder Sch\u00fclerzahlen. H\u00e4lt die zust\u00e4ndige Stelle die Angaben f\u00fcr unplausibel, fordert sie den Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung oder die Pflegeschule auf, innerhalb von zwei Wochen plausible Auszubildenden- oder Sch\u00fclerzahlen mitzuteilen.</P><P>(2) Teilt ein Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung oder eine Pflegeschule der zust\u00e4ndigen Stelle innerhalb der Frist nach Absatz 1 Satz 2 keine plausiblen Auszubildenden- oder Sch\u00fclerzahlen mit, nimmt die zust\u00e4ndige Stelle eine Sch\u00e4tzung anhand der ihr vorliegenden Erkenntnisse vor. Ist eine Sch\u00e4tzung nach Satz 1 nicht m\u00f6glich, weil keine Erkenntnisse zu den voraussichtlichen Auszubildenden- oder Sch\u00fclerzahlen vorliegen, setzt die zust\u00e4ndige Stelle das Ausbildungsbudget auf null fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Festsetzung der Ausbildungsbudgets",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Stelle setzt f\u00fcr jeden Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und f\u00fcr jede Pflegeschule das jeweilige Ausbildungsbudget fest. Auf dieser Grundlage berechnet die zust\u00e4ndige Stelle f\u00fcr jeden Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und f\u00fcr jede Pflegeschule den Anteil je Auszubildender oder Auszubildendem oder Pflegesch\u00fclerin oder Pflegesch\u00fcler je Monat.</P><P>(2) Wenn ein Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung eine unangemessen niedrige Ausbildungsverg\u00fctung mitgeteilt hat, ermittelt die zust\u00e4ndige Stelle f\u00fcr diesen Tr\u00e4ger zur Festsetzung des Finanzierungsbedarfs ein vorl\u00e4ufiges Ausbildungsbudget. Dabei ber\u00fccksichtigt sie eine Ausbildungsverg\u00fctung in angemessener H\u00f6he. Erst wenn der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung die Vereinbarung einer angemessenen Ausbildungsverg\u00fctung nachgewiesen hat, setzt die zust\u00e4ndige Stelle das Ausbildungsbudget fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Ermittlung des Finanzierungsbedarfs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Festsetzungsjahr 2019 setzt die zust\u00e4ndige Stelle zur Bildung einer Liquidit\u00e4tsreserve einen Aufschlag von 3 Prozent auf die Summe aller Ausbildungsbudgets fest. Ab dem Festsetzungsjahr 2020 berechnet die zust\u00e4ndige Stelle den Aufschlag so, dass im Ausgleichsfonds erneut 3 Prozent der Summe aller Ausbildungsbudgets als Liquidit\u00e4tsreserve zur Verf\u00fcgung stehen.</P><P>(2) Ab dem Festsetzungsjahr 2021 ber\u00fccksichtigt die zust\u00e4ndige Stelle die Summe der Differenzbetr\u00e4ge, die von den Krankenh\u00e4usern und Pflegeeinrichtungen im Sinne des \u00a7 7 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes nach \u00a7 17 Absatz 1 mitgeteilt werden, bei der Festsetzung des Finanzierungsbedarfs getrennt f\u00fcr den Bereich der Krankenh\u00e4user und den Bereich der Pflegeeinrichtungen.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Stelle setzt die H\u00f6he des gesamten Finanzierungsbedarfs und die Finanzierungsanteile der Krankenh\u00e4user und der Pflegeeinrichtungen gesondert bis zum 15. September des Festsetzungsjahres fest und ver\u00f6ffentlicht diese.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Mitteilungspflichten und Aufteilung des Finanzierungsbedarfs auf die Krankenh\u00e4user",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landeskrankenhausgesellschaften teilen der zust\u00e4ndigen Stelle bis zum 1. April des Festsetzungsjahres Name, Tr\u00e4ger und Anschrift der Krankenh\u00e4user im Sinne des \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 1 des Pflegeberufegesetzes mit. Die zust\u00e4ndige Stelle wird die Daten nach Satz 1 aus dem bundesweiten Verzeichnis nach \u00a7 293 Absatz 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u00fcber die zugelassenen Krankenh\u00e4user abrufen, sobald es seinen Regelbetrieb aufnimmt.</P><P>(2) Die Vertragsparteien nach \u00a7 18 Absatz 1 Satz 2 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes teilen der zust\u00e4ndigen Stelle bis zum 30. November des Festsetzungsjahres gemeinsam die H\u00f6he des vereinbarten Zuschlags oder des Teilbetrags nach \u00a7 33 Absatz 3 Satz 1 des Pflegeberufegesetzes sowie die voraussichtliche Anzahl der voll- und teilstation\u00e4ren F\u00e4lle des jeweiligen Krankenhauses mit. Die zust\u00e4ndige Stelle setzt diesen Zuschlag oder Teilbetrag und den monatlichen Umlagebetrag bis zum 15. Dezember des Festsetzungsjahres gegen\u00fcber den Krankenh\u00e4usern fest. Der Umlagebetrag ergibt sich aus der Multiplikation des Zuschlags oder des Teilbetrags mit der voraussichtlichen Zahl der voll- und teilstation\u00e4ren F\u00e4lle des Krankenhauses und der Ber\u00fccksichtigung des Differenzbetrags nach \u00a7 17 Absatz 1 beim jeweiligen Krankenhaus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 10 Abs. 1 Satz 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 18 Abs. 1 Satz 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Mitteilungspflichten zur Aufteilung des Finanzierungsbedarfs auf die Pflegeeinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen teilen der zust\u00e4ndigen Stelle bis zum 1. April des Festsetzungsjahres Name, Tr\u00e4ger und Anschrift der station\u00e4ren und ambulanten Pflegeeinrichtungen im Sinne des \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 2 und 3 des Pflegeberufegesetzes mit.</P><P>(2) Die station\u00e4ren und ambulanten Pflegeeinrichtungen teilen der zust\u00e4ndigen Stelle bis zum 15. Juni des Festsetzungsjahres die Anzahl der Vollzeit\u00e4quivalente der Pflegefachkr\u00e4fte mit, die am 15. Dezember des Vorjahres des Festsetzungsjahres in der Einrichtung besch\u00e4ftigt oder eingesetzt sind. Ambulante Pflegeeinrichtungen teilen dabei zus\u00e4tzlich mit, welcher Anteil an Vollzeit\u00e4quivalenten auf Pflegeleistungen nach dem Elften Buch Sozialgesetzbuch entf\u00e4llt.</P><P>(3) Die station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen teilen der zust\u00e4ndigen Stelle bis zum 15. Juni des Festsetzungsjahres zus\u00e4tzlich die f\u00fcr die jeweilige Einrichtung nach den geltenden Verg\u00fctungsvereinbarungen zum 1. Mai des Festsetzungsjahres vorzuhaltenden Pflegefachkr\u00e4fte nach Vollzeit\u00e4quivalenten mit.</P><P>(4) Die ambulanten Pflegeeinrichtungen teilen der zust\u00e4ndigen Stelle bis zum 15. Juni des Festsetzungsjahres zus\u00e4tzlich die Anzahl der in den zw\u00f6lf Monaten vor dem 1. Januar des Festsetzungsjahres von der jeweiligen Einrichtung nach dem Elften Buch Sozialgesetzbuch entsprechend des im jeweiligen Land geltenden Abrechnungssystems abgerechneten Punkte oder Zeitwerte mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Aufteilung des Finanzierungsbedarfs auf die Pflegeeinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Finanzierungsbedarf, der nach \u00a7 33 Absatz 1 Nummer 2 des Pflegeberufegesetzes durch die Pflegeeinrichtungen aufzubringen ist, wird im Verh\u00e4ltnis der Zahl der in den jeweiligen Sektoren besch\u00e4ftigten und eingesetzten Pflegefachkr\u00e4fte zur Gesamtzahl der Pflegefachkr\u00e4fte auf die Sektoren aufgeteilt. Bei ambulanten Pflegeeinrichtungen wird bei dieser Aufteilung nur der Anteil an Pflegefachkr\u00e4ften ber\u00fccksichtigt, der auf Pflegeleistungen nach dem Elften Buch Sozialgesetzbuch entf\u00e4llt.</P><P>(2) Der auf die einzelne station\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem nach Absatz 1 f\u00fcr den station\u00e4ren Sektor ermittelten Betrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis der nach den geltenden Verg\u00fctungsvereinbarungen f\u00fcr die Einrichtung zum 1. Mai des Festsetzungsjahres vorzuhaltenden Pflegefachkr\u00e4fte nach Vollzeit\u00e4quivalenten zu der Gesamtzahl der vereinbarten Pflegefachkr\u00e4fte nach Vollzeit\u00e4quivalenten im station\u00e4ren Sektor zum selben Zeitpunkt.</P><P>(3) Der auf die einzelne ambulante Einrichtung entfallende Anteil an dem nach Absatz 1 f\u00fcr den ambulanten Sektor ermittelten Betrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis der in den zw\u00f6lf Monaten vor dem 1. Januar des Festsetzungsjahres von der jeweiligen Einrichtung nach dem Elften Buch Sozialgesetzbuch entsprechend des im jeweiligen Land geltenden Abrechnungssystems abgerechneten Punkte oder Zeitwerte zur Gesamtzahl der Punkte oder Zeitwerte im ambulanten Sektor im selben Zeitraum. Das N\u00e4here zu diesem Verfahren regeln die L\u00e4nder.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Stelle setzt bis zum 31. Oktober des Festsetzungsjahres den monatlichen Umlagebetrag gegen\u00fcber den Pflegeeinrichtungen fest. Hierbei ber\u00fccksichtigt sie den Differenzbetrag nach \u00a7 17 Absatz 1 der jeweiligen Einrichtung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Einzahlungen in den Ausgleichsfonds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Krankenh\u00e4user und Pflegeeinrichtungen im Sinne des \u00a7 7 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes zahlen den monatlichen Umlagebetrag nach \u00a7 10 Absatz 2 oder \u00a7 12 Absatz 4 jeweils bis zum 10. eines Kalendermonats, erstmals zum 10. Januar 2020. Abweichend von Satz 1 gilt f\u00fcr L\u00e4nder, in denen die Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz nicht bereits am 1. Januar 2020 beginnt, Folgendes: Die Krankenh\u00e4user und Pflegeeinrichtungen zahlen ihren monatlichen Umlagebetrag erstmals bis zum 10. des Monats, in welchem die Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz beginnt.</P><P>(2) Die j\u00e4hrlichen Direktzahlungen des Landes und der sozialen Pflegeversicherung erfolgen jeweils zum 30. November des Festsetzungsjahres, erstmals zum 30. November 2019. Abweichend von Satz 1 gilt f\u00fcr L\u00e4nder, in denen die Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz nicht bereits zum 1. Januar 2020 beginnt, Folgendes: Die j\u00e4hrlichen Direktzahlungen des Landes und der sozialen Pflegeversicherung erfolgen erstmals zum letzten Tag des vorletzten Monats, vor dem die Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz beginnt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "H\u00f6he der Ausgleichszuweisungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die H\u00f6he der Ausgleichszuweisung ergibt sich aus der Multiplikation der Zahl der Auszubildenden des jeweiligen Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung oder der Zahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der jeweiligen Pflegeschule mit dem Anteil des monatlichen Ausbildungsbudgets nach \u00a7 8 Absatz 1 Satz 2.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Stelle ber\u00fccksichtigt die mitgeteilten \u00c4nderungen der Angaben nach \u00a7 5 Absatz 3 Satz 1 und 2 im monatlichen Zahlverfahren zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt. Bei Pflegeschulen ber\u00fccksichtigt die zust\u00e4ndige Stelle abweichend von Satz 1 \u00c4nderungen der Sch\u00fclerzahlen nach Beginn eines Schuljahres nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Zahlung der Ausgleichszuweisungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausgleichszuweisungen werden zum letzten Tag jeden Monats an die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und an die Pflegeschulen gezahlt, erstmals mit Beginn des Ausbildungsjahres 2020, fr\u00fchestens am 31. Januar 2020.</P><P>(2) Ist ein Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung von der zust\u00e4ndigen Stelle nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 aufgefordert worden, der zust\u00e4ndigen Stelle die Vereinbarung einer angemessenen Ausbildungsverg\u00fctung nachzuweisen, setzt die zust\u00e4ndige Stelle die Zahlung der Ausgleichszuweisung bis zum Eingang dieses Nachweises aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Abrechnung der Ausgleichszuweisungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und die Pflegeschulen legen der zust\u00e4ndigen Stelle die Abrechnung nach \u00a7 34 Absatz 5 und 6 des Pflegeberufegesetzes bis zum 30. Juni des auf den Finanzierungszeitraum folgenden Jahres vor. Sofern eine Best\u00e4tigung eines Jahresabschlusspr\u00fcfers f\u00fcr den Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung oder die Pflegeschule vorliegt, ist auch diese vorzulegen.</P><P>(2) Ein Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung hat der zust\u00e4ndigen Stelle auf Anforderung Nachweise f\u00fcr die nach \u00a7 5 mitzuteilenden Angaben zur Festsetzung des Ausbildungsbudgets und zur Berechnung der Ausgleichszuweisung, insbesondere die Ausbildungsvertr\u00e4ge, vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Abrechnung der Umlagebetr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Krankenh\u00e4user und Pflegeeinrichtungen im Sinne des \u00a7 7 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes legen der zust\u00e4ndigen Stelle bis zum 30. Juni des auf den Finanzierungszeitraum folgenden Jahres eine Abrechnung \u00fcber die im Finanzierungszeitraum geleisteten monatlichen Umlagebetr\u00e4ge und die jeweils in Rechnung gestellten Ausbildungszuschl\u00e4ge vor und teilen den sich hieraus ergebenden Differenzbetrag mit. Sofern eine Best\u00e4tigung eines Jahresabschlusspr\u00fcfers f\u00fcr das Krankenhaus oder die Pflegeeinrichtung vorliegt, ist auch diese vorzulegen.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Stelle gleicht den Differenzbetrag nach Absatz 1 innerhalb des n\u00e4chsten Finanzierungszeitraums durch Anpassung des monatlichen Umlagebetrages der jeweiligen Einrichtung aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Aufnahme und Aufgabe des Betriebs von Einrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Nach dem 1. April des Festsetzungsjahres teilen die Landeskrankenhausgesellschaften der zust\u00e4ndigen Stelle unverz\u00fcglich jede eingetretene \u00c4nderung im Bestand der Krankenh\u00e4user im Sinne des \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 1 des Pflegeberufegesetzes mit. \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend. Die zust\u00e4ndige Stelle setzt den monatlichen Umlagebetrag gegen\u00fcber einem Krankenhaus, das den Betrieb aufgenommen hat, zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt fest. Der Umlagebetrag wird nach \u00a7 10 Absatz 2 Satz 3 ermittelt.</P><P>(2) Nach dem 1. April des Festsetzungsjahres teilen die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen der zust\u00e4ndigen Stelle unverz\u00fcglich jede eingetretene \u00c4nderung im Bestand der Pflegeeinrichtungen im Sinne des \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 2 oder 3 des Pflegeberufegesetzes mit. Pflegeeinrichtungen, die den Betrieb aufgenommen haben, nehmen die Mitteilungen nach \u00a7 11 Absatz 3 oder 4 unverz\u00fcglich vor. Die zust\u00e4ndige Stelle setzt den monatlichen Umlagebetrag gegen\u00fcber einer Pflegeeinrichtung, die den Betrieb aufgenommen hat, zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt fest. Der Umlagebetrag wird nach \u00a7 12 Absatz 2 oder 3 ermittelt.</P><P>(3) Mit der endg\u00fcltigen Aufgabe des Betriebs eines Krankenhauses oder einer Pflegeeinrichtung endet die Pflicht zur Zahlung von Umlagebetr\u00e4gen f\u00fcr die Zukunft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Aufnahme und Aufgabe des Betriebs von Tr\u00e4gern der praktischen Ausbildung oder Pflegeschulen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer den Betrieb eines Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung nach \u00a7 8 des Pflegeberufegesetzes oder einer Pflegeschule nach \u00a7 9 und \u00a7 65 des Pflegeberufegesetzes aufnimmt oder aufgibt, hat dies der zust\u00e4ndigen Stelle unverz\u00fcglich mitzuteilen.</P><P>(2) Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung oder Pflegeschulen, die den Betrieb aufnehmen, teilen der zust\u00e4ndigen Stelle unverz\u00fcglich die Angaben nach \u00a7 5 mit und erhalten zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt Ausgleichszuweisungen.</P><P>(3) Mit der endg\u00fcltigen Aufgabe des Betriebs eines Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung oder einer Pflegeschule endet der Anspruch auf Ausgleichszuweisungen f\u00fcr die Zukunft. Eine Abrechnung nach \u00a7 16 hat zu erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Rechnungslegung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Stelle stellt f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr den Schluss eines jeden Finanzierungszeitraums je nach Rechtsform eine Jahresrechnung (Haushalts- und Verm\u00f6gensrechnung) nach den Vorgaben der anzuwendenden Landeshaushaltsordnung oder einen Jahresabschluss nach den Vorgaben des Handelsgesetzbuchs auf.</P><P>(2) Die Jahresrechnung oder der Jahresabschluss sind bis zum 31. Oktober des auf den Finanzierungszeitraum folgenden Kalenderjahres aufzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR162200018BJNG000200000",
        "name": "Teil 2",
        "title": "Durchf\u00fchrung statistischer Erhebungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Art und Zweck, Umfang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Darstellung und Bewertung der beruflichen Ausbildung in der Pflege sowie zur Beurteilung gesetzlicher Ma\u00dfnahmen werden Erhebungen als Bundesstatistik durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Die Erhebungen erfassen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und die Pflegeschulen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in der Ausbildung nach Teil 2 und Teil 5 des Pflegeberufegesetzes befindlichen Personen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildungsverg\u00fctungen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Erhebungsmerkmale",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei den Erhebungen nach \u00a7 21 Absatz 2 Nummer 1 werden Angaben zu folgenden Erhebungsmerkmalen erfasst: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung nach \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 1 bis 3 des Pflegeberufegesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der Tr\u00e4gerschaft jedes Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung und jeder Pflegeschule nach \u00f6ffentlich, privat oder frei gemeinn\u00fctzig.</LA></DD></DL></P><P>(2) Bei den Erhebungen nach \u00a7 21 Absatz 2 Nummer 2 werden Angaben zu folgenden Erhebungsmerkmalen erfasst: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr jede sich in der Ausbildung nach Teil 2 oder Teil 5 des Pflegeberufegesetzes befindliche Person: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Geschlecht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Geburtsjahr,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Datum des Beginns der Ausbildung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Ausbildungsumfang nach Voll- oder Teilzeit,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tatsache des Erhalts von F\u00f6rdermitteln nach \u00a7 81 des Dritten Buches oder nach \u00a7 16 des Zweiten Buches in Verbindung mit \u00a7 81 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bezeichnung des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung und der besuchten Pflegeschule,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Personen, die die Ausbildung w\u00e4hrend des Berichtsjahres beendet haben, zus\u00e4tzlich Angaben zu Datum und Grund der Beendigung der Ausbildung einschlie\u00dflich Art des Abschlusses.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bei den Erhebungen nach \u00a7 21 Absatz 2 Nummer 3 werden f\u00fcr jede sich in der Ausbildung befindliche Person Angaben \u00fcber die vertraglich vorgesehene Ausbildungsverg\u00fctung pro Ausbildungsjahr erfasst.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Hilfsmerkmale",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Hilfsmerkmale sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bezeichnung und Anschrift der auskunftspflichtigen Stelle,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Erhebungen Name und Anschrift des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung und der Pflegeschule,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Kontaktdaten der f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehenden Person.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Periodizit\u00e4t, Berichtszeitraum und Berichtszeitpunkt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Erhebungen werden j\u00e4hrlich f\u00fcr das vorangegangene Kalenderjahr (Berichtsjahr) durchgef\u00fchrt, erstmals f\u00fcr das Jahr 2020.</P><P>(2) Die Angaben nach \u00a7 22 werden jeweils nach dem Stand vom 31. Dezember des Berichtsjahres erhoben.</P><P>(3) Die Angaben nach \u00a7 22 und \u00a7 23 sind bis zum 15. Februar des auf das Berichtsjahr folgenden Jahres dem zust\u00e4ndigen statistischen Landesamt zu melden, erstmals zum 15. Februar 2021.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Auskunftspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erhebungen besteht Auskunftspflicht. Die Auskunftserteilung zu den Angaben nach \u00a7 23 Nummer 3 ist freiwillig.</P><P>(2) Auskunftspflichtig sind die zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "\u00dcbermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Verwendung gegen\u00fcber den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und f\u00fcr Zwecke der Planung, jedoch nicht f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen, d\u00fcrfen den fachlich zust\u00e4ndigen obersten Bundes- oder Landesbeh\u00f6rden vom Statistischen Bundesamt und den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder Tabellen mit statistischen Ergebnissen \u00fcbermittelt werden, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR162200018BJNG000300000",
        "name": "Teil 3",
        "title": "Verarbeitung personenbezogener Daten; Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Verarbeitung personenbezogener Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Stelle ist berechtigt, die in \u00a7 16 Absatz 2, \u00a7 23 Nummer 3 und Anlage 2 enthaltenen personenbezogenen Daten zu verarbeiten, soweit dies zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach dieser Verordnung erforderlich ist.</P><P>(2) Die personenbezogenen Daten sind mindestens f\u00fcnf Jahre nach Ende des Finanzierungszeitraums aufzubewahren, es sei denn, andere gesetzliche Regelungen sehen eine l\u00e4ngere Aufbewahrungsfrist vor. Danach sind sie zu l\u00f6schen, sobald sie nicht mehr erforderlich sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2019 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE003100000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE003200000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 3 Absatz 1, \u00a7 4 Absatz 1)<BR />Kosten der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und der Pflegeschulen ohne Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1628 - 1630)</kommentar></noindex><BR />Aufstellung \u00fcber die im Rahmen der Vereinbarung von Ausbildungsbudgets zu finanzierenden Tatbest\u00e4nde nach Teil 2 Abschnitt 3 und nach Teil 5 des Pflegeberufegesetzes <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"120*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"30*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Kostenarten (zu finanzierende Tatbest\u00e4nde)<FnR ID=\"F804465_01_BJNR162200018BJNE003200000\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Kostenartengruppen</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>A.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B><SP>Kosten der Pflegeschule</SP></B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>1.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Kosten des haupt- und nebenberuflichen Lehrpersonals einschlie\u00dflich Kosten der Praxisbegleitung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"4\" valign=\"middle\">Theoretischer<BR /> und praktischer<BR /> Unterricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schulleitung (insbesondere administrative und organisatorische Aufgaben, auch soweit Aufgaben des Lehrpersonals)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hauptamtliches Lehrpersonal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nebenberufliches Lehrpersonal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>2.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Fahrtkostenerstattung des haupt- und nebenberuflichen Lehrpersonals w\u00e4hrend der Praxisbegleitung</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>3.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Sachaufwandskosten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"13\" valign=\"middle\">Sachaufwand</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehr- und Arbeitsmaterialien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lernmittel f\u00fcr Auszubildende, Ausbildungsteilnehmerinnen und Ausbildungsteilnehmer und Lehrpersonal (z. B. Fachb\u00fccher und Fachzeitschriften)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Reisekosten und Geb\u00fchren z. B. f\u00fcr Studienfahrten, Seminare, Arbeitstagungen, Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B\u00fcro- und Schulbedarf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Porto- und Kommunikationskosten (z. B. Telefon und Onlinedienste)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rundfunk- und Fernsehgeb\u00fchren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anwendungssoftware</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Honorare und Reisekosten f\u00fcr Pr\u00fcfungen und Klausuren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Raum- und Gesch\u00e4ftsausstattung (Gebrauchsg\u00fcter und Verbrauchsg\u00fcter einschlie\u00dflich Anlageg\u00fcter mit Anschaffungs- oder Herstellungskosten bis zur H\u00f6chstgrenze gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 2 des Einkommensteuergesetzes)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kosten der Qualit\u00e4tssicherung, Evaluation, Zertifizierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Personalbeschaffungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beratungs-, Abschluss- und Pr\u00fcfungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonstige Sachaufwandskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>4.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Sonstiger Personalaufwand sowie Personalaufwand der zentralen Verwaltung und sonstiger zentraler Dienste</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"7\" rowsep=\"0\" valign=\"middle\"><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR />Gemeinkosten (ggf. anteilig)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonstige direkt gebuchte Personalkosten (z. B. Sekretariat)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Allgemeine Verwaltung (z. B. Personalabteilung, Wirtschaftsabteilung u. \u00e4.)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonstige zentrale Dienste (z. B. Technischer Dienst, Werkst\u00e4tten, Hausmeister, Reinigungsdienst u. \u00e4.)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>5.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Betriebskosten des Schulgeb\u00e4udes</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Betriebskosten der Geb\u00e4ude(-teile) und R\u00e4ume, die von der Pflegeschule genutzt werden, ggf. anteilige Zurechnung (Unterrichtsr\u00e4ume, Demonstrationsr\u00e4ume, Gruppenarbeitsr\u00e4ume, B\u00fcros, Laboratorien, Medienr\u00e4ume, Besprechungsr\u00e4ume, Bibliothek, Sanit\u00e4rr\u00e4ume, Archiv u. \u00e4.) wie</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wasser, Abwasser, Energie, Brennstoffe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wirtschaftsbedarf (z. B. Geb\u00e4udereinigung)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Steuern, Abgaben (z. B. M\u00fcllentsorgung), Versicherungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Instandhaltung/Unterhalt der Au\u00dfenanlagen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gebrauchsg\u00fcter</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mietnebenkosten f\u00fcr Ausbildungsr\u00e4ume</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>6.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Sonstige Gemeinkosten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>B.</B></entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\"><B><SP>Kosten des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung</SP></B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>1.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Kosten der Praxisanleitung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"5\" valign=\"middle\">Praktische<BR /> Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praktische Anleitung durch Praxisanleiterinnen und Praxisanleiter einschlie\u00dflich Reisekosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kosten der Organisation nach \u00a7 8 des Pflegeberufegesetzes einschlie\u00dflich Reisekosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Arbeitsausfallkosten f\u00fcr die Teilnahme an Weiterbildungs- und Qualifizierungsma\u00dfnahmen zur Praxisanleiterin oder zum Praxisanleiter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kosten der Qualifikation von Praxisanleiterinnen und Praxisanleitern, einschlie\u00dflich der erforderlichen Fortbildungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kosten der Auszubildenden w\u00e4hrend der Praxiseins\u00e4tze mit Ausnahme der Ausbildungsverg\u00fctung (z. B. Fahrtkostenerstattung)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>2.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Sachaufwandskosten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"13\" valign=\"middle\">Sachaufwand</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehr- und Arbeitsmaterialien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lernmittel f\u00fcr Auszubildende, Ausbildungsteilnehmerinnen und Ausbildungsteilnehmer und Lehrpersonal (z. B. Fachb\u00fccher und Fachzeitschriften)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Reisekosten und Geb\u00fchren z. B. f\u00fcr Studienfahrten, Seminare, Arbeitstagungen, Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B\u00fcrobedarf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Porto- und Kommunikationskosten (z. B. Telefon und Onlinedienste)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rundfunk- und Fernsehgeb\u00fchren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anwendungssoftware</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Honorare und Reisekosten f\u00fcr Pr\u00fcfungen und Klausuren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Raum- und Gesch\u00e4ftsausstattung (Gebrauchsg\u00fcter und Verbrauchsg\u00fcter einschlie\u00dflich Anlageg\u00fcter mit Anschaffungs- oder Herstellungskosten bis zur H\u00f6chstgrenze gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 2 des Einkommensteuergesetzes)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kosten der Qualit\u00e4tssicherung, Evaluation, Zertifizierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Personalbeschaffungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beratungs-, Abschluss- und Pr\u00fcfungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonstige Sachaufwandskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>3.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Sonstiger Personalaufwand sowie Personalaufwand der zentralen Verwaltung und sonstiger zentraler Dienste</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"7\" rowsep=\"0\" valign=\"middle\"><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR />Gemeinkosten (ggf. anteilig)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonstige direkt gebuchte Personalkosten (z. B. Sekretariat)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Allgemeine Verwaltung (z. B. Personalabteilung, Wirtschaftsabteilung u. \u00e4.)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonstige zentrale Dienste (z. B. Technischer Dienst, Werkst\u00e4tten, Hausmeister, Reinigungsdienst u. \u00e4.)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>4.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Betriebskosten der Geb\u00e4ude</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Betriebskosten der Geb\u00e4ude(-teile) und R\u00e4ume, die von der Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr die praktische Ausbildung genutzt werden, ggf. anteilige Zurechnung (Unterrichtsr\u00e4ume, Demonstrationsr\u00e4ume, Gruppenarbeitsr\u00e4ume, B\u00fcros, Laboratorien, Medienr\u00e4ume, Besprechungsr\u00e4ume, Bibliothek, Sanit\u00e4rr\u00e4ume, Archiv u. \u00e4.) wie</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wasser, Abwasser, Energie, Brennstoffe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wirtschaftsbedarf (z. B. Geb\u00e4udereinigung)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Steuern, Abgaben (z. B. M\u00fcllentsorgung), Versicherungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"4\" /></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Instandhaltung/Unterhalt der Au\u00dfenanlagen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gebrauchsg\u00fcter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mietnebenkosten f\u00fcr Ausbildungsr\u00e4ume</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>5.</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Sonstige Gemeinkosten</B></entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"page\" ID=\"F804465_01_BJNR162200018BJNE003200000\" Pos=\"exp\">Die Kosten von weiteren aufgrund von Kooperationsvertr\u00e4gen an der praktischen Ausbildung beteiligten Einrichtungen sind miteinzubeziehen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR162200018BJNE003300000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 1)<BR />Erforderliche Angaben zur Festsetzung der Ausbildungsbudgets",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR162200018BJNG000300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1631)</kommentar></noindex><BR /><B>I.\u00a0Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung:</B><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6.92*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"158.09*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Name und Anschrift des Tr\u00e4gers der Einrichtung und die Bankverbindung, sowie Name und Anschrift des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung sowie Angabe einer vertretungsberechtigten Person,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Art der Einrichtung,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">in der Ausbildung befindliche Personen (Name, Geburtsdatum, Geschlecht), einschlie\u00dflich des Datums des Ausbildungsbeginns, des Datums des Ausbildungsendes und des Ausbildungsumfangs (Vollzeit oder Umfang der Teilzeit),</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">4.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Zahl der im Finanzierungszeitraum in der Ausbildung befindlichen Personen, aufgeschl\u00fcsselt nach Teilzeit und Vollzeit,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">5.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctung nach \u00a7 27 des Pflegeberufegesetzes je Auszubildender oder Auszubildendem, aufgeschl\u00fcsselt nach Monaten,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">6.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Zeitpunkt des Abschlusses der Ausbildung einschlie\u00dflich der Art (kein Abschluss, Abschluss nach \u00a7 1 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes, \u00a7 58 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes oder \u00a7 58 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes) und</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">7.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">die f\u00fcr das jeweilige Ausbildungsjahr vertraglich vorgesehene Ausbildungsverg\u00fctung je Auszubildender oder Auszubildendem sowie den Arbeitgeberbruttobetrag.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><B>II.\u00a0Pflegeschulen:</B><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6.00*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"159.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Name und Anschrift des Tr\u00e4gers der Pflegeschule und die Bankverbindung, sowie Name und Anschrift der Pflegeschule sowie Angabe einer vertretungsberechtigten Person,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">in der Ausbildung befindliche Personen (Name, Geburtsdatum, Geschlecht), einschlie\u00dflich des Ausbildungsbeginns und des Ausbildungsendes und des Umfangs (Vollzeit oder Umfang der Teilzeit),</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Zahl der im jeweiligen Schuljahr in der Ausbildung befindlichen Personen, aufgeschl\u00fcsselt nach Teilzeit und Vollzeit,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\">4.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">anderweitig erhaltene Leistungen zur Finanzierung der Ausbildung, beispielsweise F\u00f6rdermittel nach dem Dritten Kapitel des Dritten Buches Sozialgesetzbuch.</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
