{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR089600008",
    "firstPublished": "2008-05-28",
    "sourceTimestamp": "20211231214651",
    "titleShort": "Pflegezeitgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Pflegezeit",
    "abbreviation": "PflegeZG",
    "slug": "pflegezg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 874, 896",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 17 G v. 22.11.2021 I 4906",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Mittelbare \u00c4nderung durch Art. 19 G v. 22.11.2021 I 4906 ist ber\u00fccksichtigt",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.2008 +++)<BR /> <BR />(+++ Zur Anwendung d. \u00a7\u00a7 2 u. 3 vgl. \u00a7 9 F. 2020-05-19 +++)<BR /> <BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 3 des G v. 28.5.2008 I 874 vom Bundestag beschlossen. Es tritt gem. Art. 17 Abs. 1 dieses G am 1.7.2008 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089600008BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziel des Gesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ziel des Gesetzes ist, Besch\u00e4ftigten die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, pflegebed\u00fcrftige nahe Angeh\u00f6rige in h\u00e4uslicher Umgebung zu pflegen und damit die Vereinbarkeit von Beruf und famili\u00e4rer Pflege zu verbessern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089600008BJNE000201119",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Kurzzeitige Arbeitsverhinderung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Besch\u00e4ftigte haben das Recht, bis zu zehn Arbeitstage der Arbeit fernzubleiben, wenn dies erforderlich ist, um f\u00fcr einen pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen in einer akut aufgetretenen Pflegesituation eine bedarfsgerechte Pflege zu organisieren oder eine pflegerische Versorgung in dieser Zeit sicherzustellen.</P><P>(2) Besch\u00e4ftigte sind verpflichtet, dem Arbeitgeber ihre Verhinderung an der Arbeitsleistung und deren voraussichtliche Dauer unverz\u00fcglich mitzuteilen. Dem Arbeitgeber ist auf Verlangen eine \u00e4rztliche Bescheinigung \u00fcber die Pflegebed\u00fcrftigkeit des nahen Angeh\u00f6rigen und die Erforderlichkeit der in Absatz 1 genannten Ma\u00dfnahmen vorzulegen.</P><P>(3) Der Arbeitgeber ist zur Fortzahlung der Verg\u00fctung nur verpflichtet, soweit sich eine solche Verpflichtung aus anderen gesetzlichen Vorschriften oder auf Grund einer Vereinbarung ergibt. Ein Anspruch der Besch\u00e4ftigten auf Zahlung von Pflegeunterst\u00fctzungsgeld richtet sich nach \u00a7 44a Absatz 3 des Elften Buches Sozialgesetzbuch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 9 F. 2020-05-19 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089600008BJNE000301119",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Pflegezeit und sonstige Freistellungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Besch\u00e4ftigte sind von der Arbeitsleistung vollst\u00e4ndig oder teilweise freizustellen, wenn sie einen pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen in h\u00e4uslicher Umgebung pflegen (Pflegezeit). Der Anspruch nach Satz 1 besteht nicht gegen\u00fcber Arbeitgebern mit in der Regel 15 oder weniger Besch\u00e4ftigten.</P><P>(2) Die Besch\u00e4ftigten haben die Pflegebed\u00fcrftigkeit des nahen Angeh\u00f6rigen durch Vorlage einer Bescheinigung der Pflegekasse oder des Medizinischen Dienstes der Krankenversicherung nachzuweisen. Bei in der privaten Pflege-Pflichtversicherung versicherten Pflegebed\u00fcrftigen ist ein entsprechender Nachweis zu erbringen.</P><P>(3) Wer Pflegezeit beanspruchen will, muss dies dem Arbeitgeber sp\u00e4testens zehn Arbeitstage vor Beginn schriftlich ank\u00fcndigen und gleichzeitig erkl\u00e4ren, f\u00fcr welchen Zeitraum und in welchem Umfang die Freistellung von der Arbeitsleistung in Anspruch genommen werden soll. Wenn nur teilweise Freistellung in Anspruch genommen wird, ist auch die gew\u00fcnschte Verteilung der Arbeitszeit anzugeben. Enth\u00e4lt die Ank\u00fcndigung keine eindeutige Festlegung, ob die oder der Besch\u00e4ftigte Pflegezeit oder Familienpflegezeit nach \u00a7 2 des Familienpflegezeitgesetzes in Anspruch nehmen will, und liegen die Voraussetzungen beider Freistellungsanspr\u00fcche vor, gilt die Erkl\u00e4rung als Ank\u00fcndigung von Pflegezeit. Beansprucht die oder der Besch\u00e4ftigte nach der Pflegezeit Familienpflegezeit oder eine Freistellung nach \u00a7 2 Absatz 5 des Familienpflegezeitgesetzes zur Pflege oder Betreuung desselben pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen, muss sich die Familienpflegezeit oder die Freistellung nach \u00a7 2 Absatz 5 des Familienpflegezeitgesetzes unmittelbar an die Pflegezeit anschlie\u00dfen. In diesem Fall soll die oder der Besch\u00e4ftigte m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig erkl\u00e4ren, ob sie oder er Familienpflegezeit oder eine Freistellung nach \u00a7 2 Absatz 5 des Familienpflegezeitgesetzes in Anspruch nehmen wird; abweichend von \u00a7 2a Absatz 1 Satz 1 des Familienpflegezeitgesetzes muss die Ank\u00fcndigung sp\u00e4testens drei Monate vor Beginn der Familienpflegezeit erfolgen. Wird Pflegezeit nach einer Familienpflegezeit oder einer Freistellung nach \u00a7 2 Absatz 5 des Familienpflegezeitgesetzes in Anspruch genommen, ist die Pflegezeit in unmittelbarem Anschluss an die Familienpflegezeit oder die Freistellung nach \u00a7 2 Absatz 5 des Familienpflegezeitgesetzes zu beanspruchen und abweichend von Satz 1 dem Arbeitgeber sp\u00e4testens acht Wochen vor Beginn der Pflegezeit schriftlich anzuk\u00fcndigen.</P><P>(4) Wenn nur teilweise Freistellung in Anspruch genommen wird, haben Arbeitgeber und Besch\u00e4ftigte \u00fcber die Verringerung und die Verteilung der Arbeitszeit eine schriftliche Vereinbarung zu treffen. Hierbei hat der Arbeitgeber den W\u00fcnschen der Besch\u00e4ftigten zu entsprechen, es sei denn, dass dringende betriebliche Gr\u00fcnde entgegenstehen.</P><P>(5) Besch\u00e4ftigte sind von der Arbeitsleistung vollst\u00e4ndig oder teilweise freizustellen, wenn sie einen minderj\u00e4hrigen pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen in h\u00e4uslicher oder au\u00dferh\u00e4uslicher Umgebung betreuen. Die Inanspruchnahme dieser Freistellung ist jederzeit im Wechsel mit der Freistellung nach Absatz 1 im Rahmen der Gesamtdauer nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 4 m\u00f6glich. Absatz 1 Satz 2 und die Abs\u00e4tze 2 bis 4 gelten entsprechend. Besch\u00e4ftigte k\u00f6nnen diesen Anspruch wahlweise statt des Anspruchs auf Pflegezeit nach Absatz 1 geltend machen.</P><P>(6) Besch\u00e4ftigte sind zur Begleitung eines nahen Angeh\u00f6rigen von der Arbeitsleistung vollst\u00e4ndig oder teilweise freizustellen, wenn dieser an einer Erkrankung leidet, die progredient verl\u00e4uft und bereits ein weit fortgeschrittenes Stadium erreicht hat, bei der eine Heilung ausgeschlossen und eine palliativmedizinische Behandlung notwendig ist und die lediglich eine begrenzte Lebenserwartung von Wochen oder wenigen Monaten erwarten l\u00e4sst. Besch\u00e4ftigte haben diese gegen\u00fcber dem Arbeitgeber durch ein \u00e4rztliches Zeugnis nachzuweisen. Absatz 1 Satz 2, Absatz 3 Satz 1 und 2 und Absatz 4 gelten entsprechend. \u00a7 45 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(7) Ein Anspruch auf F\u00f6rderung richtet sich nach den \u00a7\u00a7 3, 4, 5 Absatz 1 Satz 1 und Absatz 2 sowie den \u00a7\u00a7 6 bis 10 des Familienpflegezeitgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 9 F. 2020-05-19 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089600008BJNE000401119",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Dauer der Inanspruchnahme",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pflegezeit nach \u00a7 3 betr\u00e4gt f\u00fcr jeden pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen l\u00e4ngstens sechs Monate (H\u00f6chstdauer). F\u00fcr einen k\u00fcrzeren Zeitraum in Anspruch genommene Pflegezeit kann bis zur H\u00f6chstdauer verl\u00e4ngert werden, wenn der Arbeitgeber zustimmt. Eine Verl\u00e4ngerung bis zur H\u00f6chstdauer kann verlangt werden, wenn ein vorgesehener Wechsel in der Person des Pflegenden aus einem wichtigen Grund nicht erfolgen kann. Pflegezeit und Familienpflegezeit nach \u00a7 2 des Familienpflegezeitgesetzes d\u00fcrfen gemeinsam die Gesamtdauer von 24 Monaten je pflegebed\u00fcrftigem nahen Angeh\u00f6rigen nicht \u00fcberschreiten. Die Pflegezeit wird auf Berufsbildungszeiten nicht angerechnet.</P><P>(2) Ist der nahe Angeh\u00f6rige nicht mehr pflegebed\u00fcrftig oder die h\u00e4usliche Pflege des nahen Angeh\u00f6rigen unm\u00f6glich oder unzumutbar, endet die Pflegezeit vier Wochen nach Eintritt der ver\u00e4nderten Umst\u00e4nde. Der Arbeitgeber ist \u00fcber die ver\u00e4nderten Umst\u00e4nde unverz\u00fcglich zu unterrichten. Im \u00dcbrigen kann die Pflegezeit nur vorzeitig beendet werden, wenn der Arbeitgeber zustimmt.</P><P>(3) F\u00fcr die Betreuung nach \u00a7 3 Absatz 5 gelten die Abs\u00e4tze 1 und 2 entsprechend. F\u00fcr die Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 6 gilt eine H\u00f6chstdauer von drei Monaten je nahem Angeh\u00f6rigen. F\u00fcr die Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 6 gelten Absatz 1 Satz 2, 3 und 5 sowie Absatz 2 entsprechend; bei zus\u00e4tzlicher Inanspruchnahme von Pflegezeit oder einer Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 5 oder Familienpflegezeit oder einer Freistellung nach \u00a7 2 Absatz 5 des Familienpflegezeitgesetzes d\u00fcrfen die Freistellungen insgesamt 24 Monate je nahem Angeh\u00f6rigen nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(4) Der Arbeitgeber kann den Erholungsurlaub, der der oder dem Besch\u00e4ftigten f\u00fcr das Urlaubsjahr zusteht, f\u00fcr jeden vollen Kalendermonat der vollst\u00e4ndigen Freistellung von der Arbeitsleistung um ein Zw\u00f6lftel k\u00fcrzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089600008BJNE001000126",
        "name": "\u00a7 4a",
        "title": "Erneute Pflegezeit nach Inanspruchnahme einer Freistellung auf Grundlage der Sonderregelungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 und 3 k\u00f6nnen Besch\u00e4ftigte einmalig nach einer beendeten Pflegezeit zur Pflege oder Betreuung desselben pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen Pflegezeit erneut, jedoch insgesamt nur bis zur H\u00f6chstdauer nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 in Anspruch nehmen, wenn die Gesamtdauer nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 4 nicht \u00fcberschritten wird und die Inanspruchnahme der beendeten Pflegezeit auf der Grundlage der Sonderregelungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie erfolgte.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 3 Absatz 3 Satz 4 muss sich die Familienpflegezeit oder eine Freistellung nach \u00a7 2 Absatz 5 des Familienpflegezeitgesetzes nicht unmittelbar an die Pflegezeit anschlie\u00dfen, wenn die Pflegezeit auf Grund der Sonderregelungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie in Anspruch genommen wurde und die Gesamtdauer nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 4 nicht \u00fcberschritten wird.</P><P>(3) Abweichend von \u00a7 3 Absatz 3 Satz 6 muss sich die Pflegezeit nicht unmittelbar an die Familienpflegezeit oder an die Freistellung nach \u00a7 2 Absatz 5 des Familienpflegezeitgesetzes anschlie\u00dfen, wenn die Familienpflegezeit oder Freistellung auf Grund der Sonderregelungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie erfolgte und die Gesamtdauer nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 4 nicht \u00fcberschritten wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089600008BJNE000501119",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "K\u00fcndigungsschutz",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber darf das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis von der Ank\u00fcndigung, h\u00f6chstens jedoch zw\u00f6lf Wochen vor dem angek\u00fcndigten Beginn, bis zur Beendigung der kurzzeitigen Arbeitsverhinderung nach \u00a7 2 oder der Freistellung nach \u00a7 3 nicht k\u00fcndigen.</P><P>(2) In besonderen F\u00e4llen kann eine K\u00fcndigung von der f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde oder der von ihr bestimmten Stelle ausnahmsweise f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt werden. Die Bundesregierung kann hierzu mit Zustimmung des Bundesrates allgemeine Verwaltungsvorschriften erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089600008BJNE000601119",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Befristete Vertr\u00e4ge",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wenn zur Vertretung einer Besch\u00e4ftigten oder eines Besch\u00e4ftigten f\u00fcr die Dauer der kurzzeitigen Arbeitsverhinderung nach \u00a7 2 oder der Freistellung nach \u00a7 3 eine Arbeitnehmerin oder ein Arbeitnehmer eingestellt wird, liegt hierin ein sachlicher Grund f\u00fcr die Befristung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses. \u00dcber die Dauer der Vertretung nach Satz 1 hinaus ist die Befristung f\u00fcr notwendige Zeiten einer Einarbeitung zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Die Dauer der Befristung des Arbeitsvertrages muss kalenderm\u00e4\u00dfig bestimmt oder bestimmbar sein oder den in Absatz 1 genannten Zwecken zu entnehmen sein.</P><P>(3) Der Arbeitgeber kann den befristeten Arbeitsvertrag unter Einhaltung einer Frist von zwei Wochen k\u00fcndigen, wenn die Freistellung nach \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 vorzeitig endet. Das K\u00fcndigungsschutzgesetz ist in diesen F\u00e4llen nicht anzuwenden. Satz 1 gilt nicht, soweit seine Anwendung vertraglich ausgeschlossen ist.</P><P>(4) Wird im Rahmen arbeitsrechtlicher Gesetze oder Verordnungen auf die Zahl der besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer abgestellt, sind bei der Ermittlung dieser Zahl Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die nach \u00a7 2 kurzzeitig an der Arbeitsleistung verhindert oder nach \u00a7 3 freigestellt sind, nicht mitzuz\u00e4hlen, solange f\u00fcr sie auf Grund von Absatz 1 eine Vertreterin oder ein Vertreter eingestellt ist. Dies gilt nicht, wenn die Vertreterin oder der Vertreter nicht mitzuz\u00e4hlen ist. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend, wenn im Rahmen arbeitsrechtlicher Gesetze oder Verordnungen auf die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze abgestellt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089600008BJNE000702301",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Besch\u00e4ftigte im Sinne dieses Gesetzes sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zu ihrer Berufsbildung Besch\u00e4ftigten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die wegen ihrer wirtschaftlichen Unselbst\u00e4ndigkeit als arbeitnehmer\u00e4hnliche Personen anzusehen sind; zu diesen geh\u00f6ren auch die in Heimarbeit Besch\u00e4ftigten und die ihnen Gleichgestellten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Arbeitgeber im Sinne dieses Gesetzes sind nat\u00fcrliche und juristische Personen sowie rechtsf\u00e4hige Personengesellschaften, die Personen nach Absatz 1 besch\u00e4ftigen. F\u00fcr die arbeitnehmer\u00e4hnlichen Personen, insbesondere f\u00fcr die in Heimarbeit Besch\u00e4ftigten und die ihnen Gleichgestellten, tritt an die Stelle des Arbeitgebers der Auftraggeber oder Zwischenmeister.</P><P>(3) Nahe Angeh\u00f6rige im Sinne dieses Gesetzes sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gro\u00dfeltern, Eltern, Schwiegereltern, Stiefeltern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ehegatten, Lebenspartner, Partner einer ehe\u00e4hnlichen oder lebenspartnerschafts\u00e4hnlichen Gemeinschaft, Geschwister, Ehegatten der Geschwister und Geschwister der Ehegatten, Lebenspartner der Geschwister und Geschwister der Lebenspartner,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder, Adoptiv- oder Pflegekinder, die Kinder, Adoptiv- oder Pflegekinder des Ehegatten oder Lebenspartners, Schwiegerkinder und Enkelkinder.</LA></DD></DL></P><P>(4) Pflegebed\u00fcrftig im Sinne dieses Gesetzes sind Personen, die die Voraussetzungen nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 des Elften Buches Sozialgesetzbuch erf\u00fcllen. Pflegebed\u00fcrftig im Sinne von \u00a7 2 sind auch Personen, die die Voraussetzungen nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 des Elften Buches Sozialgesetzbuch voraussichtlich erf\u00fcllen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089600008BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Unabdingbarkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Von den Vorschriften dieses Gesetzes kann nicht zuungunsten der Besch\u00e4ftigten abgewichen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089600008BJNE001110126",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Sonderregelungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 2 Absatz 1 haben Besch\u00e4ftigte das Recht, in dem Zeitraum vom 29. Oktober 2020 bis einschlie\u00dflich 31. M\u00e4rz 2022 bis zu 20 Arbeitstage der Arbeit fernzubleiben, wenn die akute Pflegesituation auf Grund der COVID-19-Pandemie aufgetreten ist. Der Zusammenhang wird vermutet.</P><P>(2) \u00a7 2 Absatz 3 Satz 2 ist bis zum Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass sich der Anspruch auch nach \u00a7 150 Absatz 5d Satz 1 des Elften Buches Sozialgesetzbuch richtet.</P><P>(3) Abweichend von \u00a7 3 Absatz 3 Satz 1 gilt, dass die Ank\u00fcndigung in Textform erfolgen muss.</P><P>(4) Abweichend von \u00a7 3 Absatz 3 Satz 4 muss sich die Familienpflegezeit oder die Freistellung nach \u00a7 2 Absatz 5 des Familienpflegezeitgesetzes nicht unmittelbar an die Pflegezeit anschlie\u00dfen, wenn der Arbeitgeber zustimmt, die Gesamtdauer nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 4 nicht \u00fcberschritten wird und die Familienpflegezeit oder die Freistellung nach \u00a7 2 Absatz 5 des Familienpflegezeitgesetzes sp\u00e4testens mit Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 endet. Die Ank\u00fcndigung muss abweichend von \u00a7 3 Absatz 3 Satz 5 sp\u00e4testens zehn Tage vor Beginn der Familienpflegezeit erfolgen.</P><P>(5) Abweichend von \u00a7 3 Absatz 3 Satz 6 muss sich die Pflegezeit nicht unmittelbar an die Familienpflegezeit oder an die Freistellung nach \u00a7 2 Absatz 5 des Familienpflegezeitgesetzes anschlie\u00dfen, wenn der Arbeitgeber zustimmt, die Gesamtdauer nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 4 nicht \u00fcberschritten wird und die Pflegezeit sp\u00e4testens mit Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 endet; die Inanspruchnahme ist dem Arbeitgeber sp\u00e4testens zehn Tage vor Beginn der Pflegezeit in Textform anzuk\u00fcndigen.</P><P>(6) Abweichend von \u00a7 3 Absatz 4 Satz 1 gilt, dass die Vereinbarung in Textform zu treffen ist.</P><P>(7) Abweichend von \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 und 3 k\u00f6nnen Besch\u00e4ftigte mit Zustimmung des Arbeitgebers nach einer beendeten Pflegezeit zur Pflege oder Betreuung desselben pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen Pflegezeit erneut, jedoch insgesamt nur bis zur H\u00f6chstdauer nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 in Anspruch nehmen, wenn die Gesamtdauer nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 4 nicht \u00fcberschritten wird und die Pflegezeit sp\u00e4testens mit Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 endet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
