{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR101409994",
    "firstPublished": "1994-05-26",
    "sourceTimestamp": "20210311212514",
    "titleShort": "Pflege-Versicherungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur sozialen Absicherung des Risikos der Pflegebed\u00fcrftigkeit",
    "abbreviation": "PflegeVG",
    "slug": "pflegevg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 1014 (2797)",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 57 Abs. 33 G v. 12.12.2019 I 2652",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.6.1994 +++)<BR /><BR /></pre>Art. 1: SGB 11 860-11 <BR />Art. 2 bis 21: \u00c4nderungsvorschriften <BR />Art. 23 bis 38: \u00c4nderungsvorschriften <BR />Art. 39: R\u00fcckkehr zum einheitlichen Verordnungsrang <BR />Art. 40 bis 52: \u00dcberleitungsvorschriften <BR />Art. 53: EntgFG 800-19-3 <BR />Art. 54 bis 61: \u00c4nderungsvorschriften <BR />Art. 62: Aufhebungsvorschrift <BR />Art. 63 bis 65: \u00c4nderungsvorschriften</P><P><BR /> Das G tritt gem. Art. 68 Abs. 1 am 1.1.1995 in Kraft, soweit in den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 und in Art. 69 nichts Abweichendes bestimmt ist.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNE004100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNE004203119",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"15*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Erster Teil</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Erg\u00e4nzung des Sozialgesetzbuches</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) -Soziale Pflegeversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zweiter Teil</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>\u00c4nderung des Sozialgesetzbuches</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erstes Buch Sozialgesetzbuch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Viertes Buch Sozialgesetzbuch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00fcnftes Buch Sozialgesetzbuch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sechstes Buch Sozialgesetzbuch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Dritter Teil</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>\u00c4nderung weiterer Gesetze</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesetz zur Sicherung und Strukturverbesserung der gesetzlichen Krankenversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Reichsversicherungsordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bundesversorgungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer von Gewalttaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitssicherstellungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 13</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zweites Gesetz \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesetz \u00fcber die Angleichung der Leistungen zur Rehabilitation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 15</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesetz \u00fcber eine Altershilfe f\u00fcr Landwirte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesetz zur F\u00f6rderung der Einstellung der landwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 17</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Krankenhausfinanzierungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 18</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bundessozialhilfegesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 19</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Heimgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 20</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lastenausgleichsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 21</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bundesbesoldungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 22</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelung f\u00fcr Amtsverh\u00e4ltnisse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 23</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abgeordnetengesetz und Europaabgeordnetengesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 24</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fl\u00fcchtlingshilfegesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 25</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bundesvertriebenengesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 26</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einkommensteuergesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 27</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Umsatzsteuergesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 28</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bewertungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 29</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungssteuergesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 30</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bundeshaushaltsordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 31</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 32</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wohngeldgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 33</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sozialgerichtsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 34</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Eignungs\u00fcbungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 35</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterhaltssicherungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Vierter Teil</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>\u00dcberleitungsvorschriften zu den Artikel 1 bis 35</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 36</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitrags\u00fcberwachungsverordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 37</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitragszahlungsverordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 38</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verordnung \u00fcber die Erstattung von Aufwendungen nach dem Gesetz zur \u00dcberf\u00fchrung von Anspr\u00fcchen und Anwartschaften aus Zusatz- und Sonderversorgungssystemen des Beitrittsgebiets durch den Bund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 39</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">R\u00fcckkehr zum einheitlichen Verordnungsrang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 40</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Familienversicherung der Behinderten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 41</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelungen f\u00fcr Fristen bei Wahlrechten der Versicherten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 42</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Behandlung der bestehenden privaten Pflegeversicherungsvertr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 43</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 44</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 45</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bezieher von Pflegeleistungen nach den \u00a7\u00a7 53 bis 57 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 46</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 47</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 48</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 49</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 49a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 49b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 50</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelung zum Bundessozialhilfegesetz, Bundesversorgungsgesetz und Lastenausgleichsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 51</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pflegegeld nach dem Bundessozialhilfegesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 52</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Finanzhilfen f\u00fcr Investitionen in Pflegeeinrichtungen im Beitrittsgebiet</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 52a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>F\u00fcnfter Teil</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>\u00c4nderung der Entgeltfortzahlung an Feiertagen und im Krankheitsfall</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 53</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesetz \u00fcber die Zahlung des Arbeitsentgelts an Feiertagen und im Krankheitsfall (Entgeltfortzahlungsgesetz)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 54</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsgesetzbuch der DDR</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 55</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berufsbildungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 56</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">B\u00fcrgerliches Gesetzbuch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 57</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bundesurlaubsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 58</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gewerbeordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 59</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Handelsgesetzbuch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 60</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lohnfortzahlungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 61</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Seemannsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 62</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Feiertagslohnzahlungsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 63</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrungsgesetz zum B\u00fcrgerlichen Gesetzbuche</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 64</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Binnenschiffahrtsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 65</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesetz betreffend die privatrechtlichen Verh\u00e4ltnisse der Fl\u00f6\u00dferei</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 66</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unanwendbarkeit von Ma\u00dfgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Sechster Teil</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>\u00dcberleitungsvorschriften zu Artikel 5 Nr. 5 und zu den Artikeln 53 bis 66</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 67</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcberleitungsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Siebter Teil</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Schlu\u00dfvorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 68</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Inkrafttreten der h\u00e4uslichen Pflege und sonstiger Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Artikel 69</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG000100307",
        "name": "Erster Teil",
        "title": "Erg\u00e4nzung des Sozialgesetzbuches",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG000200307",
        "name": "Art 1",
        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) -\nSoziale Pflegeversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG000100307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG000300307",
        "name": "Zweiter Teil",
        "title": "\u00c4nderung des Sozialgesetzbuches",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG000400307",
        "name": "Art 2 bis 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG000300307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG000500307",
        "name": "Dritter Teil",
        "title": "\u00c4nderung weiterer Gesetze",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG000600307",
        "name": "Art 6 bis 21",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG000500307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNG000800307",
        "name": "Art 22",
        "title": "Regelung f\u00fcr Amtsverh\u00e4ltnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG000500307"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Empf\u00e4nger von Amtsbez\u00fcgen des Bundes gilt \u00a7 3a des Bundesbesoldungsgesetzes sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG000900307",
        "name": "Art 23 bis 35",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG000500307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG001000307",
        "name": "Vierter Teil",
        "title": "\u00dcberleitungsvorschriften zu den\nArtikeln 1 bis 35",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG001100307",
        "name": "Art 36 bis 38",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNG001300307",
        "name": "Art 39",
        "title": "R\u00fcckkehr zum einheitlichen\nVerordnungsrang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "body": "<P>Die auf den Artikeln 36 bis 38 beruhenden Teile der dort ge\u00e4nderten Rechtsverordnungen k\u00f6nnen auf Grund der jeweils einschl\u00e4gigen Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung ge\u00e4ndert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNG001400307",
        "name": "Art 40",
        "title": "Familienversicherung der Behinderten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "body": "<P>Familienversicherung besteht auch f\u00fcr Behinderte, die im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Gesetzes die Voraussetzungen nach \u00a7 25 Abs. 2 Nr. 4 zweiter Halbsatz des Elften Buches Sozialgesetzbuch nicht erf\u00fcllen, diese aber erf\u00fcllt h\u00e4tten, wenn die Pflegeversicherung zum Zeitpunkt des Eintritts der Behinderung bereits bestanden h\u00e4tte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNG001500307",
        "name": "Art 41",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen f\u00fcr Fristen bei\nWahlrechten der Versicherten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die am 1. Januar 1995 in der gesetzlichen Krankenversicherung freiwillig versichert sind, k\u00f6nnen sich bis zum 30. Juni 1995 von der Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung befreien lassen. Befreiungsantr\u00e4ge k\u00f6nnen bereits vor dem 1. Januar 1995 mit Wirkung ab dem 1. Januar 1995 gestellt werden. \u00a7 22 Abs. 1 und 2 Satz 2 und 3 des Elften Buches Sozialgesetzbuch gilt.</P><P>(2) Personen, f\u00fcr die nach \u00a7 23 Abs. 1 des Elften Buches Sozialgesetzbuch zum 1. Januar 1995 Versicherungspflicht in der privaten Pflegeversicherung eintritt, k\u00f6nnen ihr Wahlrecht nach \u00a7 23 Abs. 2 des Elften Buches Sozialgesetzbuch auch schon vor dem 1. Januar 1995 mit Wirkung zum 1. Januar 1995 aus\u00fcben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNG001603126",
        "name": "Art 42",
        "title": "Behandlung der bestehenden privaten Pflegeversicherungsvertr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "body": "<P>(1) Wer bei Inkrafttreten des Gesetzes bei einem privaten Versicherungsunternehmen gegen das Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit versichert ist, wird auf Antrag von der Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung befreit, wenn der Vertrag mit dem privaten Versicherungsunternehmen vor dem 23. Juni 1993 abgeschlossen wurde. Dies gilt auch, wenn der Versicherte f\u00fcr sich und seine Angeh\u00f6rigen, f\u00fcr die nach \u00a7 25 des Elften Buches Sozialgesetzbuch Anspruch auf Familienversicherung best\u00fcnde, Vertragsleistungen erh\u00e4lt, die den Leistungen nach dem Vierten Kapitel des Elften Buches Sozialgesetzbuch noch nicht gleichwertig sind. Vertr\u00e4ge, die unzureichende Vertragsleistungen vorsehen, sind bis zum 31. Dezember 1995 an den Leistungsumfang der sozialen Pflegeversicherung anzupassen. \u00a7 23 Abs. 3, 5 und 6 des Elften Buches Sozialgesetzbuch gilt.</P><P>(2) Der Antrag ist bis zum 31. M\u00e4rz 1995 bei der zust\u00e4ndigen Pflegekasse zu stellen. Die Befreiung wirkt vom Beginn der Versicherungspflicht an, sie kann nicht widerrufen werden.</P><P>(3) Personen, die nach \u00a7 20 oder \u00a7 21 des Elften Buches Sozialgesetzbuch versicherungspflichtig werden, k\u00f6nnen den Pflegeversicherungsvertrag nach Absatz 1 mit Wirkung vom Eintritt der Versicherungspflicht an k\u00fcndigen. Das K\u00fcndigungsrecht gilt auch f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige, wenn f\u00fcr sie eine Familienversicherung nach \u00a7 25 des Elften Buches Sozialgesetzbuch eintritt.</P><P>(4) Die privaten Versicherungsunternehmen haben alle Versicherungsnehmer, die trotz Aufforderung ihren Versicherungsvertrag bis zum 31. Dezember 1995 nicht entsprechend Absatz 1 Satz 3 angepa\u00dft haben, zu ermitteln und dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung bis zum 31. M\u00e4rz 1996 zu melden. Die Meldepflichten nach Satz 1 bestehen auch, wenn der Versicherungsnehmer den Versicherungsvertrag, der nach Absatz 1 zur Versicherungsfreiheit gef\u00fchrt hat, nicht fortsetzt.</P><P>(5) Der Anspruch des Versicherungsnehmers auf einen Beitragszuschu\u00df richtet sich nach \u00a7 61 des Elften Buches Sozialgesetzbuch, \u00a7 53a des Bundesversorgungsgesetzes, \u00a7 13a des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes, \u00a7 23a des Arbeitssicherstellungsgesetzes, \u00a7 8a des Eignungs\u00fcbungsgesetzes, den \u00a7\u00a7 15 und 20 des Unterhaltssicherungsgesetzes, \u00a7 10a des K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetzes, \u00a7 276 des Lastenausgleichsgesetzes und \u00a7 15 des Fl\u00fcchtlingshilfegesetzes. In der Zeit vom 1. Januar 1995 bis einschlie\u00dflich 31. Dezember 1995 besteht der Anspruch auf den Zuschu\u00df zu den Beitr\u00e4gen f\u00fcr Vertr\u00e4ge nach Absatz 1 auch in den F\u00e4llen, in denen die Vertragsleistungen noch nicht den Leistungen der sozialen Pflegeversicherung gleichwertig sind.</P><P>(6) Wird der Vertrag entgegen Absatz 1 Satz 3 nicht angepa\u00dft oder der Vertrag nach Absatz 1 vom Versicherungsnehmer nicht erf\u00fcllt, tritt ab 1. Januar 1996 f\u00fcr Versicherungspflichtige nach \u00a7 20 oder \u00a7 21 des Elften Buches Sozialgesetzbuch Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG001701308",
        "name": "Art 43",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG001901308",
        "name": "Art 44",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNG002101308",
        "name": "Art 45",
        "title": "Bezieher von Pflegeleistungen\nnach den \u00a7\u00a7 53 bis 57 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige Versicherte, die bis zum 31. M\u00e4rz 1995 Leistungen bei Schwerpflegebed\u00fcrftigkeit nach den \u00a7\u00a7 53 bis 57 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erhalten haben, werden mit Wirkung vom 1. April 1995 ohne Antragstellung in die Pflegestufe II eingestuft und erhalten Leistungen nach dem Vierten Kapitel des Elften Buches Sozialgesetzbuch in dem Umfang, der f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige im Sinne des \u00a7 15 Abs. 1 Nr. 2 des Elften Buches Sozialgesetzbuch vorgesehen ist.</P><P>(2) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG002201308",
        "name": "Art 46",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG002401308",
        "name": "Art 47",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG002501308",
        "name": "Art 48",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG002602119",
        "name": "Art 49",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG004301119",
        "name": "Art 49a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG004601119",
        "name": "Art 49b",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNG002701308",
        "name": "Art 50",
        "title": "\u00dcbergangsregelung zum\nBundessozialhilfegesetz, Bundesversorgungsgesetz und\nLastenausgleichsgesetz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Regelung in \u00a7 69 Abs. 3 Satz 4 des Bundessozialhilfegesetzes, wonach die Geldleistung nach \u00a7 57 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch bis zum 31. Dezember 1994 mit 200 Deutsche Mark anzurechnen ist, gilt bis zum 31. M\u00e4rz 1995. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die Anrechnungsbestimmungen in \u00a7 26c Abs. 5 Satz 4 des Bundesversorgungsgesetzes und \u00a7 267 Abs. 1 Satz 6 zweiter Halbsatz des Lastenausgleichsgesetzes.</P><P>(2) Pflegebed\u00fcrftige, die f\u00fcr den Monat M\u00e4rz 1995 Leistungen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 269 Abs. 2 in Verbindung mit \u00a7 267 Abs. 1, 2 Nr. 2 Buchstabe c des Lastenausgleichsgesetzes bezogen haben, erhalten diese Leistungen abweichend von der Regelung in Artikel 20 Nr. 1 Buchstabe a und b in der am 1. M\u00e4rz 1995 zustehenden H\u00f6he weiter, wenn ein nach dem Elften Buch Sozialgesetzbuch gew\u00e4hrtes Pflegegeld oder eine entsprechende Leistung einer privaten Pflegeversicherung auf die in \u00a7 13 Abs. 3 Nr. 1 und 3 des Elften Buches Sozialgesetzbuch genannten F\u00fcrsorgeleistungen zur Pflege anzurechnen ist. Der Anspruch nach Satz 1 besteht jedoch nur, soweit der Gesamtbetrag der wegen Pflegebed\u00fcrftigkeit gew\u00e4hrten Leistungen \u00f6ffentlich-rechtlicher Leistungstr\u00e4ger sowie einer privaten Pflegeversicherung im Sinne des Elften Buches Sozialgesetzbuch den Gesamtbetrag der f\u00fcr den Monat M\u00e4rz 1995 gew\u00e4hrten entsprechenden Leistungen wegen Pflegebed\u00fcrftigkeit und bei in \u00a7 13 Abs. 3 Nr. 3 des Elften Buches Sozialgesetzbuch genannten F\u00fcrsorgeleistungen zur hauswirtschaftlichen Versorgung nicht \u00fcbersteigt. Die Vorschriften des Lastenausgleichsgesetzes \u00fcber die Ber\u00fccksichtigung nachtr\u00e4glich eingetretener \u00c4nderungen der pers\u00f6nlichen und sachlichen Verh\u00e4ltnisse bleiben unber\u00fchrt. Die Leistung gem\u00e4\u00df den S\u00e4tzen 1 und 2 bleibt bei sonstigen F\u00fcrsorgeleistungen unber\u00fccksichtigt.</P><P>(3) Verwaltungsakte, die auf der Grundlage des \u00a7 267 Abs. 1 Satz 7 des Lastenausgleichsgesetzes in der am 1. April 1995 geltenden Fassung ergangen sind und nicht den Regelungen in Absatz 2 entsprechen, sind mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit zur\u00fcckzunehmen und durch einen neuen Verwaltungsakt mit Wirkung vom 1. April 1995 zu ersetzen.</P><P>(4) Der Anspruch nach Absatz 2 steht, soweit die Leistung dem Empf\u00e4nger von Unterhaltshilfe gew\u00e4hrt worden w\u00e4re, nach seinem Tode auf Antrag demjenigen zu, der die Pflege geleistet oder Kosten hierf\u00fcr getragen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNG002903308",
        "name": "Art 51",
        "title": "Pflegegeld nach dem Bundessozialhilfegesetz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die am 31. M\u00e4rz 1995 Pflegegeld nach \u00a7 69 Bundessozialhilfegesetzes in der bis zum 31. M\u00e4rz 1995 geltenden Fassung bezogen haben, erhalten dieses Pflegegeld und zus\u00e4tzlich das bis zum 31. M\u00e4rz 1995 nach \u00a7 57 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch gezahlte Pflegegeld vom Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 3 bis 5.</P><P>(2) Voraussetzung f\u00fcr die Leistung nach Absatz 1 ist nicht, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegebed\u00fcrftigkeit oder mindestens erhebliche Pflegebed\u00fcrftigkeit im Sinne des Elften Buches Sozialgesetzbuch oder des Bundessozialhilfegesetzes vorliegt oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 31. M\u00e4rz 1995 Pflegegeld nach \u00a7 57 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch geleistet wurde.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Bei Festsetzung der Leistung nach Absatz 1 sind die am 31. M\u00e4rz 1995 ma\u00dfgebenden Grundbetr\u00e4ge der Einkommensgrenzen nach den \u00a7\u00a7 79 und 81 des Bundessozialhilfegesetzes und die zu diesem Zeitpunkt ma\u00dfgebenden Betr\u00e4ge der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \u00a7 88 Abs. 2 Nr. 8 des Bundessozialhilfegesetzes zugrunde zu legen; im \u00fcbrigen sind die geltenden Vorschriften des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch anzuwenden.</P><P>(4) Die Leistung nach Absatz 1 mindert sich um <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Betrag des Pflegegeldes nach \u00a7 37 des Elften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Wert der Sachleistung nach \u00a7 36 des Elften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Wert der Kombinationsleistung nach \u00a7 38 oder \u00a7 41 des Elften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Betrag des Pflegegeldes nach \u00a7 69a des Bundessozialhilfegesetzes und</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten\u00fcbernahme nach \u00a7 69b Abs. 1 Satz 2 des Bundessozialhilfegesetzes.</LA></DD> </DL> </P><P>(5) Der Anspruch nach Absatz 1 ruht f\u00fcr die Dauer einer Unterbringung in einer vollstation\u00e4ren Einrichtung. Er entf\u00e4llt, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistungsvoraussetzungen nach \u00a7 69 des Bundessozialhilfegesetzes in der bis zum 31. M\u00e4rz 1995 geltenden Fassung nicht mehr vorliegen oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Dauer der Unterbringung in der Einrichtung zw\u00f6lf Monate \u00fcbersteigt.</LA></DD> </DL> </P><P>(6) Verwaltungsakte, die auf der Grundlage des Artikels 51 in der Fassung des Pflege-Versicherungsgesetzes vom 26. Mai 1994 (BGBl. I S. 1014, 2797) ergangen sind und nicht den Regelungen in den Abs\u00e4tzen 1 bis 5 entsprechen, sind mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit zur\u00fcckzunehmen und durch einen neuen Verwaltungsakt mit Wirkung vom 1. April 1995 zu ersetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNG003003308",
        "name": "Art 52",
        "title": "Finanzhilfen f\u00fcr Investitionen in\nPflegeeinrichtungen im Beitrittsgebiet",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "body": "<P>(1) Zur z\u00fcgigen und nachhaltigen Verbesserung der Qualit\u00e4t der ambulanten, teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren Versorgung der Bev\u00f6lkerung und zur Anpassung an das Versorgungsniveau im \u00fcbrigen Bundesgebiet gew\u00e4hrt der Bund den L\u00e4ndern Berlin, Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen in den Jahren 1995 bis 2002 Finanzhilfen in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 800 Millionen Deutsche Mark, insgesamt 6,4 Milliarden Deutsche Mark, zur F\u00f6rderung von Investitionen in Pflegeeinrichtungen; im Land Berlin d\u00fcrfen die Finanzhilfen nur f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im \u00f6stlichen Teil eingesetzt werden. Die Finanzhilfen d\u00fcrfen nur dazu verwendet werden, die f\u00fcr den Betrieb von Pflegeeinrichtungen notwendigen Geb\u00e4ude und sonstigen abschreibungsf\u00e4higen Anlageg\u00fcter herzustellen, anzuschaffen, wiederzubeschaffen, zu erg\u00e4nzen, instandzuhalten oder instandzusetzen sowie die Erstausstattung mit den betriebsnotwendigen Wirtschaftsg\u00fctern zu finanzieren (Investitionsma\u00dfnahmen).</P><P>(2) Die Finanzhilfen des Bundes werden vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit den in Absatz 1 genannten L\u00e4ndern nach ihrer Einwohnerzahl zugewiesen; dabei darf f\u00fcr das Land Berlin nur die Einwohnerzahl im \u00f6stlichen Teil zugrundegelegt werden. Die Finanzhilfen betragen bis zu 80 vom Hundert der \u00f6ffentlichen Finanzierung; die L\u00e4nder stellen sicher, da\u00df wenigstens 20 vom Hundert der \u00f6ffentlichen Investitionsmittel aus Mitteln des Landes oder der Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nde) aufgebracht werden. Von einem Land in einem Jahr nicht abgerufene Mittel k\u00f6nnen in den Folgejahren bei Bedarf abgerufen werden. Das N\u00e4here wird durch eine Verwaltungsvereinbarung nach Artikel 104a Abs. 4 des Grundgesetzes geregelt.</P><P>(3) Die Mittel zur Finanzierung der Investitionen werden nach Inkrafttreten der Leistungen zur station\u00e4ren Pflege wie folgt aufgebracht: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Bund im Jahr 1996 in H\u00f6he von 400 Millionen Deutsche Mark, in den Jahren 1997 bis 2001 in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 800 Millionen Deutsche Mark und im Jahr 2002 in H\u00f6he von 720 Millionen Deutsche Mark,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von allen L\u00e4ndern durch anteilige K\u00fcrzungen der Erstattungen des Bundes an die L\u00e4nder f\u00fcr die Kriegsopferf\u00fcrsorge in H\u00f6he von 100 Millionen Deutsche Mark im Jahr 1996, in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 200 Millionen Deutsche Mark in den Jahren 1997 bis 2001 und im Jahr 2002 in H\u00f6he von 180 Millionen Deutsche Mark; die Aufteilung der auf die L\u00e4nder entfallenden K\u00fcrzungen ist bis zum 31. Dezember 1994 durch eine Verwaltungsvereinbarung zwischen allen L\u00e4ndern zu regeln.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Pflegekassen beteiligen sich an der Finanzierung der Investitionsma\u00dfnahmen nach Absatz 1, indem sie dem Bund im Jahr 1995 einen Betrag von insgesamt 1,1 Milliarden Deutsche Mark \u00fcberbr\u00fcckungsweise zur Verf\u00fcgung stellen. Dieser Betrag wird den Pflegekassen im Jahr 2002 vom Bund in H\u00f6he von 880 Millionen Deutsche Mark und von den L\u00e4ndern in H\u00f6he von 220 Millionen Deutsche Mark im Wege der Verrechnung mit den \u00dcbersch\u00fcssen, die bis zum Jahr 2002 einschlie\u00dflich entstehen (Absatz 3), erstattet; f\u00fcr den L\u00e4nderanteil gilt der nach Absatz 3 Nr. 2 zu vereinbarende Verteilungsschl\u00fcssel entsprechend.</P><P>(5) Die in Absatz 1 genannten L\u00e4nder stellen ein- oder mehrj\u00e4hrige Investitionsprogramme auf, erstmals bis sp\u00e4testens 1. Oktober 1994, und schreiben diese fort. In den Programmen sind insbesondere die Art und Zahl der Vorhaben, die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Investitionsprogramme erforderlichen Finanzhilfen des Bundes, der Eigenanteil des jeweiligen Landes sowie die von den gef\u00f6rderten Pflegeeinrichtungen eingesetzten Eigen- und Fremdmitteln aufzuf\u00fchren. Die erstmals aufgestellten Programme k\u00f6nnen auch Ma\u00dfnahmen enthalten, die nach dem 1. Juni 1994 begonnen wurden. Soweit es um die Sicherstellung der zweckentsprechenden Verwendung der Finanzhilfen geht, ist das Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit herzustellen. Die zweckentsprechende Verwendung der Finanzhilfen ist anhand der entsprechenden Unterlagen j\u00e4hrlich in einem vereinfachten Verfahren nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG004201119",
        "name": "Art 52a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG001000307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG003100307",
        "name": "F\u00fcnfter Teil",
        "title": "\u00c4nderung der Entgeltfortzahlung\nan Feiertagen und im Krankheitsfall",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG003200307",
        "name": "Art 53",
        "title": "Gesetz \u00fcber die Zahlung des\nArbeitsentgelts an Feiertagen und im Krankheitsfall\n(Entgeltfortzahlungsgesetz)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG003100307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG003300307",
        "name": "Art 54 bis 61",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG003100307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG003400307",
        "name": "Art 62",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG003100307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG003500307",
        "name": "Art 63 bis 65",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG003100307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNG004100308",
        "name": "Art 66",
        "title": "Unanwendbarkeit von Ma\u00dfgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG003100307"
        },
        "body": "<P>Die in Anlage I Kapitel VIII Sachgebiet A Abschnitt III Nr. 4 des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit Art. 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1021) aufgef\u00fchrte Ma\u00dfgabe ist nicht mehr anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG003600307",
        "name": "Sechster Teil",
        "title": "\u00dcberleitungsvorschriften zu\nArtikel 5 Nr. 5 und zu den Artikel 53 bis 66",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNG003700307",
        "name": "Art 67",
        "title": "\u00dcberleitungsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG003600307"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Arbeitnehmer im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Artikels 5 Nr. 5 sowie der Artikel 53 bis 66 arbeitsunf\u00e4hig oder befindet er sich zu diesem Zeitpunkt in einer Ma\u00dfnahme der medizinischen Vorsorge oder Rehabilitation, bleiben die bisherigen Vorschriften ma\u00dfgebend, soweit diese g\u00fcnstigere Regelungen enthalten. Entsprechendes gilt, wenn im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Artikels 5 Nr. 5 sowie der Artikel 53 bis 66 ein Verfahren vor den zust\u00e4ndigen Gerichten anh\u00e4ngig ist.</P><P>(2) Im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Artikels 5 Nr. 5 sowie der Artikel 53 bis 66 bestehende, von ihren Vorschriften abweichende Vereinbarungen bleiben unber\u00fchrt, soweit sie nach Artikel 53 \u00a7 4 Abs. 4 und \u00a7 12 zul\u00e4ssig sind.</P><P>(3) Soweit in anderen Bestimmungen auf Vorschriften verwiesen wird oder Bezeichnungen verwendet werden, die durch dieses Gesetz aufgehoben oder ge\u00e4ndert werden, treten an ihre Stelle die entsprechenden Vorschriften oder Bezeichnungen dieses Gesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG003800307",
        "name": "Siebter Teil",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101409994BJNG003902308",
        "name": "Art 68",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG003800307"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am 1. Januar 1995 in Kraft, soweit in den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 nichts Abweichendes bestimmt ist.</P><P>(2) Am 1. April 1995 treten folgende Regelungen zur h\u00e4uslichen Pflege in Kraft: <BR />Artikel 1 \u00a7\u00a7 36 bis 42, 44 und 45, Artikel 2 Nr. 3 Buchstabe a und b, Artikel 4 Nr. 1, 2, 3 bis 6, 9 und 11 Buchstabe c, Artikel 5 Nr. 2 bis 4, 6, 11 bis 15, 17 bis 20 und 22, Artikel 7, 9 Nr. 1 bis 13 und 15, Artikel 13, 18, 25, 45 und 51.</P><P>(3) Am 1. Juli 1996 treten die Regelungen des Artikels 1 \u00a7 43 \u00fcber die vollstation\u00e4re Pflege, des Artikels 19 Nr. 6 Buchstabe b und der Artikel 49a und 49b in Kraft.</P><P>(4) Am 1. Juni 1994 treten in Kraft: <BR />Artikel 1 \u00a7 46 Abs. 1, 2, 5 und 6, \u00a7\u00a7 47, 52, 53, 93 bis 108, Artikel 5 Nr. 5 und Artikel 43, 46, 52 bis 67.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101409994BJNG004001308",
        "name": "Art 69",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101409994BJNG003800307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
