{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR275009994",
    "firstPublished": "1994-09-26",
    "sourceTimestamp": "20130405132609",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Neuordnung des Pflegesatzrechts",
    "abbreviation": "PflNV",
    "slug": "pflnv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 2750",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 1.1995 +++)</P><P>Art. 1: BPflV 1994 2126-9-13-2 <BR />Art. 2 bis 7: \u00c4nderungsvorschriften</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275009994BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund der \u00a7\u00a7 16, 17 Abs. 2 Satz 1 und Abs. 2a Satz 1 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 10. April 1991 (BGBl. I S. 886), das zuletzt durch das Gesetz vom 2. August 1993 (BGBl. I S. 1402) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit Artikel 24 des Gesetzes vom 21. Dezember 1992 (BGBl. I S. 2266, 2328) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR275009994BJNG000100000",
        "name": "Art 1",
        "title": "Verordnung zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze\n(Bundespflegesatzverordnung - BPflV)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR275009994BJNG000200000",
        "name": "Art 2 bis 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR275009994BJNG000300000",
        "name": "Art 8",
        "title": "\u00dcberleitungsvorschriften f\u00fcr die Geb\u00fchrenminderung\nbei wahl\u00e4rztlichen Leistungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275009994BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR275009994BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Bis zum 31. Dezember 1995 wird \u00a7 6a Abs. 1 der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte in der Fassung der Bekanntmachung vom 10. Juni 1988 (BGBl. I S. 818), die durch Artikel 20 des Gesetzes vom 21. Dezember 1992 (BGBl. I S. 2266) ge\u00e4ndert worden ist, wie folgt gefa\u00dft: <BR />\"(1) Bei vollstation\u00e4ren, teilstation\u00e4ren sowie vor- und nachstation\u00e4ren privat\u00e4rztlichen Leistungen sind die nach dieser Verordnung berechneten Geb\u00fchren um 25 vom Hundert zu mindern. Abweichend davon betr\u00e4gt die Minderung f\u00fcr Leistungen nach Satz 1 15 vom Hundert <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei wahl\u00e4rztlichen Leistungen nach \u00a7 22 Abs. 3 der Bundespflegesatzverordnung, die in den Jahren 1993, 1994 und 1995 von auf Grund von vor dem 1. Januar 1993 mit dem Krankenhaustr\u00e4ger geschlossenen Vertr\u00e4gen oder einer von diesem vor dem 1. Januar 1993 auf Grund beamtenrechtlicher Vorschriften genehmigten Nebent\u00e4tigkeit zur gesonderten Berechnung dieser Leistungen berechtigten \u00c4rzten des Krankenhauses erbracht werden, sowie</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Leistungen von Beleg\u00e4rzten oder niedergelassenen anderen \u00c4rzten.\"</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275009994BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR275009994BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Bis zum 31. Dezember 1995 wird \u00a7 7 der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte vom 22. Oktober 1987 (BGBl. I S. 2316), die durch Artikel 21 des Gesetzes vom 21. Dezember 1992 (BGBl. I S. 2266) ge\u00e4ndert worden ist, wie folgt gefa\u00dft: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"\u00a7 7</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Bei vollstation\u00e4ren, teilstation\u00e4ren sowie vor- und nachstation\u00e4ren privatzahn\u00e4rztlichen Leistungen sind die nach dieser Verordnung berechneten Geb\u00fchren um 25 vom Hundert zu mindern. Abweichend davon betr\u00e4gt die Minderung f\u00fcr Leistungen nach Satz 1 15 vom Hundert <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei wahl\u00e4rztlichen Leistungen nach \u00a7 22 Abs. 3 der Bundespflegesatzverordnung, die in den Jahren 1993, 1994 und 1995 von auf Grund von vor dem 1. Januar 1993 mit dem Krankenhaustr\u00e4ger geschlossenen Vertr\u00e4gen oder einer von diesem vor dem 1. Januar 1993 auf Grund beamtenrechtlicher Vorschriften genehmigten Nebent\u00e4tigkeit zur gesonderten Berechnung dieser Leistungen berechtigten Zahn\u00e4rzten des Krankenhauses erbracht werden, sowie</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Leistungen von Belegzahn\u00e4rzten oder niedergelassenen anderen Zahn\u00e4rzten.\"</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275009994BJNG000400000",
        "name": "Art 9",
        "title": "\u00dcberleitungsvorschrift f\u00fcr die Krankenhaus-Buchf\u00fchrungsverordnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr Krankenh\u00e4user, die nicht mit Wirkung zum 1. Januar 1995 Fallpauschalen und Sonderentgelte nach Artikel 1 \u00a7 11 Abs. 1 und 2 im Rahmen ihres Versorgungsauftrags gem\u00e4\u00df Artikel 1 \u00a7 4 anwenden wollen, ist Artikel 3 Nr. 1 und 3 bis 6 ab dem 1. Januar 1996 anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275009994BJNG000500000",
        "name": "Art 10",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Artikel 1 \u00a7 16 tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Artikel 1 \u00a7 3 Abs. 2 Satz 1 und \u00a7 5 sowie \u00a7 17 Abs. 4 Satz 1, soweit sie sich auf den Krankenhausvergleich beziehen, treten am 1. Januar 1998 in Kraft.</P><P>(3) Artikel 1 \u00a7 7 Abs. 1 Satz 2 Nr. 3, soweit er sich auf Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfungen nach \u00a7 113 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch bezieht, Absatz 2 Satz 2 Nr. 4, soweit er sich auf wahl\u00e4rztliche Leistungen bezieht, die das Krankenhaus in Rechnung stellt, Absatz 2 Satz 2 Nr. 5, \u00a7 24 Abs. 3, Artikel 3 Nr. 2 sowie Artikel 6 und 7 treten am 1. Januar 1996 in Kraft.</P><P>(4) Im \u00fcbrigen tritt diese Verordnung am 1. Januar 1995 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR275009994BJNE000400000",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
