{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR048500019",
    "firstPublished": "2019-04-10",
    "sourceTimestamp": "20210615213119",
    "titleShort": "Pflanzenschadorganismenreferenzlaborzuweisungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Zuweisung der Funktion eines nationalen Referenzlaboratoriums f\u00fcr Schadorganismen der Pflanzen<FnR ID=\"BJNR048500019_01\" />",
    "abbreviation": "PflSchadORZV",
    "slug": "pflschadorzv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 485",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"BJNR048500019_01\" Pos=\"normal\"><noindex><P>Diese Verordnung dient der Umsetzung folgender Rechtsakte:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verordnung (EU) 2017/625 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. M\u00e4rz 2017 \u00fcber amtliche Kontrollen und andere amtliche T\u00e4tigkeiten zur Gew\u00e4hrleistung der Anwendung des Lebens- und Futtermittelrechts und der Vorschriften \u00fcber Tiergesundheit und Tierschutz, Pflanzengesundheit und Pflanzenschutzmittel, zur \u00c4nderung der Verordnungen (EG) Nr. 999/2001, (EG) Nr. 396/2005, (EG) Nr. 1069/2009, (EG) Nr. 1107/2009, (EU) Nr. 1151/2012, (EU) Nr. 652/2014, (EU) 2016/429 und (EU) 2016/2031 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Verordnungen (EG) Nr. 1/2005 und (EG) Nr. 1099/2009 des Rates sowie der Richtlinien 98/58/EG, 1999/74/EG, 2007/43/EG, 2008/119/EG und 2008/120/EG des Rates und zur Aufhebung der Verordnungen (EG) Nr. 854/2004 und (EG) Nr. 882/2004 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Richtlinien 89/608/EWG, 89/662/EWG, 90/425/EWG, 91/496/EEG, 96/23/EG, 96/93/EG und 97/78/EG des Rates und des Beschlusses 92/438/EWG des Rates (Verordnung \u00fcber amtliche Kontrollen) (ABl. L 95 vom 7.4.2017, S. 1);</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Delegierte Verordnung (EU) 2018/631 der Kommission vom 7. Februar 2018 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) 2017/625 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates durch die Einrichtung von Referenzlaboratorien der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Pflanzensch\u00e4dlinge (ABl. L 105 vom 25.4.2018, S. 1).</LA></DD></DL></P></noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 26.4.2019 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EUV 2017/625            (CELEX Nr: 32017R0625)<BR />       EUV 2018/631            (CELEX Nr: 32018R0631) +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR048500019BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 7 Absatz 2 Nummer 2 des Pflanzenschutzgesetzes vom 6. Februar 2012 (BGBl. I S. 148, 1281), der zuletzt durch Artikel 375 Nummer 3 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR048500019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Julius K\u00fchn-Institut, Bundesforschungsinstitut f\u00fcr Kulturpflanzen, nimmt die Funktion eines nationalen Referenzlaboratoriums gem\u00e4\u00df Artikel 100 Absatz 1 bis 5 der Verordnung (EU) 2017/625 mit den in Artikel 101 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/625 in der jeweils geltenden Fassung beschriebenen Aufgaben f\u00fcr die in Artikel 1 der Delegierten Verordnung (EU) 2018/631 in der jeweils geltenden Fassung beschriebenen Bereiche wahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR048500019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
