{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR139000010",
    "firstPublished": "2010-09-23",
    "sourceTimestamp": "20120625155413",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erlass \u00fcber die Genehmigung von \u00c4nderungen der Satzung des Ordens Pour le m\u00e9rite f\u00fcr Wissenschaften und K\u00fcnste",
    "abbreviation": "PMeriteSa\u00c4ndErl 2010",
    "slug": "pmeritesaaenderl_2010",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 1390",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 12.10.2010 +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR139000010BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Ordenskapitel des Ordens Pour le m\u00e9rite f\u00fcr Wissenschaften und K\u00fcnste hat am 30. Mai 2010 \u00c4nderungen der Satzung des Ordens beschlossen.</P><P>Nach Artikel 6 Absatz 1 des Erlasses \u00fcber die Genehmigung der Stiftung <NB>und Verleihung</NB> von Orden und Ehrenzeichen und \u00fcber die Anerkennung als Ehrenzeichen vom 4. Juli 1958 (BGBl. I S. 422) genehmige ich die Satzungs\u00e4nderungen.</P><P>Die Neufassung der Satzung wird vom Bundesministerium des Innern im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR139000010BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
