{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR118700021",
    "firstPublished": "2021-05-27",
    "sourceTimestamp": "20210531212516",
    "titleShort": "Poliovirus-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Vernichtung und zum Laborcontainment des Poliovirus Typ 3",
    "abbreviation": "PolioV",
    "slug": "poliov",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 1187",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.6.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR118700021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 50a Absatz 4 des Infektionsschutzgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 24 des Gesetzes vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2615) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR118700021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Festlegung der Zeitpunkte nach \u00a7 50a Absatz 4 des Infektionsschutzgesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Zeitpunkt, zu dem Poliowildviren Typ 3, vakzine-abgeleitete Polioviren Typ 3 sowie Material, das m\u00f6glicherweise Poliowildviren Typ 3 oder vakzine-abgeleitete Polioviren Typ 3 enth\u00e4lt, nach \u00a7 50a Absatz 2 des Infektionsschutzgesetzes sp\u00e4testens vernichtet sein m\u00fcssen, wird auf den 31. Juli 2021 festgelegt. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr zentrale Einrichtungen im Sinne des \u00a7 50a Absatz 3 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes.</P><P>(2) Der Zeitpunkt, ab dem nur eine zentrale Einrichtung im Sinne des \u00a7 50a Absatz 3 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes Poliowildviren Typ 3, vakzine-abgeleitete Polioviren Typ 3 sowie Material, das m\u00f6glicherweise Poliowildviren Typ 3 oder vakzine-abgeleitete Polioviren Typ 3 enth\u00e4lt, besitzen darf, wird auf den 1. August 2021 festgelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR118700021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR118700021BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
