{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR010600991",
    "firstPublished": "1991-04-22",
    "sourceTimestamp": "20120625150022",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Beamten im Bereich der\nDeutschen Bundespost POSTDIENST",
    "abbreviation": "POSTDIENSTErnAnO 1991",
    "slug": "postdiensternano_1991",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 1060",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 7.1991 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010600991BJNE000100308",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 1 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten und Richter im Bundesdienst vom 14. Juli 1975 (BGBl. I S. 1915), ge\u00e4ndert durch die Anordnung vom 21. Juni 1978 (BGBl. I S. 921), \u00fcbertragen wir die Aus\u00fcbung des Rechts zur Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten der Besoldungsgruppen A 1 bis A 13 (gehobener Dienst) - je f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich - den Oberpostdirektionen, den Direktionen Postdienst und dem Posttechnischen Zentralamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010600991BJNE000200308",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalten wir uns die Ernennung und Entlassung der in Abschnitt I genannten Beamten vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010600991BJNE000300308",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am 1. Juli 1991 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010600991BJNE000400308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Deutsche Bundespost POSTDIENST</SP> <BR /><SP>Generaldirektion</SP> <BR />Der Vorstand</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
