{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR008570977",
    "firstPublished": "1977-06-16",
    "sourceTimestamp": "20130405125258",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Gleichstellung franz\u00f6sischer Pr\u00fcfungszeugnisse mit Zeugnissen \u00fcber das Bestehen der Abschlu\u00dfpr\u00fcfung oder Gesellenpr\u00fcfung in anerkannten Ausbildungsberufen",
    "abbreviation": "PrfgZFrankrV",
    "slug": "prfgzfrankrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1977, 857",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 25.9.1991 I 1956",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 V v. 9.12.1983 I 1419 mWv 21.12.1983 <BR /> <BR />(+++ Textnachweis ab: 24.6.1977 +++) <BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr vgl. PrfgZFrankrV Anhang EV +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008570977BJNE000100317",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 43 Abs. 2 des Berufsbildungsgesetzes vom 14. August 1969 (BGBl. I S. 1112), der durch Artikel 53 des Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) ge\u00e4ndert worden ist, und unter Ber\u00fccksichtigung des \u00a7 28 des Gesetzes vom 7. September 1976 (BGBl. I S. 2658) wird im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Bildung und Wissenschaft mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008570977BJNE000201307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gleichstellung von Pr\u00fcfungszeugnissen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Franz\u00f6sische Pr\u00fcfungszeugnisse werden den Zeugnissen \u00fcber das Bestehen der Abschlu\u00dfpr\u00fcfung oder Gesellenpr\u00fcfung in anerkannten Ausbildungsberufen nach Ma\u00dfgabe der in der Anlage enthaltenen Aufstellung gleichgestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008570977BJNE000300317",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Berlin-Klausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit \u00a7 112 des Berufsbildungsgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008570977BJNE000400317",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008570977BJNE000500317",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008570977BJNE000606308",
        "name": "Anlage",
        "title": "Aufstellung der gleichgestellten Pr\u00fcfungszeugnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1985, 1760 - 1761;<BR />bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar><BR /><table frame=\"top\"><tgroup cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"470.000000pt\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"470.000000pt\" /><tbody><row rowsep=\"1\"><entry>Bezeichnung des franz\u00f6sischen Pr\u00fcfungszeugnisses:</entry><entry>Zeugnis \u00fcber das Bestehen der Abschlu\u00dfpr\u00fcfung oder Gesellenpr\u00fcfung in dem Ausbildungsberuf:</entry></row><row><entry><DL><DT>1.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionelle electricien d'equipement</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>1.</DT><DD><LA>Elektroanlageninstallateur/Elektroanlageninstallateurin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>2.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionelle mecanicien d'entretien</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>2.</DT><DD><LA>Betriebsschlosser/ Betriebsschlosserin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>3.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionelle mecanicien ajusteur</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>3.</DT><DD><LA>Maschinenschlosser/ Maschinenschlosserin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>4.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionelle mecanicien reparateur d'automobiles</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>4.</DT><DD><LA>Kraftfahrzeugmechaniker/ Kraftfahrzeugmechanikerin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>5.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionelle electricien d'automobiles</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>5.</DT><DD><LA>Kraftfahrzeugelektriker/ Kraftfahrzeugelektrikerin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>6.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionelle charpentier en bois:<BR />structures, escaliers, coffrages</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>6.</DT><DD><LA>Zimmerer</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>7.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionelle constructeur en maconnerie et beton arme</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>7.</DT><DD><LA><DL><DT>a)</DT><DD><LA>Maurer</LA></DD><DT>b)</DT><DD><LA>Beton- und Stahlbetonbauer</LA></DD></DL></LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>8.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionelle carreleur mosaiste</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>8.</DT><DD><LA>Fliesen-, Platten- und Mosaikleger</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>9.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionelle platrier</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>9.</DT><DD><LA>Stukkateur</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>10.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionnelle cuisinier</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>10.</DT><DD><LA>Koch/K\u00f6chin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>11.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionnelle employe d'hotel</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>11.</DT><DD><LA>Hotelfachmann/ Hotelfachfrau</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>12.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionnelle employe de restaurant</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>12.</DT><DD><LA>Restaurantfachmann/ Restaurantfachfrau</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>13.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionnelle coiffure option C: coiffure mixte</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>13.</DT><DD><LA>Friseur/Friseurin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>14.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionnelle menuisier du batiment et d'agencement</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>14.</DT><DD><LA>Tischler/Tischlerin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>15.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionnelle tailleur de pierre<BR />option A: taille<BR />option B: travaux marbriers</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>15.</DT><DD><LA>Steinmetz und Steinbildhauer/Steinmetzin und Steinbildhauerin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>16.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionnelle boulanger</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>16.</DT><DD><LA>B\u00e4cker/B\u00e4ckerin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>17.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionnelle patissier-confiseurchocolatier-glacier</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>17.</DT><DD><LA>Konditor/Konditorin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>18.</DT><DD><LA>Diplome de maintenance aeronautique option: cellule, moteur, electricite</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>18.</DT><DD><LA>Flugger\u00e4tmechaniker/ Flugger\u00e4tmechanikerin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>19.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionnelle mecanicien de cellules d'aeronefs</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>19.</DT><DD><LA>Flugger\u00e4tbauer/ Flugger\u00e4tbauerin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>20.</DT><DD><LA>Brevet d'etudes professionnelles conducteur d'appareil option B:<BR />traitement et epuration des eaux</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>20.</DT><DD><LA>Ver- und Entsorger/ Ver- und Entsorgerin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>21.</DT><DD><LA>Baccalaureat professionnel des industries chimiques et de procedes</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>21.</DT><DD><LA>Chemikant/Chemikantin</LA></DD></DL></entry></row><row><entry><DL><DT>22.</DT><DD><LA>Certificat d'aptitude professionnelle assurance</LA></DD></DL></entry><entry><DL><DT>22.</DT><DD><LA>Versicherungskaufmann/ Versicherungskauffrau</LA></DD></DL></entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008570977BJNE888800308",
        "name": "Anhang EV",
        "title": "Auszug aus EinigVtr Anlage I Kapitel XVI Sachgebiet C Abschnitt III\n<BR />\n(BGBl. II 1990, 889, 1135)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex> Bundesrecht tritt in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet mit folgenden Ma\u00dfgaben in Kraft: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsbildungsgesetz vom 14. August 1969 (BGBl. I S. 1112), zuletzt ge\u00e4ndert durch \u00a7 19 des Gesetzes vom 23. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1692), und auf Grund \u00a7 21 Abs. 1 und 2, \u00a7\u00a7 25, 29 Abs. 1, \u00a7 43 Abs. 1 und 2, \u00a7 46 Abs. 2, \u00a7 47 Abs. 3, \u00a7 76 Abs. 2, \u00a7 77 Abs. 5, \u00a7 80 Abs. 2, \u00a7 81 Abs. 4, \u00a7 82 Abs. 2, \u00a7\u00a7 93, 95 Abs. 4, \u00a7 96 Abs. 2 erlassene Rechtsverordnungen</LA><LA Size=\"normal\">mit folgenden Ma\u00dfgaben:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsverordnungen nach \u00a7 21 Abs. 1 des Gesetzes bed\u00fcrfen der gesonderten Inkraftsetzung durch den Bundesminister f\u00fcr Bildung und Wissenschaft durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf. Rechtsverordnungen nach \u00a7 29 Abs. 1 und \u00a7 43 des Gesetzes bed\u00fcrfen der gesonderten Inkraftsetzung durch den Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft oder den sonst zust\u00e4ndigen Fachminister im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Bildung und Wissenschaft durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf.</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die zust\u00e4ndige Stelle kann bis zum 31. Dezember 1995 Ausnahmen von den Ausbildungsverordnungen nach \u00a7 25 des Gesetzes zulassen, wenn die durch technische Regeln gesetzten Anforderungen noch nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Die Ausnahmen sind zu befristen. Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft oder der sonst zust\u00e4ndige Fachminister kann im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Bildung und Wissenschaft durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die Befugnis nach Satz 1 einschr\u00e4nken oder aufheben.</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Regelungen in Ausbildungsverordnungen nach \u00a7 25 des Gesetzes \u00fcber die Ausbildung in \u00fcberbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten (\u00a7 27 des Gesetzes) werden nicht angewendet, wenn die zust\u00e4ndige Stelle feststellt, da\u00df eine solche Ausbildung nicht m\u00f6glich ist.</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei Inkrafttreten des Gesetzes \u00fcber die Inkraftsetzung des Berufsbildungsgesetzes der Bundesrepublik Deutschland in der Deutschen Demokratischen Republik - IGBBiG - vom 19. Juli 1990 (GBl. I Nr. 50 S. 907) bestehende Ausbildungsverh\u00e4ltnisse werden nach den neuen Vorschriften zu Ende gef\u00fchrt, es sei denn, da\u00df eine Ausbildung nach den neuen Vorschriften nicht m\u00f6glich ist oder der Lehrling eine Fortsetzung nach den bisherigen Vorschriften ausdr\u00fccklich w\u00fcnscht. Sofern die Beendigung des Lehrverh\u00e4ltnisses nach den neuen Ausbildungsverordnungen im bisherigen Betrieb nicht m\u00f6glich ist, sind das zust\u00e4ndige Arbeitsamt und die zust\u00e4ndige Stelle verpflichtet, den Lehrling zu unterst\u00fctzen, einen neuen Ausbildungsbetrieb zu finden, der die Ausbildung nach den neuen Ausbildungsverordnungen fortsetzt.</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Ausbildungszeit soll nach \u00a7 29 Abs. 3 des Gesetzes verl\u00e4ngert werden, soweit eine Berufsausbildung mit Abitur durchgef\u00fchrt wird.</LA></DD> <DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Anwendung der \u00a7\u00a7 76, 77, 80 bis 82, 86, 88, 90, 92 bis 96 des Gesetzes und der auf Grund dieser Bestimmungen erlassenen Verordnungen bestimmt der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft oder der sonst zust\u00e4ndige Fachminister im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Bildung und Wissenschaft durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf.</LA></DD> <DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Betriebe sind verpflichtet, die praktische Berufsausbildung zweckentsprechend aufrecht zu erhalten, soweit dies zur Erf\u00fcllung von Lehrvertr\u00e4gen erforderlich ist, die vor Inkrafttreten des Gesetzes \u00fcber die Inkraftsetzung des Berufsbildungsgesetzes der Bundesrepublik Deutschland in der Deutschen Demokratischen Republik - JGBBiG - vom 19. Juli 1990 (GBl. I Nr. 50 S. 907) abgeschlossen worden sind. F\u00fcr Betriebsakademien und andere der beruflichen Bildung dienende Einrichtungen ist dies mindestens bis zum 31. Dezember 1990 zu gew\u00e4hrleisten. Auf Antrag der Handwerkskammern und der Industrie- und Handelskammern ist durch die Betriebe zu pr\u00fcfen, inwieweit vorhandene Kapazit\u00e4ten der praktischen Berufsausbildung (insbesondere Lehrwerkst\u00e4tten) als \u00fcberbetriebliche Ausbildungsst\u00e4tten genutzt werden oder als Treuhandverm\u00f6gen an die vorgenannten Kammern zur Nutzung \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen.</LA></DD> <DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Solange die in \u00a7\u00a7 79, 87, 89 und 91 des Gesetzes genannten zust\u00e4ndigen Stellen nicht bestehen, bestimmt das Land die zust\u00e4ndige Stelle.</LA></DD> <DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehrlinge, die gem\u00e4\u00df der Systematik der Facharbeiterberufe ausgebildet werden, werden nach den bisherigen Rechtsvorschriften gepr\u00fcft, soweit nicht der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft oder der sonst zust\u00e4ndige Fachminister im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Bildung und Wissenschaft durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, \u00dcbergangsvorschriften f\u00fcr Verfahren und Zust\u00e4ndigkeiten erl\u00e4\u00dft.</LA></DD> <DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die am Tage des Wirksamwerdens des Beitritts laufenden Pr\u00fcfungsverfahren in der beruflichen Fortbildung und beruflichen Umschulung werden nach den bisherigen Vorschriften zu Ende gef\u00fchrt.</LA></DD> </DL></LA></DD>  </DL>... </noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
