{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR008410957",
    "firstPublished": "1957-07-25",
    "sourceTimestamp": "20130405125250",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Errichtung einer Stiftung \"Preu\u00dfischer Kulturbesitz\" und zur \u00dcbertragung von Verm\u00f6genswerten des ehemaligen Landes Preu\u00dfen auf die Stiftung",
    "abbreviation": "PrKultbG",
    "slug": "prkultbg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1957, 841",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 15 Abs. 59 G v. 5.2.2009 I 160",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)<BR /><BR /></pre>Das Gesetz ist mit dem GG vereinbar, BVerfGE v. 14.7.1959 I 611</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE000100311",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Unter dem Namen \"Preu\u00dfischer Kulturbesitz\" wird eine rechtsf\u00e4hige Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts mit Sitz in Berlin errichtet, die mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes als entstanden gilt.</P><P>(2) Die Stiftung f\u00fchrt ein Dienstsiegel.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE000200311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte des ehemaligen Landes Preu\u00dfen, die sich auf Gegenst\u00e4nde erstrecken, welche bis zum 9. Mai 1945 im Amtsbereich des Reichs- und Preu\u00dfischen Ministers f\u00fcr Wissenschaft, Erziehung und Volksbildung oder im Amtsbereich des Preu\u00dfischen Ministerpr\u00e4sidenten verwaltet wurden, gehen mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes auf die Stiftung \u00fcber, soweit es sich handelt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um Kulturg\u00fcter; hierzu geh\u00f6ren insbesondere Archiv-, Bibliotheks-, Museumsbest\u00e4nde und sonstige Kunstsammlungen oder wissenschaftliche Sammlungen einschlie\u00dflich Inventar;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um Grundst\u00fccke, die \u00fcberwiegend zur Unterbringung dieser Kulturg\u00fcter bestimmt waren oder dienten.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Vorschriften des Absatzes 1 finden keine Anwendung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf die Best\u00e4nde der Bibliotheken und sonstigen Sammlungen der Hochschulen und staatlichen Lehranstalten sowie auf die dazugeh\u00f6rigen Grundst\u00fccke;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf die Grundst\u00fccke, die der Verwaltung der preu\u00dfischen staatlichen Schl\u00f6sser und G\u00e4rten unterstanden;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf das zu den unter Nummer 2 fallenden Grundst\u00fccken geh\u00f6rige Inventar, soweit es nicht im einzelnen Bestandteil einer selbst\u00e4ndigen Sammlung war oder ist;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Archivbest\u00e4nde, die nur von regionaler Bedeutung f\u00fcr das Land sind, in welchem sie sich befinden;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf die Best\u00e4nde der Staatlichen Kunstsammlungen in Kassel.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Die Stiftung ist verpflichtet, auf sie nach Absatz 1 \u00fcbergegangene Verm\u00f6genswerte, die nur von regionaler kultureller Bedeutung f\u00fcr ein bestimmtes Land sind, auf dieses Land zu \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE000300311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Stiftung hat den Zweck, bis zu einer Neuregelung nach der Wiedervereinigung die ihr \u00fcbertragenen preu\u00dfischen Kulturg\u00fcter f\u00fcr das deutsche Volk zu bewahren, zu pflegen und zu erg\u00e4nzen, unter Beachtung der Tradition den sinnvollen Zusammenhang der Sammlungen zu erhalten und eine Auswertung dieses Kulturbesitzes f\u00fcr die Interessen der Allgemeinheit in Wissenschaft und Bildung und f\u00fcr den Kulturaustausch zwischen den V\u00f6lkern zu gew\u00e4hrleisten.</P><P>(2) Die Stiftung ist verpflichtet, die auf sie \u00fcbergegangenen, aus kriegsbedingten Gr\u00fcnden aus Berlin verlagerten Kulturg\u00fcter alsbald zur\u00fcckzuf\u00fchren.</P><P>(3) Die Stiftung kann die Verwaltung zusammengeh\u00f6riger Best\u00e4nde der Kulturg\u00fcter anderen geeigneten Dienststellen oder sonstigen Einrichtungen auf deren Antrag \u00fcbertragen.</P><P>(4) Die Stiftung kann sich die treuh\u00e4nderische Verwaltung von Kulturgut \u00fcbertragen lassen, das sich nicht in der Obhut des Berechtigten befindet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE000400311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Stiftung erh\u00e4lt eine Satzung, die die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates errichtet und die sie in gleicher Weise \u00e4ndern und erg\u00e4nzen kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE000501307",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Organe der Stiftung sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Stiftungsrat; ihm obliegt die Leitung der Stiftung;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sident; er hat die Beschl\u00fcsse des Stiftungsrats auszuf\u00fchren und die laufenden Angelegenheiten der Stiftung wahrzunehmen;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Beirat; er hat den Stiftungsrat und den Pr\u00e4sidenten zu beraten.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE000600311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Stiftungsrat besteht aus Vertretern des Bundes und der in der Satzung zu bezeichnenden L\u00e4nder. Das N\u00e4here regelt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE000701307",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Pr\u00e4sident wird auf Vorschlag des Stiftungsrats vom Bundespr\u00e4sidenten bestellt oder ernannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE000800311",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Mitglieder des Beirats sind vom Stiftungsrat aus dem Kreis von Sachverst\u00e4ndigen zu berufen. Das N\u00e4here regelt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE000901320",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Stiftung untersteht der Aufsicht des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE001001320",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Stiftung hat rechtzeitig vor Beginn eines jeden Gesch\u00e4ftsjahres einen Haushaltsplan aufzustellen. Der Haushaltsplan bedarf der Genehmigung des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien. Das N\u00e4here regelt die Satzung.</P><P>(2) Die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung der Stiftung unterliegt der Pr\u00fcfung durch den Bundesrechnungshof.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE001101307",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach dem Haushaltsplan zum Ausgleich etwaiger Fehlbetr\u00e4ge erforderlichen Mittel werden anteilig entsprechend dem satzungsm\u00e4\u00dfigen Stimmrecht vom Bund und von den in der Satzung bezeichneten L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung gestellt. Hierbei tr\u00e4gt jedes dieser L\u00e4nder, soweit nichts anderes unter ihnen vereinbart ist, einen gleichen Teilbetrag. Die zur Verf\u00fcgung zu stellenden Zusch\u00fcsse sind im Haushaltsplan in den Einnahmen nachzuweisen.</P><P>(2) \u00dcbersch\u00fcsse sind dem Absatz 1 entsprechend anteilig an den Bund und die L\u00e4nder bis zur H\u00f6he der von diesen zur Verf\u00fcgung gestellten Betr\u00e4ge abzuf\u00fchren und in den Ausgaben nachzuweisen.</P><P>(3) Der Stiftungsrat wird erm\u00e4chtigt, die Benutzung von Einrichtungen der Stiftung durch Benutzungsordnung zu regeln. In den Benutzungsordnungen kann die Erhebung von Kosten (Geb\u00fchren und Auslagen) vorgesehen werden. Die Geb\u00fchrens\u00e4tze sind so zu bemessen, da\u00df das gesch\u00e4tzte Geb\u00fchrenaufkommen den auf die Amtshandlungen entfallenden durchschnittlichen Personal- und Sachaufwand nicht \u00fcbersteigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE001200311",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Gesch\u00e4fte der Stiftung werden in der Regel durch Arbeitskr\u00e4fte wahrgenommen, die durch privatrechtlichen Dienstvertrag angestellt sind.</P><P>(2) Planstellen f\u00fcr Beamte d\u00fcrfen nur in dem Umfang eingerichtet werden, als sie f\u00fcr eine dauernde T\u00e4tigkeit zur Erf\u00fcllung hoheitsrechtlicher Aufgaben erforderlich sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE001303310",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Beamten der Stiftung sind Bundesbeamte.</P><P>(2) Der Pr\u00e4sident und sein st\u00e4ndiger Vertreter sind, wenn sie nicht mit dem Ziele der Ernennung zu Beamten auf Lebenszeit berufen oder durch privatrechtlichen Dienstvertrag angestellt werden, auf die Dauer von zw\u00f6lf Jahren zu berufen; Wiederernennung ist zul\u00e4ssig. Werden sie auf Zeit ernannt, so finden auf sie die f\u00fcr Beamte auf Lebenszeit geltenden Vorschriften des Bundesbeamtengesetzes entsprechende Anwendung.</P><P>(3) Oberste Dienstbeh\u00f6rde ist, soweit nicht die Zust\u00e4ndigkeit des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien begr\u00fcndet ist, f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten und seinen st\u00e4ndigen Vertreter der Vorsitzende des Stiftungsrats, f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamten der Pr\u00e4sident.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE001401307",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit Ausnahme des Pr\u00e4sidenten werden die Beamten der Stiftung von der Besoldungsgruppe A 15 an aufw\u00e4rts vom Vorsitzenden des Stiftungsrates ernannt. Die Beamten der Besoldungsgruppe A 2 bis A 14 werden vom Pr\u00e4sidenten ernannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE001500311",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf das Dienstverh\u00e4ltnis der Angestellten und Arbeiter der Stiftung finden die f\u00fcr die Angestellten und Arbeiter des Bundes jeweils geltenden gesetzlichen Vorschriften, Tarif- und Dienstordnungen sowie Tarifvereinbarungen und Tarifvertr\u00e4ge Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE001600311",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vorschriften des \u00a7 2 Abs. 1 dieses Gesetzes gelten nicht f\u00fcr Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte, die nach dem 30. Januar 1933 einer Gewerkschaft, Genossenschaft, politischen Partei oder sonstigen demokratischen Organisation weggenommen worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE001700311",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Unter die Vorschriften des \u00a7 2 Abs. 1 dieses Gesetzes fallen auch Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte, die durch Gesetz f\u00fcr un\u00fcbertragbar oder nur auf Grund besonderer Vereinbarung f\u00fcr \u00fcbertragbar erkl\u00e4rt worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE001800311",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dingliche Rechte an Grundst\u00fccken und sonstigen Sachen und Rechten, auf die die Vorschriften des \u00a7 2 Abs. 1 dieses Gesetzes Anwendung finden, bleiben bestehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE001900311",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Wirksamkeit rechtsgesch\u00e4ftlicher Verf\u00fcgungen, die vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes \u00fcber Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte der in \u00a7 2 Abs. 1 dieses Gesetzes bezeichneten Art getroffen worden sind, bleibt unber\u00fchrt. Das gleiche gilt f\u00fcr Rechts\u00e4nderungen kraft Gesetzes, die vor dem 20. April 1949 eingetreten sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE002000311",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Soweit zwischen den Beteiligten nichts anderes vereinbart wird, gilt f\u00fcr die Auseinandersetzung zwischen der Stiftung und den L\u00e4ndern folgendes: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein Ersatz f\u00fcr Aufwendungen und Verwendungen, die bis zum Inkrafttreten dieses Gesetzes von den L\u00e4ndern in bezug auf Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte gemacht worden sind, auf die die Vorschriften des \u00a7 2 Abs. 1 dieses Gesetzes Anwendung finden, wird nicht geleistet. Den L\u00e4ndern verbleiben bis zu diesem Zeitpunkt erzielte Nutzungen.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufwendungen und Verwendungen, die nach dem Inkrafttreten dieses Gesetzes in bezug auf Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte gemacht worden sind, auf die die Vorschriften des \u00a7 2 Abs. 1 dieses Gesetzes Anwendung finden, sind von der Stiftung nach Ma\u00dfgabe der Vorschriften des b\u00fcrgerlichen Rechts zu erstatten. Nach diesem Zeitpunkt erzielte Nutzungen sind an die Stiftung abzuf\u00fchren.</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unbeschadet der Vorschrift der Nummer 1 Satz 2 sind an die Stiftung ferner abzuf\u00fchren alle sonstigen Vorteile, die ein Land auf Grund eines Verm\u00f6genswertes, auf den die Vorschriften des \u00a7 2 Abs. 1 dieses Gesetzes Anwendung finden, oder als Ersatz f\u00fcr die Zerst\u00f6rung, Besch\u00e4digung oder Entziehung eines solchen Verm\u00f6genswertes oder durch ein Rechtsgesch\u00e4ft erworben hat, das sich auf einen solchen Verm\u00f6genswert bezieht.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE002102320",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien und der Pr\u00e4sident der Stiftung sind berechtigt, von allen Stellen, die seit dem 9. Mai 1945 mit der Verwaltung des unter die Vorschriften dieses Gesetzes fallenden Eigentums oder der unter die Vorschriften dieses Gesetzes fallenden sonstigen Verm\u00f6gensrechte befa\u00dft waren, Auskunft zu verlangen und Einsicht in die Akten und Unterlagen zu nehmen. Das gleiche Recht hat der Bundesrechnungshof.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE002201307",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Steht das Eigentum an einem Grundst\u00fcck nach diesem Gesetz der Stiftung zu, so ist der Antrag auf Berichtigung des Grundbuchs von der Stiftung zu stellen. Der Antrag mu\u00df von dem Pr\u00e4sidenten oder seinem Vertreter unterschrieben und mit dem Siegel oder Stempel der Stiftung versehen sein. Zum Nachweis des Eigentums gegen\u00fcber dem Grundbuchamt gen\u00fcgt die in den Antrag aufzunehmende Erkl\u00e4rung, da\u00df das Grundst\u00fcck zum Verm\u00f6gen der Stiftung geh\u00f6rt.</P><P>(2) Dies gilt entsprechend f\u00fcr sonstige im Grundbuch eingetragene Rechte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE002300311",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Soweit sich ein anh\u00e4ngiger Rechtsstreit durch dieses Gesetz erledigt, tr\u00e4gt jede Partei ihre au\u00dfergerichtlichen Kosten und die H\u00e4lfte der gerichtlichen Auslagen. Die Gerichtsgeb\u00fchren werden nicht erhoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE002400311",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gerichtsgeb\u00fchren und andere Abgaben, die aus Anla\u00df und in Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes entstehen, werden nicht erhoben. Bare Auslagen bleiben au\u00dfer Ansatz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE002500311",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 13 Abs. 1 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008410957BJNE002600311",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
