{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002240979",
    "firstPublished": "1979-02-20",
    "sourceTimestamp": "20130405124627",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Beihilfen f\u00fcr die private Lagerhaltung\nbestimmter Milcherzeugnisse",
    "abbreviation": "PrLagerhBeihV",
    "slug": "prlagerhbeihv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1979, 224",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 50 G v. 2.8.1994 I 2018",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.4.1982 +++) <BR />\u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 V v. 6.7.1988 I 1018 mWv 16.7.1988</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240979BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 11 und des \u00a7 9 des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der gemeinsamen Marktorganisationen vom 31. August 1972 (BGBl. I S. 1617), die durch Artikel 38 Nr. 1 des Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) ge\u00e4ndert worden sind, sowie auf Grund des \u00a7 10 Abs. 1 und der \u00a7\u00a7 12 und 26 Abs. 2 Nr. 2 des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der gemeinsamen Marktorganisationen wird im Einvernehmen mit den Bundesministern der Finanzen und f\u00fcr Wirtschaft verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240979BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vorschriften dieser Verordnung gelten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Rechtsakte des Rates und der Kommission der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften im Rahmen der gemeinsamen Marktorganisation f\u00fcr Milch und Milcherzeugnisse hinsichtlich der Gew\u00e4hrung von Beihilfen f\u00fcr die private Lagerhaltung von Butter, Rahm, lagerf\u00e4higen K\u00e4sesorten und Magermilchpulver.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240979BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Verordnung und der in \u00a7 1 genannten Rechtsakte ist die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (Bundesanstalt).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240979BJNE000400328",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Form der Vertr\u00e4ge",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die nach den in \u00a7 1 genannten Rechtsakten abzuschlie\u00dfenden Lagervertr\u00e4ge haben dem von der Bundesanstalt im Bundesanzeiger bekanntgemachten Muster zu entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240979BJNE000501308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Gew\u00e4hrung der Beihilfe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antr\u00e4ge auf Gew\u00e4hrung der Beihilfe sind nach dem von der Bundesanstalt im Bundesanzeiger bekanntgemachten Muster zu stellen.</P><P>(2) Die Bundesanstalt setzt die Beihilfe durch Bescheid fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240979BJNE000602308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240979BJNE000701308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Aufzeichnungs-, Anzeige- und Aufbewahrungspflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Unbeschadet weitergehender Bestimmungen in den in \u00a7 1 genannten Rechtsakten ist der Einlagerer verpflichtet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ordnungsgem\u00e4\u00df kaufm\u00e4nnische B\u00fccher zu f\u00fchren,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gesonderte Aufzeichnungen zu machen \u00fcber den Zugang und Abgang oder den sonstigen Verbleib sowie den Bestand an Butter, Rahm, lagerf\u00e4higen K\u00e4sesorten oder Magermilchpulver, der Gegenstand eines Lagervertrages ist,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jede Ver\u00e4nderung hinsichtlich der Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Beihilfe der Bundesanstalt unverz\u00fcglich mitzuteilen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundesanstalt nach dem von dieser im Bundesanzeiger bekanntgemachten Muster den Zugang und Abgang oder den sonstigen Verbleib sowie den Bestand<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Butter und Rahm bis zum f\u00fcnften Tag eines jeden Monats f\u00fcr den vorangegangenen Monat,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an lagerf\u00e4higen K\u00e4sesorten oder Magermilchpulver innerhalb der in den in \u00a7 1 genannten Rechtsakten vorgeschriebenen Frist</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">zu melden, soweit er Gegenstand eines Lagervertrages ist,</LA></DD>  <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in den Nummern 1 und 2 genannten Unterlagen und die sich darauf beziehenden gesch\u00e4ftlichen Belege sieben Jahre lang aufzubewahren, soweit nicht l\u00e4ngere Aufbewahrungsfristen nach anderen Vorschriften bestehen,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundesanstalt vor der Herstellung von Rahm, der Gegenstand eines Lagervertrages werden soll, den f\u00fcr die Herstellung vorgesehenen Betrieb, Ort und Zeitraum sp\u00e4testens drei Werktage vor Beginn der Herstellung anzuzeigen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240979BJNE000801308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Duldungs- und Mitwirkungspflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zum Zwecke der \u00dcberwachung hat der Einlagerer den Beauftragten der Bundesanstalt das Betreten der Gesch\u00e4fts-, Betriebs- und angemieteten Lagerr\u00e4ume, die Aufnahme der Best\u00e4nde an Butter, Rahm, lagerf\u00e4higen K\u00e4sesorten und Magermilchpulver, die Gegenstand eines Lagervertrages sind, sowie die Entnahme von Proben aus den eingelagerten Butter- und Rahmmengen w\u00e4hrend der Gesch\u00e4fts- und Betriebszeit zu gestatten, auf Verlangen die in Betracht kommenden kaufm\u00e4nnischen B\u00fccher, besonderen Aufzeichnungen, Belege und sonstigen Schriftst\u00fccke zur Einsicht vorzulegen, Auskunft zu erteilen und die erforderliche Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. Der Einlagerer hat im Falle automatischer Buchf\u00fchrung auf seine Kosten auf Verlangen Listen mit den erforderlichen Angaben auszudrucken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240979BJNE000901308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240979BJNE001101308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. April 1979 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240979BJNE001200328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
