{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR131100998",
    "firstPublished": "1998-06-16",
    "sourceTimestamp": "20120625151058",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Berufe des Psychologischen\nPsychotherapeuten und des Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten,\nzur \u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und\nanderer Gesetze",
    "abbreviation": "PsychThG/SGB5ua\u00c4ndG",
    "slug": "psychthg_sgb5uaaendg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 1311",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 9 G v. 19.12.1998 I 3853",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.1.1999 +++)</P><P><BR /> Art. 1: PsychThG 2122-5 <BR />Art. 2 bis 9: \u00c4nderungsvorschriften <BR />Art. 10 und 11: \u00dcbergangsvorschriften <BR />Art. 12 und 13: \u00c4nderungsvorschriften <BR />Art. 14: R\u00fcckkehr zum einheitlichen Verordnungsrang <BR />Art. 15: Inkrafttreten</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131100998BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131100998BJNE000200311",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131100998BJNE000300311",
        "name": "(XXXX) Art 2 bis Art 9",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131100998BJNE000400311",
        "name": "Art 10",
        "title": "\u00dcberleitungsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Rechtsstellung der bis zum 31. Dezember 1998 an der psychotherapeutischen Versorgung der Versicherten der gesetzlichen Krankenversicherung teilnehmenden nicht\u00e4rztlichen Leistungserbringer bleibt bis zur Entscheidung des Zulassungsausschusses \u00fcber deren Zulassung oder Erm\u00e4chtigung unber\u00fchrt, sofern sie einen Antrag auf Zulassung oder Erm\u00e4chtigung bis zum 31. Dezember 1998 gestellt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131100998BJNE000600311",
        "name": "Art 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131100998BJNE000700311",
        "name": "(XXXX) Art 12 und Art 13",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131100998BJNE000800311",
        "name": "Art 14",
        "title": "R\u00fcckkehr zum einheitlichen Verordnungsrang",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der auf Artikel 7 beruhende Teil der ge\u00e4nderten Rechtsverordnung kann auf Grund der einschl\u00e4gigen Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung ge\u00e4ndert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131100998BJNE000900311",
        "name": "Art 15",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1)</P><P>(2) Artikel 11 tritt am 31. Dezember 1999 au\u00dfer Kraft.</P><P>(3) Im \u00fcbrigen tritt dieses Gesetz am 1. Januar 1999 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
