{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR135200997",
    "firstPublished": "1997-06-10",
    "sourceTimestamp": "20130405131352",
    "titleShort": "Rentenanpassungsverordnung 1997",
    "titleLong": "Verordnung zur Anpassung der Renten im Jahre 1997",
    "abbreviation": "RAV 1997",
    "slug": "rav_1997",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 1352",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 7.1997 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135200997BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 69 Abs. 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261),</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 255b Abs. 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch, zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 1 Nr. 6 des Gesetzes vom 2. Mai 1996 (BGBl. I S. 659),</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 44 Abs. 2 Satz 2 und Abs. 4, des \u00a7 95 Abs. 1 sowie des \u00a7 215 Abs. 5 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Unfallversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 7. August 1996, BGBl. I S. 1254) in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 1151, 1153 der Reichsversicherungsordnung, die durch Artikel 8 Nr. 14 des Gesetzes vom 25. Juli 1991 (BGBl. I S. 1606) eingef\u00fcgt worden sind,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der \u00a7\u00a7 26, 105 des Gesetzes \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte vom 29. Juli 1994 (BGBl. I S. 1890, 1891)</LA></DD> </DL>verordnet die Bundesregierung und auf Grund <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 281b Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch, der zuletzt durch Artikel 1 Nr. 56 Buchstabe a des Gesetzes vom 15. Dezember 1995 (BGBl. I S. 1824) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 1 Buchstabe a des Gesetzes vom 25. Juli 1991 (BGBl. I S. 1606)</LA></DD> </DL>verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135200997BJNE000200311",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anpassung des aktuellen Rentenwerts und des\naktuellen Rentenwerts (Ost)",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der aktuelle Rentenwert betr\u00e4gt vom 1. Juli 1997 an 47,44 Deutsche Mark.</P><P>(2) Der aktuelle Rentenwert (Ost) betr\u00e4gt vom 1. Juli 1997 an 40,51 Deutsche Mark.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135200997BJNE000300311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anpassungsfaktor in der Unfallversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Anpassungsfaktor f\u00fcr die zum 1. Juli 1997 anzupassenden Geldleistungen der gesetzlichen Unfallversicherung im Sinne des \u00a7 44 Abs. 4 und des \u00a7 95 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt 1,0147.</P><P>(2) Die vom Jahresarbeitsverdienst abh\u00e4ngigen Geldleistungen und das Pflegegeld der gesetzlichen Unfallversicherung im Sinne des \u00a7 215 Abs. 5 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die vor dem 1. Juli 1997 eingetreten sind, werden zum 1. Juli 1997 angepa\u00dft. Der Anpassungsfaktor betr\u00e4gt 1,0527.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135200997BJNE000400311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Pflegegeld in der Unfallversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Pflegegeld der gesetzlichen Unfallversicherung betr\u00e4gt vom 1. Juli 1997 an <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, f\u00fcr die \u00a7 44 Abs. 2 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch anzuwenden ist, zwischen 537 Deutsche Mark und 2.147 Deutsche Mark monatlich,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, f\u00fcr die \u00a7 215 Abs. 5 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch anzuwenden ist, zwischen 454 Deutsche Mark und 1.815 Deutsche Mark monatlich.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135200997BJNE000500311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Anpassung des allgemeinen Rentenwerts und des\nallgemeinen Rentenwerts (Ost) in der Alterssicherung\nder Landwirte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der allgemeine Rentenwert in der Alterssicherung der Landwirte betr\u00e4gt vom 1. Juli 1997 an 21,91 Deutsche Mark.</P><P>(2) Der allgemeine Rentenwert (Ost) in der Alterssicherung der Landwirte betr\u00e4gt vom 1. Juli 1997 an 18,70 Deutsche Mark.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135200997BJNE000600311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Angleichungsfaktoren f\u00fcr den Versorgungsausgleich\nin der Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Bei Entscheidungen \u00fcber den Versorgungsausgleich, die in der Zeit nach dem 30. Juni 1997 ergehen, sind die Angleichungsfaktoren zur Ermittlung des Wertes von angleichungsdynamischen Anrechten nach \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 1 Buchstabe a des Versorgungsausgleichs-\u00dcberleitungsgesetzes der nachstehenden Tabelle zu entnehmen: <BR /><table frame=\"all\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t\t<thead valign=\"bottom\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Der Angleichungsfaktor betr\u00e4gt</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei einem Ehezeitende in der Zeit</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</thead>\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2,1190083</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Juli 1990 bis 31. Dezember 1990</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,8418628</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Januar 1991 bis 30. Juni 1991</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,6762897</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Juli 1991 bis 31. Dezember 1991</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,5013354</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Januar 1992 bis 30. Juni 1992</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,3700655</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Juli 1992 bis 31. Dezember 1992</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,2913317</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Januar 1993 bis 30. Juni 1993</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,1809429</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Juli 1993 bis 31. Dezember 1993</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,1395001</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Januar 1994 bis 30. Juni 1994</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,1388911</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Juli 1994 bis 31. Dezember 1994</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,1080495</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Januar 1995 bis 30. Juni 1995</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,0866159</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Juli 1995 bis 31. Dezember 1995</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,0410537</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Januar 1996 bis 30. Juni 1996</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,0383658</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">vom 1. Juli 1996 bis 30. Juni 1997</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135200997BJNE000700311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Juli 1997 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135200997BJNE000800311",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
