{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR012030988",
    "firstPublished": "1988-07-27",
    "sourceTimestamp": "20130405125530",
    "titleShort": "Reblausverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Bek\u00e4mpfung der Reblaus",
    "abbreviation": "ReblV",
    "slug": "reblv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1988, 1203",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 9 V v. 10.10.2012 I 2113",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 5.8.1988 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012030988BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 42 Satz 1 in Verbindung mit \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1, 2, 3, 6, 11 Buchstabe a, Nr. 12, 13 und 14 des Pflanzenschutzgesetzes vom 15. September 1986 (BGBl. I S. 1505) wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012030988BJNE000200328",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anzeigepflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Verf\u00fcgungsberechtigte und Besitzer von Reben sind verpflichtet, der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde das Auftreten und den Verdacht des Auftretens der Reblaus unter Angabe des Standorts der Reben unverz\u00fcglich anzuzeigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012030988BJNE000300328",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Bek\u00e4mpfungspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Verf\u00fcgungsberechtigte und Besitzer sind verpflichtet, soweit die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde es zur Bek\u00e4mpfung der Reblaus anordnet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reben auf das Auftreten der Reblaus zu \u00fcberwachen, zu untersuchen oder untersuchen zu lassen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Befallsgegenst\u00e4nde zu vernichten, zu entseuchen oder entseuchen zu lassen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">befallenes oder befallsverd\u00e4chtiges Anbaumaterial von Rebe (Pflanzgut von Rebe) nicht in den Verkehr zu bringen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">befallene oder befallsverd\u00e4chtige Grundst\u00fccke von solchen Reben, die anf\u00e4llig f\u00fcr die Wurzelreblaus sind, freizumachen oder freizuhalten,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Befallsgegenst\u00e4nde von befallenen oder befallsverd\u00e4chtigen Grundst\u00fccken nicht zu entfernen,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Reblaus auf andere Weise zu bek\u00e4mpfen oder bek\u00e4mpfen zu lassen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012030988BJNE000400328",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Verkehr mit Pflanzgut von Rebe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Aus von der Reblaus befallenen Gemeinden und Ortsteilen darf bewurzeltes Pflanzgut von Rebe in von der Reblaus nicht befallene Gemeinden und Ortsteile nur verbracht werden, wenn es wirksam entseucht worden ist und die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Entseuchung bescheinigt hat.</P><P>(2) Die weinbautreibenden L\u00e4nder geben die nicht von der Reblaus befallenen Gemeinden und Ortsteile des Weinanbaugebietes im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012030988BJNE000501377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Beschr\u00e4nkung des Anbaus von Wurzelreben",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In von der Reblaus befallenen Gemeinden und Ortsteilen d\u00fcrfen nur Wurzelreben, die nicht f\u00fcr die Wurzelreblaus anf\u00e4llig sind, angebaut werden.</P><P>(2) Eine Wurzelrebe gilt als nicht anf\u00e4llig f\u00fcr die Wurzelreblaus, wenn sie einer Sorte angeh\u00f6rt, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Pr\u00fcfung zur Sortenzulassung oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Ergebnis einer Pr\u00fcfung durch das Julius K\u00fchn-Institut, Bundesforschungsinstitut f\u00fcr Kulturpflanzen,</LA></DD></DL>auf den Befall durch diesen Schadorganismus keine oder gegen\u00fcber dem Leitb\u00fcndel deutlich abgegrenzte Knoten (Tuberosit\u00e4ten) ausbildet. Das Julius K\u00fchn-Institut, Bundesforschungsinstitut f\u00fcr Kulturpflanzen, gibt die Rebsorten, die als nicht anf\u00e4llig f\u00fcr die Wurzelreblaus gelten, im Bundesanzeiger bekannt.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anordnungen \u00fcber die Beschr\u00e4nkung des Anbaus nach Absatz 1 treffen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr wissenschaftliche Untersuchungen und Versuche und f\u00fcr Z\u00fcchtungsvorhaben Ausnahmen von dieser Beschr\u00e4nkung zulassen, soweit hierdurch die Bek\u00e4mpfung der Reblaus nicht beeintr\u00e4chtigt wird und keine Gefahr einer Ausbreitung entsteht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012030988BJNE000601308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verbot des Z\u00fcchtens und Haltens",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Z\u00fcchten und das Halten der Reblaus sowie das Arbeiten mit diesem Schadorganismus sind verboten.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann in Einzelfall f\u00fcr wissenschaftliche Untersuchungen und Versuche und f\u00fcr Z\u00fcchtungsvorhaben Ausnahmen von diesem Verbot genehmigen, soweit hierdurch die Bek\u00e4mpfung der Reblaus nicht beeintr\u00e4chtigt wird und keine Gefahr einer Ausbreitung entsteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012030988BJNE000700328",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "L\u00e4nderbefugnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>Unber\u00fchrt bleiben die Befugnisse der L\u00e4nder nach \u00a7 3 Abs. 3 und \u00a7 42 Satz 2 Nr. 1 des Pflanzenschutzgesetzes, weitergehende Regelungen zur Bek\u00e4mpfung der Reblaus zu treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012030988BJNE000803377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 68 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe a des Pflanzenschutzgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 1 die Anzeige nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig erstattet,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 2 oder \u00a7 4 Absatz 3 Nummer 1 zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 3 Abs. 1 Pflanzgut von Rebe in eine nicht befallene Gemeinde oder einen nicht befallenen Ortsteil verbringt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Abs. 1 Wurzelreben anbaut,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 5 Abs. 1 die Reblaus z\u00fcchtet oder h\u00e4lt oder mit ihr arbeitet oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer mit einer Genehmigung nach \u00a7 5 Absatz 2 verbundenen vollziehbaren Auflage zuwiderhandelt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012030988BJNE001001308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR012030988BJNE001100328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
