{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR208700995",
    "firstPublished": "1995-12-19",
    "sourceTimestamp": "20120625151956",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung von \u00a7 5 des Regionalisierungsgesetzes f\u00fcr die Jahre 1996 bis 2001",
    "abbreviation": "RegG\u00a75DV",
    "slug": "regg_5dv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1995, 2087",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 1.1996 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208700995BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 5 Abs. 3 des Regionalisierungsgesetzes vom 27. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2378, 2395) verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208700995BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Berechnung der den L\u00e4ndern in den Jahren 1996 und\n1997 zustehenden Betr\u00e4ge",
        "parent": null,
        "body": "<P>Von den dem Land Berlin nach \u00a7 8 Abs. 1 Satz 1 des Gesetzes zustehenden Betr\u00e4gen von 474,80 Millionen Deutsche Mark f\u00fcr 1996 und 453,96 Millionen Deutsche Mark f\u00fcr 1997 werden jeweils 100 Millionen Deutsche Mark aus dem Haushalt des Bundes gezahlt. Demgem\u00e4\u00df belaufen sich die nach \u00a7 8 Abs. 2 des Gesetzes zu verteilenden Betr\u00e4ge f\u00fcr 1996 auf 1.057,69 und f\u00fcr 1997 auf 4.300,91 Millionen Deutsche Mark.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208700995BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Berechnung der den L\u00e4ndern in den Jahren 1998 bis\n2001 zustehenden Betr\u00e4ge",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der den L\u00e4ndern ab dem Jahr 1997 f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr j\u00e4hrlich zustehende Betrag von zun\u00e4chst 12 Milliarden Deutsche Mark im Jahr 1997 steigt in den Jahren 1998 bis 2001 j\u00e4hrlich entsprechend dem Wachstum der Steuern vom Umsatz nach Ma\u00dfgabe des Umsatzsteueraufkommens im Leistungsjahr im Verh\u00e4ltnis zum Vorjahresergebnis; hierbei bleiben \u00c4nderungen der Steuers\u00e4tze im Jahr ihres Wirksamwerdens unber\u00fccksichtigt. Im Falle des Wirksamwerdens von \u00c4nderungen der Steuers\u00e4tze bei der Umsatzsteuer nach Satz 1 im Leistungsjahr wird f\u00fcr die Berechnung des Wachstums im Einvernehmen mit den L\u00e4ndern das Umsatzsteueraufkommen angesetzt, das sich voraussichtlich ohne \u00c4nderung der Steuers\u00e4tze ergeben h\u00e4tte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208700995BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "\u00dcberweisung der an die L\u00e4nder zu leistenden Betr\u00e4ge\ndurch den Bund",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die den L\u00e4ndern nach \u00a7 5 in Verbindung mit \u00a7 8 des Gesetzes zustehenden Jahresbetr\u00e4ge werden mit je einem Zw\u00f6lftel zum 15. eines jeden Monats \u00fcberwiesen. (2) In den Jahren 1998 bis 2001 werden zu diesen Terminen vorl\u00e4ufige monatliche Abschlagszahlungen nach Ma\u00dfgabe des jeweils gesch\u00e4tzten Jahresbetrages geleistet. Die endg\u00fcltige Abrechnung des Jahresbetrages erfolgt zum 15. Februar des Folgejahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208700995BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1996 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208700995BJNE000600000",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
