{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR091209993",
    "firstPublished": "1993-06-17",
    "sourceTimestamp": "20131008093655",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Aufhebung des Reichsheimst\u00e4ttengesetzes",
    "abbreviation": "RHeimstGAufhG",
    "slug": "rheimstgaufhg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1993, 912",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 10 G v. 19.9.2006 I 2146",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.10.1993 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091209993BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR091209993BJNG000200307",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR091209993BJNG000300307",
        "name": "Art 2 bis 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR091209993BJNG000400307",
        "name": "Art 6",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091209993BJNE000501310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR091209993BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>(1) Auf die zum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes im Grundbuch eingetragenen Hypotheken und Grundschulden findet \u00a7 17 Abs. 2 Satz 2 des fr\u00fcheren Reichsheimst\u00e4ttengesetzes weiterhin Anwendung.</P><P>(2)(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091209993BJNE000601310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR091209993BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Reichsheimst\u00e4ttenvermerk im Grundbuch (\u00a7\u00a7 4 und 6 des Reichsheimst\u00e4ttengesetzes) ist unbeschadet des Absatzes 4 nach dem 31. Dezember 1998 von Amts wegen kostenfrei zu l\u00f6schen; gleichzeitig ist die Bezeichnung als Reichsheimst\u00e4tte in der Aufschrift des Grundbuchblatts rot zu unterstreichen. Das Grundbuchamt soll jedoch die L\u00f6schung grunds\u00e4tzlich nur vornehmen, wenn ein besonderer Anla\u00df besteht, zum Beispiel die Anregung eines Beteiligten, die Vornahme einer anderen Eintragung auf dem Grundbuchblatt oder eine Umschreibung des Grundbuchblatts. Sind mehrere Grundst\u00fccke auf dem Grundbuchblatt gebucht, deren Zusammenschreibung nach \u00a7 4 der Grundbuchordnung in der Fassung des Artikels 4 dieses Gesetzes nicht mehr zul\u00e4ssig w\u00e4re, so soll insoweit mit der L\u00f6schung des Reichsheimst\u00e4ttenvermerks die Zusammenschreibung aufgel\u00f6st werden.</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) Ist bei L\u00f6schung des Reichsheimst\u00e4ttenvermerks aus der Zeit vor Inkrafttreten dieses Gesetzes eine Hypothek oder Grundschuld im Grundbuch eingetragen, so ist bei dieser von Amts wegen im Grundbuch zu vermerken, da\u00df sie weiterhin den Regeln des \u00a7 17 Abs. 2 Satz 2 des fr\u00fcheren Reichsheimst\u00e4ttengesetzes unterliegt. F\u00fcr die Bekanntmachung der Eintragung gelten die allgemeinen grundbuchrechtlichen Vorschriften. Die Eintragung des Vermerks ist kostenfrei.</P><P>(4) In Grundb\u00fcchern f\u00fcr Grundst\u00fccke in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet sind vor dem 3. Oktober 1990 eingetragene Reichsheimst\u00e4ttenvermerke von dem Inkrafttreten dieser Vorschrift an zu l\u00f6schen. Absatz 1 findet im \u00fcbrigen entsprechende Anwendung. Absatz 3 ist nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091209993BJNE000701310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR091209993BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091209993BJNE000801310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR091209993BJNG000400307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091209993BJNE000900307",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR091209993BJNG000400307"
        },
        "body": "<P>Der Ausgeber hat den Heimst\u00e4tter vom Wegfall der Heimst\u00e4tteneigenschaft in Kenntnis zu setzen und ihn darauf hinzuweisen, da\u00df auch die besonderen erbrechtlichen Vorschriften f\u00fcr Reichsheimst\u00e4tten aufgehoben wurden und da\u00df es sich deshalb empfiehlt, ein etwa bestehendes Testament oder einen Erbvertrag darauf zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob eine Anpassung erforderlich oder zweckm\u00e4\u00dfig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091209993BJNG001000307",
        "name": "Art 7",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am 1. Oktober 1993 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
