{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR003680950",
    "firstPublished": "1950-08-25",
    "sourceTimestamp": "20150908215548",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Richterwahlgesetz",
    "abbreviation": "RiWG",
    "slug": "riwg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1950, 368",
        "periodical": "BGBl"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 133 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 3.8.1968 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: Erstreckt auf das Land Berlin durch V v. 16.7.1954 I 210, vgl. GVBl. Berlin S. 470; gem. \u00a7 33 Nr. 4 G v. 30.6.1959 101-3 im Saarland in Kraft mit Wirkung vom 11.1.1957</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE000102160",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Richter der obersten Gerichtsh\u00f6fe des Bundes werden von dem zust\u00e4ndigen Bundesminister gemeinsam mit dem Richterwahlausschu\u00df berufen und vom Bundespr\u00e4sidenten ernannt.</P><P>(2) Bei der Berufung eines Richters an einen obersten Gerichtshof wirkt der f\u00fcr das jeweilige Sachgebiet zust\u00e4ndige Bundesminister mit.</P><P>(3) Die von der Bundesregierung nach Artikel 253 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union (Gesetz vom 8. Oktober 2008 zum Vertrag von Lissabon vom 13. Dezember 2007, BGBl. 2008 II S. 1038) zur Ernennung zu Richtern und Generalanw\u00e4lten des Gerichtshofs vorzuschlagenden Pers\u00f6nlichkeiten und die von der Bundesregierung nach Artikel 254 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union zur Ernennung zu Mitgliedern des Gerichts vorzuschlagenden Pers\u00f6nlichkeiten werden von der Bundesregierung im Einvernehmen mit dem Richterwahlausschuss benannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE000200666",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Richterwahlausschu\u00df besteht aus den Mitgliedern kraft Amtes und einer gleichen Zahl von Mitgliedern kraft Wahl.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE000302160",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mitglieder kraft Amtes im Ausschu\u00df, der die Richter eines obersten Gerichtshofs w\u00e4hlt, sind die Landesminister, zu deren Gesch\u00e4ftsbereich die diesem obersten Gerichtshof im Instanzenzug untergeordneten Gerichte des Landes geh\u00f6ren.</P><P>(2) Sie k\u00f6nnen sich nur nach den gleichen Regeln vertreten lassen, die f\u00fcr ihre Vertretung in der Landesregierung gelten.</P><P>(3) F\u00fcr das Verfahren nach \u00a7 1 Absatz 3 regeln die L\u00e4nder, welcher Landesminister Mitglied kraft Amtes ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE000400666",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder kraft Wahl m\u00fcssen zum Bundestag w\u00e4hlbar und im Rechtsleben erfahren sein.</P><P>(2) Ver\u00e4ndert sich die Zahl der Mitglieder kraft Amtes, so ver\u00e4ndert sich die Zahl der Mitglieder kraft Wahl entsprechend. Ihre Neuwahl ist notwendig.</P><P>(3) Jedes dieser Mitglieder kann sich durch seinen Stellvertreter vertreten lassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE000501311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder kraft Wahl und ihre Stellvertreter beruft der Bundestag nach den Regeln der Verh\u00e4ltniswahl.</P><P>(2) Jede Fraktion kann einen Vorschlag einbringen. Aus den Summen der f\u00fcr jeden Vorschlag abgegebenen Stimmen wird nach dem H\u00f6chstzahlverfahren (d'Hondt) die Zahl der auf jeden Vorschlag gew\u00e4hlten Mitglieder errechnet. Gew\u00e4hlt sind die Mitglieder und ihre Stellvertreter in der Reihenfolge, in der ihr Name auf dem Vorschlag erscheint.</P><P>(3) Scheidet ein Mitglied aus, so wird sein Stellvertreter Mitglied. Scheidet ein Stellvertreter aus, so wird er durch den n\u00e4chsten aus der Reihe der nicht mehr Gew\u00e4hlten ersetzt.</P><P>(4) Mitgliedschaft und Stellvertretung enden durch Neuwahl oder durch Verzicht, der schriftlich dem Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz zu erkl\u00e4ren ist.</P><P>(5) Jeder neu gew\u00e4hlte Bundestag nimmt eine Neuwahl vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE000601311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz verpflichtet die Mitglieder des Richterwahlausschusses und ihre Stellvertreter durch Handschlag auf gewissenhafte Pflichterf\u00fcllung.</P><P>(2) Die Mitglieder sind zur Verschwiegenheit verpflichtet. Die Genehmigung zur Aussage in gerichtlichen Verfahren erteilt der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE000700666",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein Mitglied des Richterwahlausschusses ist von der Mitwirkung bei der Wahl eines Richters ausgeschlossen, wenn die Voraussetzungen des \u00a7 41 Nr. 3 der Zivilproze\u00dfordnung vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE000801311",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz beruft den Richterwahlausschu\u00df ein.</P><P>(2) Die Einladung mu\u00df die Tagesordnung f\u00fcr die Sitzung des Richterwahlausschusses enthalten und den Mitgliedern mindestens eine Woche vor der Sitzung zugehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE000900666",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der zust\u00e4ndige Bundesminister oder sein Vertreter in der Bundesregierung f\u00fchrt den Vorsitz. Er hat kein Stimmrecht.</P><P>(2) Die Sitzungen sind nicht \u00f6ffentlich.</P><P>(3) \u00dcber jede Sitzung wird eine Niederschrift gefertigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE001003311",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der zust\u00e4ndige Bundesminister und die Mitglieder des Richterwahlausschusses k\u00f6nnen vorschlagen, wer zum Bundesrichter zu berufen ist. Der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz und die Mitglieder des Richterwahlausschusses k\u00f6nnen vorschlagen, wer im Verfahren nach \u00a7 1 Absatz 3 von der Bundesregierung nach Artikel 253 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union zum Richter oder Generalanwalt des Gerichtshofs benannt werden soll und wer im Verfahren nach \u00a7 1 Absatz 3 von der Bundesregierung nach Artikel 254 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union zum Mitglied des Gerichts benannt werden soll.</P><P>(2) Der zust\u00e4ndige Bundesminister legt dem Richterwahlausschu\u00df die Personalakten der f\u00fcr ein Richteramt Vorgeschlagenen vor.</P><P>(3) Zur Vorbereitung der Entscheidung bestellt der Richterwahlausschu\u00df zwei seiner Mitglieder als Berichterstatter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE001100666",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Richterwahlausschu\u00df pr\u00fcft, ob der f\u00fcr ein Richteramt Vorgeschlagene die sachlichen und pers\u00f6nlichen Voraussetzungen f\u00fcr dieses Amt besitzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE001200666",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Richterwahlausschu\u00df entscheidet in geheimer Abstimmung mit der Mehrheit der abgegebenen Stimmen.</P><P>(2) Der Richterwahlausschu\u00df ist beschlu\u00dff\u00e4hig, wenn die Mehrzahl sowohl der Mitglieder kraft Amtes als auch der Mitglieder kraft Wahl anwesend ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE001300666",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Stimmt der zust\u00e4ndige Bundesminister zu, so hat er die Ernennung des Gew\u00e4hlten beim Bundespr\u00e4sidenten zu beantragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE001401301",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Mitglieder kraft Wahl erhalten Reisekostenentsch\u00e4digung nach den Bestimmungen des Bundesreisekostengesetzes. Dies gilt nicht f\u00fcr Mitglieder des Bundestages, wenn der Richterwahlausschu\u00df an einem Sitzungstag des Bundestages am Sitzungsort zusammentritt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003680950BJNE001500666",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt mit dem Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
