{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR711430919",
    "firstPublished": "1919-09-26",
    "sourceTimestamp": "20191126212645",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Ausf\u00fchrungsbestimmungen zum Reichssiedlungsgesetz",
    "abbreviation": "RSiedlGABest",
    "slug": "rsiedlgabest",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1919, 1143",
        "periodical": "ZBl"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch \u00a7 55 Nr. 3 G v. 28.8.1969 I 1513",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1970 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNE001600319",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df \u00a7 26 des Reichssiedlungsgesetzes vom 11. August 1919 (Reichsgesetzbl. Nr. 155 S. 1429) wird bestimmt:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG000100319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 1",
        "parent": null,
        "body": "<P>1. Den Landeszentralbeh\u00f6rden bleibt die Bestimmung \u00fcberlassen, welche Siedlungen als solche im Sinne des Reichssiedlungsgesetzes anzusehen sind, ob Siedlung insbesondere auch dann vorliegt, wenn lediglich die Rechtsform von Betrieben ge\u00e4ndert wird, - etwa, wenn Pachtstellen, die als solche vor Erla\u00df der Verordnung bestanden, in das Eigentum des P\u00e4chters \u00fcberf\u00fchrt werden. <BR />2. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen bei Abgrenzung der Ansiedlungsbezirke sich zu gemeinsamem Vorgehen zusammentun, insbesondere auch f\u00fcr ihre gesamten Gebiete oder f\u00fcr Teile davon gemeinsame Siedlungsunternehmungen ins Leben rufen oder bestehenden sich anschlie\u00dfen. <BR />3. <BR />4. Den Landeszentralbeh\u00f6rden bleibt es \u00fcberlassen, zu bestimmen, in welcher Weise die Wohnungszentralbeh\u00f6rde des betreffenden Landes an der staatlichen Aufsicht \u00fcber das Siedlungswesen zu beteiligen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG000200319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 2",
        "parent": null,
        "body": "<P>1. Als Staatsdom\u00e4nen im Sinne der Verordnung gelten s\u00e4mtliche in Staatseigentum oder unter staatlicher Verwaltung stehende G\u00fcter, also auch die zu den Staatsnebenfonds geh\u00f6renden. <BR />2. Dom\u00e4nen, deren Pachtvertrag erst nach Inkrafttreten der Verordnung vom 29. Januar 1919 abgelaufen ist, die aber bereits vor diesem Tage neu verpachtet worden sind, brauchen erst nach Ablauf des neuen Pachtvertrags den gemeinn\u00fctzigen Siedlungsunternehmungen angeboten zu werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG000300319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 3",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Entscheidung dar\u00fcber, was als unbewirtschaftetes oder im Wege der dauernden Brennkultur oder zur Torfnutzung verwendetes Moorland oder als anderes \u00d6dland anzusprechen ist, treffen die Landeszentralbeh\u00f6rden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG000400319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 4",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Begriff \"Grundst\u00fcck\" ist im wirtschaftlichen Sinne zu verstehen und trifft jeden einheitlich bewirtschafteten landwirtschaftlichen Grundbesitz. Nicht der Umstand ist entscheidend, wie das Grundst\u00fcck im Grundbuch, insbesondere ob es auf einem oder auf mehreren Grundbuchbl\u00e4ttern eingetragen ist, sondern allein die wirtschaftliche Zusammengeh\u00f6rigkeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG000500319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 7",
        "parent": null,
        "body": "<P>Den L\u00e4ndern wird es \u00fcberlassen, notfalls Verwaltungszwangsma\u00dfnahmen festzusetzen, um die Besichtigungsbefugnis der Vorkaufsberechtigten zu gew\u00e4hrleisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG000600319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 12",
        "parent": null,
        "body": "<P>1. ... Zur \u00dcbertragung der Aufgaben der Landlieferungsverb\u00e4nde auf die gemeinn\u00fctzigen Siedlungsunternehmungen ist deren Einverst\u00e4ndnis Voraussetzung. <BR />2. Die Landlieferungsverb\u00e4nde haben Verzeichnisse zu f\u00fchren, aus denen die Zahl der gro\u00dfen G\u00fcter ihres Bezirks unter besonderer Kenntlichmachung der Ver\u00e4nderungen durch Zug\u00e4nge und Abg\u00e4nge jederzeit ersichtlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG000700319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 13",
        "parent": null,
        "body": "<P>Als bereitgestellt f\u00fcr Siedlungszwecke gilt Land, wenn dadurch Siedlungen im Sinne des \u00a7 1 des Gesetzes begr\u00fcndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG000800319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 15",
        "parent": null,
        "body": "<P>Bei Bemessung der Entsch\u00e4digung sind etwaige Verbesserungen des Grund und Bodens, der Geb\u00e4ude und des Inventars mitzuber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG000900319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 16",
        "parent": null,
        "body": "<P>1. \u00dcber die Frage, auf welche G\u00fcter die Voraussetzungen des \u00a7 16 zutreffen, entscheidet, sofern die L\u00e4nder nichts anderes bestimmen, endg\u00fcltig der gem\u00e4\u00df \u00a7 15 zu bildende Ausschu\u00df. <BR />2. Als schlecht bewirtschaftet k\u00f6nnen insbesondere auch solche G\u00fcter bezeichnet werden, bei denen die Zahl der st\u00e4ndig besch\u00e4ftigten einheimischen Arbeiter oder die Zahl der bereitstehenden Wohnungen f\u00fcr solche in auff\u00e4lligem Mi\u00dfverh\u00e4ltnisse zur Gr\u00f6\u00dfe des Gutes steht. <BR />Andererseits k\u00f6nnen die Landeszentralbeh\u00f6rden n\u00e4here Bestimmungen dahingehend treffen, da\u00df die Landlieferungsverb\u00e4nde von den f\u00fcr den Erwerb durch Enteignung in Betracht kommenden gro\u00dfen G\u00fctern (\u00a7\u00a7 15, 16) diejenigen f\u00fcr eine l\u00e4ngere genau zu bestimmende Frist von der Zul\u00e4ssigkeit der Enteignung freistellen oder sie zuletzt f\u00fcr die Enteignung in Anspruch nehmen, deren Eigent\u00fcmer die meisten Siedlungen schaffen oder freiwillig das meiste geeignete Siedlungsland zu angemessenem Preise (\u00a7 13 Abs. 1 und 3) bereitstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG001000319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 18",
        "parent": null,
        "body": "<P>Welche Kosten dem Erwerbspreis zugerechnet werden d\u00fcrfen, bleibt der Vereinbarung zwischen den Landlieferungsverb\u00e4nden und den Siedlungsunternehmungen vorbehalten. Soweit zwischen ihnen eine Einigung hier\u00fcber nicht zustande kommt, entscheidet endg\u00fcltig der st\u00e4ndige Ausschu\u00df (\u00a7 15).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG001100319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 22",
        "parent": null,
        "body": "<P>1. Inl\u00e4ndische Arbeiter k\u00f6nnen als st\u00e4ndig besch\u00e4ftigt angesehen werden, wenn sie mindestens ein Jahr ohne wesentliche Unterbrechung in einem zur Landabgabe (\u00a7 24) verpflichteten Betrieb besch\u00e4ftigt sind. <BR />2. Auf forstwirtschaftliche Arbeiter finden die Vorschriften der \u00a7\u00a7 22 bis 24 entsprechende Anwendung, wenn sie regelm\u00e4\u00dfig je 100 Tage mindestens zwei Jahre lang in einem forstwirtschaftlichen Betrieb besch\u00e4ftigt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG001200319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 23",
        "parent": null,
        "body": "<P>Den L\u00e4ndern bleiben Ma\u00dfnahmen dahingehend \u00fcberlassen, wie den gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 22 bis 24 mit Pachtland versehenen Arbeitern auf Wunsch die Ansiedlung zu Eigentum erleichtert werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG001300319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 24",
        "parent": null,
        "body": "<P>Den L\u00e4ndern bleibt es \u00fcberlassen, die Regelung der Rechtsbehelfe gegen die Festsetzung der Entsch\u00e4digung entsprechend den \u00a7\u00a7 3 und 15 zu treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNG001400319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 25",
        "parent": null,
        "body": "<P>Den L\u00e4ndern bleiben Ma\u00dfnahmen dahingehend \u00fcberlassen, soweit Land zur Hebung bestehender Kleinbetriebe nicht zu Eigentum zur Verf\u00fcgung gestellt wird, den Eigent\u00fcmern dieser Kleinbetriebe ein Vorkaufsrecht auf das ihnen zur Verf\u00fcgung gestellte Land einzur\u00e4umen f\u00fcr den Fall, da\u00df die Dom\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a7 2 bei Ablauf des Pachtvertrags aufgeteilt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR711430919BJNG001500319",
        "name": "-",
        "title": "Zu \u00a7 26",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR711430919BJNE001700319",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR711430919BJNG001500319"
        },
        "body": "<P><SP>Der Reichsarbeitsminister</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
