{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR431300013",
    "firstPublished": "2013-12-19",
    "sourceTimestamp": "20140102220009",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung der Beitragss\u00e4tze in der allgemeinen Rentenversicherung und der knappschaftlichen Rentenversicherung f\u00fcr das Jahr 2014",
    "abbreviation": "RVBeitrSBek 2014",
    "slug": "rvbeitrsbek_2014",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 4313",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.12.2013 +++) <BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR431300013BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 158 Absatz 4 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch <NB>\u2013 Gesetzliche</NB> Rentenversicherung \u2013, der zuletzt durch Artikel 259 Nummer 1 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) ge\u00e4ndert worden ist, wird bekannt gemacht:</P><P>Der Beitragssatz f\u00fcr das Jahr 2014 betr\u00e4gt weiterhin in der allgemeinen Rentenversicherung 18,9 Prozent und in der knappschaftlichen Rentenversicherung 25,1 Prozent.</P><P>Der am 19. Dezember 2013 im Deutschen Bundestag in erster Lesung beratene Entwurf eines Gesetzes zur Festsetzung der Beitragss\u00e4tze in der gesetzlichen Rentenversicherung f\u00fcr das Jahr 2014 \u2013 Beitragssatzgesetz 2014 \u2013 (BT-Drs. 18/187) sieht mit Wirkung vom 1. Januar 2014 eine gesetzliche Festsetzung der Beitragss\u00e4tze in dieser H\u00f6he vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR431300013BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
