{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004670951",
    "firstPublished": "1951-07-21",
    "sourceTimestamp": "20130405124806",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur vorl\u00e4ufigen Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse des\nReichsverm\u00f6gens und der preu\u00dfischen Beteiligungen",
    "abbreviation": "RVermVG",
    "slug": "rvermvg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1951, 467",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Gilt nicht im Saarland, vgl. \u00a7 2 VII Nr. 5 G v. 30.6.1959 I 313; f\u00fcr Berlin vgl. GVBl. 1952 S. 393, 411 <BR /> <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004670951BJNE000100314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit nach dem 19. April 1949 Eigentum oder sonstige Verm\u00f6gensrechte, die dem Deutschen Reich zustanden, auf Grund gesetzlicher Bestimmungen einem Land \u00fcbertragen worden sind, gilt die \u00dcbertragung als nicht erfolgt. Soweit nach dem 19. April 1949 die Verwaltung von Eigentum oder sonstigen Verm\u00f6gensrechten, die dem Deutschen Reich zustanden, auf Grund gesetzlicher Bestimmungen einem Land \u00fcbergeben worden ist, gilt die Verwaltungsbefugnis als beendet. Das gleiche gilt f\u00fcr Beteiligungen des ehemaligen Landes Preu\u00dfen an Unternehmen des privaten Rechts, die nach dem 19. April 1949 auf ein Land \u00fcbertragen oder einem Land zur Verwaltung \u00fcbergeben worden sind.</P><P>(2) Absatz 1 findet keine Anwendung auf Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach dem 30. Januar 1933 vom Deutschen Reich oder dem ehemaligen Land Preu\u00dfen erworben und einer Gewerkschaft, Genossenschaft, politischen Partei oder sonstigen demokratischen Organisationen weggenommen worden sind,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die der fr\u00fcheren Reichspost zustanden und von der \u00dcberleitung auf die Deutsche Bundespost ausgenommen sind oder ausgenommen werden.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004670951BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Soweit Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte eines Unternehmens mit eigener Rechtspers\u00f6nlichkeit, an dem das Deutsche Reich oder das ehemalige Land Preu\u00dfen am 8. Mai 1945 unmittelbar oder mittelbar eine Beteiligung besa\u00dfen, nach dem 19. April 1949 auf Grund gesetzlicher Vorschriften einem Land \u00fcbertragen worden sind, gilt die \u00dcbertragung als nicht erfolgt. Soweit Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte eines Unternehmens mit eigener Rechtspers\u00f6nlichkeit, an dem das Deutsche Reich oder das ehemalige Land Preu\u00dfen am 8. Mai 1945 unmittelbar oder mittelbar eine Beteiligung besa\u00dfen, nach dem 19. April 1949 auf Grund gesetzlicher Vorschriften der Verwaltung eines Landes \u00fcbergeben worden sind, gilt die Verwaltungsbefugnis als beendet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004670951BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hat ein Unternehmen mit eigener Rechtspers\u00f6nlichkeit, an dem das Deutsche Reich oder das ehemalige Land Preu\u00dfen am 8. Mai 1945 unmittelbar oder mittelbar eine Beteiligung besa\u00dfen, beim Inkrafttreten dieses Gesetzes seine Hauptniederlassung (Sitz) au\u00dferhalb des Bundesgebietes oder war dieser Sitz bis zu diesem Tag ohne Sitzverlegung im Handelsregister gel\u00f6scht worden, so kann der Bundesminister der Finanzen einen Verwalter f\u00fcr die Verm\u00f6genswerte dieses Unternehmens oder f\u00fcr das Unternehmen bestellen. Die Bestellung des Verwalters ist im Bundesanzeiger bekanntzumachen. Von der Ver\u00f6ffentlichung der Bekanntmachung an ist lediglich der Verwalter berechtigt, \u00fcber die Verm\u00f6genswerte zu verf\u00fcgen oder das Unternehmen nach Ma\u00dfgabe der gesetzlichen oder satzungsm\u00e4\u00dfigen Bestimmungen zu vertreten. Der Bundesminister der Finanzen kann gleichzeitig einen Beirat f\u00fcr das Unternehmen bestellen. Dem Beirat stehen alle Befugnisse zu, die nach dem Gesetz oder der Satzung dem Aufsichtsorgan des Unternehmens zustehen. Die Kosten der Verwaltung sind aus den verm\u00f6genswerten zu bestreiten oder fallen dem Unternehmen zur Last.</P><P>(2) Bis zum Ablauf von zwei Jahren seit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes darf der Verwalter (Absatz 1) \u00fcber die Verm\u00f6genswerte nicht zum Zweck der Erf\u00fcllung von Verbindlichkeiten des Unternehmens verf\u00fcgen, die vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes oder ohne Genehmigung des Verwalters nach dem Inkrafttreten dieses Gesetzes begr\u00fcndet worden sind. Verf\u00fcgungen im Wege der Zwangsvollstreckung stehen rechtsgesch\u00e4ftlichen Verf\u00fcgungen gleich. Der Bundesminister der Finanzen kann von den vorstehenden Verf\u00fcgungsbeschr\u00e4nkungen befreien, soweit es f\u00fcr die Durchf\u00fchrung einer ordnungsm\u00e4\u00dfigen Verwaltung oder zur Abwendung von Nachteilen f\u00fcr die Gesamtheit der Gl\u00e4ubiger notwendig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004670951BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Wirksamkeit rechtsgesch\u00e4ftlicher Verf\u00fcgungen \u00fcber Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte, die unter die Bestimmungen des \u00a7 1 Abs. 1 und des \u00a7 2 fallen, bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Verf\u00fcgungen, durch die eines der L\u00e4nder Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte auf sich selbst, eine andere Gebietsk\u00f6rperschaft oder Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts dieses Landes oder eine juristische Person des privaten Rechts \u00fcbertragen hat, auf die das Land ma\u00dfgeblichen Einflu\u00df hat. Diese Verf\u00fcgungen werden wirksam, wenn sie der Bundesminister der Finanzen genehmigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004670951BJNE000500314",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die endg\u00fcltige Auseinandersetzung \u00fcber die unter die Bestimmungen des \u00a7 1 Abs. 1 fallenden Eigentums- und sonstigen Verm\u00f6gensrechte sowie die Regelung der Verbindlichkeiten des Deutschen Reichs und des ehemaligen Landes Preu\u00dfen erfolgen durch die gem\u00e4\u00df Artikel 134 Abs. 4 und 135 Abs. 5 und 6 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland zu erlassenden Bundesgesetze.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004670951BJNE000600314",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bis zum Erla\u00df der gem\u00e4\u00df Artikel 134 Abs. 4 und 135 Abs. 5 und 6 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland zu erlassenden Bundesgesetze obliegt die Verwaltung der unter die Bestimmungen des \u00a7 1 Abs. 1 fallenden Eigentums- und sonstigen Verm\u00f6gensrechte den Oberfinanzdirektionen (Bundesverm\u00f6gens- und Bauabteilungen), soweit Absatz 2 nicht ein anderes bestimmt. Die Bundesregierung kann die Verwaltung selbst aus\u00fcben oder anderen Stellen \u00fcbertragen.</P><P>(2) Die Verwaltung des Eigentums und der sonstigen Verm\u00f6gensrechte der in \u00a7 1 Abs. 1 genannten Art, die zu dem in Artikel 134 Abs. 2 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland bezeichneten Verwaltungsverm\u00f6gen geh\u00f6ren, ist durch eine mit Zustimmung des Bundesrates zu erlassende Rechtsverordnung den L\u00e4ndern oder den sonst nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Aufgabentr\u00e4gern und, soweit dieses Eigentum und diese sonstigen Verm\u00f6gensrechte zu dem in Artikel 134 Abs. 3 des Grundgesetzes bezeichneten Heimfallverm\u00f6gen geh\u00f6ren, den L\u00e4ndern oder Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nden) zu \u00fcbertragen. In gleicher Weise ist die Verwaltung von Beteiligungen des Deutschen Reichs und des ehemaligen Landes Preu\u00dfen an Unternehmen mit eigener Rechtspers\u00f6nlichkeit, deren Bedeutung die Verwaltung durch den Bund nicht erfordert, den L\u00e4ndern zu \u00fcbertragen.</P><P>(3) Der Bundesminister der Finanzen wird erm\u00e4chtigt, f\u00fcr die Verwaltung von Grundst\u00fccken oder Grundst\u00fccksteilen durch die nach Absatz 1 zust\u00e4ndigen Stellen den selbst\u00e4ndigen Verkauf bis zu einem gemeinen Wert von nicht mehr als 50.000 Deutsche Mark zuzulassen und bei Belastungen auf seine Mitwirkung zu verzichten, soweit der Wert des Grundst\u00fccks oder Grundst\u00fccksteiles nicht um mehr als 50.000 Deutsche Mark vermindert wird.</P><P>(4) Der Bundesminister der Finanzen ist berechtigt, von allen seit dem 8. Mai 1945 mit der Verwaltung der unter die Bestimmungen der \u00a7\u00a7 1 bis 3 des Gesetzes fallenden Verm\u00f6gensrechte befa\u00dften Stellen Auskunft zu verlangen und Einsicht in die Akten und Unterlagen zu nehmen.</P><P>(5) Soweit Eigentums- und sonstige Verm\u00f6gensrechte auf Grund des Absatzes 2 von den L\u00e4ndern, sonstigen Aufgabentr\u00e4gern oder Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nden) verwaltet werden, sind die haushaltsrechtlichen Bestimmungen der L\u00e4nder, der sonstigen Aufgabentr\u00e4ger oder der Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nde) anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004670951BJNE000700314",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der bayerische Kreis Lindau gilt als Land im Sinne des Gesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004670951BJNE000800314",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
