{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR079100019",
    "firstPublished": "2019-06-13",
    "sourceTimestamp": "20190630212604",
    "titleShort": "Rentenwertbestimmungsverordnung 2019",
    "titleLong": "Verordnung zur Bestimmung der Rentenwerte in der gesetzlichen Rentenversicherung und in der Alterssicherung der Landwirte und zur Bestimmung weiterer Werte zum 1. Juli 2019",
    "abbreviation": "RWBestV 2019",
    "slug": "rwbestv_2019",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 791",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR079100019BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 69 Absatz 1 und des \u00a7 255f in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 68, 68a, 154 Absatz 3, \u00a7 154 Absatz 3a, den \u00a7\u00a7 228b, 255d Absatz 1 und 3 und der \u00a7\u00a7 255e und 255g des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Rentenversicherung \u2013, von denen \u00a7 68 zuletzt durch Artikel 1 Nummer 2 des Gesetzes vom 26. Juni 2008 (BGBl. I S. 1076), \u00a7 68a zuletzt durch Artikel 4 Nummer 3 des Gesetzes vom 15. Juli 2009 (BGBl. I S. 1939), \u00a7 69 Absatz 1 zuletzt durch Artikel 4 Nummer 3 Buchstabe a des Gesetzes vom 22. Dezember 2011 (BGBl. I S. 3057) ge\u00e4ndert worden sind, \u00a7 154 Absatz 3 durch Artikel 1 Nummer 8 Buchstabe a des Gesetzes vom 28. November 2018 (BGBl. I S. 2016) neu gefasst worden ist, \u00a7 154 Absatz 3a durch Artikel 1 Nummer 8 Buchstabe b des Gesetzes vom 28. November 2018 (BGBl. I S. 2016) eingef\u00fcgt worden ist, \u00a7 228b zuletzt durch Artikel 1 Nummer 11 des Gesetzes vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2575) ge\u00e4ndert worden ist, \u00a7 255d durch Artikel 1 Nummer 22 des Gesetzes vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2575) neu gefasst worden ist, die \u00a7\u00a7 255e und 255f durch Artikel 1 Nummer 12 des Gesetzes vom 28. November 2018 (BGBl. I S. 2016) eingef\u00fcgt worden sind und \u00a7 255g durch Artikel 1 Nummer 14 des Gesetzes vom 28. November 2018 (BGBl. I S. 2016) neu gefasst worden ist,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 255b Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 255a des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Rentenversicherung \u2013, von denen \u00a7 255a zuletzt durch Artikel 1 Nummer 17 des Gesetzes vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2575) neu gefasst worden ist und \u00a7 255b Absatz 1 zuletzt durch Artikel 1 Nummer 19 Buchstabe a des Gesetzes vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2575) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 26 in Verbindung mit \u00a7 23 Absatz 4 und des \u00a7 105 in Verbindung mit \u00a7 102 Absatz 4 des Gesetzes \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte, von denen \u00a7 102 Absatz 4 durch Artikel 11 Nummer 11 des Gesetzes vom 22. Dezember 2011 (BGBl. I S. 3057) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 44 Absatz 6 sowie des \u00a7 95 Absatz 1 Satz 2 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Unfallversicherung \u2013, von denen \u00a7 44 Absatz 6 durch Artikel 1 Nummer 2 Buchstabe b des Gesetzes vom 17. Juli 2001 (BGBl. I S. 1600) eingef\u00fcgt und \u00a7 95 Absatz 1 Satz 2 durch Artikel 4 Nummer 3 Buchstabe b des Gesetzes vom 21. Juli 2004 (BGBl. I S. 1791) ge\u00e4ndert worden sind, sowie</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 95 Absatz 1 Satz 2 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch in der vorstehend genannten Fassung sowie des \u00a7 1153 Satz 3 der Reichsversicherungsordnung in der durch \u00a7 215 Absatz 5 Satz 1 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch bestimmten Fassung, diese jeweils in Verbindung mit \u00a7 215 Absatz 5 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch, der zuletzt durch Artikel 5 Nummer 6 des Gesetzes vom 21. M\u00e4rz 2001 (BGBl. I S. 403) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD></DL>verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR079100019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Aktueller Rentenwert und aktueller Rentenwert (Ost) in der gesetzlichen Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der aktuelle Rentenwert betr\u00e4gt ab dem 1. Juli 2019 33,05 Euro.</P><P>(2) Der aktuelle Rentenwert (Ost) betr\u00e4gt ab dem 1. Juli 2019 31,89 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR079100019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Sicherungsniveau vor Steuern in der gesetzlichen Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Sicherungsniveau vor Steuern betr\u00e4gt f\u00fcr das Jahr 2019 48,16 Prozent.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR079100019BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Allgemeiner Rentenwert und allgemeiner Rentenwert (Ost) in der Alterssicherung der Landwirte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der allgemeine Rentenwert in der Alterssicherung der Landwirte betr\u00e4gt ab dem 1. Juli 2019 15,26 Euro.</P><P>(2) Der allgemeine Rentenwert (Ost) in der Alterssicherung der Landwirte betr\u00e4gt ab dem 1. Juli 2019 14,70 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR079100019BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Anpassungsfaktor in der gesetzlichen Unfallversicherung in den alten L\u00e4ndern und den neuen L\u00e4ndern",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Anpassungsfaktor f\u00fcr die zum 1. Juli 2019 anzupassenden Geldleistungen der gesetzlichen Unfallversicherung im Sinne des \u00a7 44 Absatz 4 und des \u00a7 95 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt 1,0318.</P><P>(2) Die vom Jahresarbeitsverdienst abh\u00e4ngigen Geldleistungen und das Pflegegeld der gesetzlichen Unfallversicherung im Sinne des \u00a7 215 Absatz 5 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die vor dem 1. Juli 2019 eingetreten sind, werden zum 1. Juli 2019 angepasst. Der Anpassungsfaktor betr\u00e4gt 1,0391.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR079100019BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Pflegegeld der gesetzlichen Unfallversicherung in den alten L\u00e4ndern und den neuen L\u00e4ndern",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Pflegegeld der gesetzlichen Unfallversicherung betr\u00e4gt vom 1. Juli 2019 an <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, auf die \u00a7 44 Absatz 2 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch anzuwenden ist, zwischen 374 Euro und 1\u00a0491 Euro monatlich,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, auf die \u00a7 215 Absatz 5 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch anzuwenden ist, zwischen 354 Euro und 1\u00a0423 Euro.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR079100019BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Juli 2019 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR079100019BJNE000800000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
