{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR029140990",
    "firstPublished": "1990-12-17",
    "sourceTimestamp": "20120625153414",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den Wert der Sachbez\u00fcge in der Sozialversicherung f\u00fcr das\nKalenderjahr 1991 in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet",
    "abbreviation": "SachBezV BG",
    "slug": "sachbezv_bg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 2914",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 1.1991 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR029140990BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund der Anlage I Kapitel VIII Sachgebiet F Abschnitt III Nr. 1 Buchstabe b des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1046) sowie in Verbindung mit \u00a7 17 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch (Artikel I des Gesetzes vom 23. Dezember 1976, BGBl. I S. 3845) und - in Verbindung mit diesen Vorschriften - auf Grund des \u00a7 173a des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes vom 25. Juni 1969 (BGBl. I S. 582), der durch Artikel II \u00a7 9 Nr. 6 des vorgenannten Gesetzes vom 23. Dezember 1976 eingef\u00fcgt worden ist, verordnet der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung nach Anh\u00f6rung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit gem\u00e4\u00df \u00a7 234 Abs. 2 des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR029140990BJNE000200308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Sachbezugsverordnung 1991 in der Fassung der Bekanntmachung vom 18. Dezember 1984 (BGBl. I S. 1642), zuletzt ge\u00e4ndert durch die Verordnung vom 17. Dezember 1990 (BGBl. I S. 2913), gilt in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet mit den in den \u00a7\u00a7 2 und 3 genannten Ma\u00dfgaben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR029140990BJNE000300308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Wert der freien Kost und Wohnung einschlie\u00dflich Heizung und Beleuchtung wird auf monatlich 360 DM festgesetzt.</P><P>(2) Der Wert der freien Wohnung einschlie\u00dflich Heizung und Beleuchtung wird auf monatlich 65,70 DM festgesetzt. Werden nur Teile dieses Sachbezugs zur Verf\u00fcgung gestellt, so sind f\u00fcr die Wohnung 45,00 DM, f\u00fcr Heizung 18,00 DM und f\u00fcr Beleuchtung 2,70 DM anzusetzen.</P><P>(3) Wird freie Kost zur Verf\u00fcgung gestellt, so sind die Werte anzusetzen, die sich aus \u00a7 4 der Sachbezugsverordnung 1991 in Verbindung mit \u00a7 1 Abs. 2 der Sachbezugsverordnung 1991 ergeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR029140990BJNE000400308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a7 1 Abs. 5 Satz 3 und 4 der Sachbezugsverordnung 1991 ist mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, da\u00df f\u00fcr die Wohnung 45,00 DM und f\u00fcr Beleuchtung 2,70 DM anzusetzen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR029140990BJNE000500308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1991 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR029140990BJNE000600308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
