{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR612800021",
    "firstPublished": "2021-05-08",
    "sourceTimestamp": "20220117213503",
    "titleShort": "COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Regelung von Erleichterungen und Ausnahmen von Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19",
    "abbreviation": "SchAusnahmV",
    "slug": "schausnahmv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 08.05.2021 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 14.1.2022 BAnz AT 14.01.2022 V1",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.5.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612800021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 28c des Infektionsschutzgesetzes, der durch Artikel 6 Nummer 1 des Gesetzes vom 7. Mai 2021 (BGBl. I S. 850) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet die Bundesregierung unter Ber\u00fccksichtigung des Beschlusses des Bundestages vom 6. Mai 2021:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR612800021BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Bestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612800021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zweck der Verordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR612800021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Zweck dieser Verordnung ist es, Erleichterungen und Ausnahmen von Geboten und Verboten nach dem f\u00fcnften Abschnitt des Infektionsschutzgesetzes oder von auf Grund der Vorschriften im f\u00fcnften Abschnitt des Infektionsschutzgesetzes erlassenen Geboten und Verboten f\u00fcr Personen zu regeln, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei denen von einer Immunisierung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 auszugehen ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die ein negatives Ergebnis eines Tests auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorlegen k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Von dieser Verordnung unber\u00fchrt bleiben, sofern in dieser Verordnung nichts anderes geregelt ist, Gebote und Verbote, die nach dem f\u00fcnften Abschnitt des Infektionsschutzgesetzes bestehen oder auf Grund der Vorschriften im f\u00fcnften Abschnitt des Infektionsschutzgesetzes erlassen worden sind oder werden wie insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Gebot, eine Mund-Nasen-Bedeckung, einen Mund-Nasen-Schutz oder eine Atemschutzmaske zu tragen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Abstandsgebot im \u00f6ffentlichen Raum und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorgaben in Hygiene- und Schutzkonzepten.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die in dieser Verordnung vorgesehenen Erleichterungen und Ausnahmen gelten nicht f\u00fcr Personen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die typische Symptome einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 aufweisen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei denen eine aktuelle Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 nachgewiesen ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612800021BJNE000301116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR612800021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Im Sinne dieser Verordnung ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine asymptomatische Person, eine Person, bei der aktuell kein typisches Symptom oder sonstiger Anhaltspunkt f\u00fcr eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorliegt; typische Symptome einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 sind Atemnot, neu auftretender Husten, Fieber und Geruchs- oder Geschmacksverlust,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine geimpfte Person eine asymptomatische Person, die im Besitz eines auf sie ausgestellten Impfnachweises ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Impfnachweis ein Nachweis hinsichtlich des Vorliegens eines vollst\u00e4ndigen Impfschutzes gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 in deutscher, englischer, franz\u00f6sischer, italienischer oder spanischer Sprache in verk\u00f6rperter oder digitaler Form, wenn die zugrunde liegenden Schutzimpfungen den vom Paul-Ehrlich-Institut im Benehmen mit dem Robert Koch-Institut im Internet unter der Adresse www.pei.de/impfstoffe/covid-19 unter Ber\u00fccksichtigung des aktuellen Stands der medizinischen Wissenschaft ver\u00f6ffentlichten Vorgaben hinsichtlich folgender Kriterien entsprechen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verwendete Impfstoffe,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen vollst\u00e4ndigen Impfschutz erforderliche Anzahl an Einzelimpfungen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen weiterhin vollst\u00e4ndigen Impfschutz erforderliche Auffrischimpfungen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Intervallzeiten, <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach einer Impfung f\u00fcr einen vollst\u00e4ndigen Impfschutz abgewartet werden m\u00fcssen und</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die h\u00f6chstens zwischen Einzelimpfungen oder Auffrischimpfungen liegen d\u00fcrfen,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine genesene Person eine asymptomatische Person, die im Besitz eines auf sie ausgestellten Genesenennachweises ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Genesenennachweis ein Nachweis hinsichtlich des Vorliegens eines durch vorherige Infektion erworbenen Immunschutzes gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 in deutscher, englischer, franz\u00f6sischer, italienischer oder spanischer Sprache in verk\u00f6rperter oder digitaler Form, wenn der Nachweis den vom Robert Koch-Institut im Internet unter der Adresse www.rki.de/covid-19-genesenennachweis unter Ber\u00fccksichtigung des aktuellen Stands der medizinischen Wissenschaft ver\u00f6ffentlichten Vorgaben hinsichtlich folgender Kriterien entspricht: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der Testung zum Nachweis der vorherigen Infektion,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeit, die nach der Testung zum Nachweis der vorherigen Infektion vergangen sein muss, oder Nachweis zur Aufhebung der aufgrund der vorherigen Infektion erfolgten Absonderung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeit, die die Testung zum Nachweis der vorherigen Infektion h\u00f6chstens zur\u00fcckliegen darf,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine getestete Person eine asymptomatische Person, die <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das sechste Lebensjahr noch nicht vollendet hat oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Besitz eines auf sie ausgestellten Testnachweises ist,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Testnachweis ein Nachweis hinsichtlich des Nichtvorliegens einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 in deutscher, englischer, franz\u00f6sischer, italienischer oder spanischer Sprache in verk\u00f6rperter oder digitaler Form, wenn die zugrundeliegende Testung durch In-vitro-Diagnostika erfolgt ist, die f\u00fcr den direkten Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2 bestimmt sind und die auf Grund ihrer CE-Kennzeichnung oder auf Grund einer gem\u00e4\u00df \u00a7 11 Absatz 1 des Medizinproduktegesetzes erteilten Sonderzulassung verkehrsf\u00e4hig sind, die zugrunde liegende Testung maximal 24 Stunden zur\u00fcckliegt und <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor Ort unter Aufsicht desjenigen stattfindet, der der jeweiligen Schutzma\u00dfnahme unterworfen ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen einer betrieblichen Testung im Sinne des Arbeitsschutzes durch Personal, das die daf\u00fcr erforderliche Ausbildung oder Kenntnis und Erfahrung besitzt, erfolgt oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einem Leistungserbringer nach \u00a7 6 Absatz 1 der Coronavirus-Testverordnung vorgenommen oder \u00fcberwacht wurde,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund der Vorschriften des f\u00fcnften Abschnitts des Infektionsschutzgesetzes erlassenes Landesrecht eine Rechtsverordnung oder eine Allgemeinverf\u00fcgung, die ein Land oder eine nach Landesrecht zust\u00e4ndige Stelle auf Grund der Vorschriften des f\u00fcnften Abschnitts des Infektionsschutzgesetzes zur Verhinderung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) erlassen hat.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612800021BJNE000801116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Gleichstellung von geimpften Personen und genesenen Personen mit getesteten Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR612800021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Sofern auf Grund der Vorschriften des f\u00fcnften Abschnitts des Infektionsschutzgesetzes erlassenes Landesrecht eine Ausnahme von Geboten oder Verboten f\u00fcr Personen, die negativ auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 getestet sind, vorgesehen ist oder erlassen wird, gilt diese Ausnahme auch f\u00fcr geimpfte Personen und genesene Personen.</P><P>(2) Sofern auf Grund der Vorschriften des f\u00fcnften Abschnitts des Infektionsschutzgesetzes erlassenes Landesrecht vorgibt oder voraussetzt, dass eine Person negativ auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 getestet ist, gilt diese Vorgabe oder Voraussetzung im Fall von geimpften Personen und genesenen Personen als erf\u00fcllt. Auf Grund der Vorschriften des f\u00fcnften Abschnitts des Infektionsschutzgesetzes erlassenes Landesrecht, kann vorsehen, dass Erleichterungen und Ausnahmen von Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr geimpfte Personen und f\u00fcr genesene Personen nur bestehen, wenn sie ein negatives Ergebnis eines Tests auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorlegen k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612800021BJNE000902360",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ausnahmen von der Beschr\u00e4nkung von Zusammenk\u00fcnften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR612800021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Sofern auf Grund der Vorschriften des f\u00fcnften Abschnitts des Infektionsschutzgesetzes erlassenes Landesrecht die Anzahl von Personen begrenzt wird, gilt diese Begrenzung nicht f\u00fcr private Zusammenk\u00fcnfte sowie f\u00fcr \u00e4hnliche soziale Kontakte, wenn an der Zusammenkunft ausschlie\u00dflich geimpfte Personen oder genesene Personen teilnehmen. Auf Grund der Vorschriften des f\u00fcnften Abschnitts des Infektionsschutzgesetzes erlassenes Landesrecht, durch das die Anzahl von Personen begrenzt wird, kann abweichend von Satz 1 vorsehen, dass die Begrenzung auch f\u00fcr private Zusammenk\u00fcnfte sowie f\u00fcr \u00e4hnliche soziale Kontakte gilt, an denen ausschlie\u00dflich geimpfte oder genesene Personen teilnehmen.</P><P>(2) Sofern auf Grund der Vorschriften des f\u00fcnften Abschnitts des Infektionsschutzgesetzes erlassenes Landesrecht die Zahl der Teilnehmer bei einer privaten Zusammenkunft oder bei \u00e4hnlichen sozialen Kontakten beschr\u00e4nkt, bleiben geimpfte Personen und genesene Personen bei der Ermittlung der Zahl der Teilnehmer unber\u00fccksichtigt. Auf Grund der Vorschriften des f\u00fcnften Abschnitts des Infektionsschutzgesetzes erlassenes Landesrecht, durch das die Zahl der Teilnehmer bei einer privaten Zusammenkunft oder bei \u00e4hnlichen sozialen Kontakten beschr\u00e4nkt wird, kann abweichend von Satz 1 vorsehen, dass auch geimpfte und genesene Personen bei der Ermittlung der Zahl der Teilnehmer ber\u00fccksichtigt werden. </P><P>(3) Die Anordnung von Schutzma\u00dfnahmen, die zur Abwendung einer Gefahr f\u00fcr Personen, die auf Grund ihres Alters oder ihres Gesundheitszustandes ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen schweren oder t\u00f6dlichen Krankheitsverlauf haben, erforderlich sind, bleibt unber\u00fchrt. Schutzma\u00dfnahme im Sinne von Satz 1 kann auch die Pflicht geimpfter Personen und genesener Personen sein, ein negatives Ergebnis eines Tests auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612800021BJNE001001116",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ausnahmen von der Beschr\u00e4nkung des Aufenthalts au\u00dferhalb einer Wohnung oder einer Unterkunft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR612800021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Sofern auf Grund der Vorschriften des f\u00fcnften Abschnitts des Infektionsschutzgesetzes erlassenes Landesrecht den Aufenthalt au\u00dferhalb einer Wohnung oder einer Unterkunft und dem jeweils dazugeh\u00f6rigen befriedeten Besitztum beschr\u00e4nkt, gilt eine solche Beschr\u00e4nkung nicht f\u00fcr geimpfte Personen und genesene Personen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612800021BJNE001102116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Ausnahmen von Absonderungspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR612800021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Sofern auf Grund der Vorschriften des f\u00fcnften Abschnitts des Infektionsschutzgesetzes erlassenes Landesrecht eine Pflicht zur Absonderung vorsieht, gilt diese Pflicht nicht f\u00fcr geimpfte Personen und genesene Personen.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach den vom Robert Koch-Institut im Internet unter der Adresse www.rki.de/kontaktpersonenmanagement unter Ber\u00fccksichtigung des aktuellen Stands der medizinischen Wissenschaft ver\u00f6ffentlichten Vorgaben eine Absonderung auch f\u00fcr bestimmte geimpfte Personen oder genesene Personen m\u00f6glich ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einreise in die Bundesrepublik Deutschland nach Voraufenthalt in einem als Virusvariantengebiet im Sinne der Coronavirus-Einreiseverordnung festgestellten Gebiet erfolgt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR612800021BJNG000301116",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Erleichterungen und Ausnahmen von auf Grund der Vorschriften im f\u00fcnften Abschnitt des Infektionsschutzgesetzes erlassenen landesrechtlichen Geboten und Verboten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612800021BJNE001201116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Erm\u00e4chtigung der Landesregierungen zu Erleichterungen und Ausnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR612800021BJNG000301116"
        },
        "body": "<P>Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, Erleichterungen und Ausnahmen von den auf Grund der Vorschriften im f\u00fcnften Abschnitt des Infektionsschutzgesetzes erlassenen landesrechtlichen Geboten oder Verboten f\u00fcr geimpfte Personen, genesene Personen und getestete Personen zu regeln, soweit diese Verordnung nichts anderes regelt. \u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612800021BJNE001400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR612800021BJNG000301116"
        },
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
