{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR008040971",
    "firstPublished": "1971-06-07",
    "sourceTimestamp": "20130405125231",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Bek\u00e4mpfung der Scharkakrankheit",
    "abbreviation": "ScharkaV",
    "slug": "scharkav",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1971, 804",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 11 V v. 10.10.2012 I 2113",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.6.1988 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008040971BJNE000100326",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1, 3 bis 5, 7 und 13 des Pflanzenschutzgesetzes vom 10. Mai 1968 (Bundesgesetzbl. I S. 352), ge\u00e4ndert durch das Einf\u00fchrungsgesetz zum Gesetz \u00fcber Ordnungswidrigkeiten vom 24. Mai 1968 (Bundesgesetzbl. I S. 503), wird im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008040971BJNE000200326",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Verf\u00fcgungsberechtigte und Besitzer von Pflanzen einschlie\u00dflich abgetrennter Fr\u00fcchte und Samen sind verpflichtet, der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde das Auftreten und den Verdacht des Auftretens der Scharkakrankheit oder des Erregers dieser Krankheit unter Angabe der Pflanzenart sowie des Standorts und des Umfangs des Bestandes der Pflanzen unverz\u00fcglich zu melden. F\u00fcr Pflanzen, die h\u00f6chstens drei Jahre lang an ihrem Standort stehen, erstreckt sich die Meldepflicht auch auf ihre Herkunft.</P><P>(2) Wer Pflanzen, die der Art nach f\u00fcr die Scharkakrankheit anf\u00e4llig sind, gewerbsm\u00e4\u00dfig anzieht oder vertreibt, ist verpflichtet, diese Pflanzen unter Angabe der Art sowie des Standorts der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zu melden, wenn sie eine solche Meldung anordnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008040971BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Verf\u00fcgungsberechtigte und Besitzer von Pflanzen sind verpflichtet, von der Scharkakrankheit befallene oder des Befalls mit der Scharkakrankheit verd\u00e4chtige Pflanzen zu vernichten, soweit die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde dies zur Bek\u00e4mpfung der Scharkakrankheit oder zur Verh\u00fctung ihrer Ausbreitung anordnet.</P><P>(2) Die Pflanzen sind durch Ausroden und Verbrennen an ihrem Standort oder in m\u00f6glichster N\u00e4he ihres Standorts zu vernichten. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann genehmigen, da\u00df die Pflanzen auf andere Weise oder an anderer Stelle vernichtet werden, soweit hierdurch nicht die Gefahr einer weiteren Ausbreitung der Scharkakrankheit begr\u00fcndet wird.</P><P>(3) Befallene oder befallsverd\u00e4chtige Pflanzen d\u00fcrfen nur zu ihrer unverz\u00fcglichen Vernichtung von ihrem Standort entfernt werden. Bevor die Pflanzen von ihrem Standort entfernt werden, ist an ihnen eine Bek\u00e4mpfung der die Scharkakrankheit \u00fcbertragenden Insekten ohne R\u00fccksicht auf ihr tats\u00e4chliches Vorhandensein nach Anweisung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde durchzuf\u00fchren, wenn sie eine solche Bek\u00e4mpfung anordnet.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten nicht f\u00fcr Fr\u00fcchte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008040971BJNE000400326",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grundst\u00fccken, die von der Scharkakrankheit befallen oder des Befalls mit der Scharkakrankheit verd\u00e4chtig sind, und auf benachbarten Anbaufl\u00e4chen d\u00fcrfen Pflanzen, die der Art nach f\u00fcr die Scharkakrankheit anf\u00e4llig sind, nicht angepflanzt oder aufgeschult werden, soweit die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zur Bek\u00e4mpfung der Scharkakrankheit das Anpflanzen oder Aufschulen f\u00fcr die Dauer von h\u00f6chstens einem Jahr verbietet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008040971BJNE000500326",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Verf\u00fcgungsberechtigte und Besitzer von Pflanzen sind verpflichtet, wenn und soweit die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde es zur Bek\u00e4mpfung der Scharkakrankheit oder zur Verh\u00fctung ihrer Ausbreitung anordnet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Pflanzenbest\u00e4nden, in denen die Scharkakrankheit aufgetreten ist oder die befallsverd\u00e4chtig oder befallsgef\u00e4hrdet sind, eine Bek\u00e4mpfung der die Scharkakrankheit \u00fcbertragenden Insekten ohne R\u00fccksicht auf ihr tats\u00e4chliches Vorhandensein durchzuf\u00fchren,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterlagenaustriebe von Pflanzen, die der Art nach f\u00fcr die Scharkakrankheit anf\u00e4llig sind, w\u00e4hrend einer bestimmten Zeit nach der Veredlung an den Pflanzen zu belassen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008040971BJNE000602377",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Z\u00fcchten und Halten des Erregers der Scharkakrankheit sowie das Arbeiten mit diesem Schadorganismus sind verboten.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann im Einzelfall f\u00fcr wissenschaftliche Untersuchungen, zur Artbestimmung des Schadorganismus und f\u00fcr Z\u00fcchtungsvorhaben Ausnahmen von Absatz 1 genehmigen, soweit hierdurch die Bek\u00e4mpfung der Scharkakrankheit nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Vor der Entscheidung ist das Julius K\u00fchn-Institut, Bundesforschungsinstitut f\u00fcr Kulturpflanzen, zu h\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008040971BJNE000703377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 68 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe a des Pflanzenschutzgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 1 Abs. 1 eine Meldung nicht, nicht unverz\u00fcglich oder nicht vollst\u00e4ndig erstattet,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 1 Absatz 2, \u00a7 2 Absatz 1, \u00a7 3 oder \u00a7 4 zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 2 Abs. 2 befallene oder befallsverd\u00e4chtige Pflanzen nicht in der vorgeschriebenen oder zugelassenen Weise vernichtet,</LA></DD><DT>2a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer mit einer Genehmigung nach \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2 oder \u00a7 5 Absatz 2 Satz 1 verbundenen vollziehbaren Auflage zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 befallene oder befallsverd\u00e4chtige Pflanzen von ihrem Standort entfernt oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 5 Abs. 1 den Erreger der Scharkakrankheit z\u00fcchtet oder h\u00e4lt oder mit ihm arbeitet.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008040971BJNE000901308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008040971BJNE001000326",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
