{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR093200008",
    "firstPublished": "2008-05-21",
    "sourceTimestamp": "20210615213140",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zur Fachkraft f\u00fcr Schutz und Sicherheit <FnR ID=\"f771114_01_BJNR093200008\" />",
    "abbreviation": "SchSiAusbV 2008",
    "slug": "schsiausbv_2008",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 932",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"f771114_01_BJNR093200008\" Pos=\"normal\" Postfix=\")\"><noindex>Diese Rechtsverordnung ist eine Ausbildungsordnung im Sinne des \u00a7 4 des Berufsbildungsgesetzes. Die Ausbildungsordnung und der damit abgestimmte, von der St\u00e4ndigen Konferenz der Kultusminister der L\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland beschlossene Rahmenlehrplan f\u00fcr die Berufsschule werden demn\u00e4chst als Beilage zum Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht.</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.8.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 1 in Verbindung mit \u00a7 5 des Berufsbildungsgesetzes vom 23. M\u00e4rz 2005 (BGBl. I S. 931), von denen \u00a7 4 Abs. 1 durch Artikel 232 Nr. 1 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Staatliche Anerkennung des Ausbildungsberufes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Ausbildungsberuf Fachkraft f\u00fcr Schutz und Sicherheit wird nach \u00a7 4 Abs. 1 des Berufsbildungsgesetzes staatlich anerkannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Dauer der Berufsausbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Ausbildung dauert drei Jahre.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Ausbildungsrahmenplan, Ausbildungsberufsbild",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Gegenstand der Berufsausbildung sind mindestens die im Ausbildungsrahmenplan (Anlage) aufgef\u00fchrten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten (berufliche Handlungsf\u00e4higkeit). Eine von dem Ausbildungsrahmenplan abweichende Organisation der Ausbildung ist insbesondere zul\u00e4ssig, soweit betriebspraktische Besonderheiten die Abweichung erfordern.</P><P>(2) Die Berufsausbildung zur Fachkraft f\u00fcr Schutz und Sicherheit gliedert sich wie folgt (Ausbildungsberufsbild):<BR /><BR /><SP>Abschnitt A</SP><BR /><BR /> Berufsprofilgebende Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Rechtsgrundlagen f\u00fcr Sicherheitsdienste;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sicherheitsdienste: <DL Font=\"normal\"><DT>2.1</DT><DD><LA>Sicherheitsbereiche,</LA></DD><DT>2.2</DT><DD><LA>Arbeitsorganisation; Informations- und Kommunikationstechnik,</LA></DD><DT>2.3</DT><DD><LA>Qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahmen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kommunikation und Kooperation: <DL Font=\"normal\"><DT>3.1</DT><DD><LA>Teamarbeit und Kooperation,</LA></DD><DT>3.2</DT><DD><LA>Kundenorientierte Kommunikation;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Schutz und Sicherheit;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verhalten und Handeln bei Schutz- und Sicherheitsma\u00dfnahmen;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sicherheitstechnische Einrichtungen und Hilfsmittel;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ermittlung, Aufkl\u00e4rung und Dokumentation;</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planung und betriebliche Organisation von Sicherheitsleistungen: <DL Font=\"normal\"><DT>8.1</DT><DD><LA>Markt- und Kundenorientierung,</LA></DD><DT>8.2</DT><DD><LA>Risikomanagement,</LA></DD><DT>8.3</DT><DD><LA>Betriebliche Angebotserstellung,</LA></DD><DT>8.4</DT><DD><LA>Auftragsbearbeitung,</LA></DD><DT>8.5</DT><DD><LA>Teamgestaltung;</LA></DD></DL></LA></DD></DL><SP>Abschnitt B</SP><BR /><BR /> Integrative Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Berufsbildung, Arbeits- und Tarifrecht;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufbau und Organisation des Ausbildungsbetriebes;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Arbeit;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Umweltschutz.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die in dieser Verordnung genannten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sollen so vermittelt werden, dass die Auszubildenden zur Aus\u00fcbung einer qualifizierten beruflichen T\u00e4tigkeit im Sinne von \u00a7 1 Abs. 3 des Berufsbildungsgesetzes bef\u00e4higt werden, die insbesondere selbstst\u00e4ndiges Planen, Durchf\u00fchren und Kontrollieren einschlie\u00dft. Diese Bef\u00e4higung ist auch in den Pr\u00fcfungen nach den \u00a7\u00a7 6 und 7 nachzuweisen.</P><P>(2) Die Ausbildenden haben unter Zugrundelegung des Ausbildungsrahmenplanes f\u00fcr die Auszubildenden einen Ausbildungsplan zu erstellen.</P><P>(3) Die Auszubildenden haben einen schriftlichen Ausbildungsnachweis zu f\u00fchren. Ihnen ist Gelegenheit zu geben, den schriftlichen Ausbildungsnachweis w\u00e4hrend der Ausbildungszeit zu f\u00fchren. Die Ausbildenden haben den schriftlichen Ausbildungsnachweis regelm\u00e4\u00dfig durchzusehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Abschlusspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Abschlusspr\u00fcfung besteht aus den beiden zeitlich auseinanderfallenden Teilen 1 und 2. Durch die Abschlusspr\u00fcfung ist festzustellen, ob der Pr\u00fcfling die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit erworben hat. In der Abschlusspr\u00fcfung soll der Pr\u00fcfling nachweisen, dass er die daf\u00fcr erforderlichen beruflichen Fertigkeiten beherrscht, die notwendigen beruflichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten besitzt und mit dem im Berufsschulunterricht zu vermittelnden, f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlichen Lehrstoff vertraut ist. Die Ausbildungsordnung ist zugrunde zu legen. Dabei sollen Qualifikationen, die bereits Gegenstand von Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung waren, in Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung nur insoweit einbezogen werden, als es f\u00fcr die Feststellung der Berufsbef\u00e4higung erforderlich ist.</P><P>(2) Bei der Ermittlung des Gesamtergebnisses wird Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung mit 40 Prozent und Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung mit 60 Prozent gewichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung soll zum Ende des zweiten Ausbildungsjahres stattfinden.</P><P>(2) Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung erstreckt sich auf die in der Anlage Abschnitt A Nr. 1, 3 und 5 sowie die damit im Zusammenhang zu vermittelnden Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten in Abschnitt B sowie auf den im Berufsschulunterricht zu vermittelnden Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</P><P>(3) Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung besteht aus den Pr\u00fcfungsbereichen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Situationsgerechtes Verhalten und Handeln,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anwendung von Rechtsgrundlagen f\u00fcr Sicherheitsdienste.</LA></DD></DL></P><P>(4) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich Situationsgerechtes Verhalten und Handeln bestehen folgende Vorgaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gef\u00e4hrdungs- und Konfliktpotenziale feststellen und bewerten sowie sein Verhalten und Handeln entsprechend anpassen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>M\u00f6glichkeiten der Teamarbeit und Kommunikation nutzen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>T\u00e4termotive und -verhalten beurteilen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ma\u00dfnahmen zum Eigenschutz ergreifen und Methoden der Deeskalation anwenden sowie</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Unf\u00e4llen und Zwischenf\u00e4llen erforderliche Hilfsma\u00dfnahmen einleiten</LA></DD></DL>kann;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfling soll berufstypische Aufgaben schriftlich bearbeiten;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 60 Minuten.</LA></DD></DL></P><P>(5) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich Anwendung von Rechtsgrundlagen f\u00fcr Sicherheitsdienste bestehen folgende Vorgaben:<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gef\u00e4hrdungssituationen und Rechtsverst\u00f6\u00dfe erkennen und rechtlich bewerten sowie</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Handlungsm\u00f6glichkeiten unter Ber\u00fccksichtigung der Rechte von Personen und Institutionen darstellen</LA></DD></DL>kann;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfling soll berufstypische Aufgaben schriftlich bearbeiten;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 90 Minuten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung erstreckt sich auf die in der Anlage Abschnitt A und B aufgef\u00fchrten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sowie auf den im Berufsschulunterricht zu vermittelnden Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</P><P>(2) Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung besteht aus den Pr\u00fcfungsbereichen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wirtschafts- und Sozialkunde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Konzepte f\u00fcr Schutz und Sicherheit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sicherheitsorientiertes Kundengespr\u00e4ch.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich Wirtschafts- und Sozialkunde bestehen folgende Vorgaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er allgemeine wirtschaftliche und gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge der Berufs- und Arbeitswelt darstellen und beurteilen kann;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfling soll Aufgaben schriftlich bearbeiten;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 60 Minuten.</LA></DD></DL></P><P>(4) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich Konzepte f\u00fcr Schutz und Sicherheit bestehen folgende Vorgaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er unter Anwendung der Rechtsgrundlagen <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ma\u00dfnahmen der Sicherung und pr\u00e4ventiven Gefahrenabwehr planen, durchf\u00fchren, dokumentieren und \u00fcberwachen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sicherheitsrelevante Sachverhalte ermitteln und zur Aufkl\u00e4rung beitragen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gef\u00e4hrdungspotenziale beurteilen, Risiken identifizieren, analysieren und bewerten sowie</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sicherheitsleistungen auch unter Ber\u00fccksichtigung von Teamarbeit planen</LA></DD></DL>kann;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfling soll schriftlich ein Konzept f\u00fcr Schutz und Sicherheit erarbeiten;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00fcfungszeit f\u00fcr die Erarbeitung des Konzeptes betr\u00e4gt 90 Minuten.</LA></DD></DL></P><P>(5) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich Sicherheitsorientiertes Kundengespr\u00e4ch bestehen folgende Vorgaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>kunden- und serviceorientiert handeln und kommunizieren,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sein Konzept vorstellen und die Vorteile gegen\u00fcber alternativen L\u00f6sungen aufzeigen sowie</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sicherheitsleistungen im Team qualit\u00e4tssichernd organisieren</LA></DD></DL>kann;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ausgehend von dem nach Absatz 4 erstellten Konzept soll mit dem Pr\u00fcfling eine Gespr\u00e4chssimulation durchgef\u00fchrt werden;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00fcfungszeit f\u00fcr die Gespr\u00e4chssimulation betr\u00e4gt h\u00f6chstens 30 Minuten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Gewichtungs- und Bestehensregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die einzelnen Pr\u00fcfungsbereiche sind wie folgt zu gewichten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00fcfungsbereich Situationsgerechtes<BR /> Verhalten und Handeln<Split Leader=\"0\" />20 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00fcfungsbereich Anwendung<BR /> von Rechtsgrundlagen f\u00fcr<BR /> Sicherheitsdienste<Split Leader=\"0\" />20 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00fcfungsbereich Wirtschafts-<BR /> und Sozialkunde<Split Leader=\"0\" />10 Prozent,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00fcfungsbereich Konzepte<BR /> f\u00fcr Schutz und Sicherheit<Split Leader=\"0\" />30 Prozent,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00fcfungsbereich Sicherheitsorientiertes Kundengespr\u00e4ch<Split Leader=\"0\" />20 Prozent.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Abschlusspr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Leistungen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Gesamtergebnis von Teil 1 und Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung mit mindestens \u201eausreichend\u201c,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Pr\u00fcfungsbereich Konzepte f\u00fcr Schutz und Sicherheit mit mindestens \u201eausreichend\u201c,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Ergebnis von Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung mit mindestens \u201eausreichend\u201c,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in mindestens einem der \u00fcbrigen Pr\u00fcfungsbereiche von Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung mit mindestens \u201eausreichend\u201c und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in keinem Pr\u00fcfungsbereich von Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung mit \u201eungen\u00fcgend\u201c</LA></DD></DL>bewertet worden sind.</P><P>(3) Auf Antrag des Pr\u00fcflings ist die Pr\u00fcfung in einem der in Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung mit schlechter als \u201eausreichend\u201c bewerteten Pr\u00fcfungsbereiche, in denen Pr\u00fcfungsleistungen mit eigener Anforderung und Gewichtung schriftlich zu erbringen sind, durch eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung von etwa 15 Minuten zu erg\u00e4nzen, wenn dies f\u00fcr das Bestehen der Pr\u00fcfung den Ausschlag geben kann. Bei der Ermittlung des Ergebnisses f\u00fcr diesen Pr\u00fcfungsbereich sind das bisherige Ergebnis und das Ergebnis der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis von 2 : 1 zu gewichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Bestehende Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse, die bei Inkrafttreten dieser Verordnung bestehen, k\u00f6nnen unter Anrechnung der bisher zur\u00fcckgelegten Ausbildungszeit nach den Vorschriften dieser Verordnung fortgesetzt werden, wenn die Vertragsparteien dies vereinbaren und noch keine Zwischenpr\u00fcfung abgelegt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Fortsetzung der Berufsausbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die erfolgreich abgeschlossene Berufsausbildung im Ausbildungsberuf \u201eServicekraft f\u00fcr Schutz und Sicherheit\u201c kann im Ausbildungsberuf \u201eFachkraft f\u00fcr Schutz und Sicherheit\u201c nach den Vorschriften f\u00fcr das dritte Ausbildungsjahr fortgesetzt werden.</P><P>(2) Bei Fortsetzung der Berufsausbildung nach Absatz 1 gelten die in der Abschlusspr\u00fcfung im Ausbildungsberuf \u201eServicekraft f\u00fcr Schutz und Sicherheit\u201c erzielten Leistungen in den Pr\u00fcfungsbereichen \u201eSituationsgerechtes Verhalten und Handeln\u201c sowie \u201eAnwendung von Rechtsgrundlagen f\u00fcr Sicherheitsdienste\u201c als Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung nach \u00a7 6 dieser Verordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. August 2008 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR093200008BJNE001400000",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 3)<BR />Ausbildungsrahmenplan f\u00fcr die Berufsausbildung zur Fachkraft f\u00fcr Schutz und Sicherheit",
        "parent": null,
        "body": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2008, 935 - 939)</kommentar><BR /><table frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" tabstyle=\"Ausbildung\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Abschnitt A: Berufsprofilgebende Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten</Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\".75*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"4.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"8.5*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"1*\" /><colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"1*\" /><colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"1*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Lfd.<BR /> Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Teil des<BR /> Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Zu vermittelnde<BR /> Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\" valign=\"middle\">Zeitliche Richtwerte<BR /> in Wochen<BR /> im Ausbildungsjahr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\" valign=\"middle\">4</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">Rechtsgrundlagen<BR /> f\u00fcr Sicherheitsdienste<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsgrundlagen des Handlungsrahmens f\u00fcr Sicherheitsdienste beachten und anwenden</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechte von Personen und Institutionen beachten</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gef\u00e4hrdungssituationen rechtlich bewerten</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsverst\u00f6\u00dfe erkennen und beurteilen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Sicherheitsdienste<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Sicherheitsbereiche<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 2.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheitsdienste in den gesamtwirtschaftlichen Zusammenhang einordnen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben, Organisation und Leistungen der unterschiedlichen Sicherheitsbereiche beschreiben und Schnittstellen darstellen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stellung des Ausbildungsbetriebes innerhalb der Sicherheitsdienste bewerten</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Arbeitsorganisation;<BR /> Informations- und<BR /> Kommunikationstechnik<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 2.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikations- und Informationstechnik aufgabenbezogen nutzen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeits- und Organisationsmittel sowie Lern- und Arbeitstechniken einsetzen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Standardsoftware und betriebsspezifische Software anwenden</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Daten sichern und pflegen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regelungen zum Datenschutz anwenden</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienst- und Arbeitsanweisungen beachten</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dokumentationen anfertigen, beim Melde- und Berichtswesen mitwirken</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Qualit\u00e4tssichernde<BR /> Ma\u00dfnahmen<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 2.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ziele, Aufgaben und Methoden des betrieblichen Qualit\u00e4tsmanagements ber\u00fccksichtigen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahmen im eigenen Arbeitsbereich anwenden, dabei zur kontinuierlichen Verbesserung von Arbeitsprozessen beitragen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Zusammenhang zwischen Qualit\u00e4t und Kundenzufriedenheit beachten und die Auswirkungen auf das Betriebsergebnis ber\u00fccksichtigen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Kommunikation<BR /> und Kooperation<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">Teamarbeit und Kooperation<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 3.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00f6glichkeiten der Teamarbeit nutzen und gegenseitige Informationen gew\u00e4hrleisten</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikationsregeln anwenden; bei Kommunikationsst\u00f6rungen L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten aufzeigen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">interne und externe Kooperationsprozesse beachten, Kommunikationswege nutzen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbst- und Zeitmanagement in der Teamarbeit beachten</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswirkungen von Information und Kommunikation auf Betriebsklima und Arbeitsleistung beachten</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">Kundenorientierte<BR /> Kommunikation<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 3.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Sicherheitsbestimmungen und Sicherheitsdienstleistungen informieren</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausk\u00fcnfte auch in einer Fremdsprache erteilen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswirkungen von Information und Kommunikation mit dem Kunden auf den Gesch\u00e4ftserfolg ber\u00fccksichtigen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kundenkontakte herstellen, nutzen und pflegen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikationsmittel und -regeln im Umgang mit dem Kunden situationsgerecht anwenden</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zufriedenheit von Kunden \u00fcberpr\u00fcfen; Beschwerden weiterleiten</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">Schutz und Sicherheit<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zur pr\u00e4ventiven Gefahrenabwehr durchf\u00fchren</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gef\u00e4hrdungspotenziale im operativen Einsatz beurteilen und Sicherungsma\u00dfnahmen einleiten</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheitsbestimmungen anwenden</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirkungsweise und Gef\u00e4hrdungspotenzial von Waffen, gef\u00e4hrlichen Gegenst\u00e4nden und Stoffen identifizieren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einhaltung objektbezogener Arbeitsschutzvorschriften \u00fcberpr\u00fcfen, Arbeitsschutzeinrichtungen \u00fcberwachen und bei M\u00e4ngeln Ma\u00dfnahmen einleiten</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einhaltung von Brandschutzvorschriften \u00fcberpr\u00fcfen, Brandschutzeinrichtungen \u00fcberwachen und bei M\u00e4ngeln Ma\u00dfnahmen einleiten</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einhaltung objektbezogener Umweltschutzvorschriften \u00fcberpr\u00fcfen, Umweltschutzeinrichtungen \u00fcberwachen und bei M\u00e4ngeln Ma\u00dfnahmen einleiten</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorschriften zum Datenschutz und zur Datensicherheit beachten; Schutz betriebsinterner Daten \u00fcberwachen</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gro\u00dfschadensereignisse erkennen und situationsbezogene Ma\u00dfnahmen ber\u00fccksichtigen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">19</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">Verhalten und Handeln<BR /> bei Schutz- und<BR /> Sicherheitsma\u00dfnahmen<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirkung des eigenen Verhaltens auf Betroffene und die \u00d6ffentlichkeit ber\u00fccksichtigen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konfliktpotenziale feststellen und bewerten, Verhalten anpassen und Ma\u00dfnahmen zur Konfliktvermeidung oder -bew\u00e4ltigung ergreifen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Methoden der Deeskalation anwenden</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ordnende Anweisungen erteilen, auch in englischer Sprache</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zum Eigenschutz ergreifen</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfsma\u00dfnahmen einleiten und Erstma\u00dfnahmen durchf\u00fchren</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unf\u00e4lle und Zwischenf\u00e4lle melden, insbesondere Angaben zu Verletzten, Sch\u00e4den und Gefahren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">17</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verhaltensnormen und -muster von Personen und Gruppen situationsabh\u00e4ngig ber\u00fccksichtigen</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">T\u00e4termotive und -verhalten beurteilen; Besonderheiten von T\u00e4tergruppen ber\u00fccksichtigen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">Sicherheitstechnische<BR /> Einrichtungen und Hilfsmittel<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">technische Hilfsmittel ausw\u00e4hlen, handhaben, pflegen und deren Funktionsf\u00e4higkeit pr\u00fcfen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Funktionsweise von sicherheitstechnischen Einrichtungen darstellen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedienelemente sowie Leitstellen- und Kommunikationstechnik handhaben, Kontrollinstrumente ablesen, Informationen auswerten und Ma\u00dfnahmen ergreifen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Ermittlung, Aufkl\u00e4rung<BR /> und Dokumentation<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 7)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Methoden, Techniken und Verfahren, bezogen auf Ermittlung, Aufkl\u00e4rung und Dokumentation, unterscheiden sowie situationsgerecht ausw\u00e4hlen und anwenden</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sicherheitsrelevante Sachverhalte ermitteln, aufkl\u00e4ren und dokumentieren</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aufgabenbezogenen Schriftverkehr durchf\u00fchren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">12</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Planung und betrieb-<BR />liche Organisation von Sicher-<BR /> heitsleistungen<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 8)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">8.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Markt- und<BR /> Kundenorientierung<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 8.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Beobachtung von Branchenentwicklungen mitwirken und deren Auswirkungen auf den Betrieb bewerten</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kunden und Interessenten \u00fcber Sicherheitsleistungen beraten</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswirkungen von Information, Kommunikation und Kooperation auf den Gesch\u00e4ftserfolg beachten</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">interne und externe Kooperationsprozesse mit gestalten</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschwerdemanagement als Element einer kundenorientierten Gesch\u00e4ftspolitik anwenden</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">8.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Risikomanagement<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 8.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Identifizierung und Analyse von Risiken mitwirken</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">technische, organisatorische und personelle Ma\u00dfnahmen zur pr\u00e4ventiven Gefahrenabwehr planen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wirksamkeit getroffener Ma\u00dfnahmen bewerten</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorbereitungen auf den Ereignisfall treffen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">8.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Betriebliche<BR /> Angebotserstellung<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 8.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Entwicklung und Ausgestaltung des betrieblichen Dienstleistungsangebotes mitwirken</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einfl\u00fcsse von Zielgruppen und Marktentwicklungen bei der betrieblichen Leistungserstellung ber\u00fccksichtigen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Ausschreibungs- und Angebotserstellung mitwirken</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">8.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Auftragsbearbeitung<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 8.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilaufgaben unter Beachtung arbeitsorganisatorischer, sicherheitstechnischer und wirtschaftlicher Gesichtspunkte planen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personal- und Sachmitteleinsatz sowie Termine planen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an der Rechnungserstellung mitwirken, dabei Aufbau und Struktur der betrieblichen Kosten- und Leistungsrechnung beachten</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">8.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Teamgestaltung<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 8.5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teams aufgabenbezogen unter Ber\u00fccksichtigung verschiedener Pers\u00f6nlichkeitsprofile gestalten</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verfahren der Konfliktl\u00f6sung anwenden</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Synergieeffekte eines Teams nutzen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" tabstyle=\"Ausbildung1\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Abschnitt B: Integrative Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten</Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\".75*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"4.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"8.5*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"1*\" /><colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"1*\" /><colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"1*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Lfd.<BR /> Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Teil des<BR /> Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Zu vermittelnde<BR /> Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Zeitliche Richtwerte<BR /> in Wochen<BR /> im Ausbildungsjahr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">4</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Berufsbildung,<BR /> Arbeits- und Tarifrecht<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt B Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedeutung des Ausbildungsvertrages, insbesondere Abschluss, Dauer und Beendigung, erkl\u00e4ren</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegenseitige Rechte und Pflichten aus dem Ausbildungsvertrag nennen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00f6glichkeiten der beruflichen Fortbildung nennen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wesentliche Teile des Arbeitsvertrages nennen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wesentliche Bestimmungen der f\u00fcr den ausbildenden Betrieb geltenden Tarifvertr\u00e4ge nennen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Aufbau und Organisation<BR /> des Ausbildungsbetriebes<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt B Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbau und Aufgaben des ausbildenden Betriebes erl\u00e4utern</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundfunktionen des ausbildenden Betriebes wie Angebot, Beschaffung, Absatz und Verwaltung erkl\u00e4ren</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beziehungen des ausbildenden Betriebes und seiner Besch\u00e4ftigten zu Wirtschaftsorganisationen, Berufsvertretungen und Gewerkschaften darstellen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundlagen, Aufgaben und Arbeitsweise der betriebsverfassungs- oder personalvertretungsrechtlichen Organe des ausbildenden Betriebes beschreiben</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Sicherheit und<BR /> Gesundheitsschutz<BR /> bei der Arbeit<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt B Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gef\u00e4hrdung von Sicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz feststellen und Ma\u00dfnahmen zu ihrer Vermeidung ergreifen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">berufsbezogene Arbeitsschutz- und Unfallverh\u00fctungsvorschriften anwenden</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verhaltensweisen bei Unf\u00e4llen beschreiben sowie erste Ma\u00dfnahmen einleiten</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorschriften des vorbeugenden Brandschutzes anwenden; Verhaltensweisen bei Br\u00e4nden beschreiben und Ma\u00dfnahmen zur Brandbek\u00e4mpfung ergreifen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">w\u00e4hrend<BR /> der gesamten<BR /> Ausbildungszeit<BR /> zu vermitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Umweltschutz<BR /> (\u00a7 3 Abs. 2 Abschnitt B Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Zur Vermeidung betriebsbedingter Umweltbelastungen im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">m\u00f6gliche Umweltbelastungen durch den Ausbildungsbetrieb und seinen Beitrag zum Umweltschutz an Beispielen erkl\u00e4ren</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb geltende Regelungen des Umweltschutzes anwenden</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00f6glichkeiten der wirtschaftlichen und umweltschonenden Energie- und Materialverwendung nutzen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abf\u00e4lle vermeiden; Stoffe und Materialien einer umweltschonenden Entsorgung zuf\u00fchren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
