{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR202730972",
    "firstPublished": "1972-03-21",
    "sourceTimestamp": "20120625154558",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zu den \u00c4nderungen vom 21. Mai 1965 des \u00dcbereinkommens \u00fcber ein einheitliches System der Schiffsvermessung",
    "abbreviation": "SchVermssg\u00c4nd\u00dcbkV",
    "slug": "schvermssgaenduebkv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1972, 273",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 70 G v. 19.9.2006 I 2146",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 9.4.1972 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202730972BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 2 des Gesetzes zu den \u00c4nderungen vom 21. Mai 1965 des \u00dcbereinkommens \u00fcber ein einheitliches System der Schiffsvermessung vom 11. August 1967 (Bundesgesetzbl. II S. 2157) wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202730972BJNE000200328",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die \u00c4nderungen der internationalen Vorschriften f\u00fcr die Schiffsvermessung, die in Oslo am 21. Mai 1965 von der Konferenz der Vertragsregierungen des \u00dcbereinkommens \u00fcber ein einheitliches System der Schiffsvermessung (Bundesgesetzbl. 1957 II S. 1496) beschlossen wurden und Gegenstand des Gesetzes vom 11. August 1967 (Bundesgesetzbl. II S. 2157, 2161) sind, sind bereits vor ihrem v\u00f6lkerrechtlichen Inkrafttreten mit Wirkung vom 20. August 1967 im Geltungsbereich dieser Verordnung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202730972BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202730972BJNE000400328",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202730972BJNE000500328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
