{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004310981",
    "firstPublished": "1981-05-15",
    "sourceTimestamp": "20211029213001",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Schwerbehindertenausweisverordnung",
    "abbreviation": "SchwbAwV",
    "slug": "schwbawv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1981, 431",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. vom 25.7.1991 I 1739;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 52 G v. 20.8.2021 I 3932",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Diese V wurde auf Grund d. \u00a7 3 Abs. 5 Satz 5 d. Schwerbehindertengesetzes idF d. Bek. v. 8.10.1979 I 1649 u.d. Art. 2 Abs. 2 Satz 1 d. G \u00fcber die unentgeltliche Bef\u00f6rderung Schwerbehinderter im \u00f6ffentlichen Personenverkehr v. 9.7.1979 I 989 iVm \u00a7 4 Abs. 5 Satz 5 d. Schwerbehindertengesetzes von der Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates erlassen <BR /><pre xml:space=\"preserve\"> <BR />(+++ Textnachweis ab:  1.11.1981 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: IdF d. Art. 56 Nr. 1 G v. 19.6.2001 I 1046 mWv 1.7.2001</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2012_j1275-1_0040.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/schwbawv/bgbl1_2012_j1275-1_0040.jpg",
      "bgbl1_2012_j1275-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/schwbawv/bgbl1_2012_j1275-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2012_j1275-1_0030.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/schwbawv/bgbl1_2012_j1275-1_0030.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004310981BJNG000103308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Ausweis f\u00fcr schwerbehinderte Menschen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE000508119",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gestaltung des Ausweises",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000103308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ausweis im Sinne des \u00a7 152 Absatz 5 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch \u00fcber die Eigenschaft als schwerbehinderter Mensch, den Grad der Behinderung und weitere gesundheitliche Merkmale, die Voraussetzung f\u00fcr die Inanspruchnahme von Rechten und Nachteilsausgleichen nach dem Neunten Buch Sozialgesetzbuch oder nach anderen Vorschriften sind, wird nach dem in der Anlage zu dieser Verordnung abgedruckten Muster 1 ausgestellt. Der Ausweis ist mit einem f\u00e4lschungssicheren Aufdruck in der Grundfarbe gr\u00fcn versehen.</P><P>(2) Der Ausweis f\u00fcr schwerbehinderte Menschen, die das Recht auf unentgeltliche Bef\u00f6rderung im \u00f6ffentlichen Personenverkehr in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, ist durch einen halbseitigen orangefarbenen Fl\u00e4chenaufdruck gekennzeichnet.</P><P>(3) Der Ausweis f\u00fcr schwerbehinderte Menschen, die zu einer der in \u00a7 234 Satz 1 Nummer 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch genannten Gruppen geh\u00f6ren, ist nach \u00a7 2 zu kennzeichnen.</P><P>(4) Der Ausweis f\u00fcr schwerbehinderte Menschen mit weiteren gesundheitlichen Merkmalen im Sinne des Absatzes 1 ist durch Merkzeichen nach \u00a7 3 zu kennzeichnen.</P><P>(5) Der Ausweis ist als Identifikationskarte nach dem in der Anlage zu dieser Verordnung abgedruckten Muster 5 auszustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE000605308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zugeh\u00f6rigkeit zu Sondergruppen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000103308"
        },
        "body": "<P>(1) Im Ausweis ist die Bezeichnung \"Kriegsbesch\u00e4digt\" einzutragen, wenn der schwerbehinderte Mensch wegen eines Grades der Sch\u00e4digungsfolgen von mindestens 50 Anspruch auf Versorgung nach dem Bundesversorgungsgesetz hat.</P><P>(2) Im Ausweis sind folgende Merkzeichen einzutragen: <BR />1. <ABWFORMAT typ=\"A\" />VB <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der schwerbehinderte Mensch wegen eines Grades der Sch\u00e4digungsfolgen von mindestens 50 Anspruch auf Versorgung nach anderen Bundesgesetzen in entsprechender Anwendung der Vorschriften des Bundesversorgungsgesetzes hat oder wenn der Grad der Sch\u00e4digungsfolgen wegen des Zusammentreffens mehrerer Anspr\u00fcche auf Versorgung nach dem Bundesversorgungsgesetz, nach Bundesgesetzen in entsprechender Anwendung der Vorschriften des Bundesversorgungsgesetzes oder nach dem Bundesentsch\u00e4digungsgesetz in seiner Gesamtheit mindestens 50 betr\u00e4gt und nicht bereits die Bezeichnung nach Absatz 1 oder ein Merkzeichen nach Nummer 2 einzutragen ist,</LA></DD></DL></LA></DD></DL>2. <ABWFORMAT typ=\"A\" />EB <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der schwerbehinderte Mensch wegen eines Grades der Sch\u00e4digungsfolgen von mindestens 50 Entsch\u00e4digung nach \u00a7 28 des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes erh\u00e4lt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Beim Zusammentreffen der Voraussetzungen f\u00fcr die Eintragung der Bezeichnung nach Absatz 1 und des Merkzeichens nach Satz 1 Nr. 2 ist die Bezeichnung \"Kriegsbesch\u00e4digt\" einzutragen, es sei denn, der schwerbehinderte Mensch beantragt die Eintragung des Merkzeichens \"EB\".</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE000710119",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Weitere Merkzeichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000103308"
        },
        "body": "<P>(1) Im Ausweis sind auf der R\u00fcckseite folgende Merkzeichen einzutragen: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"35.49pt\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"105.82pt\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\"><B>\u00a0\u00a0aG\u00a0\u00a0</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">\u00a0wenn der schwerbehinderte Mensch au\u00dfergew\u00f6hnlich gehbehindert im Sinne des \u00a7 229 Absatz 3 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch ist,<BR /><BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"35.49pt\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"105.82pt\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\"><B>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0H\u00a0\u00a0\u00a0</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">wenn der schwerbehinderte Mensch hilflos im Sinne des \u00a7 33b des Einkommensteuergesetzes oder entsprechender Vorschriften ist,<BR /><BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"35.49pt\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"105.82pt\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\"><B>\u00a0\u00a0\u00a0BI\u00a0\u00a0\u00a0</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">wenn der schwerbehinderte Mensch blind im Sinne des \u00a7 72 Abs. 5 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch oder entsprechender Vorschriften ist,<BR /><BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"35.49pt\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"105.82pt\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">4.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\"><B>\u00a0\u00a0\u00a0GI\u00a0\u00a0\u00a0</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">wenn der schwerbehinderte Mensch geh\u00f6rlos im Sinne des \u00a7 228 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch ist,<BR /><BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"35.49pt\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"105.82pt\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">5.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\"><B>\u00a0\u00a0\u00a0RF\u00a0\u00a0</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">wenn der schwerbehinderte Mensch die landesrechtlich festgelegten gesundheitlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Befreiung von der Rundfunkgeb\u00fchrenpflicht erf\u00fcllt,<BR /><BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"35.49pt\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"105.82pt\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">6.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\"><B>1.\u00a0Kl.\u00a0</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">wenn der schwerbehinderte Mensch die im Verkehr mit Eisenbahnen tariflich festgelegten gesundheitlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Benutzung der 1. Wagenklasse mit Fahrausweis der 2. Wagenklasse erf\u00fcllt,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"35.49pt\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"105.82pt\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">7.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\"><B>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0G\u00a0\u00a0\u00a0</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">wenn der schwerbehinderte Mensch in seiner Bewegungsf\u00e4higkeit im Stra\u00dfenverkehr erheblich beeintr\u00e4chtigt im Sinne des \u00a7 229 Absatz 1 Satz 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch oder entsprechender Vorschriften ist,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"35.49pt\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"105.82pt\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">8.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\"><B>\u00a0\u00a0TBI\u00a0\u00a0</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">wenn der schwerbehinderte Mensch wegen einer St\u00f6rung der H\u00f6rfunktion mindestens einen Grad der Behinderung von 70 und wegen einer St\u00f6rung des Sehverm\u00f6gens einen Grad der Behinderung von 100 hat.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Ist der schwerbehinderte Mensch zur Mitnahme einer Begleitperson im Sinne des \u00a7 229 Absatz 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch berechtigt, sind auf der Vorderseite des Ausweises das Merkzeichen \u201eB\u201c und der Satz \u201eDie Berechtigung zur Mitnahme einer Begleitperson ist nachgewiesen\u201c einzutragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE001907119",
        "name": "\u00a7 3a",
        "title": "Beiblatt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000103308"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Ausweis f\u00fcr schwerbehinderte Menschen, die das Recht auf unentgeltliche Bef\u00f6rderung im \u00f6ffentlichen Personenverkehr in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, ist auf Antrag ein Beiblatt nach dem in der Anlage zu dieser Verordnung abgedruckten Muster 2 in der Grundfarbe wei\u00df auszustellen. Das Beiblatt ist Bestandteil des Ausweises und nur zusammen mit dem Ausweis g\u00fcltig.</P><P>(2) Schwerbehinderte Menschen, die das Recht auf unentgeltliche Bef\u00f6rderung in Anspruch nehmen wollen, erhalten auf Antrag ein Beiblatt, das mit einer Wertmarke nach dem in der Anlage zu dieser Verordnung abgedruckten Muster 3 versehen ist. Die Wertmarke enth\u00e4lt ein bundeseinheitliches Hologramm. Auf die Wertmarke werden eingetragen das Jahr und der Monat, von dem an die Wertmarke g\u00fcltig ist, sowie das Jahr und der Monat, in dem ihre G\u00fcltigkeit abl\u00e4uft. Sofern in F\u00e4llen des \u00a7 228 Absatz 2 Satz 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch der Antragsteller zum G\u00fcltigkeitsbeginn keine Angaben macht, wird der auf den Eingang des Antrages und die Entrichtung der Eigenbeteiligung folgende Monat auf der Wertmarke eingetragen. Sp\u00e4testens mit Ablauf der G\u00fcltigkeitsdauer der Wertmarke wird das Beiblatt ung\u00fcltig.</P><P>(3) Schwerbehinderte Menschen, die an Stelle der unentgeltlichen Bef\u00f6rderung die Kraftfahrzeugsteuererm\u00e4\u00dfigung in Anspruch nehmen wollen, erhalten auf Antrag ein Beiblatt ohne Wertmarke. Die G\u00fcltigkeitsdauer des Beiblattes entspricht der des Ausweises.</P><P>(4) Schwerbehinderte Menschen, die zun\u00e4chst die Kraftfahrzeugsteuererm\u00e4\u00dfigung in Anspruch genommen haben und statt dessen die unentgeltliche Bef\u00f6rderung in Anspruch nehmen wollen, haben das Beiblatt (Absatz 3) bei Stellung des Antrags auf ein Beiblatt mit Wertmarke (Absatz 2) zur\u00fcckzugeben. Entsprechendes gilt, wenn schwerbehinderte Menschen vor Ablauf der G\u00fcltigkeitsdauer der Wertmarke an Stelle der unentgeltlichen Bef\u00f6rderung die Kraftfahrzeugsteuererm\u00e4\u00dfigung in Anspruch nehmen wollen. In diesem Fall ist das Datum der R\u00fcckgabe (Eingang beim Versorgungsamt) auf das Beiblatt nach Absatz 3 einzutragen.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE000805308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Sonstige Eintragungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000103308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Eintragung von Sondervermerken zum Nachweis von weiteren Voraussetzungen f\u00fcr die Inanspruchnahme von Rechten und Nachteilsausgleichen, die schwerbehinderten Menschen nach landesrechtlichen Vorschriften zustehen, ist zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Die Eintragung von Merkzeichen oder sonstigen Vermerken, die in dieser Verordnung (\u00a7\u00a7 2, 3, 4 Abs. 1 und \u00a7 5 Abs. 3) nicht vorgesehen sind, ist unzul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE000904308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Lichtbild",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000103308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ausweis ist mit einem Bild des schwerbehinderten Menschen zu versehen, wenn dieser das <NB>10. Lebensjahr</NB> vollendet hat. Hierzu hat der schwerbehinderte Mensch ein Passbild beizubringen.</P><P>(2) Bei schwerbehinderten Menschen, die das Haus nicht oder nur mit Hilfe eines Krankenwagens verlassen k\u00f6nnen, ist der Ausweis auf Antrag ohne Lichtbild auszustellen.</P><P>(3) In Ausweisen ohne Lichtbild ist in dem f\u00fcr das Lichtbild vorgesehenen Raum der Vermerk \"Ohne Lichtbild g\u00fcltig\" einzutragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE001009119",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "G\u00fcltigkeitsdauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000103308"
        },
        "body": "<P>(1) Auf der R\u00fcckseite des Ausweises ist als Beginn der G\u00fcltigkeit des Ausweises einzutragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 152 Absatz 1 und 4 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch der Tag des Eingangs des Antrags auf Feststellung nach diesen Vorschriften,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 152 Absatz 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch der Tag des Eingangs des Antrags auf Ausstellung des Ausweises nach \u00a7 152 Absatz 5 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die G\u00fcltigkeit des Ausweises ist f\u00fcr die Dauer von l\u00e4ngstens 5 Jahren vom Monat der Ausstellung an zu befristen. In den F\u00e4llen, in denen eine Neufeststellung wegen einer wesentlichen \u00c4nderung in den gesundheitlichen Verh\u00e4ltnissen, die f\u00fcr die Feststellung ma\u00dfgebend gewesen sind, nicht zu erwarten ist, kann der Ausweis unbefristet ausgestellt werden.</P><P>(3) F\u00fcr schwerbehinderte Menschen unter 10 Jahren ist die G\u00fcltigkeitsdauer des Ausweises bis l\u00e4ngstens zum Ende des Kalendermonats zu befristen, in dem das 10. Lebensjahr vollendet wird.</P><P>(4) F\u00fcr schwerbehinderte Menschen im Alter zwischen 10 und 15 Jahren ist die G\u00fcltigkeitsdauer des Ausweises bis l\u00e4ngstens zum Ende des Kalendermonats zu befristen, in dem das 20. Lebensjahr vollendet wird.</P><P>(5) Bei nichtdeutschen schwerbehinderten Menschen, deren Aufenthaltstitel, Aufenthaltsgestattung oder Arbeitserlaubnis befristet ist, ist die G\u00fcltigkeitsdauer des Ausweises l\u00e4ngstens bis zum Ablauf des Monats der Frist zu befristen.</P><P>(6) (weggefallen)</P><P>(7) Der Kalendermonat und das Kalenderjahr, bis zu deren Ende der Ausweis g\u00fcltig sein soll, sind auf der Vorderseite des Ausweises einzutragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE001110119",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Verwaltungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000103308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Ausstellung und Einziehung des Ausweises sind die f\u00fcr die Kriegsopferversorgung ma\u00dfgebenden Verwaltungsverfahrensvorschriften entsprechend anzuwenden, soweit sich aus \u00a7 152 Absatz 5 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch nichts Abweichendes ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004310981BJNG000202308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Ausweis f\u00fcr sonstige Personen\nzur unentgeltlichen Bef\u00f6rderung im \u00f6ffentlichen Personenverkehr",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE001206308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Ausweis f\u00fcr sonstige freifahrtberechtigte Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000202308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ausweis f\u00fcr Personen im Sinne des Artikels 2 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die unentgeltliche Bef\u00f6rderung Schwerbehinderter im \u00f6ffentlichen Personenverkehr vom 9. Juli 1979 (BGBl. I S. 989), soweit sie nicht schwerbehinderte Menschen im Sinne des \u00a7 2 Abs. 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch sind, wird nach dem in der Anlage zu dieser Verordnung abgedruckten Muster 4 ausgestellt. Der Ausweis ist mit einem f\u00e4lschungssicheren Aufdruck in der Grundfarbe gr\u00fcn versehen und durch einen halbseitigen orangefarbenen Fl\u00e4chenaufdruck gekennzeichnet. Zusammen mit dem Ausweis ist ein Beiblatt auszustellen, das mit einer Wertmarke nach dem in der Anlage zu dieser Verordnung abgedruckten Muster 3 versehen ist.</P><P>(2) F\u00fcr die Ausstellung des Ausweises nach Absatz 1 gelten die Vorschriften des \u00a7 1 Absatz 3 und 5, \u00a7 2, \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 6 und Absatz 2, \u00a7 4 Absatz 2, \u00a7 5 und \u00a7 6 Absatz 2, 3, 4 und 7 sowie des \u00a7 7 entsprechend, soweit sich aus Artikel 2 Abs. 2 und 3 des Gesetzes \u00fcber die unentgeltliche Bef\u00f6rderung Schwerbehinderter im \u00f6ffentlichen Personenverkehr nichts Besonderes ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004310981BJNG000303308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE001306308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000303308"
        },
        "body": "<P>Bis zum 31. Dezember 2014 ausgestellte Ausweise, die keine Identifikationskarten nach \u00a7 1 Absatz 5 sind, bleiben bis zum Ablauf ihrer G\u00fcltigkeitsdauer g\u00fcltig, es sei denn, sie sind einzuziehen. Sie k\u00f6nnen gegen eine Identifikationskarte umgetauscht werden. Ausgestellte Beibl\u00e4tter bleiben bis zum Ablauf ihrer G\u00fcltigkeit g\u00fcltig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE001604308",
        "name": "Muster 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000303308"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl I 1991, 1743;<BR />bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar> (Vorderseite) (nicht darstellbares Ausweisformular) <BR />(R\u00fcckseite) (nicht darstellbares Ausweisformular) <BR />Der Ausweis ist amtlicher Nachweis f\u00fcr die Eigenschaft als schwerbehinderter Mensch, den Grad der Behinderung, die auf ihm eingetragenen weiteren gesundheitlichen Merkmale und die Zugeh\u00f6rigkeit zu Sondergruppen. Er dient dem Nachweis f\u00fcr die Inanspruchnahme von Rechten und Nachteilsausgleichen, die schwerbehinderten Menschen nach dem Neunten Buch Sozialgesetzbuch oder nach anderen Vorschriften zustehen.<BR />\u00c4nderungen in den f\u00fcr die Eintragungen ma\u00dfgebenden Verh\u00e4ltnissen sind der ausstellenden Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich mitzuteilen. Nach Aufforderung ist der Ausweis, der Eigentum der ausstellenden Beh\u00f6rde bleibt, zum Zwecke der Berichtigung oder Einziehung vorzulegen. Die mi\u00dfbr\u00e4uchliche Verwendung ist strafbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE001707308",
        "name": "Muster 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000303308"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2012, 1276)</kommentar></noindex></P><Title Align=\"auto\"><B>Beiblatt zum Ausweis des Versorgungsamtes</B></Title><BR /><BR /><P><IMG Align=\"center\" Height=\"1254\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2012_j1275-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE002104308",
        "name": "Muster 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000303308"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbares Muster, <BR />Fundstelle: BGBl I 1991, 1744)</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE001806308",
        "name": "Muster 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000303308"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl I 1991, 1745;<BR />bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar><BR />(Vorderseite) (nicht darstellbares Ausweisformular) <BR />(R\u00fcckseite) <BR />Der Ausweis ist amtlicher Nachweis f\u00fcr die Zugeh\u00f6rigkeit des Ausweisinhabers oder der Ausweisinhaberin zu den freifahrtberechtigten Personen im Sinne des Artikels 2 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die unentgeltliche Bef\u00f6rderung Schwerbehinderter im \u00f6ffentlichen Personenverkehr vom 9. Juli 1979 (BGBl. I S. 989).<BR />Gegen Vorzeigen dieses Ausweises und des mit einer Wertmarke versehenen Beiblattes ist der Ausweisinhaber oder die Ausweisinhaberin im Nahverkehr im Sinne des \u00a7 147 abs. 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch unentgeltlich zu bef\u00f6rdern.<BR />Das gleiche gilt im Nah- und Fernverkehr im Sinne des \u00a7 147 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr die Bef\u00f6rderung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Begleitperson des Ausweisinhabers oder der Ausweisinhaberin, wenn dieser infolge einer Behinderung in seiner Bewegungsf\u00e4higkeit im Stra\u00dfenverkehr erheblich beeintr\u00e4chtigt und infolgedessen auf eine st\u00e4ndige Begleitung angewiesen ist, sofern dies im Ausweis mit dem Merkzeichen <ABWFORMAT typ=\"A\" />B eingetragen ist, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Handgep\u00e4cks, eines mitgef\u00fchrten Krankenfahrstuhls, soweit die Beschaffenheit des Verkehrsmittels dies zul\u00e4\u00dft, sonstiger orthop\u00e4discher Hilfsmittel und eines F\u00fchrhundes.</LA></DD></DL>\u00c4nderungen in den f\u00fcr die Eintragungen ma\u00dfgebenden Verh\u00e4ltnissen sind der ausstellenden Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich mitzuteilen. Nach Aufforderung ist der Ausweis, der Eigentum der ausstellenden Beh\u00f6rde bleibt, zum Zwecke der Berichtigung oder Einziehung vorzulegen. Die mi\u00dfbr\u00e4uchliche Verwendung ist strafbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004310981BJNE002300308",
        "name": "Muster 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004310981BJNG000303308"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2012, 1277)</kommentar></noindex></P><Title Align=\"auto\"><B>Schwerbehindertenausweis nach \u00a7 1 Absatz 5</B><BR /><B>(Vorder- und R\u00fcckseite)</B></Title><BR /><BR /><P><IMG Align=\"center\" Height=\"620\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2012_j1275-1_0030.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"626\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2012_j1275-1_0040.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></P><P>Spezifikationen:<BR /><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"30*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gr\u00f6\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">85,60 mm x 53,98 mm (ID-1) entsprechend ISO/IEC 7810</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Beschaffenheit</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">entsprechend ISO/IEC 7810</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Farben</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">gr\u00fcn: RAL 120 80 30 P<BR />orange: RAL 040 80 20 P</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Schrift</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">schwarz<BR />Schriftart: arial narrow bold<BR />Schriftgr\u00f6\u00dfe: 21 Punkt/12 Punkt/8 Punkt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">taktile Erkennbarkeit</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Buchstabenfolge sch-b-a entsprechend ISO/IEC 7811-9. Wird auf Ausweise mit dem Merkzeichen \u201eBl\u201c aufgebracht.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Die Farbt\u00f6ne sind dem Farbregister RAL Design System, herausgegeben von RAL Farben gGmbH, Siegburger Str. 39, 53757 St. Augustin, zu entnehmen.</P><P>Die ISO-Normen sind zu beziehen beim Beuth-Verlag, 10772 Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
