{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004840988",
    "firstPublished": "1988-03-28",
    "sourceTimestamp": "20211231214532",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Schwerbehinderten-Ausgleichsabgabeverordnung",
    "abbreviation": "SchwbAV",
    "slug": "schwbav",
    "extraAbbreviations": [
      "SchwbAV 1988"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1988, 484",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 28.6.2021 BAnz AT 28.6.2021 V2",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 8.4.1988 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: IdF d. Art. 57 Nr. 1 G v. 19.6.2001 I 1046 mWv 1.7.2001</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE001501325",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 11 Abs. 3 Satz 3, \u00a7 12 Abs. 2 und \u00a7 33 Abs. 2 Satz 5 des Schwerbehindertengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 26. August 1986 (BGBl. I S. 1421) sowie des Artikels 12 Abs. 2 des Gesetzes zur Erleichterung des \u00dcbergangs vom Arbeitsleben in den Ruhestand vom 13. April 1984 (BGBl. I S. 601) verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE001406308",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"20.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"80.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><B>Erster Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 1 bis 13</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><B>Zweiter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><B>F\u00f6rderung der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben aus Mitteln der Ausgleichsabgabe durch die Hauptf\u00fcrsorgestellen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\">Verwendungszwecke</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><SP>1. Unterabschnitt<BR />Leistungen zur F\u00f6rderung des Arbeits- und Ausbildungsplatzangebots f\u00fcr schwerbehinderte Menschen</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen an Arbeitgeber zur Schaffung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\">Arbeitsmarktprogramme f\u00fcr schwerbehinderte Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><SP>2. Unterabschnitt<BR />Leistungen zur begleitenden Hilfe im Arbeitsleben</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsarten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsvoraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">I. Leistungen an schwerbehinderte Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\">Technische Arbeitshilfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\">Hilfen zum Erreichen des Arbeitsplatzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\">Hilfen zur Gr\u00fcndung und Erhaltung einer selbst\u00e4ndigen beruflichen Existenz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\">Hilfen zur Beschaffung, Ausstattung und Erhaltung einer behinderungsgerechten Wohnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\">(aufgehoben)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\">Hilfen zur Teilnahme an Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung und Erweiterung beruflicher Kenntnisse und Fertigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\">Hilfen in besonderen Lebenslagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">II. Leistungen an Arbeitgeber</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen zur behinderungsgerechten Einrichtung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr Schwerbehinderte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 26a</entry><entry VJ=\"1\">Zusch\u00fcsse zu den Geb\u00fchren bei der Berufsausbildung besonders betroffener schwerbehinderter Jugendlicher und junger Erwachsener</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 26b</entry><entry VJ=\"1\">Pr\u00e4mien und Zusch\u00fcsse zu den Kosten der Berufsausbildung behinderter Jugendlicher und junger Erwachsener</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 26c</entry><entry VJ=\"1\">Pr\u00e4mien zur Einf\u00fchrung eines betrieblichen Eingliederungsmanagements</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen bei au\u00dfergew\u00f6hnlichen Belastungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">III. Sonstige Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 27a</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen an Integrationsfachdienste</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen zur Durchf\u00fchrung der psychosozialen Betreuung schwerbehinderter Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 28a</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen an Integrationsprojekte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen zur Durchf\u00fchrung von Aufkl\u00e4rungs-, Schulungs- und Bildungsma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><SP>3. Unterabschnitt<BR />Leistungen f\u00fcr Einrichtungen zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderungsf\u00e4hige Einrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderungsvoraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderungsgrunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\">Art und H\u00f6he der Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\">Tilgung und Verzinsung von Darlehen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><B>Dritter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><B>Ausgleichsfonds</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><SP>1. Unterabschnitt<BR />Gestaltung des Ausgleichsfonds</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\">Rechtsform</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\">Weiterleitung der Mittel an den Ausgleichsfonds</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\">Anwendung der Vorschriften der Bundeshaushaltsordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\">Aufstellung eines Wirtschaftsplans</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\">Feststellung des Wirtschaftsplans</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\">Ausf\u00fchrung des Wirtschaftsplans</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><SP>2. Unterabschnitt<BR />F\u00f6rderung<BR />der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben aus Mitteln des Ausgleichsfonds</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\">Verwendungszwecke</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><SP>3. Unterabschnitt<BR />Verfahren zur Vergabe der Mittel des Ausgleichsfonds</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\">Anmeldeverfahren und Antr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\">Vorschlagsrecht des Beirates</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\">Entscheidung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\">Vorhaben des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><B>Vierter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\"><B>Schlu\u00dfvorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG000102308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE001602308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 1 bis 13",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000102308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG000201308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "F\u00f6rderung der Teilhabe\nschwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben aus Mitteln\nder Ausgleichsabgabe durch die Integrations\u00e4mter",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE002909377",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Verwendungszwecke",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Integrations\u00e4mter haben die ihnen zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel der Ausgleichsabgabe einschlie\u00dflich der Zinsen, der Tilgungsbetr\u00e4ge aus Darlehen, der zur\u00fcckgezahlten Zusch\u00fcsse sowie der unverbrauchten Mittel des Vorjahres zu verwenden f\u00fcr folgende Leistungen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur F\u00f6rderung des Arbeits- und Ausbildungsplatzangebots f\u00fcr schwerbehinderte Menschen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur begleitenden Hilfe im Arbeitsleben, einschlie\u00dflich der Durchf\u00fchrung von Aufkl\u00e4rungs-, Schulungs- und Bildungsma\u00dfnahmen sowie der Information, Beratung und Unterst\u00fctzung von Arbeitgebern (Einheitliche Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen f\u00fcr Einrichtungen zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Durchf\u00fchrung von Forschungs- und Modellvorhaben auf dem Gebiet der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben, sofern ihnen ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend regionale Bedeutung zukommt oder beim Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales beantragte Mittel aus dem Ausgleichsfonds nicht erbracht werden konnten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen der beruflichen Orientierung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Deckung eines Teils der Aufwendungen f\u00fcr ein Budget f\u00fcr Arbeit oder f\u00fcr ein Budget f\u00fcr Ausbildung und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen an Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und an andere Leistungsanbieter im Sinne des \u00a7 60 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch zur Kompensation der aufgrund der COVID-19-Pandemie gesunkenen Arbeitsentgelte der dort besch\u00e4ftigten Menschen mit Behinderungen, soweit nach \u00a7 36 Satz 4 zus\u00e4tzliche Mittel der Ausgleichsabgabe zur Verf\u00fcgung stehen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Mittel der Ausgleichsabgabe sind vorrangig f\u00fcr die F\u00f6rderung nach Absatz 1 Nr. 1 und 2 zu verwenden.</P><P>(3) Die Integrations\u00e4mter k\u00f6nnen sich an der F\u00f6rderung von Vorhaben nach \u00a7 41 Abs. 1 Nr. 3 bis 6 durch den Ausgleichsfonds beteiligen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG000301308",
        "name": "1. Unterabschnitt",
        "title": "Leistungen zur F\u00f6rderung des\nArbeits- und Ausbildungsplatzangebots f\u00fcr schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE003003119",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Leistungen an Arbeitgeber zur Schaffung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber k\u00f6nnen Darlehen oder Zusch\u00fcsse bis zur vollen H\u00f6he der entstehenden notwendigen Kosten zu den Aufwendungen f\u00fcr folgende Ma\u00dfnahmen erhalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schaffung neuer geeigneter, erforderlichenfalls behinderungsgerecht ausgestatteter Arbeitspl\u00e4tze in Betrieben oder Dienststellen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ohne Besch\u00e4ftigungspflicht oder \u00fcber die Besch\u00e4ftigungspflicht hinaus (\u00a7 154 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch) eingestellt werden sollen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die im Rahmen der Erf\u00fcllung der besonderen Besch\u00e4ftigungspflicht gegen\u00fcber im Arbeits- und Berufsleben besonders betroffenen schwerbehinderten Menschen (\u00a7 154 Absatz 1 Satz 2 und \u00a7 155 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch) eingestellt werden sollen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach einer l\u00e4ngerfristigen Arbeitslosigkeit von mehr als 12 Monaten eingestellt werden sollen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die im Anschlu\u00df an eine Besch\u00e4ftigung in einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen eingestellt werden sollen oder</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zur Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen der besonderen F\u00fcrsorge und F\u00f6rderung nach \u00a7 164 Absatz 3 Satz 1, Absatz 4 Satz 1 Nummer 1, 4 und 5 und Absatz 5 Satz 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch auf einen neu zu schaffenden Arbeitsplatz umgesetzt werden sollen oder deren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis ohne Umsetzung auf einen neu zu schaffenden Arbeitsplatz enden w\u00fcrde,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schaffung neuer geeigneter, erforderlichenfalls behinderungsgerecht ausgestatteter Ausbildungspl\u00e4tze und Pl\u00e4tze zur sonstigen beruflichen Bildung f\u00fcr schwerbehinderte Menschen, insbesondere zur Teilnahme an Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben nach \u00a7 49 Absatz 3 Nummer 4 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch, in Betrieben oder Dienststellen,</LA></DD></DL>wenn gew\u00e4hrleistet wird, da\u00df die gef\u00f6rderten Pl\u00e4tze f\u00fcr einen nach Lage des Einzelfalles zu bestimmenden langfristigen Zeitraum schwerbehinderten Menschen vorbehalten bleiben. Leistungen k\u00f6nnen auch zu den Aufwendungen erbracht werden, die durch die Ausbildung schwerbehinderter Menschen im Gebrauch der nach Satz 1 gef\u00f6rderten Gegenst\u00e4nde entstehen.</P><P>(2) Leistungen sollen nur erbracht werden, wenn sich der Arbeitgeber in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis an den Gesamtkosten beteiligt. Sie k\u00f6nnen nur erbracht werden, soweit Mittel f\u00fcr denselben Zweck nicht von anderer Seite zu erbringen sind oder erbracht werden. Art und H\u00f6he der Leistung bestimmen sich nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalles. Darlehen sollen mit j\u00e4hrlich 10 vom Hundert getilgt werden; von der Tilgung kann im Jahr der Auszahlung und dem darauf folgenden Kalenderjahr abgesehen werden. Auch von der Verzinsung kann abgesehen werden.</P><P>(3) Die behinderungsgerechte Ausstattung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen und die Einrichtung von Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen k\u00f6nnen, wenn Leistungen nach Absatz 1 nicht erbracht werden, nach den Vorschriften \u00fcber die begleitende Hilfe im Arbeitsleben (\u00a7 26) gef\u00f6rdert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE003105119",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Arbeitsmarktprogramme f\u00fcr schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>Die Integrations\u00e4mter k\u00f6nnen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Mittel der Ausgleichsabgabe zur Durchf\u00fchrung befristeter regionaler Arbeitsmarktprogramme gem\u00e4\u00df \u00a7 187 Absatz 3 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch zuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG000401308",
        "name": "2. Unterabschnitt",
        "title": "Leistungen zur begleitenden\nHilfe im Arbeitsleben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE003206119",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Leistungsarten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen zur begleitenden Hilfe im Arbeitsleben k\u00f6nnen erbracht werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an schwerbehinderte Menschen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr technische Arbeitshilfen (\u00a7 19),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Erreichen des Arbeitsplatzes (\u00a7 20),</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Gr\u00fcndung und Erhaltung einer selbst\u00e4ndigen beruflichen Existenz (\u00a7 21),</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Beschaffung, Ausstattung und Erhaltung einer behinderungsgerechten Wohnung (\u00a7 22),</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Teilnahme an Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung und Erweiterung beruflicher Kenntnisse und Fertigkeiten (\u00a7 24) und</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in besonderen Lebenslagen (\u00a7 25),</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Arbeitgeber<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur behinderungsgerechten Einrichtung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen (\u00a7 26),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Zusch\u00fcsse zu den Geb\u00fchren bei der Berufsausbildung besonders betroffener schwerbehinderter Jugendlicher und junger Erwachsener (\u00a7 26a),</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pr\u00e4mien und Zusch\u00fcsse zu den Kosten der Berufsausbildung behinderter Jugendlicher und junger Erwachsener (\u00a7 26 b),</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pr\u00e4mien zur Einf\u00fchrung eines betrieblichen Eingliederungsmanagements (\u00a7 26c) und</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei au\u00dfergew\u00f6hnlichen Belastungen (\u00a7 27),</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Tr\u00e4ger von Integrationsfachdiensten zu den Kosten ihrer Inanspruchnahme (\u00a7 27a) einschlie\u00dflich freier gemeinn\u00fctziger Einrichtungen und Organisationen zu den Kosten einer psychosozialen Betreuung schwerbehinderter Menschen (\u00a7 28) sowie an Tr\u00e4ger von Inklusionsbetrieben (\u00a7 28a),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung von Aufkl\u00e4rungs-, Schulungs- und Bildungsma\u00dfnahmen (\u00a7 29).</LA></DD></DL>Daneben k\u00f6nnen solche Leistungen unter besonderen Umst\u00e4nden an Tr\u00e4ger sonstiger Ma\u00dfnahmen erbracht werden, die dazu dienen und geeignet sind, die Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt (Aufnahme, Aus\u00fcbung oder Sicherung einer m\u00f6glichst dauerhaften Besch\u00e4ftigung) zu erm\u00f6glichen, zu erleichtern oder zu sichern.</P><P>(1a) Schwerbehinderte Menschen haben im Rahmen der Zust\u00e4ndigkeit des Integrationsamtes f\u00fcr die begleitende Hilfe im Arbeitsleben aus den ihm aus der Ausgleichsabgabe zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln Anspruch auf \u00dcbernahme der Kosten einer notwendigen Arbeitsassistenz.</P><P>(1b) Schwerbehinderte Menschen haben im Rahmen der Zust\u00e4ndigkeit des Integrationsamtes aus den ihm aus der Ausgleichsabgabe zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln Anspruch auf \u00dcbernahme der Kosten einer Berufsbegleitung nach \u00a7 55 Absatz 3 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch.</P><P>(2) Andere als die in Absatz 1 bis 1b genannten Leistungen, die der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben nicht oder nur mittelbar dienen, k\u00f6nnen nicht erbracht werden. Insbesondere k\u00f6nnen medizinische Ma\u00dfnahmen sowie Urlaubs- und Freizeitma\u00dfnahmen nicht gef\u00f6rdert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE003306119",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Leistungsvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen nach \u00a7 17 Abs. 1 bis 1b d\u00fcrfen nur erbracht werden, soweit Leistungen f\u00fcr denselben Zweck nicht von einem Rehabilitationstr\u00e4ger, vom Arbeitgeber oder von anderer Seite zu erbringen sind oder, auch wenn auf sie ein Rechtsanspruch nicht besteht, erbracht werden. Der Nachrang der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe gem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch und das Verbot der Aufstockung von Leistungen der Rehabilitationstr\u00e4ger durch Leistungen der Integrations\u00e4mter (\u00a7 185 Absatz 6 Satz 2 letzter Halbsatz des Neunten Buches Sozialgesetzbuch) und die M\u00f6glichkeit der Integrations\u00e4mter, Leistungen der begleitenden Hilfe im Arbeitsleben vorl\u00e4ufig zu erbringen (\u00a7 185 Absatz 7 Satz 3 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch), bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Leistungen an schwerbehinderte Menschen zur begleitenden Hilfe im Arbeitsleben k\u00f6nnen erbracht werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Teilhabe am Arbeitsleben auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt unter Ber\u00fccksichtigung von Art oder Schwere der Behinderung auf besondere Schwierigkeiten st\u00f6\u00dft und durch die Leistungen erm\u00f6glicht, erleichtert oder gesichert werden kann und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn es dem schwerbehinderten Menschen wegen des behinderungsbedingten Bedarfs nicht zuzumuten ist, die erforderlichen Mittel selbst aufzubringen. In den \u00fcbrigen F\u00e4llen sind seine Einkommensverh\u00e4ltnisse zu ber\u00fccksichtigen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Leistungen k\u00f6nnen als einmalige oder laufende Leistungen erbracht werden. Laufende Leistungen k\u00f6nnen in der Regel nur befristet erbracht werden. Leistungen k\u00f6nnen wiederholt erbracht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG000501308",
        "name": "I.",
        "title": "Leistungen an schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000401308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE003401308",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Technische Arbeitshilfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Beschaffung technischer Arbeitshilfen, ihre Wartung, Instandsetzung und die Ausbildung des schwerbehinderten Menschen im Gebrauch k\u00f6nnen die Kosten bis zur vollen H\u00f6he \u00fcbernommen werden. Gleiches gilt f\u00fcr die Ersatzbeschaffung und die Beschaffung zur Anpassung an die technische Weiterentwicklung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE003501308",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Hilfen zum Erreichen des Arbeitsplatzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Schwerbehinderte Menschen k\u00f6nnen Leistungen zum Erreichen des Arbeitsplatzes nach Ma\u00dfgabe der Kraftfahrzeughilfe-Verordnung vom 28. September 1987 (BGBl. I S. 2251) erhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE003603308",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Hilfen zur Gr\u00fcndung und Erhaltung einer\nselbst\u00e4ndigen beruflichen Existenz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Schwerbehinderte Menschen k\u00f6nnen Darlehen oder Zinszusch\u00fcsse zur Gr\u00fcndung und zur Erhaltung einer selbst\u00e4ndigen beruflichen Existenz erhalten, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie die erforderlichen pers\u00f6nlichen und fachlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeit erf\u00fcllen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie ihren Lebensunterhalt durch die T\u00e4tigkeit voraussichtlich auf Dauer im wesentlichen sicherstellen k\u00f6nnen und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die T\u00e4tigkeit unter Ber\u00fccksichtigung von Lage und Entwicklung des Arbeitsmarkts zweckm\u00e4\u00dfig ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Darlehen sollen mit j\u00e4hrlich 10 vom Hundert getilgt werden. Von der Tilgung kann im Jahr der Auszahlung und dem darauffolgenden Kalenderjahr abgesehen werden. Satz 2 gilt, wenn Darlehen verzinslich gegeben werden, f\u00fcr die Verzinsung.</P><P>(3) Sonstige Leistungen zur Deckung von Kosten des laufenden Betriebs k\u00f6nnen nicht erbracht werden.</P><P>(4) Die \u00a7\u00a7 17 bis 20 und die \u00a7\u00a7 22 bis \u00a7 27 sind zugunsten von schwerbehinderten Menschen, die eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit aus\u00fcben oder aufzunehmen beabsichtigen, entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE003702308",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Hilfen zur Beschaffung, Ausstattung und Erhaltung\neiner behinderungsgerechten Wohnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Schwerbehinderte Menschen k\u00f6nnen Leistungen erhalten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Beschaffung von behinderungsgerechtem Wohnraum im Sinne des \u00a7 16 des Wohnraumf\u00f6rderungsgesetzes,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Anpassung von Wohnraum und seiner Ausstattung an die besonderen behinderungsbedingten Bed\u00fcrfnisse und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Umzug in eine behinderungsgerechte oder erheblich verkehrsg\u00fcnstiger zum Arbeitsplatz gelegene Wohnung.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Leistungen k\u00f6nnen als Zusch\u00fcsse, Zinszusch\u00fcsse oder Darlehen erbracht werden. H\u00f6he, Tilgung und Verzinsung bestimmen sich nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls.</P><P>(3) Leistungen von anderer Seite sind nur insoweit anzurechnen, als sie schwerbehinderten Menschen f\u00fcr denselben Zweck wegen der Behinderung zu erbringen sind oder erbracht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE003801308",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE003901308",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Hilfen zur Teilnahme an Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung\nund Erweiterung beruflicher Kenntnisse und\nFertigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Schwerbehinderte Menschen, die an inner- oder au\u00dferbetrieblichen Ma\u00dfnahmen der beruflichen Bildung zur Erhaltung und Erweiterung ihrer beruflichen Kenntnisse und Fertigkeiten oder zur Anpassung an die technische Entwicklung teilnehmen, vor allem an besonderen Fortbildungs- und Anpassungsma\u00dfnahmen, die nach Art, Umfang und Dauer den Bed\u00fcrfnissen dieser schwerbehinderten Menschen entsprechen, k\u00f6nnen Zusch\u00fcsse bis zur H\u00f6he der ihnen durch die Teilnahme an diesen Ma\u00dfnahmen entstehenden Aufwendungen erhalten. Hilfen k\u00f6nnen auch zum beruflichen Aufstieg erbracht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE004002308",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Hilfen in besonderen Lebenslagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Andere Leistungen zur begleitenden Hilfe im Arbeitsleben als die in den \u00a7\u00a7 19 bis 24 geregelten Leistungen k\u00f6nnen an schwerbehinderte Menschen erbracht werden, wenn und soweit sie unter Ber\u00fccksichtigung von Art oder Schwere der Behinderung erforderlich sind, um die Teilhabe am Arbeitsleben auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen, zu erleichtern oder zu sichern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG000601325",
        "name": "II.",
        "title": "Leistungen an Arbeitgeber",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000401308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE004104119",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Leistungen zur behinderungsgerechten Einrichtung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000601325"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber k\u00f6nnen Darlehen oder Zusch\u00fcsse bis zur vollen H\u00f6he der entstehenden notwendigen Kosten f\u00fcr folgende Ma\u00dfnahmen erhalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die behinderungsgerechte Einrichtung und Unterhaltung der Arbeitsst\u00e4tten einschlie\u00dflich der Betriebsanlagen, Maschinen und Ger\u00e4te,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einrichtung von Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen, insbesondere wenn eine Teilzeitbesch\u00e4ftigung mit einer Dauer auch von weniger als 18 Stunden, wenigstens aber 15 Stunden, w\u00f6chentlich wegen Art oder Schwere der Behinderung notwendig ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausstattung von Arbeits- oder Ausbildungspl\u00e4tzen mit notwendigen technischen Arbeitshilfen, deren Wartung und Instandsetzung sowie die Ausbildung des schwerbehinderten Menschen im Gebrauch der nach den Nummern 1 bis 3 gef\u00f6rderten Gegenst\u00e4nde,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Ma\u00dfnahmen, durch die eine m\u00f6glichst dauerhafte behinderungsgerechte Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen in Betrieben oder Dienststellen erm\u00f6glicht, erleichtert oder gesichert werden kann.</LA></DD></DL>Gleiches gilt f\u00fcr Ersatzbeschaffungen oder Beschaffungen zur Anpassung an die technische Weiterentwicklung.</P><P>(2) Art und H\u00f6he der Leistung bestimmen sich nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung, ob eine Verpflichtung des Arbeitgebers zur Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen nach Absatz 1 gem\u00e4\u00df \u00a7 164 Absatz 3 Satz 1, Absatz 4 Satz 1 Nummer 4 und 5 und Absatz 5 Satz 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch besteht und erf\u00fcllt wird sowie ob schwerbehinderte Menschen ohne Besch\u00e4ftigungspflicht oder \u00fcber die Besch\u00e4ftigungspflicht hinaus (\u00a7 154 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch) oder im Rahmen der Erf\u00fcllung der besonderen Besch\u00e4ftigungspflicht gegen\u00fcber bei der Teilhabe am Arbeitsleben besonders betroffenen schwerbehinderten Menschen (\u00a7 154 Absatz 1 Satz 2 und \u00a7 155 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch) besch\u00e4ftigt werden.</P><P>(3) \u00a7 15 Abs. 2 Satz 1 und 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE006501119",
        "name": "\u00a7 26a",
        "title": "Zusch\u00fcsse zu den Geb\u00fchren bei der Berufsausbildung besonders betroffener schwerbehinderter Jugendlicher und junger Erwachsener",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000601325"
        },
        "body": "<P>Arbeitgeber, die ohne Besch\u00e4ftigungspflicht (\u00a7 154 Absatz 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch) besonders betroffene schwerbehinderte Menschen zur Berufsausbildung einstellen, k\u00f6nnen Zusch\u00fcsse zu den Geb\u00fchren, insbesondere Pr\u00fcfungsgeb\u00fchren bei der Berufsausbildung, erhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE006602126",
        "name": "\u00a7 26b",
        "title": "Pr\u00e4mien und Zusch\u00fcsse zu den Kosten der Berufsausbildung behinderter Jugendlicher und junger Erwachsener",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000601325"
        },
        "body": "<P>Arbeitgeber k\u00f6nnen Pr\u00e4mien und Zusch\u00fcsse zu den Kosten der Berufsausbildung behinderter Jugendlicher und junger Erwachsener erhalten, die f\u00fcr die Zeit der Berufsausbildung schwerbehinderten Menschen nach \u00a7 151 Absatz 4 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch gleichgestellt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE006700308",
        "name": "\u00a7 26c",
        "title": "Pr\u00e4mien zur Einf\u00fchrung eines betrieblichen Eingliederungsmanagements",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000601325"
        },
        "body": "<P>Arbeitgeber k\u00f6nnen zur Einf\u00fchrung eines betrieblichen Eingliederungsmanagements Pr\u00e4mien erhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE004204119",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Leistungen bei au\u00dfergew\u00f6hnlichen Belastungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000601325"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber k\u00f6nnen Zusch\u00fcsse zur Abgeltung au\u00dfergew\u00f6hnlicher Belastungen erhalten, die mit der Besch\u00e4ftigung eines schwerbehinderten Menschen verbunden sind, der nach Art oder Schwere seiner Behinderung im Arbeits- und Berufsleben besonders betroffen ist (\u00a7 155 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe a bis d des Neunten Buches Sozialgesetzbuch) oder im Anschluss an eine Besch\u00e4ftigung in einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen oder bei einem anderen Leistungsanbieter im Sinne des \u00a7 60 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch oder in Teilzeit (\u00a7 158 Absatz 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch) besch\u00e4ftigt wird, vor allem, wenn ohne diese Leistungen das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis gef\u00e4hrdet w\u00fcrde. Leistungen nach Satz 1 k\u00f6nnen auch in Probebesch\u00e4ftigungen und Praktika erbracht werden, die ein in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen besch\u00e4ftigter schwerbehinderter Mensch im Rahmen von Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des \u00dcbergangs auf den allgemeinen Arbeitsmarkt (\u00a7 5 Abs. 4 der Werkst\u00e4ttenverordnung) absolviert, wenn die dem Arbeitgeber entstehenden au\u00dfergew\u00f6hnlichen Belastungen nicht durch die in dieser Zeit erbrachten Leistungen der Rehabilitationstr\u00e4ger abgedeckt werden.</P><P>(2) Au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastungen sind \u00fcberdurchschnittlich hohe finanzielle Aufwendungen oder sonstige Belastungen, die einem Arbeitgeber bei der Besch\u00e4ftigung eines schwerbehinderten Menschen auch nach Aussch\u00f6pfung aller M\u00f6glichkeiten entstehen und f\u00fcr die die Kosten zu tragen f\u00fcr den Arbeitgeber nach Art oder H\u00f6he unzumutbar ist.</P><P>(3) F\u00fcr die Zusch\u00fcsse zu notwendigen Kosten nach Absatz 2 gilt \u00a7 26 Abs. 2 entsprechend.</P><P>(4) Die Dauer des Zuschusses bestimmt sich nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG000701325",
        "name": "III.",
        "title": "Sonstige Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000401308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE006302377",
        "name": "\u00a7 27a",
        "title": "Leistungen an Integrationsfachdienste",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000701325"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger von Integrationsfachdiensten im Sinne des Kapitels 7 des Teils 3 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch k\u00f6nnen Leistungen nach \u00a7 196 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch zu den durch ihre Inanspruchnahme entstehenden notwendigen Kosten erhalten.</P><P>(2) Die L\u00e4nder legen dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales j\u00e4hrlich zum 30. Juni einen Bericht \u00fcber die Beauftragung der Integrationsfachdienste oder anderer geeigneter Tr\u00e4ger als Einheitliche Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber vor. Sie berichten auch \u00fcber deren Aktivit\u00e4ten in diesem Zusammenhang sowie \u00fcber die Verwendung der Mittel, die ab dem 30. Juni 2022 nach \u00a7 36 nicht mehr an den Ausgleichsfonds abzuf\u00fchren sind, f\u00fcr diesen Zweck. Der Bericht kann auch gesammelt durch die Bundesarbeitsgemeinschaft der Integrations\u00e4mter und Hauptf\u00fcrsorgestellen erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE004301308",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Leistungen zur Durchf\u00fchrung der psychosozialen\nBetreuung schwerbehinderter Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000701325"
        },
        "body": "<P>(1) Freie gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger psychosozialer Dienste, die das Integrationsamt an der Durchf\u00fchrung der ihr obliegenden Aufgabe der im Einzelfall erforderlichen psychosozialen Betreuung schwerbehinderter Menschen unter Fortbestand ihrer Verantwortlichkeit beteiligt, k\u00f6nnen Leistungen zu den daraus entstehenden notwendigen Kosten erhalten.</P><P>(2) Leistungen nach Absatz 1 setzen voraus, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der psychosoziale Dienst nach seiner personellen, r\u00e4umlichen und s\u00e4chlichen Ausstattung zur Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen der psychosozialen Betreuung geeignet ist, insbesondere mit Fachkr\u00e4ften ausgestattet ist, die \u00fcber eine geeignete Berufsqualifikation, eine psychosoziale Zusatzqualifikation und ausreichende Berufserfahrung verf\u00fcgen, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ma\u00dfnahmen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Art, Umfang und Dauer auf die Aufnahme, Aus\u00fcbung oder Sicherung einer m\u00f6glichst dauerhaften Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt ausgerichtet und daf\u00fcr geeignet sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit durchgef\u00fchrt werden, insbesondere die Kosten angemessen sind, und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aufgrund einer Vereinbarung zwischen dem Integrationsamt und dem Tr\u00e4ger des psychosozialen Dienstes durchgef\u00fchrt werden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Leistungen k\u00f6nnen gleicherma\u00dfen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen erbracht werden, die diesen Dienst unter bestimmten, in der Vereinbarung n\u00e4her zu regelnden Voraussetzungen im Einvernehmen mit dem Integrationsamt unmittelbar in Anspruch nehmen.</P><P>(3) Leistungen sollen in der Regel bis zur vollen H\u00f6he der notwendigen Kosten erbracht werden, die aus der Beteiligung an den im Einzelfall erforderlichen Ma\u00dfnahmen entstehen. Das N\u00e4here \u00fcber die H\u00f6he der zu \u00fcbernehmenden Kosten, ihre Erfassung, Darstellung und Abrechnung bestimmt sich nach der Vereinbarung zwischen dem Integrationsamt und dem Tr\u00e4ger des psychosozialen Dienstes gem\u00e4\u00df Absatz 2 Satz 1 Nr. 2 Buchstabe c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE006402119",
        "name": "\u00a7 28a",
        "title": "Leistungen an Inklusionsbetriebe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000701325"
        },
        "body": "<P>Inklusionsbetriebe im Sinne des Kapitels 11 des Teils 3 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch k\u00f6nnen Leistungen f\u00fcr Aufbau, Erweiterung, Modernisierung und Ausstattung einschlie\u00dflich einer betriebswirtschaftlichen Beratung und besonderen Aufwand erhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE004404119",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Leistungen zur Durchf\u00fchrung von Aufkl\u00e4rungs-, Schulungs- und Bildungsma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000701325"
        },
        "body": "<P>(1) Die Durchf\u00fchrung von Schulungs- und Bildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Vertrauenspersonen schwerbehinderter Menschen, Beauftragte der Arbeitgeber, Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- und Pr\u00e4sidialr\u00e4te sowie die Mitglieder der Stufenvertretungen wird gef\u00f6rdert, wenn es sich um Veranstaltungen der Integrations\u00e4mter im Sinne des \u00a7 185 Absatz 2 Satz 6 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch handelt. Die Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen im Sinne des Satzes 1 durch andere Tr\u00e4ger kann gef\u00f6rdert werden, wenn die Ma\u00dfnahmen erforderlich und die Integrations\u00e4mter an ihrer inhaltlichen Gestaltung ma\u00dfgeblich beteiligt sind.</P><P>(2) Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen sowie Schulungs- und Bildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr andere als in Absatz 1 genannte Personen, die die Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben zum Gegenstand haben, k\u00f6nnen gef\u00f6rdert werden. Dies gilt auch f\u00fcr die Qualifizierung des nach \u00a7 185 Absatz 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch einzusetzenden Personals sowie f\u00fcr notwendige Informationsschriften und -veranstaltungen \u00fcber Rechte, Pflichten, Leistungen und sonstige Eingliederungshilfen sowie Nachteilsausgleiche nach dem Neunten Buch Sozialgesetzbuch und anderen Vorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG000801308",
        "name": "3. Unterabschnitt",
        "title": "Leistungen f\u00fcr Einrichtungen\nzur Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE004507119",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "F\u00f6rderungsf\u00e4hige Einrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000801308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen k\u00f6nnen f\u00fcr die Schaffung, Erweiterung, Ausstattung und Modernisierung folgender Einrichtungen erbracht werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betriebliche, \u00fcberbetriebliche und au\u00dferbetriebliche Einrichtungen zur Vorbereitung von behinderten Menschen auf eine berufliche Bildung oder die Teilhabe am Arbeitsleben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betriebliche, \u00fcberbetriebliche und au\u00dferbetriebliche Einrichtungen zur beruflichen Bildung behinderter Menschen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen, soweit sie w\u00e4hrend der Durchf\u00fchrung von Leistungen zur medizinischen Rehabilitation behinderte Menschen auf eine berufliche Bildung oder die Teilhabe am Arbeitsleben vorbereiten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen im Sinne des \u00a7 219 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Blindenwerkst\u00e4tten mit einer Anerkennung auf Grund des Blindenwarenvertriebsgesetzes vom 9. April 1965 (BGBl. I S. 311) in der bis zum 13. September 2007 geltenden Fassung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohnst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen, die auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt, in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen oder in Blindenwerkst\u00e4tten t\u00e4tig sind.</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD></DL>Zur l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Bedarfsbeurteilung wird das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bei der Planung neuer oder Erweiterung bestehender Einrichtungen nach Satz 1 Nr. 4 bis 6 beteiligt.</P><P>(2) \u00d6ffentliche oder gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger eines besonderen Bef\u00f6rderungsdienstes f\u00fcr behinderte Menschen k\u00f6nnen Leistungen zur Beschaffung und behinderungsgerechten Ausstattung von Kraftfahrzeugen erhalten. Die H\u00f6he der Leistung bestimmt sich nach dem Umfang, in dem der besondere Bef\u00f6rderungsdienst f\u00fcr Fahrten schwerbehinderter Menschen von und zur Arbeitsst\u00e4tte benutzt wird.</P><P>(3) Leistungen zur Deckung von Kosten des laufenden Betriebs d\u00fcrfen nur ausnahmsweise erbracht werden, wenn hierdurch der Verlust bestehender Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr behinderte Menschen abgewendet werden kann. F\u00fcr Einrichtungen nach Absatz 1 Nr. 4 bis 6 sind auch Leistungen zur Deckung eines Miet- oder Pachtzinses zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE004604119",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "F\u00f6rderungsvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000801308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einrichtungen im Sinne des \u00a7 30 Abs. 1 k\u00f6nnen gef\u00f6rdert werden, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend behinderte Menschen aufnehmen, die Leistungen eines Rehabilitationstr\u00e4gers in Anspruch nehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">behinderten Menschen unabh\u00e4ngig von der Ursache der Behinderung und unabh\u00e4ngig von der Mitgliedschaft in der Organisation des Tr\u00e4gers der Einrichtung offenstehen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach ihrer personellen, r\u00e4umlichen und s\u00e4chlichen Ausstattung die Gew\u00e4hr daf\u00fcr bieten, da\u00df die Rehabilitationsma\u00dfnahmen nach zeitgem\u00e4\u00dfen Erkenntnissen durchgef\u00fchrt werden und einer dauerhaften Teilhabe am Arbeitsleben dienen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Dar\u00fcber hinaus setzt die F\u00f6rderung voraus bei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen im Sinne des \u00a7 30 Abs. 1 Nr. 1:</LA><LA Size=\"normal\">Die in diesen Einrichtungen durchzuf\u00fchrenden Ma\u00dfnahmen sollen den individuellen Belangen der behinderten Menschen Rechnung tragen und sowohl eine werkspraktische wie fachtheoretische Unterweisung umfassen. Eine begleitende Betreuung entsprechend den Bed\u00fcrfnissen der behinderten Menschen mu\u00df sichergestellt sein. Ma\u00dfnahmen zur Vorbereitung auf eine berufliche Bildung sollen sich auf mehrere Berufsfelder erstrecken und Aufschlu\u00df \u00fcber Neigung und Eignung der behinderten Menschen geben.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen im Sinne des \u00a7 30 Abs. 1 Nr. 2:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Eignungsvoraussetzungen nach den \u00a7\u00a7 27 bis 30 des Berufsbildungsgesetzes oder nach den \u00a7\u00a7 21 bis 22b der Handwerksordnung zur Ausbildung in anerkannten Ausbildungsberufen m\u00fcssen erf\u00fcllt sein. Dies gilt auch f\u00fcr Ausbildungsg\u00e4nge, die nach \u00a7 66 des Berufsbildungsgesetzes oder nach \u00a7 42m der Handwerksordnung durchgef\u00fchrt werden.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfer- oder \u00fcberbetriebliche Einrichtungen sollen unter Einbeziehung von Pl\u00e4tzen f\u00fcr berufsvorbereitende Ma\u00dfnahmen \u00fcber in der Regel mindestens 200 Pl\u00e4tze f\u00fcr die berufliche Bildung in mehreren Berufsfeldern verf\u00fcgen. Sie m\u00fcssen in der Lage sein, behinderte Menschen mit besonderer Art oder Schwere der Behinderung beruflich zu bilden. Sie m\u00fcssen \u00fcber die erforderliche Zahl von Ausbildern und die personellen und s\u00e4chlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine begleitende \u00e4rztliche, psychologische und soziale Betreuung entsprechend den Bed\u00fcrfnissen der behinderten Menschen verf\u00fcgen. Bei Unterbringung im Internat mu\u00df die behinderungsgerechte Betreuung sichergestellt sein. Die Einrichtungen sind zur vertrauensvollen Zusammenarbeit insbesondere untereinander und mit den f\u00fcr die Rehabilitation zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden verpflichtet.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen im Sinne des \u00a7 30 Abs. 1 Nr. 3:</LA><LA Size=\"normal\">Die in diesen Einrichtungen in einem ineinandergreifenden Verfahren durchzuf\u00fchrenden Leistungen zur medizinischen Rehabilitation und zur Teilhabe am Arbeitsleben m\u00fcssen entsprechend den individuellen Gegebenheiten so ausgerichtet sein, da\u00df nach Abschlu\u00df dieser Ma\u00dfnahmen ein m\u00f6glichst nahtloser \u00dcbergang in eine berufliche Bildungsma\u00dfnahme oder in das Arbeitsleben gew\u00e4hrleistet ist. F\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen besondere Fachdienste zur Verf\u00fcgung stehen.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen im Sinne des \u00a7 30 Abs. 1 Nr. 4:</LA><LA Size=\"normal\">Sie m\u00fcssen gem\u00e4\u00df \u00a7 225 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch anerkannt sein oder voraussichtlich anerkannt werden.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Blindenwerkst\u00e4tten im Sinne des \u00a7 30 Abs. 1 Nr. 5:</LA><LA Size=\"normal\">Sie m\u00fcssen auf Grund des Blindenwarenvertriebsgesetzes anerkannt sein.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohnst\u00e4tten im Sinne des \u00a7 30 Abs. 1 Nr. 6:</LA><LA Size=\"normal\">Sie m\u00fcssen hinsichtlich ihrer baulichen Gestaltung, Wohnfl\u00e4chenbemessung und Ausstattung den besonderen Bed\u00fcrfnissen der behinderten Menschen entsprechen. Die Aufnahme auch von behinderten Menschen, die nicht im Arbeitsleben stehen, schlie\u00dft eine F\u00f6rderung entsprechend dem Anteil der im Arbeitsleben stehenden schwerbehinderten Menschen nicht aus. Der Verbleib von schwerbehinderten Menschen, die nicht mehr im Arbeitsleben stehen, insbesondere von schwerbehinderten Menschen nach dem Ausscheiden aus einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen, beeintr\u00e4chtigt nicht die zweckentsprechende Verwendung der eingesetzten Mittel.</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE004701325",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "F\u00f6rderungsgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000801308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen sollen nur erbracht werden, wenn sich der Tr\u00e4ger der Einrichtung in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis an den Gesamtkosten beteiligt und alle anderen Finanzierungsm\u00f6glichkeiten aus Mitteln der \u00f6ffentlichen H\u00e4nde und aus privaten Mitteln in zumutbarer Weise in Anspruch genommen worden sind.</P><P>(2) Leistungen d\u00fcrfen nur erbracht werden, soweit Leistungen f\u00fcr denselben Zweck nicht von anderer Seite zu erbringen sind oder erbracht werden. Werden Einrichtungen aus Haushaltsmitteln des Bundes oder anderer \u00f6ffentlicher H\u00e4nde gef\u00f6rdert, ist eine F\u00f6rderung aus Mitteln der Ausgleichsabgabe nur zul\u00e4ssig, wenn der F\u00f6rderungszweck sonst nicht erreicht werden kann.</P><P>(3) Leistungen k\u00f6nnen nur erbracht werden, wenn ein Bedarf an entsprechenden Einrichtungen festgestellt und die Deckung der Kosten des laufenden Betriebs gesichert ist.</P><P>(4) Eine Nachfinanzierung aus Mitteln der Ausgleichsabgabe ist nur zul\u00e4ssig, wenn eine F\u00f6rderung durch die gleiche Stelle vorangegangen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE004801308",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Art und H\u00f6he der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000801308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen k\u00f6nnen als Zusch\u00fcsse oder Darlehen erbracht werden. Zusch\u00fcsse sind auch Zinszusch\u00fcsse zur Verbilligung von Fremdmitteln.</P><P>(2) Art und H\u00f6he der Leistung bestimmen sich nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls, insbesondere nach dem Anteil der schwerbehinderten Menschen an der Gesamtzahl des aufzunehmenden Personenkreises, nach der wirtschaftlichen Situation der Einrichtung und ihres Tr\u00e4gers sowie nach Bedeutung und Dringlichkeit der beabsichtigten Rehabilitationsma\u00dfnahmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE004901325",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Tilgung und Verzinsung von Darlehen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000801308"
        },
        "body": "<P>(1) Darlehen nach \u00a7 33 sollen j\u00e4hrlich mit 2 vom Hundert getilgt und mit 2 vom Hundert verzinst werden; bei Ausstattungsinvestitionen betr\u00e4gt die Tilgung 10 vom Hundert. Die durch die fortschreitende Tilgung ersparten Zinsen wachsen den Tilgungsbetr\u00e4gen zu.</P><P>(2) Von der Tilgung und Verzinsung von Darlehen kann bis zum Ablauf von zwei Jahren nach Inbetriebnahme abgesehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG000901325",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Ausgleichsfonds",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG001001325",
        "name": "1. Unterabschnitt",
        "title": "Gestaltung des\nAusgleichsfonds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000901325"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE005003308",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Rechtsform",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001001325"
        },
        "body": "<P>Der Ausgleichsfonds f\u00fcr \u00fcberregionale Vorhaben zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben (Ausgleichsfonds) ist ein nicht rechtsf\u00e4higes Sonderverm\u00f6gen des Bundes mit eigener Wirtschafts- und Rechnungsf\u00fchrung. Er ist von den \u00fcbrigen Verm\u00f6gen des Bundes, seinen Rechten und Verbindlichkeiten getrennt zu halten. F\u00fcr Verbindlichkeiten, die das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales als Verwalter des Ausgleichsfonds eingeht, haftet nur der Ausgleichsfonds; der Ausgleichsfonds haftet nicht f\u00fcr die sonstigen Verbindlichkeiten des Bundes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE005109311",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Weiterleitung der Mittel an den Ausgleichsfonds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001001325"
        },
        "body": "<P>Die Integrations\u00e4mter leiten zum 30. Juni eines jeden Jahres 18 vom Hundert des im Zeitraum vom 1. Juni des vorangegangenen Jahres bis zum 31. Mai des Jahres eingegangenen Aufkommens an Ausgleichsabgabe an den Ausgleichsfonds weiter. Sie teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales zum 30. Juni eines jeden Jahres das Aufkommen an Ausgleichsabgabe f\u00fcr das vorangegangene Kalenderjahr auf der Grundlage des bis zum 31. Mai des Jahres tats\u00e4chlich an die Integrations\u00e4mter gezahlten Aufkommens mit. Sie teilen zum 31. Januar eines jeden Jahres das Aufkommen an Ausgleichsabgabe f\u00fcr das vorvergangene Kalenderjahr dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales mit. Abweichend von Satz 1 leiten die Integrations\u00e4mter zum 30. Juni 2020 10 Prozent des im Zeitraum vom 1. Juni 2019 bis zum 31. Mai 2020 eingegangenen Aufkommens an Ausgleichsabgabe und zum 30.\u00a0Juni 2021 10 Prozent des im Zeitraum vom 1.\u00a0Juni 2020 bis zum 31.\u00a0Mai 2021 eingegangenen Aufkommens an\u00a0Ausgleichsabgabe an den Ausgleichsfonds weiter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE005201325",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Anwendung der Vorschriften der\nBundeshaushaltsordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001001325"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr den Ausgleichsfonds gelten die Bundeshaushaltsordnung sowie die zu ihrer Erg\u00e4nzung und Durchf\u00fchrung erlassenen Vorschriften entsprechend, soweit die Vorschriften dieser Verordnung nichts anderes bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE005301325",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Aufstellung eines Wirtschaftsplans",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001001325"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jedes Kalenderjahr (Wirtschaftsjahr) ist ein Wirtschaftsplan aufzustellen.</P><P>(2) Der Wirtschaftsplan enth\u00e4lt alle im Wirtschaftsjahr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu erwartenden Einnahmen</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">voraussichtlich zu leistenden Ausgaben und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">voraussichtlich ben\u00f6tigten Verpflichtungserm\u00e4chtigungen.</LA></DD> </DL>Zinsen, Tilgungsbetr\u00e4ge aus Darlehen, zur\u00fcckgezahlte Zusch\u00fcsse sowie unverbrauchte Mittel des Vorjahres flie\u00dfen dem Ausgleichsfonds als Einnahmen zu.</P><P>(3) Der Wirtschaftsplan ist in Einnahmen und Ausgaben auszugleichen.</P><P>(4) Die Ausgaben sind gegenseitig deckungsf\u00e4hig.</P><P>(5) Die Ausgaben sind \u00fcbertragbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE005403308",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Feststellung des Wirtschaftsplans",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001001325"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales stellt im Benehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und im Einvernehmen mit dem Beirat f\u00fcr die Teilhabe behinderter Menschen (Beirat) den Wirtschaftsplan fest. \u00a7 1 der Bundeshaushaltsordnung findet keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE005504308",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Ausf\u00fchrung des Wirtschaftsplans",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001001325"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Vergabe der Mittel des Ausgleichsfonds sind die jeweils g\u00fcltigen Allgemeinen Nebenbestimmungen f\u00fcr Zuwendungen des Bundes zugrunde zu legen. Von ihnen kann im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen abgewichen werden.</P><P>(2) Verpflichtungen, die in Folgejahren zu Ausgaben f\u00fchren, d\u00fcrfen nur eingegangen werden, wenn die Finanzierung der Ausgaben durch das Aufkommen an Ausgleichsabgabe gesichert ist.</P><P>(3) \u00dcberschreitungen der Ausgabeans\u00e4tze sind nur zul\u00e4ssig, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hierf\u00fcr ein unvorhergesehenes und unabweisbares Bed\u00fcrfnis besteht und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entsprechende Einnahmeerh\u00f6hungen vorliegen.</LA></DD> </DL>Au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben sind nur zul\u00e4ssig, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hierf\u00fcr ein unvorhergesehenes und unabweisbares Bed\u00fcrfnis besteht und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betr\u00e4ge in gleicher H\u00f6he bei anderen Ausgabeans\u00e4tzen eingespart werden oder entsprechende Einnahmeerh\u00f6hungen vorliegen.</LA></DD> </DL>Die Entscheidung hier\u00fcber trifft das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Benehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und im Einvernehmen mit dem Beirat.</P><P>(4) Bis zur bestimmungsm\u00e4\u00dfigen Verwendung sind die Ausgabemittel verzinslich anzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG001101308",
        "name": "2. Unterabschnitt",
        "title": "F\u00f6rderung der Teilhabe\nschwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben aus Mitteln\ndes Ausgleichsfonds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000901325"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE005608119",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Verwendungszwecke",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mittel aus dem Ausgleichsfonds sind zu verwenden f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zuweisungen an die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zur besonderen F\u00f6rderung der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben, insbesondere durch Eingliederungszusch\u00fcsse und Zusch\u00fcsse zur Ausbildungsverg\u00fctung nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch, und zwar ab 2009 j\u00e4hrlich in H\u00f6he von 16 vom Hundert des Aufkommens an Ausgleichsabgabe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">befristete \u00fcberregionale Programme zum Abbau der Arbeitslosigkeit schwerbehinderter Menschen, besonderer Gruppen von schwerbehinderten Menschen (\u00a7 155 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch) oder schwerbehinderter Frauen sowie zur F\u00f6rderung des Ausbildungsplatzangebots f\u00fcr schwerbehinderte Menschen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen nach \u00a7 30 Abs. 1 Nr. 1 bis 3, soweit sie den Interessen mehrerer L\u00e4nder dienen; Einrichtungen dienen den Interessen mehrerer L\u00e4nder auch dann, wenn sie Bestandteil eines abgestimmten Plans sind, der ein l\u00e4nder\u00fcbergreifendes Netz derartiger Einrichtungen zum Gegenstand hat,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberregionale Modellvorhaben zur Weiterentwicklung der F\u00f6rderung der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben, insbesondere durch betriebliches Eingliederungsmanagement, und der F\u00f6rderung der Ausbildung schwerbehinderter Jugendlicher,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entwicklung technischer Arbeitshilfen und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufkl\u00e4rungs-, Fortbildungs- und Forschungsma\u00dfnahmen auf dem Gebiet der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben, sofern diesen Ma\u00dfnahmen \u00fcberregionale Bedeutung zukommt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Mittel des Ausgleichsfonds sind vorrangig f\u00fcr die Eingliederung schwerbehinderter Menschen in den allgemeinen Arbeitsmarkt zu verwenden.</P><P>(3) Der Ausgleichsfonds kann sich an der F\u00f6rderung von Forschungs- und Modellvorhaben durch die Integrations\u00e4mter nach \u00a7 14 Abs. 1 Nr. 4 beteiligen, sofern diese Vorhaben auch f\u00fcr andere L\u00e4nder oder den Bund von Bedeutung sein k\u00f6nnen.</P><P>(4) Die \u00a7\u00a7 31 bis 34 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG001201325",
        "name": "3. Unterabschnitt",
        "title": "Verfahren zur Vergabe der\nMittel des Ausgleichsfonds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG000901325"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE005707301",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Anmeldeverfahren und Antr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001201325"
        },
        "body": "<P>Leistungen aus dem Ausgleichsfonds sind vom Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme beim Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales zu beantragen, in den F\u00e4llen des \u00a7 41 Abs. 1 Nr. 3 nach vorheriger Abstimmung mit dem Land, in dem der Integrationsbetrieb oder die Integrationsabteilung oder die Einrichtung ihren Sitz hat oder haben soll. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales leitet die Antr\u00e4ge mit seiner Stellungnahme dem Beirat zu.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE005802301",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Vorschlagsrecht des Beirats",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001201325"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beirat nimmt zu den Antr\u00e4gen Stellung. Die Stellungnahme hat einen Vorschlag zu enthalten, ob, in welcher Art und H\u00f6he sowie unter welchen Bedingungen und Auflagen Mittel des Ausgleichsfonds vergeben werden sollen.</P><P>(2) Der Beirat kann unabh\u00e4ngig vom Vorliegen oder in Abwandlung eines schriftlichen oder elektronischen Antrags Vorhaben zur F\u00f6rderung vorschlagen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE005904301",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Entscheidung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001201325"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales entscheidet \u00fcber die Antr\u00e4ge aufgrund der Vorschl\u00e4ge des Beirats durch schriftlichen oder elektronischen Bescheid.</P><P>(2) Der Beirat ist \u00fcber die getroffene Entscheidung zu unterrichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE006004308",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Vorhaben des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001201325"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Vorhaben des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales, die dem Beirat zur Stellungnahme zuzuleiten sind, gelten die \u00a7\u00a7 43 und 44 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004840988BJNG001301325",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE006107119",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001301325"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 41 k\u00f6nnen Mittel des Ausgleichsfonds verwendet werden zur F\u00f6rderung von Inklusionsbetrieben und -abteilungen nach Kapitel 11 des Teils 3 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch, die nicht von \u00f6ffentlichen Arbeitgebern im Sinne des \u00a7 154 Absatz 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch gef\u00fchrt werden, soweit die F\u00f6rderung bis zum 31. Dezember 2003 bewilligt worden ist, sowie f\u00fcr die F\u00f6rderung von Einrichtungen nach \u00a7 30 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 bis 6, soweit Leistungen als Zinszusch\u00fcsse oder Zusch\u00fcsse zur Deckung eines Miet- oder Pachtzinses f\u00fcr bis zum 31. Dezember 2004 bewilligte Projekte erbracht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004840988BJNE006201325",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004840988BJNG001301325"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
