{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR462100021",
    "firstPublished": "2021-09-29",
    "sourceTimestamp": "20211011213057",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung der Erm\u00e4chtigung zum Erlass einer Bu\u00dfgeldverordnung nach dem Seefischereigesetz",
    "abbreviation": "SeefischGBu\u00dfg\u00dcbertrV",
    "slug": "seefischgbussguebertrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 4621",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 12.10.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR462100021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 18 Absatz 6 des Seefischereigesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 8 Buchstabe b des Gesetzes vom 23. Dezember 2016 (BGBl. I S. 3188) ge\u00e4ndert worden ist, unter Ber\u00fccksichtigung des Artikels 1 des Gesetzes vom 26. Mai 2021 (BGBl. I S. 1170), verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR462100021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "\u00dcbertragung der Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 18 Absatz 6 Satz 1 des Seefischereigesetzes enthaltene Erm\u00e4chtigung wird auf die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR462100021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
