{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR251720996",
    "firstPublished": "1996-10-10",
    "sourceTimestamp": "20210301212502",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber Vorrechte und Immunit\u00e4ten des\nInternationalen Seegerichtshofs",
    "abbreviation": "SeegerVorRV",
    "slug": "seegervorrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 2517",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die Verordnung tritt gem. Art. 2 Abs. 2 dieser V an dem Tage au\u00dfer Kraft, an dem ein Abkommen zwischen dem Internationalen Seegerichtshof und der Bundesrepublik Deutschland \u00fcber Vorrechte und Immunit\u00e4ten in Kraft tritt",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 16.10.1996 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251720996BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 Nr. 1 Buchstabe b und Nr. 2 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (BGBl. 1954 II S. 639), der durch Artikel 4 des Gesetzes vom 16. August 1980 (BGBl. 1980 II S. 941) neu gefa\u00dft worden ist, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251720996BJNE000200310",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder des Internationalen Seegerichtshofs und dessen Kanzler, soweit dieser nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt oder in der Bundesrepublik Deutschland st\u00e4ndig ans\u00e4ssig ist, genie\u00dfen die Vorrechte, Immunit\u00e4ten, Befreiungen und Erleichterungen, die den in vergleichbarem Rang stehenden Diplomaten der diplomatischen Missionen in der Bundesrepublik Deutschland gew\u00e4hrt werden.</P><P>(2) Auf den Internationalen Seegerichtshof mit Sitz in Hamburg, seine Bediensteten, die Ehegatten der Bediensteten, die von ihnen unterhaltenen Familienmitglieder sowie die Sachverst\u00e4ndigen, einschlie\u00dflich der Streitparteien, der Vertreter der Streitparteien und der Zeugen, die Auftr\u00e4ge des Internationalen Seegerichtshofs durchf\u00fchren, wird das Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen vom 21. November 1947 unter Ausschlu\u00df der Artikel IX und X des Abkommens sinngem\u00e4\u00df angewendet.</P><P>(3) Die deutschen Rechtsvorschriften \u00fcber die Versicherungspflicht in der Sozialversicherung sowie \u00fcber das Kindergeld gelten nicht f\u00fcr den Internationalen Seegerichtshof mit Sitz in Hamburg und seine Bediensteten, sofern die Bediensteten des Internationalen Seegerichtshofs einem System der Sozialen Sicherheit des Internationalen Seegerichtshofs oder einem System, dem sich der Internationale Seegerichtshof angeschlossen hat, angeh\u00f6ren, das ausreichende Leistungen vorsieht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251720996BJNE000300310",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung mit Wirkung vom 1. August 1996 in Kraft, Artikel 1 Abs. 2 dieser Verordnung in bezug auf Befreiungen von der Gerichtsbarkeit mit Wirkung vom Tage nach der Verk\u00fcndung.</P><P>(2) Diese Verordnung tritt an dem Tage au\u00dfer Kraft, an dem ein Abkommen zwischen dem Internationalen Seegerichtshof und der Bundesrepublik Deutschland \u00fcber Vorrechte und Immunit\u00e4ten in Kraft tritt.</P><P>(3) Der Tag des Au\u00dferkrafttretens der Verordnung ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251720996BJNE000400310",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
