{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR207010017",
    "firstPublished": "2017-06-27",
    "sourceTimestamp": "20201006212511",
    "titleShort": "Sekundierungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Regelung von Sekundierungen im Rahmen von Eins\u00e4tzen der zivilen Krisenpr\u00e4vention",
    "abbreviation": "SekG",
    "slug": "sekg",
    "extraAbbreviations": [
      "SekG 2017"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 2070",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 148 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Ersetzt G 215-18 v. 17.7.2009 I 1974 (SekG)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 5.7.2017 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 27.6.2017 I 2070 vom Bundestag beschlossen.  Es ist gem. Art. 4 Satz 1 dieses G am 5.7.2017 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR207010017BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010017BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Pers\u00f6nlicher Anwendungsbereich, Subsidiarit\u00e4t",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207010017BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt f\u00fcr Personen, die im Rahmen von internationalen Eins\u00e4tzen zur zivilen Krisenpr\u00e4vention bei internationalen, supranationalen oder ausl\u00e4ndischen staatlichen Einrichtungen t\u00e4tig werden. Deren soziale Absicherung bestimmt sich nach diesem Gesetz, soweit keine anderweitige Absicherung, insbesondere keine solche durch die aufnehmende Einrichtung, besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010017BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207010017BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Im Sinne dieses Gesetzes bedeutet <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eSekundierung\u201c die soziale Absicherung einer Person, die im Rahmen eines internationalen Einsatzes zur zivilen Krisenpr\u00e4vention bei einer aufnehmenden Einrichtung t\u00e4tig wird, durch einen Vertrag nach diesem Gesetz im Hinblick auf Altersvorsorge, Risiken der Krankheit und Pflegebed\u00fcrftigkeit, Haftungs- und Unfallrisiken und f\u00fcr den Fall der Arbeitslosigkeit;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201einternationaler Einsatz zur zivilen Krisenpr\u00e4vention\u201c der zivile oder zivil-milit\u00e4rische Einsatz zum Zweck der Krisenvorsorge, der Krisenbew\u00e4ltigung oder der Krisennachsorge au\u00dferhalb der Bundesrepublik Deutschland, der im Auftrag oder im Interesse internationaler, supranationaler oder ausl\u00e4ndischer staatlicher Einrichtungen durchgef\u00fchrt wird;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eaufnehmende Einrichtung\u201c die internationale, supranationale oder ausl\u00e4ndische staatliche Einrichtung, bei der eine Person im Rahmen eines internationalen Einsatzes zur zivilen Krisenpr\u00e4vention t\u00e4tig wird;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201esekundierende Einrichtung\u201c die Einrichtung, die Vertr\u00e4ge zur Sekundierung schlie\u00dft;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201esekundierte Person\u201c die Person, die gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 1 oder 2 einen Vertrag zur Sekundierung mit der sekundierenden Einrichtung geschlossen hat und ihre T\u00e4tigkeit im Rahmen eines internationalen Einsatzes zur zivilen Krisenpr\u00e4vention aufgenommen hat;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eZeitraum der Sekundierung\u201c den Zeitraum der Vertragslaufzeit des Arbeits- oder Sekundierungsvertrags.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010017BJNE000301116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Vertr\u00e4ge zur Sekundierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207010017BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Sekundierung kann auf Grund <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines Arbeitsvertrags oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines Vertrags besonderer Art zur Unterst\u00fctzung und sozialen Absicherung der sekundierten Person (Sekundierungsvertrag)</LA></DD></DL>zwischen einer sekundierenden Einrichtung und einer Person erfolgen. Die Entscheidung, ob ein Vertrag nach Satz 1 Nummer 1 oder Nummer 2 geschlossen wird, trifft die sekundierende Einrichtung.</P><P>(2) Ein Arbeitsvertrag zur Sekundierung soll als Arbeitsvertrag, ein Sekundierungsvertrag als Sekundierungsvertrag bezeichnet werden.</P><P>(3) Arbeitsvertr\u00e4ge und Sekundierungsvertr\u00e4ge sollen auch die Bezeichnung der jeweiligen aufnehmenden Einrichtung und die Aufgaben der jeweiligen sekundierten Person angeben sowie Beginn und Dauer der Sekundierung regeln.</P><P>(4) Ein Arbeitsvertrag oder Sekundierungsvertrag wird nicht abgeschlossen, wenn die T\u00e4tigkeit im Rahmen eines anderen, dem deutschen Recht unterliegenden Arbeitsverh\u00e4ltnisses mit privaten Tr\u00e4gern oder \u00f6ffentlichen Arbeitgebern oder eines \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstverh\u00e4ltnisses ausge\u00fcbt wird.</P><P>(5) Auf Sekundierungen ist das Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz nicht anzuwenden.</P><P>(6) Erfolgt die Sekundierung auf Grund eines Arbeitsvertrags, sind die f\u00fcr den Zeitraum der Sekundierung f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer des Bundes jeweils geltenden Tarifvertr\u00e4ge und sonstigen Bestimmungen anzuwenden; hinsichtlich des Entgeltes gelten die tarifvertraglichen Sonderregelungen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die zu Auslandsdienststellen des Bundes entsandt sind, entsprechend.</P><P>(7) Soweit es f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Aufgaben der sekundierenden Einrichtung oder der aufnehmenden Einrichtung erforderlich ist, kann eine sekundierte Person oberhalb der h\u00f6chsten tarifvertraglichen Entgeltgruppe entlohnt werden. F\u00fcr eine solche Entlohnung ist die Zustimmung des Bundesministeriums, das die Erlaubnis nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 2 erteilt, erforderlich; die Zustimmung bedarf der Einwilligung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, die im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen erteilt wird.</P><P>(8) F\u00fcr die sonstige Gew\u00e4hrung von \u00fcber- oder au\u00dfertariflichen Leistungen gilt Absatz 7 entsprechend. Tritt als sekundierende Einrichtung die Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch ein Bundesministerium, auf, so hat das vertretende Bundesministerium Absatz 7 entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010017BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Sekundierende Einrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207010017BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Als sekundierende Einrichtungen k\u00f6nnen auftreten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch ein Bundesministerium;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Dritter mit Erlaubnis eines Bundesministeriums.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Erteilung der Erlaubnis nach Absatz 1 Nummer 2 bedarf des Einvernehmens des Ausw\u00e4rtigen Amts. F\u00fcr den Fall, dass ein Dritter nach Absatz 1 Nummer 2 als sekundierende Einrichtung auftritt, trifft die Entscheidung, in welchen Eins\u00e4tzen Personen eine Sekundierung erhalten sollen, das Bundesministerium, welches dem Dritten die Erlaubnis erteilt hat. Der Dritte wird selbst Vertragspartner der sekundierten Person und ist nicht Vertreter der Bundesrepublik Deutschland oder eines Bundesministeriums.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR207010017BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Leistungen an die sekundierten Personen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010017BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Altersvorsorge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207010017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die sekundierende Einrichtung ist verpflichtet, einen Antrag auf Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung nach den Vorschriften des deutschen Rentenversicherungsrechts zu stellen.</P><P>(2) Diese Pflicht besteht nicht, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die sekundierte Person die Regelaltersgrenze nach dem Sechsten Buch Sozialgesetzbuch erreicht hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der sekundierten Person f\u00fcr den Zeitraum der Sekundierung Versorgungsbez\u00fcge gew\u00e4hrt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr den Zeitraum der Sekundierung eine andere Stelle die Kosten einer Altersvorsorge tr\u00e4gt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zeitraum der Sekundierung in einem Alterssicherungssystem ber\u00fccksichtigt wird, soweit die Ber\u00fccksichtigung in dem Alterssicherungssystem nicht mit zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr die sekundierte Person verbunden ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die sekundierte Person vor Abschluss des Vertrags nach \u00a7 3 Absatz 1 der sekundierenden Einrichtung mitgeteilt hat, dass ihr f\u00fcr den Zeitraum der Sekundierung statt der Versicherung nach Absatz 1 ein monatlicher Zuschuss zu einer privaten Altersvorsorge oder zu einer berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtung in H\u00f6he des nach Absatz 1 zu leistenden Anteils gew\u00e4hrt wird und die entsprechende Verwendung nachweist, oder</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einem Sekundierungsvertrag die Vertragslaufzeit k\u00fcrzer als drei Monate ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010017BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Absicherung bei Krankheit und Pflegebed\u00fcrftigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207010017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Sofern die sekundierende Einrichtung f\u00fcr die zur Sekundierung vorgesehene Person keine private Krankenversicherung und keine private Pflegeversicherung f\u00fcr den Zeitraum der Sekundierung abschlie\u00dft, ist die zur Sekundierung vorgesehene Person verpflichtet, der sekundierenden Einrichtung vor Abschluss des Vertrags zur Sekundierung nachzuweisen, dass sie f\u00fcr den Zeitraum der Sekundierung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine private Krankenversicherung abgeschlossen hat, die die besonderen Risiken des Einsatzes soweit wie m\u00f6glich abdeckt, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine private Pflegeversicherung abgeschlossen hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) Kann die zur Sekundierung vorgesehene Person in Deutschland f\u00fcr den Zeitraum der Sekundierung einen inl\u00e4ndischen Kranken- und Pflegeversicherungsschutz begr\u00fcnden oder aufrechterhalten, ist sie verpflichtet, der sekundierenden Einrichtung nachzuweisen, dass sie zus\u00e4tzlich zu der Versicherungspflicht nach Absatz 1 Ma\u00dfnahmen getroffen hat, die zur Begr\u00fcndung oder Aufrechterhaltung des inl\u00e4ndischen Kranken- und Pflegeversicherungsschutzes notwendig sind.</P><P>(3) Wenn die zur Sekundierung vorgesehene Person unterhaltsberechtigte Familienangeh\u00f6rige im Inland hat, die \u00fcber eine Familienversicherung nach \u00a7 10 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch abgesichert werden k\u00f6nnen, ist sie zudem verpflichtet, der sekundierenden Einrichtung nachzuweisen, dass sie den Versicherungsschutz als freiwilliges Mitglied in der gesetzlichen Kranken- und Pflegeversicherung fortsetzt.</P><P>(4) Die sekundierende Einrichtung ist verpflichtet, der sekundierten Person die ihr nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 entstehenden Kosten zu erstatten. Die Vereinbarung einer monatlichen Pauschale f\u00fcr die Erstattungen ist zul\u00e4ssig.</P><P>(5) Anspr\u00fcche nach Absatz 4 bestehen in dem Ma\u00df nicht, wie eine andere Stelle die Kosten tr\u00e4gt, die der sekundierten Person nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 entstehen.</P><P>(6) Wirkt sich der internationale Einsatz zur zivilen Krisenpr\u00e4vention nachteilig auf den Kranken- und Pflegeversicherungsschutz der sekundierten Person nach der Zeit des Einsatzes aus, so tr\u00e4gt die Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch die sekundierende Einrichtung, die notwendigen Kosten, die nach diesem Gesetz oder anderen sozialversicherungsrechtlichen Vorschriften nicht gedeckt sind, sofern dies zur Abwendung einer unbilligen H\u00e4rte geboten ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010017BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Absicherung gegen Haftungsrisiken",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207010017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die sekundierende Einrichtung ist verpflichtet, der sekundierten Person die Kosten f\u00fcr eine angemessene Haftpflichtversicherung zur Deckung von Sch\u00e4den zu erstatten, die die sekundierte Person im Ausland bei ihrer T\u00e4tigkeit im Rahmen des internationalen Einsatzes zur zivilen Krisenpr\u00e4vention verursacht. Dies gilt nur, wenn die sekundierte Person gegen\u00fcber der sekundierenden Einrichtung vor Abschluss des Arbeits- oder Sekundierungsvertrags nachweist, dass eine solche Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Zeitraum ihrer T\u00e4tigkeit im Rahmen des internationalen Einsatzes zur zivilen Krisenpr\u00e4vention besteht.</P><P>(2) Die Verpflichtung zur Erstattung der Kosten f\u00fcr die Absicherung besteht nicht, soweit eine andere Stelle die Pr\u00e4mien einer angemessenen Haftpflichtversicherung f\u00fcr die sekundierte Person zahlt oder die Absicherung dieses Risikos auf andere Weise gew\u00e4hrleistet ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010017BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Reisekosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207010017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die sekundierende Einrichtung ist verpflichtet, der sekundierten Person mit einem Sekundierungsvertrag nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 2 die notwendigen Fahrt- oder Flugkosten f\u00fcr eine Reise vom inl\u00e4ndischen Wohnort zum Einsatzort bei Beginn und eine Reise vom Einsatzort zum inl\u00e4ndischen Wohnort am Ende des Einsatzes wie bei einer Dienstreise zu erstatten. Schlie\u00dft sich an die T\u00e4tigkeit der sekundierten Person unmittelbar eine weitere T\u00e4tigkeit im Rahmen eines internationalen Einsatzes zur zivilen Krisenpr\u00e4vention an, tritt an die Stelle der Reise vom Einsatzort zum inl\u00e4ndischen Wohnort nach Satz 1 die Reise vom letzten Einsatzort zum neuen Einsatzort.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 kann auch die Zahlung einer Reisekostenpauschale vereinbart werden.</P><P>(3) Ein Anspruch auf die Erstattung der Reisekosten besteht nicht, soweit eine andere Stelle die Reisekosten der sekundierten Person tr\u00e4gt. Tr\u00e4gt eine andere Stelle die Kosten f\u00fcr Reisen zwischen einem anderen Ort als dem inl\u00e4ndischen Wohnort und dem Einsatzort, so gilt Absatz 1 mit der Ma\u00dfgabe, dass an die Stelle des Einsatzortes jener Ort tritt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010017BJNE000901116",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Zus\u00e4tzliche vertragliche Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207010017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Im Arbeits- oder Sekundierungsvertrag k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich zu Leistungen nach diesem Gesetz weitere Leistungen vereinbart werden. Vor der Vereinbarung zus\u00e4tzlicher vertraglicher Leistungen in Arbeitsvertr\u00e4gen sind das Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen herzustellen und die Einwilligung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat durch die sekundierende Einrichtung einzuholen. Bei der Bemessung weiterer Leistungen sind die gesetzlich vorgesehenen Leistungen, die Aufgabe und der Einsatzort sowie das Risiko und die Gesamtumst\u00e4nde des Auslandseinsatzes angemessen zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010017BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Bestand der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207010017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Die in diesem Abschnitt geregelten Leistungen der sekundierenden Einrichtung werden mit der Aufnahme der T\u00e4tigkeit der sekundierten Person bei der aufnehmenden Einrichtung mit Geltendmachung des Anspruchs durch die sekundierte Person f\u00e4llig, sp\u00e4testens jedoch ab dem Tag, an dem die sekundierte Person die Reise zum Einsatzort antritt und den Anspruch geltend macht. Die Leistungen enden mit Ablauf des Tages, an dem die sekundierte Person die R\u00fcckreise antritt. Die R\u00fcckreise ist unverz\u00fcglich nach Beendigung der T\u00e4tigkeit bei der aufnehmenden Stelle anzutreten. Reist die sekundierte Person aus Gr\u00fcnden, die sie selbst zu vertreten hat, zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt in die Bundesrepublik Deutschland zur\u00fcck, so endet die Verpflichtung mit Ablauf des letzten Tages der T\u00e4tigkeit bei der aufnehmenden Einrichtung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR207010017BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Leistungen bei Arbeitslosigkeit nach dem Zeitraum der Sekundierung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010017BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Entgeltersatzleistungen der Arbeitsf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207010017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr einen Anspruch auf Leistungen nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch steht der Zeitraum einer Sekundierung der Zeit eines Versicherungspflichtverh\u00e4ltnisses nach dem Recht der Arbeitsf\u00f6rderung gleich.</P><P>(2) Bei der Feststellung des f\u00fcr die Bemessung des Arbeitslosengeldes ma\u00dfgebenden Arbeitsentgelts ist f\u00fcr den Zeitraum der Sekundierung auf Grund <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eines Arbeitsvertrags das darin vereinbarte Grundgehalt, h\u00f6chstens bis zu einem Arbeitsentgelt in H\u00f6he der Beitragsbemessungsgrenze der allgemeinen Rentenversicherung, mindestens jedoch das fiktive Arbeitsentgelt nach \u00a7 152 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch, zugrunde zu legen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eines Sekundierungsvertrags das fiktive Arbeitsentgelt nach \u00a7 152 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch zugrunde zu legen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Mehraufwendungen, die der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit durch die Regelung entstehen, erstattet die sekundierende Einrichtung. Verwaltungskosten werden nicht erstattet. Schlie\u00dft ein Dritter nach \u00a7 4 den Vertrag, so hat er R\u00fcckstellungen f\u00fcr m\u00f6gliche Erstattungen zu bilden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207010017BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR207010017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Auf Sekundierungsvertr\u00e4ge, die vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes begr\u00fcndet wurden, ist das Sekundierungsgesetz vom 17. Juli 2009 (BGBl. I S. 1974), das durch Artikel 16 des Gesetzes vom 20. Dezember 2011 (BGBl. I S. 2854) ge\u00e4ndert worden ist, in der bis zum Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Fassung weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
