{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR095000020",
    "firstPublished": "2020-04-29",
    "sourceTimestamp": "20200806213002",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Rates \u00fcber befristete Ma\u00dfnahmen in Bezug auf die Hauptversammlungen Europ\u00e4ischer Gesellschaften (SE) und die Generalversammlungen Europ\u00e4ischer Genossenschaften (SCE)",
    "abbreviation": "SEuSCEVVorschl",
    "slug": "seuscevvorschl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 950",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Nachgewiesener Text noch nicht dokumentarisch bearbeitet +++)<BR /><BR /></pre>Der Vorschlag wurde als Anlage zum G v. 15.5.2020 I 948 ver\u00f6ffentlicht.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR095000020BJNE000100000",
        "name": "Pr\u00e4ambel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Rat der Europ\u00e4ischen Union \u2013</P><P>gest\u00fctzt auf den Vertrag \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union, insbesondere auf Artikel 352,</P><P>auf Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission,</P><P>nach Zustimmung des Europ\u00e4ischen Parlaments,</P><P>nach Zuleitung des Entwurfs des Gesetzgebungsakts an die nationalen Parlamente,</P><P>gem\u00e4\u00df einem besonderen Gesetzgebungsverfahren,</P><P>in Erw\u00e4gung nachstehender Gr\u00fcnde: <DL Type=\"arabic\"><DT>(1)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Um die Ausbreitung des SARS-CoV-2 (Coronavirus) und damit der am 11. M\u00e4rz 2020 von der Weltgesundheitsorganisation zur Pandemie erkl\u00e4rten Erkrankung COVID-19 einzud\u00e4mmen, haben die Mitgliedstaaten eine Reihe beispielloser Ma\u00dfnahmen eingef\u00fchrt, insbesondere Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und Ma\u00dfnahmen zur r\u00e4umlichen Trennung von Personen.</LA></DD><DT>(2)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Diese Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen zur Folge haben, dass Gesellschaften und Genossenschaften ihren rechtlichen Verpflichtungen aus dem nationalen Gesellschaftsrecht und dem Gesellschaftsrecht der Union nicht nachkommen k\u00f6nnen, da es ihnen insbesondere erheblich erschwert ist, ihre Haupt- bzw. Generalversammlungen abzuhalten.</LA></DD><DT>(3)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Die Mitgliedstaaten haben auf nationaler Ebene Sofortma\u00dfnahmen ergriffen, um Gesellschaften und Genossenschaften zu unterst\u00fctzen und ihnen die f\u00fcr die derzeitigen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nde erforderlichen Instrumente und Flexibilit\u00e4t an die Hand zu geben. Viele Mitgliedstaaten haben insbesondere die Nutzung digitaler Werkzeuge und Verfahren f\u00fcr die Abhaltung von Haupt- bzw. Generalversammlungen gestattet und die Fristen f\u00fcr die Abhaltung dieser Versammlungen im Jahr 2020 verl\u00e4ngert.</LA></DD><DT>(4)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Europ\u00e4ische Gesellschaften (SE) und Europ\u00e4ische Genossenschaften (SCE) sind durch die Verordnung (EG) Nr. 2157/2001 des Rates<FnR ID=\"F811853_1_BJNR095000020BJNE000100000\" /> und die Verordnung (EG) Nr. 1435/2003 des Rates<FnR ID=\"F811853_2_BJNR095000020BJNE000100000\" /> auf Unionsebene geregelt. Beide Verordnungen enthalten in ihrem jeweiligen Artikel 54 die Vorgabe, binnen sechs Monaten nach Abschluss des jeweiligen Gesch\u00e4ftsjahres eine Haupt- bzw. eine Generalversammlung abzuhalten. Angesichts der derzeitigen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nde sollte von dieser Vorgabe vor\u00fcbergehend abgewichen werden k\u00f6nnen. Da die Abhaltung von Haupt- und Generalversammlungen von wesentlicher Bedeutung ist, um sicherzustellen, dass gesetzlich vorgeschriebene oder wirtschaftlich notwendige Entscheidungen rechtzeitig getroffen werden, sollte es den Europ\u00e4ischen Gesellschaften (SE) und den Europ\u00e4ischen Genossenschaften (SCE) gestattet werden, ihre Haupt- bzw. Generalversammlung binnen 12 Monaten nach Abschluss des Gesch\u00e4ftsjahres, sp\u00e4testens jedoch am 31. Dezember 2020, abzuhalten. Da es sich bei dieser Ausnahmeregelung um eine durch die COVID-19-Pandemie bedingte befristete Ma\u00dfnahme handelt, sollte sie nur f\u00fcr die Haupt- und Generalversammlungen gelten, die 2020 abgehalten werden m\u00fcssen.</LA></DD><DT>(5)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der Vertrag \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union sieht f\u00fcr den Erlass dieser Verordnung nur die in Artikel 352 genannten Befugnisse vor.</LA></DD><DT>(6)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Da das Ziel dieser Verordnung, n\u00e4mlich vor\u00fcbergehend eine von einer Bestimmung der Verordnung (EG) Nr. 2157/2001 und der Verordnung (EG) Nr. 1435/2003 abweichende L\u00f6sung zu erm\u00f6glichen, von den Mitgliedstaaten nicht ausreichend verwirklicht werden kann, sondern vielmehr wegen seines Umfangs und seiner Wirkung auf Unionsebene besser zu verwirklichen ist, kann die Union im Einklang mit dem in Artikel 5 des Vertrags \u00fcber die Europ\u00e4ische Union verankerten Subsidiarit\u00e4tsprinzip t\u00e4tig werden. Entsprechend dem in demselben Artikel genannten Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit geht diese Verordnung nicht \u00fcber das f\u00fcr die Erreichung dieses Ziels erforderliche Ma\u00df hinaus.</LA></DD><DT>(7)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Da die Sechsmonatsfrist nach Artikel 54 der Verordnungen (EG) Nr. 2157/2001 und (EG) Nr. 1435/2003 im Mai oder Juni 2020 abl\u00e4uft und Einberufungsfristen ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen, sollte diese Verordnung so schnell wie m\u00f6glich in Kraft treten.</LA></DD><DT>(8)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angesichts dieser Dringlichkeit wird eine Ausnahme von der Achtwochenfrist nach Artikel 4 des dem Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union, dem Vertrag \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union und dem Vertrag zur Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft beigef\u00fcgten Protokolls Nr. 1 \u00fcber die Rolle der nationalen Parlamente in der Europ\u00e4ischen Union als angebracht erachtet \u2013</LA></DD></DL></P><P>hat folgende Verordnung erlassen:</P><P /><P /><P />",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"page\" ID=\"F811853_1_BJNR095000020BJNE000100000\" Pos=\"exp\">Verordnung (EG) Nr. 2157/2001 des Rates vom 8. Oktober 2001 \u00fcber das Statut der Europ\u00e4ischen Gesellschaft (SE) (ABl. L 294 vom 10.11.2001, S. 1).</Footnote><Footnote FnZ=\"2\" Group=\"page\" ID=\"F811853_2_BJNR095000020BJNE000100000\" Pos=\"exp\">Verordnung (EG) Nr. 1435/2003 des Rates vom 22. Juli 2003 \u00fcber das Statut der Europ\u00e4ischen Genossenschaft (SCE) (ABl. L 207 vom 18.8.2003, S. 1).</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR095000020BJNE000200000",
        "name": "Art 1",
        "title": "Befristete Ma\u00dfnahme in Bezug auf die <BR />Hauptversammlungen Europ\u00e4ischer Gesellschaften (SE)",
        "parent": null,
        "body": "<P>Europ\u00e4ische Gesellschaften (SE), die verpflichtet sind, im Jahr 2020 eine Hauptversammlung nach Artikel 54 Absatz 1 Satz 1 der Verordnung (EG) Nr. <NB>2157/2001</NB> abzuhalten, k\u00f6nnen abweichend von dieser Bestimmung die Versammlung innerhalb von 12 Monaten nach Abschluss des Gesch\u00e4ftsjahres abhalten, sofern die Versammlung sp\u00e4testens am 31. Dezember 2020 stattfindet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR095000020BJNE000300000",
        "name": "Art 2",
        "title": "Befristete Ma\u00dfnahme <BR />in Bezug auf die Generalversammlungen<BR /> Europ\u00e4ischer Genossenschaften (SCE)",
        "parent": null,
        "body": "<P>Europ\u00e4ische Genossenschaften (SCE), die verpflichtet sind, im Jahr 2020 eine Generalversammlung nach Artikel 54 Absatz 1 Satz 1 der Verordnung (EG) Nr. <NB>1435/2003</NB> abzuhalten, k\u00f6nnen abweichend von dieser Bestimmung die Versammlung innerhalb von 12 Monaten nach Abschluss des Gesch\u00e4ftsjahres abhalten, sofern die Versammlung sp\u00e4testens am 31. Dezember 2020 stattfindet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR095000020BJNE000400000",
        "name": "Art 3",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach ihrer Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR095000020BJNE000500000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a0Diese Verordnung ist in allen ihren Teilen verbindlich und gilt unmittelbar in jedem Mitgliedstaat.<P /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a0Geschehen zu Br\u00fcssel am ...<P /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Im Namen des Rates<P /> Der Pr\u00e4sident</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
