{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR094810020",
    "firstPublished": "2020-05-15",
    "sourceTimestamp": "20210201213012",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zum Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Rates \u00fcber befristete Ma\u00dfnahmen in Bezug auf die Hauptversammlungen Europ\u00e4ischer Gesellschaften (SE) und die Generalversammlungen Europ\u00e4ischer Genossenschaften (SCE)",
    "abbreviation": "SEuSCEVVorschlG",
    "slug": "seuscevvorschlg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 948",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.5.2020 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1a des G v. 15.5.2020 I 948 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 2 dieses G am 20.5.2020 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR094810020BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der deutsche Vertreter im Rat darf dem Vorschlag vom 29. April 2020 f\u00fcr eine Verordnung des Rates \u00fcber befristete Ma\u00dfnahmen in Bezug auf die Hauptversammlungen Europ\u00e4ischer Gesellschaften (SE) und die Generalversammlungen Europ\u00e4ischer Genossenschaften (SCE) zustimmen. Dies gilt auch f\u00fcr eine sprachbereinigte Fassung. Der Vorschlag wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
