{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR335900997",
    "firstPublished": "1997-12-22",
    "sourceTimestamp": "20130405132857",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber das Ruhen von Entgeltersatzleistungen nach\ndem Dritten Buch Sozialgesetzbuch bei Zusammentreffen mit\nVersorgungsleistungen der Sonderversorgungssysteme",
    "abbreviation": "SGB3EntGRuhV",
    "slug": "sgb3entgruhv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 3359",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 40 G v. 20.12.2011 I 2854",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.1998 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR335900997BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 151 Abs. 2 Nr. 3 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch - Arbeitsf\u00f6rderung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR335900997BJNE000201140",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Altersrente im Sinne des \u00a7 156 Absatz 1 Nummer 4 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch stehen folgende Versorgungsleistungen der Sonderversorgungssysteme nach Anlage 2 zum Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetz gleich: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorruhestandsgeld und befristete erweiterte Versorgung im Sinne des \u00a7 9 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 Buchstabe b und d des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcbergangsrente und Invalidenteilrente im Sinne des \u00a7 9 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 Buchstabe a und Nr. 2 des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes.</LA></DD></DL>Den in Satz 1 genannten Versorgungsleistungen stehen Leistungen gleich, die bei Erreichen besonderer Altersgrenzen oder bestimmter Dienstzeiten nach gleichartigen Regelungen, insbesondere aus Zusatzversorgungssystemen, gew\u00e4hrt werden.</P><P>(2) In F\u00e4llen des Absatzes 1 Satz 1 Nr. 1 ruht der Anspruch auf Arbeitslosengeld voll. In den F\u00e4llen des Absatzes 1 Satz 1 Nr. 2 ruht der Anspruch auf Arbeitslosengeld <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu dem Teil der zuerkannten Versorgungsleistung, um den der f\u00fcr das Arbeitslosengeld nach \u00a7 149 Nummer 1 oder 2 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch ma\u00dfgebliche Leistungssatz den Satz von 100 unterschreitet, wenn der Arbeitslose nach dem Beginn der Versorgungsleistung in einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch von mindestens 180 Kalendertagen gestanden hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im \u00fcbrigen in H\u00f6he der zuerkannten Versorgungsleistung.</LA></DD></DL>Ist eine K\u00fcrzung der Versorgungsleistung wegen des Eintritts der Besch\u00e4ftigungslosigkeit weggefallen, so tritt in den F\u00e4llen des Satzes 2 Nr. 1 an die Stelle der zuerkannten Versorgungsleistung die um den K\u00fcrzungsbetrag geminderte Versorgungsleistung; zus\u00e4tzlich ruht in diesen F\u00e4llen das Arbeitslosengeld in H\u00f6he des weggefallenen K\u00fcrzungsbetrages. Ist die Versorgung wegen einer Anrechnung nach \u00a7 11 Abs. 1 Satz 2 des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes oder wegen einer Einkommensanrechnung nach der Sonderversorgungsleistungsverordnung vom 26. Juni 1992 (BGBl. I S. 1174) vermindert, tritt an die Stelle der zuerkannten Versorgungsleistung die verminderte Versorgung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR335900997BJNE000302140",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Rente wegen voller Erwerbsminderung im Sinne des \u00a7 156 Absatz 1 Nummer 3 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch steht die Dienstbesch\u00e4digungsteilrente im Sinne des \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 2 des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes gleich. \u00a7 1 Abs. 2 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR335900997BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr das Kurzarbeitergeld.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR335900997BJNE000500310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1998 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
