{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR200500014",
    "firstPublished": "2014-12-09",
    "sourceTimestamp": "20150128220533",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Neufestsetzung der Neurenten-Faktoren nach \u00a7 178 Absatz 1 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch",
    "abbreviation": "SGB7\u00a7178Abs1V",
    "slug": "sgb7_178abs1v",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 2005",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2015 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200500014BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 178 Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 181 Absatz 3 Satz 2 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Unfallversicherung \u2013, die durch Artikel 1 Nummer 25 des Gesetzes vom 30. Oktober 2008 (BGBl. I S. 2130) neu gefasst worden sind, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200500014BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Neufestsetzung der Neurenten-Faktoren nach \u00a7 178 Absatz 1 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Faktoren zur Berechnung der von jeder Berufsgenossenschaft j\u00e4hrlich zu tragenden Rentenlasten nach \u00a7 178 Absatz 1 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch betragen das 5,6fache ihrer Neurenten f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4lle und das 3,3fache ihrer mit dem Latenzfaktor gewichteten Neurenten f\u00fcr Berufskrankheiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200500014BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2015 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
