{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR302300003",
    "firstPublished": "2003-12-27",
    "sourceTimestamp": "20211231214751",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zw\u00f6lftes Buch (XII) - Sozialhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes vom 27. Dezember 2003, BGBl. I S. 3022)",
    "abbreviation": "SGB 12",
    "slug": "sgb_12",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2003, 3022, 3023",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 16 G v. 10.12.2021 I 5162",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2005 +++)<BR /> <BR />(+++ Zur Nichtanwendung d. \u00a7 30 Abs. 1 Nr. 2 vgl. \u00a7 42b Abs. 3 Satz 3 +++)<BR />(+++ Zur Nichtanwendung d. \u00a7 31 Abs. 2 Satz 2 vgl. \u00a7 27b Abs. 2 +++)<BR />(+++ Zur Nichtanwendung d. \u00a7 42a Abs. 3 u. 4 vgl. \u00a7 133b ab F. 2016-12-22 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung d. \u00a7 42b Abs. 2 vgl. \u00a7 30 Abs. 8 ab F. 2016-12-23 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung d. \u00a7 42b Abs. 3 vgl. \u00a7 30 Abs. 4 ab F. 2016-12-23 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung d. \u00a7 64b Abs. 2 vgl. \u00a7 65 Satz 2 ab F. 2016-12-23 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung d. \u00a7 82 Abs. 4 u. 5 vgl. \u00a7 90 Abs. 2 Nr. 2 +++)<BR />(+++ Zur Nichtanwendung d. \u00a7 82 vgl. \u00a7 88 Abs. 2 Satz 2 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 d. G v. 27.12.2003 I 3022 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es tritt gem. Art. 70 Abs. 1 dieses G mWv 1.1.2005 in Kraft. Abweichend hiervon treten gem. \u00a7 70 Abs. 2 die \u00a7\u00a7 40, 133 Abs. 2 am 31.12.2003, die \u00a7\u00a7 24, 132, 133 Abs. 1 am 1.1.2004, die \u00a7\u00a7 57, 61 Abs. 2 Satz 3 und 4 am 1.7.2004 und \u00a7 97 Abs. 3 am 1.1.2007 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE000184126",
        "name": "Inhaltsverzeichnis",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"9.09*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"90.91*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erstes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Allgemeine Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\">Aufgabe der Sozialhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\">Nachrang der Sozialhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\">Tr\u00e4ger der Sozialhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\">Zusammenarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\">Verh\u00e4ltnis zur freien Wohlfahrtspflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\">Fachkr\u00e4fte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\">Aufgabe der L\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweites Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Leistungen der Sozialhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Grunds\u00e4tze der Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\">Sozialhilfe nach der Besonderheit des Einzelfalles</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsformen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\">Beratung und Unterst\u00fctzung, Aktivierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsabsprache</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen f\u00fcr Einrichtungen, Vorrang anderer Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\">Vorbeugende und nachgehende Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\">Familiengerechte Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Anspruch auf Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\">Anspruch</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\">Einsetzen der Sozialhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsberechtigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\">Ehe\u00e4hnliche Gemeinschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\">Sonderregelung f\u00fcr Leistungsberechtigte nach dem Zweiten Buch</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\">Sonderregelungen f\u00fcr Auszubildende</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\">Sozialhilfe f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\">Sozialhilfe f\u00fcr Deutsche im Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\">Erstattung von Aufwendungen Anderer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\">Einschr\u00e4nkung, Aufrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Drittes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Hilfe zum Lebensunterhalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Leistungsberechtigte, notwendiger Lebensunterhalt, Regelbedarfe und Regels\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsberechtigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 27a</entry><entry VJ=\"1\">Notwendiger Lebensunterhalt, Regelbedarfe und Regels\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 27b</entry><entry VJ=\"1\">Notwendiger Lebensunterhalt in Einrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 27c</entry><entry VJ=\"1\">Sonderregelung f\u00fcr den Lebensunterhalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\">Ermittlung der Regelbedarfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 28a</entry><entry VJ=\"1\">Fortschreibung der Regelbedarfsstufen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\">Festsetzung und Fortschreibung der Regels\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Zus\u00e4tzliche Bedarfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\">Mehrbedarf</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\">Einmalige Bedarfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Kranken- und Pflegeversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 32a</entry><entry VJ=\"1\">Zeitliche Zuordnung von Beitr\u00e4gen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\">Bedarfe f\u00fcr die Vorsorge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Bildung und Teilhabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\">Bedarfe f\u00fcr Bildung und Teilhabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 34a</entry><entry VJ=\"1\">Erbringung der Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 34b</entry><entry VJ=\"1\">Berechtigte Selbsthilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 34c</entry><entry VJ=\"1\">Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\">Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 35a</entry><entry VJ=\"1\">Satzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\">Sonstige Hilfen zur Sicherung der Unterkunft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Gew\u00e4hrung von Darlehen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\">Erg\u00e4nzende Darlehen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 37a</entry><entry VJ=\"1\">Darlehen bei am Monatsende f\u00e4lligen Eink\u00fcnften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\">Darlehen bei vor\u00fcbergehender Notlage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Sechster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Einschr\u00e4nkung von Leistungsberechtigung und -umfang</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\">Vermutung der Bedarfsdeckung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 39a</entry><entry VJ=\"1\">Einschr\u00e4nkung der Leistung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Siebter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Viertes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Grunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsberechtigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 41a</entry><entry VJ=\"1\">Vor\u00fcbergehender Auslandsaufenthalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\">Bedarfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 42a</entry><entry VJ=\"1\">Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 42b</entry><entry VJ=\"1\">Mehrbedarfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\">Einsatz von Einkommen und Verm\u00f6gen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Verfahrensbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 43a</entry><entry VJ=\"1\">Gesamtbedarf, Zahlungsanspruch und Direktzahlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\">Antragserfordernis, Erbringung von Geldleistungen, Bewilligungszeitraum</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 44a</entry><entry VJ=\"1\">Vorl\u00e4ufige Entscheidung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 44b</entry><entry VJ=\"1\">Aufrechnung, Verrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 44c</entry><entry VJ=\"1\">Erstattungsanspr\u00fcche zwischen Tr\u00e4gern</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\">Feststellung der dauerhaften vollen Erwerbsminderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45a</entry><entry VJ=\"1\">Ermittlung der durchschnittlichen Warmmiete</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\">Zusammenarbeit mit den Tr\u00e4gern der Rentenversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Erstattung und Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 46a</entry><entry VJ=\"1\">Erstattung durch den Bund</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 46b</entry><entry VJ=\"1\">Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnftes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Hilfen zur Gesundheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\">Vorbeugende Gesundheitshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\">Hilfe bei Krankheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\">Hilfe zur Familienplanung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\">Hilfe bei Schwangerschaft und Mutterschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\">Hilfe bei Sterilisation</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\">Leistungserbringung, Verg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sechstes Kapitel (weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Siebtes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Hilfe zur Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsberechtigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 61a</entry><entry VJ=\"1\">Begriff der Pflegebed\u00fcrftigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 61b</entry><entry VJ=\"1\">Pflegegrade</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 61c</entry><entry VJ=\"1\">Pflegegrade bei Kindern</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\">Ermittlung des Grades der Pflegebed\u00fcrftigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 62a</entry><entry VJ=\"1\">Bindungswirkung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 63a</entry><entry VJ=\"1\">Notwendiger pflegerischer Bedarf</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 63b</entry><entry VJ=\"1\">Leistungskonkurrenz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\">Vorrang</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64a</entry><entry VJ=\"1\">Pflegegeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64b</entry><entry VJ=\"1\">H\u00e4usliche Pflegehilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64c</entry><entry VJ=\"1\">Verhinderungspflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64d</entry><entry VJ=\"1\">Pflegehilfsmittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64e</entry><entry VJ=\"1\">Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Wohnumfeldes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64f</entry><entry VJ=\"1\">Andere Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64g</entry><entry VJ=\"1\">Teilstation\u00e4re Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64h</entry><entry VJ=\"1\">Kurzzeitpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64i</entry><entry VJ=\"1\">Entlastungsbetrag bei den Pflegegraden 2, 3, 4 oder 5</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64j</entry><entry VJ=\"1\">Digitale Pflegeanwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64k</entry><entry VJ=\"1\">Erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzung bei Nutzung von digitalen Pflegeanwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\">Station\u00e4re Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\">Entlastungsbetrag bei Pflegegrad 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 66a</entry><entry VJ=\"1\">Sonderregelungen zum Einsatz von Verm\u00f6gen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Achtes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Hilfe zur \u00dcberwindung besonderer sozialer Schwierigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsberechtigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\">Umfang der Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Neuntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Hilfe in anderen Lebenslagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 70</entry><entry VJ=\"1\">Hilfe zur Weiterf\u00fchrung des Haushalts</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 71</entry><entry VJ=\"1\">Altenhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 72</entry><entry VJ=\"1\">Blindenhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 73</entry><entry VJ=\"1\">Hilfe in sonstigen Lebenslagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 74</entry><entry VJ=\"1\">Bestattungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zehntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vertragsrecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 75</entry><entry VJ=\"1\">Allgemeine Grunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 76</entry><entry VJ=\"1\">Inhalt der Vereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 76a</entry><entry VJ=\"1\">Zugelassene Pflegeeinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 77</entry><entry VJ=\"1\">Verfahren und Inkrafttreten der Vereinbarung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 77a</entry><entry VJ=\"1\">Verbindlichkeit der vereinbarten Verg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 78</entry><entry VJ=\"1\">Wirtschaftlichkeits- und Qualit\u00e4tspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 79</entry><entry VJ=\"1\">K\u00fcrzung der Verg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 79a</entry><entry VJ=\"1\">Au\u00dferordentliche K\u00fcndigung der Vereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 80</entry><entry VJ=\"1\">Rahmenvertr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 81</entry><entry VJ=\"1\">Schiedsstelle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Elftes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Einsatz des Einkommens und des Verm\u00f6gens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Einkommen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 82</entry><entry VJ=\"1\">Begriff des Einkommens</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 82a</entry><entry VJ=\"1\">Freibetrag f\u00fcr Personen mit Grundrentenzeiten oder entsprechenden Zeiten aus anderweitigen Alterssicherungssystemen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 83</entry><entry VJ=\"1\">Nach Zweck und Inhalt bestimmte Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 84</entry><entry VJ=\"1\">Zuwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Einkommensgrenzen f\u00fcr die Leistungen nach dem F\u00fcnften bis Neunten Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 85</entry><entry VJ=\"1\">Einkommensgrenze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 86</entry><entry VJ=\"1\">Abweichender Grundbetrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 87</entry><entry VJ=\"1\">Einsatz des Einkommens \u00fcber der Einkommensgrenze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 88</entry><entry VJ=\"1\">Einsatz des Einkommens unter der Einkommensgrenze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 89</entry><entry VJ=\"1\">Einsatz des Einkommens bei mehrfachem Bedarf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Verm\u00f6gen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 90</entry><entry VJ=\"1\">Einzusetzendes Verm\u00f6gen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 91</entry><entry VJ=\"1\">Darlehen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Einschr\u00e4nkung der Anrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 92</entry><entry VJ=\"1\">Anrechnung bei behinderten Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Verpflichtungen anderer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 93</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergang von Anspr\u00fcchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 94</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergang von Anspr\u00fcchen gegen einen nach b\u00fcrgerlichem Recht Unterhaltspflichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 95</entry><entry VJ=\"1\">Feststellung der Sozialleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Sechster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 96</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zw\u00f6lftes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zust\u00e4ndigkeit der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Sachliche und \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 97</entry><entry VJ=\"1\">Sachliche Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 98</entry><entry VJ=\"1\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 99</entry><entry VJ=\"1\">Vorbehalt abweichender Durchf\u00fchrung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Sonderbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 100</entry><entry VJ=\"1\">Zust\u00e4ndigkeit auf Grund der deutsch-schweizerischen F\u00fcrsorgevereinbarung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 101</entry><entry VJ=\"1\">Beh\u00f6rdenbestimmung und Stadtstaaten-Klausel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dreizehntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Kosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Kostenersatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 102</entry><entry VJ=\"1\">Kostenersatz durch Erben</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 102a</entry><entry VJ=\"1\">R\u00fcck\u00fcberweisung und Erstattung im Todesfall</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 103</entry><entry VJ=\"1\">Kostenersatz bei schuldhaftem Verhalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 104</entry><entry VJ=\"1\">Kostenersatz f\u00fcr zu Unrecht erbrachte Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 105</entry><entry VJ=\"1\">Kostenersatz bei Doppelleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Kostenerstattung zwischen den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 106</entry><entry VJ=\"1\">Kostenerstattung bei Aufenthalt in einer Einrichtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 107</entry><entry VJ=\"1\">Kostenerstattung bei Unterbringung in einer anderen Familie</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 108</entry><entry VJ=\"1\">Kostenerstattung bei Einreise aus dem Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 109</entry><entry VJ=\"1\">Ausschluss des gew\u00f6hnlichen Aufenthalts</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 110</entry><entry VJ=\"1\">Umfang der Kostenerstattung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 111</entry><entry VJ=\"1\">Verj\u00e4hrung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 112</entry><entry VJ=\"1\">Kostenerstattung auf Landesebene</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Sonstige Regelungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 113</entry><entry VJ=\"1\">Vorrang der Erstattungsanspr\u00fcche</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 114</entry><entry VJ=\"1\">Ersatzanspr\u00fcche der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach sonstigen Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 115</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Kostenerstattung bei Einreise aus dem Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierzehntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verfahrensbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 116</entry><entry VJ=\"1\">Beteiligung sozial erfahrener Dritter</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 116a</entry><entry VJ=\"1\">R\u00fccknahme von Verwaltungsakten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 117</entry><entry VJ=\"1\">Pflicht zur Auskunft</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 118</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcberpr\u00fcfung, Verwaltungshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 119</entry><entry VJ=\"1\">Wissenschaftliche Forschung im Auftrag des Bundes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 120</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfzehntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Statistik</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Bundesstatistik f\u00fcr das Dritte und F\u00fcnfte bis Neunte Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 121</entry><entry VJ=\"1\">Bundesstatistik f\u00fcr das Dritte und F\u00fcnfte bis Neunte Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 122</entry><entry VJ=\"1\">Erhebungsmerkmale</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 123</entry><entry VJ=\"1\">Hilfsmerkmale</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 124</entry><entry VJ=\"1\">Periodizit\u00e4t, Berichtszeitraum und Berichtszeitpunkte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 125</entry><entry VJ=\"1\">Auskunftspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 126</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbermittlung, Ver\u00f6ffentlichung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 127</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbermittlung an Kommunen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 128</entry><entry VJ=\"1\">Zusatzerhebungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Bundesstatistik f\u00fcr das Vierte Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 128a</entry><entry VJ=\"1\">Bundesstatistik f\u00fcr das Vierte Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 128b</entry><entry VJ=\"1\">Pers\u00f6nliche Merkmale</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 128c</entry><entry VJ=\"1\">Art und H\u00f6he der Bedarfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 128d</entry><entry VJ=\"1\">Art und H\u00f6he der angerechneten Einkommen und abgesetzten Betr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 128e</entry><entry VJ=\"1\">Hilfsmerkmale</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 128f</entry><entry VJ=\"1\">Periodizit\u00e4t, Berichtszeitraum und Berichtszeitpunkte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 128g</entry><entry VJ=\"1\">Auskunftspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 128h</entry><entry VJ=\"1\">Daten\u00fcbermittlung, Ver\u00f6ffentlichung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 129</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sechzehntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00dcbergangs- und Schlussbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 130</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr ambulant Betreute</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 131</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Statistik \u00fcber Einnahmen und Ausgaben nach dem Vierten Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 132</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung zur Sozialhilfegew\u00e4hrung f\u00fcr Deutsche im Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 133</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr besondere Hilfen an Deutsche nach Artikel 116 Abs. 1 des Grundgesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 133a</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr Hilfeempf\u00e4nger in Einrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 133b</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung zu Bedarfen f\u00fcr Unterkunft und Heizung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 134</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Fortschreibung der Regelbedarfsstufe 6</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 135</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung aus Anlass des Zweiten Rechtsbereinigungsgesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 136</entry><entry VJ=\"1\">Erstattung des Barbetrags durch den Bund in den Jahren 2017 bis 2019</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 136a</entry><entry VJ=\"1\">Erstattung des Barbetrages durch den Bund ab dem Jahr 2020</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 137</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcberleitung in Pflegegrade zum 1. Januar 2017</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 138</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige aus Anlass des Dritten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 139</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung ab dem Jahr 2020</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 140</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung zur Verhinderung einer Zahlungsl\u00fccke</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 141</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung aus Anlass der COVID-19-Pandemie; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 142</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr die gemeinschaftliche Mittagsverpflegung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 143</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">\u00dcbergangsregelung zum Freibetrag f\u00fcr Grundrentenzeiten und vergleichbare Zeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 144</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Einmalzahlung aus Anlass der COVID-19-Pandemie</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR />Anlage zu \u00a7 28</P><P>Anlage zu \u00a7 34</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG000100000",
        "name": "Erstes Kapitel",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Aufgabe der Sozialhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Aufgabe der Sozialhilfe ist es, den Leistungsberechtigten die F\u00fchrung eines Lebens zu erm\u00f6glichen, das der W\u00fcrde des Menschen entspricht. Die Leistung soll sie so weit wie m\u00f6glich bef\u00e4higen, unabh\u00e4ngig von ihr zu leben; darauf haben auch die Leistungsberechtigten nach ihren Kr\u00e4ften hinzuarbeiten. Zur Erreichung dieser Ziele haben die Leistungsberechtigten und die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe im Rahmen ihrer Rechte und Pflichten zusammenzuwirken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Nachrang der Sozialhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Sozialhilfe erh\u00e4lt nicht, wer sich vor allem durch Einsatz seiner Arbeitskraft, seines Einkommens und seines Verm\u00f6gens selbst helfen kann oder wer die erforderliche Leistung von anderen, insbesondere von Angeh\u00f6rigen oder von Tr\u00e4gern anderer Sozialleistungen, erh\u00e4lt.</P><P>(2) Verpflichtungen anderer, insbesondere Unterhaltspflichtiger oder der Tr\u00e4ger anderer Sozialleistungen, bleiben unber\u00fchrt. Auf Rechtsvorschriften beruhende Leistungen anderer d\u00fcrfen nicht deshalb versagt werden, weil nach dem Recht der Sozialhilfe entsprechende Leistungen vorgesehen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Tr\u00e4ger der Sozialhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Sozialhilfe wird von \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern geleistet.</P><P>(2) \u00d6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sind die kreisfreien St\u00e4dte und die Kreise, soweit nicht nach Landesrecht etwas anderes bestimmt wird. Bei der Bestimmung durch Landesrecht ist zu gew\u00e4hrleisten, dass die zuk\u00fcnftigen \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger mit der \u00dcbertragung dieser Aufgaben einverstanden sind, nach ihrer Leistungsf\u00e4higkeit zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach diesem Buch geeignet sind und dass die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben in dem gesamten Kreisgebiet sichergestellt ist.</P><P>(3) Die L\u00e4nder bestimmen die \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE000505126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Zusammenarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe arbeiten mit anderen Stellen, deren gesetzliche Aufgaben dem gleichen Ziel dienen oder die an Leistungen beteiligt sind oder beteiligt werden sollen, zusammen, insbesondere mit den Tr\u00e4gern von Leistungen nach dem Zweiten, dem Achten, dem Neunten und dem Elften Buch, sowie mit anderen Tr\u00e4gern von Sozialleistungen und mit Verb\u00e4nden. Dar\u00fcber hinaus sollen die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe gemeinsam mit den Beteiligten der Pflegest\u00fctzpunkte nach \u00a7 7c des Elften Buches alle f\u00fcr die wohnortnahe Versorgung und Betreuung in Betracht kommenden Hilfe- und Unterst\u00fctzungsangebote koordinieren. Die Rahmenvertr\u00e4ge nach \u00a7 7a Absatz 7 des Elften Buches sind zu ber\u00fccksichtigen und die Empfehlungen nach \u00a7 8a des Elften Buches sollen ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(2) Ist die Beratung und Sicherung der gleichm\u00e4\u00dfigen, gemeinsamen oder erg\u00e4nzenden Erbringung von Leistungen geboten, sollen zu diesem Zweck Arbeitsgemeinschaften gebildet werden.</P><P>(3) Soweit eine Verarbeitung personenbezogener Daten erfolgt, ist das N\u00e4here in einer Vereinbarung zu regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verh\u00e4ltnis zur freien Wohlfahrtspflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Stellung der Kirchen und Religionsgesellschaften des \u00f6ffentlichen Rechts sowie der Verb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege als Tr\u00e4ger eigener sozialer Aufgaben und ihre T\u00e4tigkeit zur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben werden durch dieses Buch nicht ber\u00fchrt.</P><P>(2) Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sollen bei der Durchf\u00fchrung dieses Buches mit den Kirchen und Religionsgesellschaften des \u00f6ffentlichen Rechts sowie den Verb\u00e4nden der freien Wohlfahrtspflege zusammenarbeiten. Sie achten dabei deren Selbst\u00e4ndigkeit in Zielsetzung und Durchf\u00fchrung ihrer Aufgaben.</P><P>(3) Die Zusammenarbeit soll darauf gerichtet sein, dass sich die Sozialhilfe und die T\u00e4tigkeit der freien Wohlfahrtspflege zum Wohle der Leistungsberechtigten wirksam erg\u00e4nzen. Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sollen die Verb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege in ihrer T\u00e4tigkeit auf dem Gebiet der Sozialhilfe angemessen unterst\u00fctzen.</P><P>(4) Wird die Leistung im Einzelfall durch die freie Wohlfahrtspflege erbracht, sollen die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe von der Durchf\u00fchrung eigener Ma\u00dfnahmen absehen. Dies gilt nicht f\u00fcr die Erbringung von Geldleistungen.</P><P>(5) Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe k\u00f6nnen allgemein an der Durchf\u00fchrung ihrer Aufgaben nach diesem Buch die Verb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege beteiligen oder ihnen die Durchf\u00fchrung solcher Aufgaben \u00fcbertragen, wenn die Verb\u00e4nde mit der Beteiligung oder \u00dcbertragung einverstanden sind. Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bleiben den Leistungsberechtigten gegen\u00fcber verantwortlich.</P><P>(6) \u00a7 4 Abs. 3 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Fachkr\u00e4fte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Durchf\u00fchrung der Aufgaben dieses Buches werden Personen besch\u00e4ftigt, die sich hierf\u00fcr nach ihrer Pers\u00f6nlichkeit eignen und in der Regel entweder eine ihren Aufgaben entsprechende Ausbildung erhalten haben oder \u00fcber vergleichbare Erfahrungen verf\u00fcgen.</P><P>(2) Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe gew\u00e4hrleisten f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben eine angemessene fachliche Fortbildung ihrer Fachkr\u00e4fte. Diese umfasst auch die Durchf\u00fchrung von Dienstleistungen, insbesondere von Beratung und Unterst\u00fctzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Aufgabe der L\u00e4nder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die obersten Landessozialbeh\u00f6rden unterst\u00fctzen die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bei der Durchf\u00fchrung ihrer Aufgaben nach diesem Buch. Dabei sollen sie insbesondere den Erfahrungsaustausch zwischen den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe sowie die Entwicklung und Durchf\u00fchrung von Instrumenten der Dienstleistungen, der zielgerichteten Erbringung und \u00dcberpr\u00fcfung von Leistungen und der Qualit\u00e4tssicherung f\u00f6rdern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG000200000",
        "name": "Zweites Kapitel",
        "title": "Leistungen der Sozialhilfe",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG000300000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Grunds\u00e4tze der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE000905119",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Die Sozialhilfe umfasst: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe zum Lebensunterhalt (\u00a7\u00a7 27 bis 40),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung (\u00a7\u00a7 41 bis 46b),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfen zur Gesundheit (\u00a7\u00a7 47 bis 52),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe zur Pflege (\u00a7\u00a7 61 bis 66a),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe zur \u00dcberwindung besonderer sozialer Schwierigkeiten (\u00a7\u00a7 67 bis 69),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe in anderen Lebenslagen (\u00a7\u00a7 70 bis 74)</LA></DD></DL>sowie die jeweils gebotene Beratung und Unterst\u00fctzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Sozialhilfe nach der Besonderheit des Einzelfalles",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen richten sich nach der Besonderheit des Einzelfalles, insbesondere nach der Art des Bedarfs, den \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnissen, den eigenen Kr\u00e4ften und Mitteln der Person oder des Haushalts bei der Hilfe zum Lebensunterhalt.</P><P>(2) W\u00fcnschen der Leistungsberechtigten, die sich auf die Gestaltung der Leistung richten, soll entsprochen werden, soweit sie angemessen sind. W\u00fcnschen der Leistungsberechtigten, den Bedarf station\u00e4r oder teilstation\u00e4r zu decken, soll nur entsprochen werden, wenn dies nach der Besonderheit des Einzelfalles erforderlich ist, weil anders der Bedarf nicht oder nicht ausreichend gedeckt werden kann und wenn mit der Einrichtung Vereinbarungen nach den Vorschriften des Zehnten Kapitels dieses Buches bestehen. Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe soll in der Regel W\u00fcnschen nicht entsprechen, deren Erf\u00fcllung mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mehrkosten verbunden w\u00e4re.</P><P>(3) Auf Wunsch der Leistungsberechtigten sollen sie in einer Einrichtung untergebracht werden, in der sie durch Geistliche ihres Bekenntnisses betreut werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE001101308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Leistungsformen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen werden erbracht in Form von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienstleistungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geldleistungen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachleistungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zur Dienstleistung geh\u00f6ren insbesondere die Beratung in Fragen der Sozialhilfe und die Beratung und Unterst\u00fctzung in sonstigen sozialen Angelegenheiten.</P><P>(3) Geldleistungen haben Vorrang vor Gutscheinen oder Sachleistungen, soweit dieses Buch nicht etwas anderes bestimmt oder mit Gutscheinen oder Sachleistungen das Ziel der Sozialhilfe erheblich besser oder wirtschaftlicher erreicht werden kann oder die Leistungsberechtigten es w\u00fcnschen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE001201308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Beratung und Unterst\u00fctzung, Aktivierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Erf\u00fcllung der Aufgaben dieses Buches werden die Leistungsberechtigten beraten und, soweit erforderlich, unterst\u00fctzt.</P><P>(2) Die Beratung betrifft die pers\u00f6nliche Situation, den Bedarf sowie die eigenen Kr\u00e4fte und Mittel sowie die m\u00f6gliche St\u00e4rkung der Selbsthilfe zur aktiven Teilnahme am Leben in der Gemeinschaft und zur \u00dcberwindung der Notlage. Die aktive Teilnahme am Leben in der Gemeinschaft umfasst auch ein gesellschaftliches Engagement. Zur \u00dcberwindung der Notlage geh\u00f6rt auch, die Leistungsberechtigten f\u00fcr den Erhalt von Sozialleistungen zu bef\u00e4higen. Die Beratung umfasst auch eine gebotene Budgetberatung.</P><P>(3) Die Unterst\u00fctzung umfasst Hinweise und, soweit erforderlich, die Vorbereitung von Kontakten und die Begleitung zu sozialen Diensten sowie zu M\u00f6glichkeiten der aktiven Teilnahme am Leben in der Gemeinschaft unter Einschluss des gesellschaftlichen Engagements. Soweit Leistungsberechtigte zumutbar einer T\u00e4tigkeit nachgehen k\u00f6nnen, umfasst die Unterst\u00fctzung auch das Angebot einer T\u00e4tigkeit sowie die Vorbereitung und Begleitung der Leistungsberechtigten. Auf die Wahrnehmung von Unterst\u00fctzungsangeboten ist hinzuwirken. K\u00f6nnen Leistungsberechtigte durch Aufnahme einer zumutbaren T\u00e4tigkeit Einkommen erzielen, sind sie hierzu sowie zur Teilnahme an einer erforderlichen Vorbereitung verpflichtet. Leistungsberechtigte nach dem Dritten und Vierten Kapitel erhalten die gebotene Beratung f\u00fcr den Umgang mit dem durch den Regelsatz zur Verf\u00fcgung gestellten monatlichen Pauschalbetrag (\u00a7 27a Absatz 3 Satz 2).</P><P>(4) Den Leistungsberechtigten darf eine T\u00e4tigkeit nicht zugemutet werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie wegen Erwerbsminderung, Krankheit, Behinderung oder Pflegebed\u00fcrftigkeit hierzu nicht in der Lage sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie ein der Regelaltersgrenze der gesetzlichen Rentenversicherung (\u00a7 35 des Sechsten Buches) entsprechendes Lebensalter erreicht oder \u00fcberschritten haben oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der T\u00e4tigkeit ein sonstiger wichtiger Grund entgegensteht.</LA></DD></DL>Ihnen darf eine T\u00e4tigkeit insbesondere nicht zugemutet werden, soweit dadurch die geordnete Erziehung eines Kindes gef\u00e4hrdet w\u00fcrde. Die geordnete Erziehung eines Kindes, das das dritte Lebensjahr vollendet hat, ist in der Regel nicht gef\u00e4hrdet, soweit unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Verh\u00e4ltnisse in der Familie der Leistungsberechtigten die Betreuung des Kindes in einer Tageseinrichtung oder in Tagespflege im Sinne der Vorschriften des Achten Buches sichergestellt ist; die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sollen darauf hinwirken, dass Alleinerziehenden vorrangig ein Platz zur Tagesbetreuung des Kindes angeboten wird. Auch sonst sind die Pflichten zu ber\u00fccksichtigen, die den Leistungsberechtigten durch die F\u00fchrung eines Haushalts oder die Pflege eines Angeh\u00f6rigen entstehen.</P><P>(5) Auf die Beratung und Unterst\u00fctzung von Verb\u00e4nden der freien Wohlfahrtspflege, von Angeh\u00f6rigen der rechtsberatenden Berufe und von sonstigen Stellen ist zun\u00e4chst hinzuweisen. Ist die weitere Beratung durch eine Schuldnerberatungsstelle oder andere Fachberatungsstellen geboten, ist auf ihre Inanspruchnahme hinzuwirken. Angemessene Kosten einer Beratung nach Satz 2 sollen \u00fcbernommen werden, wenn eine Lebenslage, die Leistungen der Hilfe zum Lebensunterhalt erforderlich macht oder erwarten l\u00e4sst, sonst nicht \u00fcberwunden werden kann; in anderen F\u00e4llen k\u00f6nnen Kosten \u00fcbernommen werden. Die Kosten\u00fcbernahme kann auch in Form einer pauschalierten Abgeltung der Leistung der Schuldnerberatungsstelle oder anderer Fachberatungsstellen erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Leistungsabsprache",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Vor oder sp\u00e4testens bis zu vier Wochen nach Beginn fortlaufender Leistungen sollen in einer schriftlichen Leistungsabsprache die Situation der leistungsberechtigten Personen sowie gegebenenfalls Wege zur \u00dcberwindung der Notlage und zu gebotenen M\u00f6glichkeiten der aktiven Teilnahme in der Gemeinschaft gemeinsam festgelegt und die Leistungsabsprache unterzeichnet werden. Soweit es auf Grund bestimmbarer Bedarfe erforderlich ist, ist ein F\u00f6rderplan zu erstellen und in die Leistungsabsprache einzubeziehen. Sind Leistungen im Hinblick auf die sie tragenden Ziele zu \u00fcberpr\u00fcfen, kann dies in der Leistungsabsprache n\u00e4her festgelegt werden. Die Leistungsabsprache soll regelm\u00e4\u00dfig gemeinsam \u00fcberpr\u00fcft und fortgeschrieben werden. Abweichende Regelungen in diesem Buch gehen vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE001402360",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Leistungen f\u00fcr Einrichtungen, Vorrang anderer Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen nach dem F\u00fcnften bis Neunten Kapitel k\u00f6nnen entsprechend den Erfordernissen des Einzelfalles f\u00fcr die Deckung des Bedarfs au\u00dferhalb von Einrichtungen (ambulante Leistungen), f\u00fcr teilstation\u00e4re oder station\u00e4re Einrichtungen (teilstation\u00e4re oder station\u00e4re Leistungen) erbracht werden. Vorrang haben ambulante Leistungen vor teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren Leistungen sowie teilstation\u00e4re vor station\u00e4ren Leistungen. Der Vorrang der ambulanten Leistung gilt nicht, wenn eine Leistung f\u00fcr eine geeignete station\u00e4re Einrichtung zumutbar und eine ambulante Leistung mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mehrkosten verbunden ist. Bei der Entscheidung ist zun\u00e4chst die Zumutbarkeit zu pr\u00fcfen. Dabei sind die pers\u00f6nlichen, famili\u00e4ren und \u00f6rtlichen Umst\u00e4nde angemessen zu ber\u00fccksichtigen. Bei Unzumutbarkeit ist ein Kostenvergleich nicht vorzunehmen.</P><P>(2) Einrichtungen im Sinne des Absatzes 1 sind alle Einrichtungen, die der Pflege, der Behandlung oder sonstigen nach diesem Buch zu deckenden Bedarfe oder der Erziehung dienen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE001501360",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE001601360",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Vorbeugende und nachgehende Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Sozialhilfe soll vorbeugend geleistet werden, wenn dadurch eine drohende Notlage ganz oder teilweise abgewendet werden kann. \u00a7 47 ist vorrangig anzuwenden.</P><P>(2) Die Sozialhilfe soll auch nach Beseitigung einer Notlage geleistet werden, wenn dies geboten ist, um die Wirksamkeit der zuvor erbrachten Leistung zu sichern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Familiengerechte Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Bei Leistungen der Sozialhilfe sollen die besonderen Verh\u00e4ltnisse in der Familie der Leistungsberechtigten ber\u00fccksichtigt werden. Die Sozialhilfe soll die Kr\u00e4fte der Familie zur Selbsthilfe anregen und den Zusammenhalt der Familie festigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG000400000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Anspruch auf Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Anspruch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf Sozialhilfe besteht ein Anspruch, soweit bestimmt wird, dass die Leistung zu erbringen ist. Der Anspruch kann nicht \u00fcbertragen, verpf\u00e4ndet oder gepf\u00e4ndet werden.</P><P>(2) \u00dcber Art und Ma\u00df der Leistungserbringung ist nach pflichtm\u00e4\u00dfigem Ermessen zu entscheiden, soweit das Ermessen nicht ausgeschlossen wird. Werden Leistungen auf Grund von Ermessensentscheidungen erbracht, sind die Entscheidungen im Hinblick auf die sie tragenden Gr\u00fcnde und Ziele zu \u00fcberpr\u00fcfen und im Einzelfall gegebenenfalls abzu\u00e4ndern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Einsetzen der Sozialhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Sozialhilfe, mit Ausnahme der Leistungen der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung, setzt ein, sobald dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe oder den von ihm beauftragten Stellen bekannt wird, dass die Voraussetzungen f\u00fcr die Leistung vorliegen.</P><P>(2) Wird einem nicht zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe oder einer nicht zust\u00e4ndigen Gemeinde im Einzelfall bekannt, dass Sozialhilfe beansprucht wird, so sind die dar\u00fcber bekannten Umst\u00e4nde dem zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe oder der von ihm beauftragten Stelle unverz\u00fcglich mitzuteilen und vorhandene Unterlagen zu \u00fcbersenden. Ergeben sich daraus die Voraussetzungen f\u00fcr die Leistung, setzt die Sozialhilfe zu dem nach Satz 1 ma\u00dfgebenden Zeitpunkt ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE002003360",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Leistungsberechtigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Hilfe zum Lebensunterhalt nach dem Dritten Kapitel ist Personen zu leisten, die ihren notwendigen Lebensunterhalt nicht oder nicht ausreichend aus eigenen Kr\u00e4ften und Mitteln, insbesondere aus ihrem Einkommen und Verm\u00f6gen, bestreiten k\u00f6nnen.</P><P>(2) Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung nach dem Vierten Kapitel dieses Buches ist Personen zu leisten, die die Altersgrenze nach \u00a7 41 Absatz 2 erreicht haben oder das 18. Lebensjahr vollendet haben und dauerhaft voll erwerbsgemindert sind, sofern sie ihren notwendigen Lebensunterhalt nicht oder nicht ausreichend aus eigenen Kr\u00e4ften und Mitteln, insbesondere aus ihrem Einkommen und Verm\u00f6gen, bestreiten k\u00f6nnen. Die Leistungen der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung gehen der Hilfe zum Lebensunterhalt nach dem Dritten Kapitel vor.</P><P>(3) Hilfen zur Gesundheit, Hilfe zur Pflege, Hilfe zur \u00dcberwindung besonderer sozialer Schwierigkeiten und Hilfen in anderen Lebenslagen werden nach dem F\u00fcnften bis Neunten Kapitel dieses Buches geleistet, soweit den Leistungsberechtigten, ihren nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartnern und, wenn sie minderj\u00e4hrig und unverheiratet sind, auch ihren Eltern oder einem Elternteil die Aufbringung der Mittel aus dem Einkommen und Verm\u00f6gen nach den Vorschriften des Elften Kapitels dieses Buches nicht zuzumuten ist.</P><P>(4) Lebt eine Person bei ihren Eltern oder einem Elternteil und ist sie schwanger oder betreut ihr leibliches Kind bis zur Vollendung des sechsten Lebensjahres, werden Einkommen und Verm\u00f6gen der Eltern oder des Elternteils nicht ber\u00fccksichtigt.</P><P>(5) Ist den in den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 genannten Personen die Aufbringung der Mittel aus dem Einkommen und Verm\u00f6gen im Sinne der Abs\u00e4tze 1 und 2 m\u00f6glich oder im Sinne des Absatzes 3 zuzumuten und sind Leistungen erbracht worden, haben sie dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe die Aufwendungen in diesem Umfang zu ersetzen. Mehrere Verpflichtete haften als Gesamtschuldner.</P><P>(6) Der Anspruch der Berechtigten auf Leistungen f\u00fcr Einrichtungen oder auf Pflegegeld steht, soweit die Leistung den Berechtigten erbracht worden w\u00e4re, nach ihrem Tode demjenigen zu, der die Leistung erbracht oder die Pflege geleistet hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE002102308",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Ehe\u00e4hnliche Gemeinschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Personen, die in ehe\u00e4hnlicher oder lebenspartnerschafts\u00e4hnlicher Gemeinschaft leben, d\u00fcrfen hinsichtlich der Voraussetzungen sowie des Umfangs der Sozialhilfe nicht besser gestellt werden als Ehegatten. \u00a7 39 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE002204308",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Sonderregelung f\u00fcr Leistungsberechtigte nach dem Zweiten Buch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Personen, die nach dem Zweiten Buch als Erwerbsf\u00e4hige oder als Angeh\u00f6rige dem Grunde nach leistungsberechtigt sind, erhalten keine Leistungen f\u00fcr den Lebensunterhalt. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen Personen, die nicht hilfebed\u00fcrftig nach \u00a7 9 des Zweiten Buches sind, Leistungen nach \u00a7 36 erhalten. Bestehen \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit zwischen den beteiligten Leistungstr\u00e4gern unterschiedliche Auffassungen, so ist der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Sozialhilfe f\u00fcr die Leistungsberechtigung nach dem Dritten oder Vierten Kapitel an die Feststellung einer vollen Erwerbsminderung im Sinne des \u00a7 43 Absatz 2 Satz 2 des Sechsten Buches und nach Abschluss des Widerspruchsverfahrens an die Entscheidung der Agentur f\u00fcr Arbeit zur Erwerbsf\u00e4higkeit nach \u00a7 44a Absatz 1 des Zweiten Buches gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE002304124",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Sonderregelungen f\u00fcr Auszubildende",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Auszubildende, deren Ausbildung im Rahmen des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes oder der \u00a7\u00a7 51, 57 und 58 des Dritten Buches dem Grunde nach f\u00f6rderungsf\u00e4hig ist, haben keinen Anspruch auf Leistungen nach dem Dritten und Vierten Kapitel. In besonderen H\u00e4rtef\u00e4llen k\u00f6nnen Leistungen nach dem Dritten oder Vierten Kapitel als Beihilfe oder Darlehen gew\u00e4hrt werden.</P><P>(2) Absatz 1 findet keine Anwendung auf Auszubildende, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die auf Grund von \u00a7 2 Abs. 1a des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes keinen Anspruch auf Ausbildungsf\u00f6rderung oder auf Grund von \u00a7 60 Absatz 1 und 2 des Dritten Buches keinen Anspruch auf Berufsausbildungsbeihilfe haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deren Bedarf sich nach \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes oder nach \u00a7 62 Absatz 1 des Dritten Buches bemisst oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die eine Abendhauptschule, eine Abendrealschule oder ein Abendgymnasium besuchen, sofern sie aufgrund von \u00a7 10 Abs. 3 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes keinen Anspruch auf Ausbildungsf\u00f6rderung haben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE002405126",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Sozialhilfe f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Ausl\u00e4ndern, die sich im Inland tats\u00e4chlich aufhalten, ist Hilfe zum Lebensunterhalt, Hilfe bei Krankheit, Hilfe bei Schwangerschaft und Mutterschaft sowie Hilfe zur Pflege nach diesem Buch zu leisten. Die Vorschriften des Vierten Kapitels bleiben unber\u00fchrt. Im \u00dcbrigen kann Sozialhilfe geleistet werden, soweit dies im Einzelfall gerechtfertigt ist. Die Einschr\u00e4nkungen nach Satz 1 gelten nicht f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die im Besitz einer Niederlassungserlaubnis oder eines befristeten Aufenthaltstitels sind und sich voraussichtlich dauerhaft im Bundesgebiet aufhalten. Rechtsvorschriften, nach denen au\u00dfer den in Satz 1 genannten Leistungen auch sonstige Sozialhilfe zu leisten ist oder geleistet werden soll, bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Leistungsberechtigte nach \u00a7 1 des Asylbewerberleistungsgesetzes erhalten keine Leistungen der Sozialhilfe.</P><P>(3) Ausl\u00e4nder und ihre Familienangeh\u00f6rigen erhalten keine Leistungen nach Absatz 1 oder nach dem Vierten Kapitel, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie weder in der Bundesrepublik Deutschland Arbeitnehmer oder Selbst\u00e4ndige noch auf Grund des \u00a7 2 Absatz 3 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU freiz\u00fcgigkeitsberechtigt sind, f\u00fcr die ersten drei Monate ihres Aufenthalts,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie kein Aufenthaltsrecht haben oder sich ihr Aufenthaltsrecht allein aus dem Zweck der Arbeitsuche ergibt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie eingereist sind, um Sozialhilfe zu erlangen.</LA></DD></DL>Satz 1 Nummer 1 und 3 gilt nicht f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die sich mit einem Aufenthaltstitel nach Kapitel 2 Abschnitt 5 des Aufenthaltsgesetzes in der Bundesrepublik Deutschland aufhalten. Hilfebed\u00fcrftigen Ausl\u00e4ndern, die Satz 1 unterfallen, werden bis zur Ausreise, l\u00e4ngstens jedoch f\u00fcr einen Zeitraum von einem Monat, einmalig innerhalb von zwei Jahren nur eingeschr\u00e4nkte Hilfen gew\u00e4hrt, um den Zeitraum bis zur Ausreise zu \u00fcberbr\u00fccken (\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen); die Zweijahresfrist beginnt mit dem Erhalt der \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen nach Satz 3. Hier\u00fcber und \u00fcber die M\u00f6glichkeit der Leistungen nach Absatz 3a sind die Leistungsberechtigten zu unterrichten. Die \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen umfassen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Deckung der Bedarfe f\u00fcr Ern\u00e4hrung sowie K\u00f6rper- und Gesundheitspflege,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Deckung der Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung in angemessener H\u00f6he, einschlie\u00dflich der Bedarfe nach \u00a7 35 Absatz 4 und \u00a7 30 Absatz 7,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zur Behandlung akuter Erkrankungen und Schmerzzust\u00e4nde erforderliche \u00e4rztliche und zahn\u00e4rztliche Behandlung einschlie\u00dflich der Versorgung mit Arznei- und Verbandmitteln sowie sonstiger zur Genesung, zur Besserung oder zur Linderung von Krankheiten oder Krankheitsfolgen erforderlichen Leistungen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen nach \u00a7 50 Nummer 1 bis 3.</LA></DD></DL>Soweit dies im Einzelfall besondere Umst\u00e4nde erfordern, werden Leistungsberechtigten nach Satz 3 zur \u00dcberwindung einer besonderen H\u00e4rte andere Leistungen im Sinne von Absatz 1 gew\u00e4hrt; ebenso sind Leistungen \u00fcber einen Zeitraum von einem Monat hinaus zu erbringen, soweit dies im Einzelfall auf Grund besonderer Umst\u00e4nde zur \u00dcberwindung einer besonderen H\u00e4rte und zur Deckung einer zeitlich befristeten Bedarfslage geboten ist. Abweichend von Satz 1 Nummer 2 erhalten Ausl\u00e4nder und ihre Familienangeh\u00f6rigen Leistungen nach Absatz 1 Satz 1 und 2, wenn sie sich seit mindestens f\u00fcnf Jahren ohne wesentliche Unterbrechung im Bundesgebiet aufhalten; dies gilt nicht, wenn der Verlust des Rechts nach \u00a7 2 Absatz 1 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU festgestellt wurde. Die Frist nach Satz 7 beginnt mit der Anmeldung bei der zust\u00e4ndigen Meldebeh\u00f6rde. Zeiten des nicht rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts, in denen eine Ausreisepflicht besteht, werden auf Zeiten des tats\u00e4chlichen Aufenthalts nicht angerechnet. Ausl\u00e4nderrechtliche Bestimmungen bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(3a) Neben den \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen werden auf Antrag auch die angemessenen Kosten der R\u00fcckreise \u00fcbernommen. Satz 1 gilt entsprechend, soweit die Personen allein durch die angemessenen Kosten der R\u00fcckreise die in Absatz 3 Satz 5 Nummer 1 und 2 genannten Bedarfe nicht aus eigenen Mitteln oder mit Hilfe Dritter decken k\u00f6nnen. Die Leistung ist als Darlehen zu erbringen.</P><P>(4) Ausl\u00e4nder, denen Sozialhilfe geleistet wird, sind auf f\u00fcr sie zutreffende R\u00fcckf\u00fchrungs- und Weiterwanderungsprogramme hinzuweisen; in geeigneten F\u00e4llen ist auf eine Inanspruchnahme solcher Programme hinzuwirken.</P><P>(5) H\u00e4lt sich ein Ausl\u00e4nder entgegen einer r\u00e4umlichen Beschr\u00e4nkung im Bundesgebiet auf oder w\u00e4hlt er seinen Wohnsitz entgegen einer Wohnsitzauflage oder einer Wohnsitzregelung nach \u00a7 12a des Aufenthaltsgesetzes im Bundesgebiet, darf der f\u00fcr den Aufenthaltsort \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger nur die nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls gebotene Leistung erbringen. Unabweisbar geboten ist regelm\u00e4\u00dfig nur eine Reisebeihilfe zur Deckung des Bedarfs f\u00fcr die Reise zu dem Wohnort, an dem ein Ausl\u00e4nder seinen Wohnsitz zu nehmen hat. In den F\u00e4llen des \u00a7 12a Absatz 1 und 4 des Aufenthaltsgesetzes ist regelm\u00e4\u00dfig eine Reisebeihilfe zu dem Ort im Bundesgebiet zu gew\u00e4hren, an dem der Ausl\u00e4nder die Wohnsitznahme begehrt und an dem seine Wohnsitznahme zul\u00e4ssig ist. Der \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger am Aufenthaltsort informiert den bislang \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger dar\u00fcber, ob Leistungen nach Satz 1 bewilligt worden sind. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten auch f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die eine r\u00e4umlich nicht beschr\u00e4nkte Aufenthaltserlaubnis nach den \u00a7\u00a7 23a, 24 Absatz 1 oder \u00a7 25 Absatz 4 oder 5 des Aufenthaltsgesetzes besitzen, wenn sie sich au\u00dferhalb des Landes aufhalten, in dem der Aufenthaltstitel erstmals erteilt worden ist. Satz 5 findet keine Anwendung, wenn der Wechsel in ein anderes Land zur Wahrnehmung der Rechte zum Schutz der Ehe und Familie nach Artikel 6 des Grundgesetzes oder aus vergleichbar wichtigen Gr\u00fcnden gerechtfertigt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Sozialhilfe f\u00fcr Deutsche im Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Deutsche, die ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Ausland haben, erhalten keine Leistungen. Hiervon kann im Einzelfall nur abgewichen werden, soweit dies wegen einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notlage unabweisbar ist und zugleich nachgewiesen wird, dass eine R\u00fcckkehr in das Inland aus folgenden Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflege und Erziehung eines Kindes, das aus rechtlichen Gr\u00fcnden im Ausland bleiben muss,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">l\u00e4ngerfristige station\u00e4re Betreuung in einer Einrichtung oder Schwere der Pflegebed\u00fcrftigkeit oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hoheitliche Gewalt.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Leistungen werden nicht erbracht, soweit sie von dem hierzu verpflichteten Aufenthaltsland oder von anderen erbracht werden oder zu erwarten sind.</P><P>(3) Art und Ma\u00df der Leistungserbringung sowie der Einsatz des Einkommens und des Verm\u00f6gens richten sich nach den besonderen Verh\u00e4ltnissen im Aufenthaltsland.</P><P>(4) Die Leistungen sind abweichend von \u00a7 18 zu beantragen. F\u00fcr die Leistungen zust\u00e4ndig ist der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, in dessen Bereich die antragstellende Person geboren ist. Liegt der Geburtsort im Ausland oder ist er nicht zu ermitteln, wird der \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger von einer Schiedsstelle bestimmt. \u00a7 108 Abs. 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(5) Leben Ehegatten oder Lebenspartner, Verwandte und Verschw\u00e4gerte bei Einsetzen der Sozialhilfe zusammen, richtet sich die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach der \u00e4ltesten Person von ihnen, die im Inland geboren ist. Ist keine dieser Personen im Inland geboren, ist ein gemeinsamer \u00f6rtlich zust\u00e4ndiger Tr\u00e4ger nach Absatz 4 zu bestimmen. Die Zust\u00e4ndigkeit bleibt bestehen, solange eine der Personen nach Satz 1 der Sozialhilfe bedarf.</P><P>(6) Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe arbeiten mit den deutschen Dienststellen im Ausland zusammen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Erstattung von Aufwendungen Anderer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Hat jemand in einem Eilfall einem Anderen Leistungen erbracht, die bei rechtzeitigem Einsetzen von Sozialhilfe nicht zu erbringen gewesen w\u00e4ren, sind ihm die Aufwendungen in gebotenem Umfang zu erstatten, wenn er sie nicht auf Grund rechtlicher oder sittlicher Pflicht selbst zu tragen hat. Dies gilt nur, wenn die Erstattung innerhalb angemessener Frist beim zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe beantragt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Einschr\u00e4nkung, Aufrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistung soll bis auf das zum Lebensunterhalt Unerl\u00e4ssliche eingeschr\u00e4nkt werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Leistungsberechtigten, die nach Vollendung des 18. Lebensjahres ihr Einkommen oder Verm\u00f6gen vermindert haben in der Absicht, die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung oder Erh\u00f6hung der Leistung herbeizuf\u00fchren,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Leistungsberechtigten, die trotz Belehrung ihr unwirtschaftliches Verhalten fortsetzen.</LA></DD> </DL>So weit wie m\u00f6glich ist zu verh\u00fcten, dass die unterhaltsberechtigten Angeh\u00f6rigen oder andere mit ihnen in Haushaltsgemeinschaft lebende Leistungsberechtigte durch die Einschr\u00e4nkung der Leistung mitbetroffen werden.</P><P>(2) Die Leistung kann bis auf das jeweils Unerl\u00e4ssliche mit Anspr\u00fcchen des Tr\u00e4gers der Sozialhilfe gegen eine leistungsberechtigte Person aufgerechnet werden, wenn es sich um Anspr\u00fcche auf Erstattung zu Unrecht erbrachter Leistungen der Sozialhilfe handelt, die die leistungsberechtigte Person oder ihr Vertreter durch vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig unrichtige oder unvollst\u00e4ndige Angaben oder durch pflichtwidriges Unterlassen veranlasst hat, oder wenn es sich um Anspr\u00fcche auf Kostenersatz nach den \u00a7\u00a7 103 und 104 handelt. Die Aufrechnungsm\u00f6glichkeit wegen eines Anspruchs ist auf drei Jahre beschr\u00e4nkt; ein neuer Anspruch des Tr\u00e4gers der Sozialhilfe auf Erstattung oder auf Kostenersatz kann erneut aufgerechnet werden.</P><P>(3) Eine Aufrechnung nach Absatz 2 kann auch erfolgen, wenn Leistungen f\u00fcr einen Bedarf \u00fcbernommen werden, der durch vorangegangene Leistungen der Sozialhilfe an die leistungsberechtigte Person bereits gedeckt worden war.</P><P>(4) Eine Aufrechnung erfolgt nicht, soweit dadurch der Gesundheit dienende Leistungen gef\u00e4hrdet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG000501308",
        "name": "Drittes Kapitel",
        "title": "Hilfe zum Lebensunterhalt",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG003300308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Leistungsberechtigte, notwendiger Lebensunterhalt, Regelbedarfe und Regels\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000501308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE002802360",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Leistungsberechtigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003300308"
        },
        "body": "<P>(1) Hilfe zum Lebensunterhalt ist Personen zu leisten, die ihren notwendigen Lebensunterhalt nicht oder nicht ausreichend aus eigenen Kr\u00e4ften und Mitteln bestreiten k\u00f6nnen.</P><P>(2) Eigene Mittel sind insbesondere das eigene Einkommen und Verm\u00f6gen. Bei nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartnern sind das Einkommen und Verm\u00f6gen beider Ehegatten oder Lebenspartner gemeinsam zu ber\u00fccksichtigen. Geh\u00f6ren minderj\u00e4hrige unverheiratete Kinder dem Haushalt ihrer Eltern oder eines Elternteils an und k\u00f6nnen sie den notwendigen Lebensunterhalt aus ihrem Einkommen und Verm\u00f6gen nicht bestreiten, sind vorbehaltlich des \u00a7 39 Satz 3 Nummer 1 auch das Einkommen und das Verm\u00f6gen der Eltern oder des Elternteils gemeinsam zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Personen, die ihren Lebensunterhalt aus eigenen Mitteln und Kr\u00e4ften bestreiten k\u00f6nnen, jedoch einzelne im Haushalt erforderliche T\u00e4tigkeiten nicht verrichten k\u00f6nnen, erhalten auf Antrag einen angemessenen Zuschuss, wenn ihnen die Aufbringung der f\u00fcr die geleistete Hilfe und Unterst\u00fctzung notwendigen Kosten nicht in voller H\u00f6he zumutbar ist. Als angemessen gelten Aufwendungen, die \u00fcblicherweise als Anerkennung f\u00fcr unentgeltlich geleistete Hilfen und Unterst\u00fctzungen oder zur Abgeltung des entsprechenden Aufwandes geleistet werden. Den Zuschuss erh\u00e4lt nicht, wer einen entsprechenden Anspruch auf Assistenzleistungen nach \u00a7 78 des Neunten Buches hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE014307377",
        "name": "\u00a7 27a",
        "title": "Notwendiger Lebensunterhalt, Regelbedarfe und Regels\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003300308"
        },
        "body": "<P>(1) Der f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung des Existenzminimums notwendige Lebensunterhalt umfasst insbesondere Ern\u00e4hrung, Kleidung, K\u00f6rperpflege, Hausrat, Haushaltsenergie ohne die auf Heizung und Erzeugung von Warmwasser entfallenden Anteile, pers\u00f6nliche Bed\u00fcrfnisse des t\u00e4glichen Lebens sowie Unterkunft und Heizung. Zu den pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrfnissen des t\u00e4glichen Lebens geh\u00f6rt in vertretbarem Umfang eine Teilhabe am sozialen und kulturellen Leben in der Gemeinschaft; dies gilt in besonderem Ma\u00df f\u00fcr Kinder und Jugendliche. F\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler umfasst der notwendige Lebensunterhalt auch die erforderlichen Hilfen f\u00fcr den Schulbesuch.</P><P>(2) Der gesamte notwendige Lebensunterhalt nach Absatz 1 mit Ausnahme der Bedarfe nach dem Zweiten bis Vierten Abschnitt ergibt den monatlichen Regelbedarf. Dieser ist in Regelbedarfsstufen unterteilt; f\u00fcr Abgrenzung und H\u00f6he der Regelbedarfsstufen sind zu ber\u00fccksichtigen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Kindern und Jugendlichen altersbedingte Unterschiede,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Erwachsenen die Art der Unterkunft, in der sie leben, und zus\u00e4tzlich bei in Wohnungen oder sonstigen Unterk\u00fcnften nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 und 3 lebenden Erwachsenen, ob sie in einer Paarbeziehung oder ohne Paarbeziehung zusammenleben.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr Leistungsberechtigte nach diesem Kapitel sind zur Deckung der Regelbedarfe, die sich nach den Regelbedarfsstufen der Anlage zu \u00a7 28 ergeben, monatliche Regels\u00e4tze als Bedarf anzuerkennen; dies gilt nicht f\u00fcr Leistungsberechtigte, deren notwendiger Lebensunterhalt sich nach \u00a7 27b bestimmt. Der Regelsatz stellt einen monatlichen Pauschalbetrag zur Bestreitung des Regelbedarfs dar, \u00fcber dessen Verwendung die Leistungsberechtigten eigenverantwortlich entscheiden; dabei haben sie das Eintreten unregelm\u00e4\u00dfig anfallender Bedarfe zu ber\u00fccksichtigen. Besteht die Leistungsberechtigung f\u00fcr weniger als einen Monat, ist der Regelsatz anteilig als Bedarf anzuerkennen. Zur Deckung der Regelbedarfe von Personen, die in einer sonstigen Unterkunft oder vor\u00fcbergehend nicht in einer Unterkunft untergebracht sind, sind als Bedarfe monatliche Regels\u00e4tze anzuerkennen, die sich in entsprechender Anwendung der Regelbedarfsstufen nach der Anlage zu \u00a7 28 ergeben.</P><P>(4) Im Einzelfall wird der Regelsatz abweichend von der ma\u00dfgebenden Regelbedarfsstufe festgesetzt (abweichende Regelsatzfestsetzung), wenn ein durch die Regelbedarfe abgedeckter Bedarf nicht nur einmalig, sondern f\u00fcr eine Dauer von voraussichtlich mehr als einem Monat <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nachweisbar vollst\u00e4ndig oder teilweise anderweitig gedeckt ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unausweichlich in mehr als geringem Umfang oberhalb durchschnittlicher Bedarfe liegt, wie sie sich nach den bei der Ermittlung der Regelbedarfe zugrundeliegenden durchschnittlichen Verbrauchsausgaben ergeben, und die dadurch bedingten Mehraufwendungen begr\u00fcndbar nicht anderweitig ausgeglichen werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL>Bei einer abweichenden Regelsatzfestsetzung nach Satz 1 Nummer 1 sind f\u00fcr die monatlich ersparten Verbrauchsausgaben die sich nach \u00a7 5 Absatz 1 oder nach \u00a7 6 Absatz 1 des Regelbedarfs-Ermittlungsgesetzes f\u00fcr die jeweilige Abteilung ergebenden Betr\u00e4ge zugrunde zu legen. Beschr\u00e4nkt sich die anderweitige Bedarfsdeckung auf einzelne in die regelbedarfsrelevanten Verbrauchsausgaben je Abteilung eingegangenen Verbrauchspositionen, sind die regelbedarfsrelevanten Betr\u00e4ge zugrunde zu legen, auf denen die in \u00a7 5 Absatz 1 und \u00a7 6 Absatz 1 des Regelbedarfs-Ermittlungsgesetzes genannten Betr\u00e4ge f\u00fcr die einzelnen Abteilungen beruhen. F\u00fcr Leistungsberechtigte, denen Bedarfe nach \u00a7 34 Absatz 4 Satz 1 und Absatz 6 Satz 1 anzuerkennen sind, ist Satz 1 Nummer 1 nicht anwendbar. F\u00fcr Leistungsberechtigte, die in einer Unterkunft nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 und Satz 3 leben und denen Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach \u00a7 42a Absatz 5 und 6 anzuerkennen sind, ist Satz 1 Nummer 1 nicht anwendbar f\u00fcr Bedarfe, die durch einen Vertrag \u00fcber die \u00dcberlassung von Wohnraum nach \u00a7 42a Absatz 5 Satz 6 Nummer 1, 3 und 4 gedeckt werden. F\u00fcr Leistungsberechtigte, denen ein Mehrbedarf nach \u00a7 42b Absatz 2 anzuerkennen ist, ist Satz 1 f\u00fcr die dadurch abgedeckten Aufwendungen nicht anwendbar.</P><P>(5) Sind minderj\u00e4hrige Leistungsberechtigte in einer anderen Familie, insbesondere in einer Pflegefamilie, oder bei anderen Personen als bei ihren Eltern oder einem Elternteil untergebracht, so wird in der Regel der individuelle Bedarf abweichend von den Regels\u00e4tzen in H\u00f6he der tats\u00e4chlichen Kosten der Unterbringung festgesetzt, sofern die Kosten einen angemessenen Umfang nicht \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE014401360",
        "name": "\u00a7 27b",
        "title": "Notwendiger Lebensunterhalt in Einrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003300308"
        },
        "body": "<P>(1) Der notwendige Lebensunterhalt umfasst <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Einrichtungen den darin erbrachten Lebensunterhalt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in station\u00e4ren Einrichtungen zus\u00e4tzlich den weiteren notwendigen Lebensunterhalt.</LA></DD></DL>Der notwendige Lebensunterhalt in station\u00e4ren Einrichtungen entspricht dem Umfang <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Regelbedarfsstufe 3 nach der Anlage zu \u00a7 28 bei Leistungsberechtigten, die das 18. Lebensjahr vollendet haben, und den Regelbedarfsstufen 4 bis 6 nach der Anlage zu \u00a7 28 bei Leistungsberechtigten, die das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der zus\u00e4tzlichen Bedarfe nach dem Zweiten Abschnitt des Dritten Kapitels,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach \u00a7 42 Nummer 4 Buchstabe b.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der weitere notwendige Lebensunterhalt nach Absatz 1 Nummer 2 umfasst insbesondere einen Barbetrag nach Absatz 3 sowie Bekleidung und Schuhe (Bekleidungspauschale) nach Absatz 4; \u00a7 31 Absatz 2 Satz 2 ist nicht anzuwenden.</P><P>(3) Der Barbetrag nach Absatz 2 steht f\u00fcr die Abdeckung von Bedarfen des notwendigen Lebensunterhalts nach \u00a7 27a Absatz 1 zur Verf\u00fcgung, soweit diese nicht nach Absatz 1 von der station\u00e4ren Einrichtung gedeckt werden. Die H\u00f6he des Barbetrages betr\u00e4gt f\u00fcr Leistungsberechtigte nach diesem Kapitel, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die das 18. Lebensjahr vollendet haben, mindestens 27 Prozent der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">haben diese das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet, setzen die zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden oder die von ihnen bestimmten Stellen f\u00fcr die in ihrem Bereich bestehenden Einrichtungen die H\u00f6he des Barbetrages fest.</LA></DD></DL>Der Barbetrag ist in der sich nach Satz 2 ergebenden H\u00f6he an die Leistungsberechtigten zu zahlen; er ist zu vermindern, wenn und soweit dessen bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung durch oder f\u00fcr die Leistungsberechtigten nicht m\u00f6glich ist.</P><P>(4) Die H\u00f6he der Bekleidungspauschale nach Absatz 2 setzen die zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden oder die von ihnen bestimmten Stellen f\u00fcr die in ihrem Bereich bestehenden Einrichtungen fest. Sie ist als Geld- oder Sachleistung zu gew\u00e4hren; im Falle einer Geldleistung hat die Zahlung monatlich, quartalsweise oder halbj\u00e4hrlich zu erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE019602126",
        "name": "\u00a7 27c",
        "title": "Sonderregelung f\u00fcr den Lebensunterhalt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003300308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Leistungsberechtigte, die nicht in einer Wohnung nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 und Satz 2 leben, bestimmen sich der notwendige Lebensunterhalt nach Absatz 2 und der weitere notwendige Lebensunterhalt nach Absatz 3, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">minderj\u00e4hrig sind und ihnen Leistungen nach Teil 2 des Neunten Buches \u00fcber Tag und Nacht erbracht werden oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vollj\u00e4hrig sind und ihnen Leistungen \u00fcber Tag und Nacht erbracht werden, denen Vereinbarungen nach \u00a7 134 Absatz 4 des Neunten Buches zugrunde liegen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der notwendige Lebensunterhalt nach Absatz 1 umfasst die Bedarfe nach \u00a7 27b Absatz 1 Satz 2, dar\u00fcber hinaus sind Bedarfe f\u00fcr Bildung und Teilhabe nach dem Dritten Abschnitt mit umfasst, soweit nicht entsprechende Leistungen nach \u00a7 75 des Neunten Buches erbracht werden.</P><P>(3) F\u00fcr den weiteren notwendigen Lebensunterhalt gilt \u00a7 27b Absatz 2 bis 4.</P><P>(4) Der sich nach Absatz 2 ergebende monatliche Betrag f\u00fcr den notwendigen Lebensunterhalt ist bei Leistungsberechtigten nach Absatz 1 Nummer 1 abz\u00fcglich der aufzubringenden Mittel nach \u00a7 142 Absatz 1 und 2 des Neunten Buches sowie bei Leistungsberechtigten nach Absatz 1 Nummer 2 abz\u00fcglich der aufzubringenden Mittel nach \u00a7 142 Absatz 3 des Neunten Buches quartalsweise dem f\u00fcr die Leistungen nach Teil 2 des Neunten Buches zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE002907119",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Ermittlung der Regelbedarfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003300308"
        },
        "body": "<P>(1) Liegen die Ergebnisse einer bundesweiten neuen Einkommens- und Verbrauchsstichprobe vor, wird die H\u00f6he der Regelbedarfe in einem Bundesgesetz neu ermittelt.</P><P>(2) Bei der Ermittlung der bundesdurchschnittlichen Regelbedarfsstufen nach \u00a7 27a Absatz 2 sind Stand und Entwicklung von Nettoeinkommen, Verbraucherverhalten und Lebenshaltungskosten zu ber\u00fccksichtigen. Grundlage hierf\u00fcr sind die durch die Einkommens- und Verbrauchsstichprobe nachgewiesenen tats\u00e4chlichen Verbrauchsausgaben unterer Einkommensgruppen.</P><P>(3) F\u00fcr die Ermittlung der Regelbedarfsstufen beauftragt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales das Statistische Bundesamt mit Sonderauswertungen, die auf der Grundlage einer neuen Einkommens- und Verbrauchsstichprobe vorzunehmen sind. Sonderauswertungen zu den Verbrauchsausgaben von Haushalten unterer Einkommensgruppen sind zumindest f\u00fcr Haushalte (Referenzhaushalte) vorzunehmen, in denen nur eine erwachsene Person lebt (Einpersonenhaushalte), sowie f\u00fcr Haushalte, in denen Paare mit einem Kind leben (Familienhaushalte). Dabei ist festzulegen, welche Haushalte, die Leistungen nach diesem Buch und dem Zweiten Buch beziehen, nicht als Referenzhaushalte zu ber\u00fccksichtigen sind. F\u00fcr die Bestimmung des Anteils der Referenzhaushalte an den jeweiligen Haushalten der Sonderauswertungen ist ein f\u00fcr statistische Zwecke hinreichend gro\u00dfer Stichprobenumfang zu gew\u00e4hrleisten.</P><P>(4) Die in Sonderauswertungen nach Absatz 3 ausgewiesenen Verbrauchsausgaben der Referenzhaushalte sind f\u00fcr die Ermittlung der Regelbedarfsstufen als regelbedarfsrelevant zu ber\u00fccksichtigen, soweit sie zur Sicherung des Existenzminimums notwendig sind und eine einfache Lebensweise erm\u00f6glichen, wie sie einkommensschwache Haushalte aufweisen, die ihren Lebensunterhalt nicht ausschlie\u00dflich aus Leistungen nach diesem oder dem Zweiten Buch bestreiten. Nicht als regelbedarfsrelevant zu ber\u00fccksichtigen sind Verbrauchsausgaben der Referenzhaushalte, wenn sie bei Leistungsberechtigten nach diesem Buch oder dem Zweiten Buch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch bundes- oder landesgesetzliche Leistungsanspr\u00fcche, die der Finanzierung einzelner Verbrauchspositionen der Sonderauswertungen dienen, abgedeckt sind und diese Leistungsanspr\u00fcche kein anrechenbares Einkommen nach \u00a7 82 oder \u00a7 11 des Zweiten Buches darstellen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht anfallen, weil bundesweit in einheitlicher H\u00f6he Verg\u00fcnstigungen gelten.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Summen der sich nach Absatz 4 ergebenden regelbedarfsrelevanten Verbrauchsausgaben der Referenzhaushalte sind Grundlage f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Regelbedarfsstufen, insbesondere f\u00fcr die Altersabgrenzungen bei Kindern und Jugendlichen. Die nach Satz 1 f\u00fcr die Ermittlung der Regelbedarfsstufen zugrunde zu legenden Summen der regelbedarfsrelevanten Verbrauchsausgaben aus den Sonderauswertungen sind jeweils mit der sich nach \u00a7 28a Absatz 2 ergebenden Ver\u00e4nderungsrate entsprechend fortzuschreiben. Die sich durch die Fortschreibung nach Satz 2 ergebenden Summenbetr\u00e4ge sind jeweils bis unter 0,50 Euro abzurunden sowie von 0,50 Euro an aufzurunden und ergeben die Regelbedarfsstufen (Anlage).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE014203377",
        "name": "\u00a7 28a",
        "title": "Fortschreibung der Regelbedarfsstufen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003300308"
        },
        "body": "<P>(1) In Jahren, in denen keine Neuermittlung nach \u00a7 28 erfolgt, werden die Regelbedarfsstufen jeweils zum 1. Januar mit der sich nach Absatz 2 ergebenden Ver\u00e4nderungsrate fortgeschrieben. \u00a7 28 Absatz 5 Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(2) Die Fortschreibung der Regelbedarfsstufen erfolgt aufgrund der bundesdurchschnittlichen Entwicklung der Preise f\u00fcr regelbedarfsrelevante G\u00fcter und Dienstleistungen sowie der bundesdurchschnittlichen Entwicklung der Nettol\u00f6hne und -geh\u00e4lter je besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer nach der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung (Mischindex). Ma\u00dfgeblich ist jeweils die Ver\u00e4nderungsrate, die sich aus der Ver\u00e4nderung in dem Zw\u00f6lfmonatszeitraum, der mit dem 1. Juli des Vorvorjahres beginnt und mit dem 30. Juni des Vorjahres endet, gegen\u00fcber dem davorliegenden Zw\u00f6lfmonatszeitraum ergibt. F\u00fcr die Ermittlung der j\u00e4hrlichen Ver\u00e4nderungsrate des Mischindexes wird die sich aus der Entwicklung der Preise aller regelbedarfsrelevanten G\u00fcter und Dienstleistungen ergebende Ver\u00e4nderungsrate mit einem Anteil von 70 vom Hundert und die sich aus der Entwicklung der Nettol\u00f6hne und -geh\u00e4lter je besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer ergebende Ver\u00e4nderungsrate mit einem Anteil von 30 vom Hundert ber\u00fccksichtigt.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales beauftragt das Statistische Bundesamt mit der Ermittlung der j\u00e4hrlichen Ver\u00e4nderungsrate f\u00fcr den Zeitraum nach Absatz 2 Satz 2 f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Preise aller regelbedarfsrelevanten G\u00fcter und Dienstleistungen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die durchschnittliche Nettolohn- und -gehaltssumme je durchschnittlich besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE003003308",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Festsetzung und Fortschreibung der Regels\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003300308"
        },
        "body": "<P>(1) Werden die Regelbedarfsstufen nach \u00a7 28 neu ermittelt, gelten diese als neu festgesetzte Regels\u00e4tze (Neufestsetzung), solange die L\u00e4nder keine abweichende Neufestsetzung vornehmen. Satz 1 gilt entsprechend, wenn die Regelbedarfe nach \u00a7 28a fortgeschrieben werden.</P><P>(2) Nehmen die L\u00e4nder eine abweichende Neufestsetzung vor, haben sie die H\u00f6he der monatlichen Regels\u00e4tze entsprechend der Abstufung der Regelbedarfe nach der Anlage zu \u00a7 28 durch Rechtsverordnung neu festzusetzen. Sie k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung f\u00fcr die Neufestsetzung nach Satz 1 auf die zust\u00e4ndigen Landesministerien \u00fcbertragen. F\u00fcr die abweichende Neufestsetzung sind anstelle der bundesdurchschnittlichen Regelbedarfsstufen, die sich nach \u00a7 28 aus der bundesweiten Auswertung der Einkommens- und Verbrauchsstichprobe ergeben, entsprechend aus regionalen Auswertungen der Einkommens- und Verbrauchsstichprobe ermittelte Regelbedarfsstufen zugrunde zu legen. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen bei der Neufestsetzung der Regels\u00e4tze auch auf ihr Land bezogene besondere Umst\u00e4nde, die die Deckung des Regelbedarfs betreffen, ber\u00fccksichtigen. Regels\u00e4tze, die nach Absatz 1 oder nach den S\u00e4tzen 1 bis 4 festgesetzt worden sind, k\u00f6nnen von den L\u00e4ndern als Mindestregels\u00e4tze festgesetzt werden. \u00a7 28 Absatz 4 Satz 4 und 5 gilt f\u00fcr die Festsetzung der Regels\u00e4tze nach den S\u00e4tzen 1 bis 4 entsprechend.</P><P>(3) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe erm\u00e4chtigen, auf der Grundlage von nach Absatz 2 Satz 5 bestimmten Mindestregels\u00e4tzen regionale Regels\u00e4tze festzusetzen; bei der Festsetzung k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe regionale Besonderheiten sowie statistisch nachweisbare Abweichungen in den Verbrauchsausgaben ber\u00fccksichtigen. \u00a7 28 Absatz 4 Satz 4 und 5 gilt f\u00fcr die Festsetzung der Regels\u00e4tze nach Satz 1 entsprechend.</P><P>(4) Werden die Regels\u00e4tze nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 abweichend von den Regelbedarfsstufen nach \u00a7 28 festgesetzt, sind diese in den Jahren, in denen keine Neuermittlung der Regelbedarfe nach \u00a7 28 erfolgt, jeweils zum 1. Januar durch Rechtsverordnung der L\u00e4nder mit der Ver\u00e4nderungsrate der Regelbedarfe fortzuschreiben, die sich nach der Rechtsverordnung nach \u00a7 40 ergibt.</P><P>(5) Die nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 festgesetzten und nach Absatz 4 fortgeschriebenen Regels\u00e4tze gelten als Regelbedarfsstufen nach der Anlage zu \u00a7 28.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG003400308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Zus\u00e4tzliche Bedarfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000501308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE003105126",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Mehrbedarf",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003400308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Altersgrenze nach \u00a7 41 Abs. 2 erreicht haben oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Altersgrenze nach \u00a7 41 Abs. 2 noch nicht erreicht haben und voll erwerbsgemindert nach dem Sechsten Buch sind</LA></DD></DL>und durch einen Bescheid der nach \u00a7 152 Absatz 4 des Neunten Buches zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder einen Ausweis nach \u00a7 152 Absatz 5 des Neunten Buches die Feststellung des Merkzeichens G nachweisen, wird ein Mehrbedarf von 17 vom Hundert der ma\u00dfgebenden Regelbedarfsstufe anerkannt, soweit nicht im Einzelfall ein abweichender Bedarf besteht.</P><P>(2) F\u00fcr werdende M\u00fctter nach der zw\u00f6lften Schwangerschaftswoche bis zum Ende des Monats, in welchen die Entbindung f\u00e4llt, wird ein Mehrbedarf von 17 vom Hundert der ma\u00dfgebenden Regelbedarfsstufe anerkannt, soweit nicht im Einzelfall ein abweichender Bedarf besteht.</P><P>(3) F\u00fcr Personen, die mit einem oder mehreren minderj\u00e4hrigen Kindern zusammenleben und allein f\u00fcr deren Pflege und Erziehung sorgen, ist, soweit kein abweichender Bedarf besteht, ein Mehrbedarf anzuerkennen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in H\u00f6he von 36 vom Hundert der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 f\u00fcr ein Kind unter sieben Jahren oder f\u00fcr zwei oder drei Kinder unter sechzehn Jahren, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in H\u00f6he von 12 vom Hundert der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 f\u00fcr jedes Kind, wenn die Voraussetzungen nach Nummer 1 nicht vorliegen, h\u00f6chstens jedoch in H\u00f6he von 60 vom Hundert der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28.</LA></DD></DL></P><P>(4) \u00a7 42b Absatz 3 ist entsprechend anzuwenden auf Leistungsberechtigte, die das 15. Lebensjahr vollendet haben.</P><P>(5) F\u00fcr Leistungsberechtigte wird ein Mehrbedarf anerkannt, wenn deren Ern\u00e4hrungsbedarf aus medizinischen Gr\u00fcnden von allgemeinen Ern\u00e4hrungsempfehlungen abweicht und die Aufwendungen f\u00fcr die Ern\u00e4hrung deshalb unausweichlich und in mehr als geringem Umfang oberhalb eines durchschnittlichen Bedarfs f\u00fcr Ern\u00e4hrung liegen (ern\u00e4hrungsbedingter Mehrbedarf). Dies gilt entsprechend f\u00fcr aus medizinischen Gr\u00fcnden erforderliche Aufwendungen f\u00fcr Produkte zur erh\u00f6hten Versorgung des Stoffwechsels mit bestimmten N\u00e4hr- oder Wirkstoffen, soweit hierf\u00fcr keine vorrangigen Anspr\u00fcche bestehen. Die medizinischen Gr\u00fcnde nach den S\u00e4tzen 1 und 2 sind auf der Grundlage aktueller medizinischer und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Erkenntnisse zu bestimmen. Dabei sind auch die durchschnittlichen Mehraufwendungen zu ermitteln, die f\u00fcr die H\u00f6he des anzuerkennenden ern\u00e4hrungsbedingten Mehrbedarfs zugrunde zu legen sind, soweit im Einzelfall kein abweichender Bedarf besteht.</P><P>(6) Die Summe des nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 5 insgesamt anzuerkennenden Mehrbedarfs darf die H\u00f6he der ma\u00dfgebenden Regelbedarfsstufe nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(7) F\u00fcr Leistungsberechtigte wird ein Mehrbedarf anerkannt, soweit Warmwasser durch in der Wohnung, in der besonderen Wohnform oder der sonstigen Unterkunft nach \u00a7 42a Absatz 2 installierte Vorrichtungen erzeugt wird (dezentrale Warmwassererzeugung) und denen deshalb kein Bedarf f\u00fcr Warmwasser nach \u00a7 35 Absatz 4 anerkannt wird. Der Mehrbedarf betr\u00e4gt f\u00fcr jede leistungsberechtigte Person entsprechend der f\u00fcr sie geltenden Regelbedarfsstufe nach der Anlage zu \u00a7 28 jeweils <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2,3 Prozent der Regelbedarfsstufen 1 und 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1,4 Prozent der Regelbedarfsstufe 4,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1,2 Prozent der Regelbedarfsstufe 5 oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">0,8 Prozent der Regelbedarfsstufe 6.</LA></DD></DL>H\u00f6here Aufwendungen sind abweichend von Satz 2 nur zu ber\u00fccksichtigen, soweit sie durch eine separate Messeinrichtung nachgewiesen werden.</P><P>(8) \u00a7 42b Absatz 2 ist entsprechend anzuwenden.</P><P>(9) Soweit eine Sch\u00fclerin oder ein Sch\u00fcler aufgrund der jeweiligen schulrechtlichen Bestimmungen oder schulischen Vorgaben Aufwendungen zur Anschaffung oder Ausleihe von Schulb\u00fcchern oder gleichstehenden Arbeitsheften hat, sind sie als Mehrbedarf anzuerkennen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 30 Abs. 1 Nr. 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 42b Abs. 3 Satz 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE003203301",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Einmalige Bedarfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003400308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen zur Deckung von Bedarfen f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstausstattungen f\u00fcr die Wohnung einschlie\u00dflich Haushaltsger\u00e4ten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstausstattungen f\u00fcr Bekleidung und Erstausstattungen bei Schwangerschaft und Geburt sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschaffung und Reparaturen von orthop\u00e4dischen Schuhen, Reparaturen von therapeutischen Ger\u00e4ten und Ausr\u00fcstungen sowie die Miete von therapeutischen Ger\u00e4ten</LA></DD></DL>werden gesondert erbracht.</P><P>(2) Einer Person, die Sozialhilfe beansprucht (nachfragende Person), werden, auch wenn keine Regels\u00e4tze zu gew\u00e4hren sind, f\u00fcr einmalige Bedarfe nach Absatz 1 Leistungen erbracht, wenn sie diese nicht aus eigenen Kr\u00e4ften und Mitteln vollst\u00e4ndig decken kann. In diesem Falle kann das Einkommen ber\u00fccksichtigt werden, das sie innerhalb eines Zeitraums von bis zu sechs Monaten nach Ablauf des Monats erwerben, in dem \u00fcber die Leistung entschieden worden ist.</P><P>(3) Die Leistungen nach Absatz 1 Nr. 1 und 2 k\u00f6nnen als Pauschalbetr\u00e4ge erbracht werden. Bei der Bemessung der Pauschalbetr\u00e4ge sind geeignete Angaben \u00fcber die erforderlichen Aufwendungen und nachvollziehbare Erfahrungswerte zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 31 Abs. 2 Satz 2: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 27b Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE003309377",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Bedarfe f\u00fcr eine Kranken- und Pflegeversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003400308"
        },
        "body": "<P>(1) Angemessene Beitr\u00e4ge f\u00fcr eine Kranken- und Pflegeversicherung sind als Bedarf anzuerkennen, soweit Leistungsberechtigte diese nicht aus eigenem Einkommen tragen k\u00f6nnen. Leistungsberechtigte k\u00f6nnen die Beitr\u00e4ge so weit aus eigenem Einkommen tragen, wie diese im Wege der Einkommensbereinigung nach \u00a7 82 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 und 3 abzusetzen sind. Der Bedarf nach Satz 1 erh\u00f6ht sich entsprechend, wenn bei der Einkommensbereinigung f\u00fcr das Einkommen geltende Absetzbetr\u00e4ge nach \u00a7 82 Absatz 2 Satz 2 und Absatz 3 bis 6 zu ber\u00fccksichtigen sind.</P><P>(2) Bei Personen, die in der gesetzlichen Krankenversicherung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 13 des F\u00fcnften Buches oder nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 7 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte pflichtversichert sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 1 des F\u00fcnften Buches oder nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte weiterversichert sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Rentenantragsteller nach \u00a7 189 des F\u00fcnften Buches als Mitglied einer Krankenkasse gelten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 9 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 bis 8 des F\u00fcnften Buches oder nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte freiwillig versichert sind oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 188 Absatz 4 des F\u00fcnften Buches oder nach \u00a7 22 Absatz 3 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte weiterversichert sind,</LA></DD></DL>gilt der monatliche Beitrag als angemessen.</P><P>(3) Bei Personen, denen Beitr\u00e4ge nach Absatz 2 als Bedarf anerkannt werden, gilt auch der Zusatzbeitragssatz nach \u00a7 242 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches als angemessen.</P><P>(4) Bei Personen, die gegen das Risiko Krankheit bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen versichert sind, sind angemessene Beitr\u00e4ge nach den S\u00e4tzen 2 und 3 anzuerkennen. Angemessen sind Beitr\u00e4ge <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zu der H\u00f6he des sich nach \u00a7 152 Absatz 4 des Versicherungsaufsichtsgesetzes ergebenden halbierten monatlichen Beitrags f\u00fcr den Basistarif, sofern die Versicherungsvertr\u00e4ge der Versicherungspflicht nach \u00a7 193 Absatz 3 des Versicherungsvertragsgesetzes gen\u00fcgen, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr eine Absicherung im brancheneinheitlichen Standardtarif nach \u00a7 257 Absatz 2a des F\u00fcnften Buches in der bis zum 31. Dezember 2008 geltenden Fassung.</LA></DD></DL>Ein h\u00f6herer Beitrag kann als angemessen anerkannt werden, wenn die Leistungsberechtigung nach diesem Kapitel voraussichtlich nur f\u00fcr einen Zeitraum von bis zu drei Monaten besteht. Im begr\u00fcndeten Ausnahmefall kann auf Antrag ein h\u00f6herer Beitrag auch im Fall einer Leistungsberechtigung f\u00fcr einen Zeitraum von bis zu sechs Monaten als angemessen anerkannt werden, wenn vor Ablauf der drei Monate oder bereits bei Antragstellung davon auszugehen ist, dass die Leistungsberechtigung nach diesem Kapitel f\u00fcr einen begrenzten, aber mehr als drei Monate andauernden Zeitraum bestehen wird.</P><P>(5) Bei Personen, die in der sozialen Pflegeversicherung nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den \u00a7\u00a7 20 und 21 des Elften Buches pflichtversichert sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 26 des Elften Buches weiterversichert sind oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 26a des Elften Buches der sozialen Pflegeversicherung beigetreten sind,</LA></DD></DL>gilt der monatliche Beitrag als angemessen.</P><P>(6) Bei Personen, die gegen das Risiko Pflegebed\u00fcrftigkeit bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen in Erf\u00fcllung ihrer Versicherungspflicht nach \u00a7 23 des Elften Buches versichert sind oder nach \u00a7 26a des Elften Buches der privaten Pflegeversicherung beigetreten sind, gilt bei Versicherung im brancheneinheitlichen Standardtarif nach \u00a7 257 Absatz 2a des F\u00fcnften Buches in der bis zum 31. Dezember 2008 geltenden Fassung der geschuldete Beitrag als angemessen, im \u00dcbrigen h\u00f6chstens jedoch bis zu einer H\u00f6he des nach \u00a7 110 Absatz 2 Satz 3 des Elften Buches halbierten H\u00f6chstbeitrags in der sozialen Pflegeversicherung. F\u00fcr die H\u00f6he des im Einzelfall angemessenen monatlichen Beitrags gilt Absatz 4 Satz 3 und 4 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE016301119",
        "name": "\u00a7 32a",
        "title": "Zeitliche Zuordnung und Zahlung von Beitr\u00e4gen f\u00fcr eine Kranken- und Pflegeversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003400308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bedarfe nach \u00a7 32 sind unabh\u00e4ngig von der F\u00e4lligkeit des Beitrags jeweils in dem Monat als Bedarf anzuerkennen, f\u00fcr den die Versicherung besteht.</P><P>(2) Die Beitr\u00e4ge f\u00fcr eine Kranken- und Pflegeversicherung, die nach \u00a7 82 Absatz 2 Nummer 2 und 3 vom Einkommen abgesetzt und nach \u00a7 32 als Bedarf anerkannt werden, sind als Direktzahlung zu leisten, wenn der Zahlungsanspruch nach \u00a7 43a Absatz 2 gr\u00f6\u00dfer oder gleich der Summe dieser Beitr\u00e4ge ist. Die Zahlung nach Satz 1 erfolgt an diejenige Krankenkasse oder dasjenige Versicherungsunternehmen, bei der beziehungsweise dem die leistungsberechtigte Person versichert ist. Die Leistungsberechtigten sowie die zust\u00e4ndigen Krankenkassen oder die zust\u00e4ndigen Versicherungsunternehmen sind \u00fcber Beginn, H\u00f6he des Beitrags und den Zeitraum sowie \u00fcber die Beendigung einer Direktzahlung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 schriftlich zu unterrichten. Die Leistungsberechtigten sind zus\u00e4tzlich \u00fcber die jeweilige Krankenkasse oder das Versicherungsunternehmen zu informieren, die zust\u00e4ndigen Krankenkassen und Versicherungsunternehmen zus\u00e4tzlich \u00fcber Namen und Anschrift der Leistungsberechtigten.</P><P>(3) Die Zahlung nach Absatz 2 hat in F\u00e4llen des \u00a7 32 Absatz 2, 3 und 5 bis zum Ende, in F\u00e4llen des \u00a7 32 Absatz 4 und 6 zum Ersten des sich nach Absatz 1 ergebenden Monats zu erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE003404377",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Bedarfe f\u00fcr die Vorsorge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003400308"
        },
        "body": "<P>(1) Um die Voraussetzungen eines Anspruchs auf eine angemessene Alterssicherung zu erf\u00fcllen, k\u00f6nnen die erforderlichen Aufwendungen als Bedarf ber\u00fccksichtigt werden, soweit sie nicht nach \u00a7 82 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 und 3 vom Einkommen abgesetzt werden. Aufwendungen nach Satz 1 sind insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Rentenversicherung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge zur landwirtschaftlichen Alterskasse,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge zu berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen, die den gesetzlichen Rentenversicherungen vergleichbare Leistungen erbringen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr eine eigene kapitalgedeckte Altersvorsorge in Form einer lebenslangen Leibrente, wenn der Vertrag nur die Zahlung einer monatlichen auf das Leben des Steuerpflichtigen bezogenen lebenslangen Leibrente nicht vor Vollendung des 60. Lebensjahres vorsieht, sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gef\u00f6rderte Altersvorsorgebeitr\u00e4ge nach \u00a7 82 des Einkommensteuergesetzes, soweit sie den Mindesteigenbeitrag nach \u00a7 86 des Einkommensteuergesetzes nicht \u00fcberschreiten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Weisen Leistungsberechtigte Aufwendungen zur Erlangung eines Anspruchs auf ein angemessenes Sterbegeld vor Beginn der Leistungsberechtigung nach, so werden diese in angemessener H\u00f6he als Bedarf anerkannt, soweit sie nicht nach \u00a7 82 Absatz 2 Nummer 3 vom Einkommen abgesetzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG003600308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Bildung und Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000501308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE003506126",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Bedarfe f\u00fcr Bildung und Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003600308"
        },
        "body": "<P>(1) Bedarfe f\u00fcr Bildung nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 6 von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die eine allgemein- oder berufsbildende Schule besuchen, sowie Bedarfe von Kindern und Jugendlichen f\u00fcr Teilhabe am sozialen und kulturellen Leben in der Gemeinschaft nach Absatz 7 werden neben den ma\u00dfgebenden Regelbedarfsstufen gesondert ber\u00fccksichtigt. Leistungen hierf\u00fcr werden nach den Ma\u00dfgaben des \u00a7 34a gesondert erbracht.</P><P>(2) Bedarfe werden bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in H\u00f6he der tats\u00e4chlichen Aufwendungen anerkannt f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulausfl\u00fcge und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mehrt\u00e4gige Klassenfahrten im Rahmen der schulrechtlichen Bestimmungen.</LA></DD></DL>F\u00fcr Kinder, die eine Tageseinrichtung besuchen oder f\u00fcr die Kindertagespflege geleistet wird, gilt Satz 1 entsprechend.</P><P>(3) Bedarfe f\u00fcr die Ausstattung mit pers\u00f6nlichem Schulbedarf werden bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern f\u00fcr den Monat, in dem der erste Schultag eines Schuljahres liegt, in H\u00f6he von 100 Euro und f\u00fcr den Monat, in dem das zweite Schulhalbjahr eines Schuljahres beginnt, in H\u00f6he von 50 Euro anerkannt. Abweichend von Satz 1 ist Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern f\u00fcr die Ausstattung mit pers\u00f6nlichem Schulbedarf ein Bedarf anzuerkennen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in H\u00f6he von 100 Euro f\u00fcr das erste Schulhalbjahr, wenn die erstmalige Aufnahme innerhalb des Schuljahres nach dem Monat erfolgt, in dem das erste Schulhalbjahr beginnt, aber vor Beginn des Monats, in dem das zweite Schulhalbjahr beginnt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in H\u00f6he des Betrags f\u00fcr das erste und das zweite Schulhalbjahr, wenn die erstmalige Aufnahme innerhalb des Schuljahres in oder nach dem Monat erfolgt, in dem das zweite Schulhalbjahr beginnt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in H\u00f6he von 50 Euro, wenn der Schulbesuch nach dem Monat, in dem das Schuljahr begonnen hat, unterbrochen wird und die Wiederaufnahme nach dem Monat erfolgt, in dem das zweite Schulhalbjahr beginnt.</LA></DD></DL></P><P>(3a) Der nach Absatz 3 anzuerkennende Teilbetrag f\u00fcr ein erstes Schulhalbjahr eines Schuljahres wird kalenderj\u00e4hrlich mit dem in der ma\u00dfgeblichen Regelbedarfsstufen-Fortschreibungsverordnung nach den \u00a7\u00a7 28a und 40 Nummer 1 bestimmten Prozentsatz fortgeschrieben; der fortgeschriebene Wert ist bis unter 0,50 Euro auf den n\u00e4chsten vollen Euro abzurunden und ab 0,50 Euro auf den n\u00e4chsten vollen Euro aufzurunden (Anlage). Der Teilbetrag f\u00fcr das zweite Schulhalbjahr eines Schuljahres nach Absatz 3 betr\u00e4gt 50 Prozent des sich nach Satz 1 f\u00fcr das jeweilige Kalenderjahr ergebenden Teilbetrags (Anlage). Liegen die Ergebnisse einer bundesweiten neuen Einkommens- und Verbrauchsstichprobe vor, ist der Teilbetrag nach Satz 1 durch Bundesgesetz um den Betrag zu erh\u00f6hen, der sich aus der prozentualen Erh\u00f6hung der Regelbedarfsstufe 1 nach \u00a7 28 f\u00fcr das jeweilige Kalenderjahr durch Bundesgesetz ergibt, das Ergebnis ist entsprechend Satz 1 zweiter Teilsatz zu runden und die Anlage zu erg\u00e4nzen. Aus dem sich nach Satz 3 ergebenden Teilbetrag f\u00fcr das erste Schulhalbjahr ist der Teilbetrag f\u00fcr das zweite Schulhalbjahr des jeweiligen Kalenderjahres entsprechend Satz 2 durch Bundesgesetz zu bestimmen und die Anlage um den sich ergebenden Betrag zu erg\u00e4nzen.</P><P>(4) Bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die f\u00fcr den Besuch der n\u00e4chstgelegenen Schule des gew\u00e4hlten Bildungsgangs auf Sch\u00fclerbef\u00f6rderung angewiesen sind, werden die daf\u00fcr erforderlichen tats\u00e4chlichen Aufwendungen ber\u00fccksichtigt, soweit sie nicht von Dritten \u00fcbernommen werden. Als n\u00e4chstgelegene Schule des gew\u00e4hlten Bildungsgangs gilt auch eine Schule, die aufgrund ihres Profils gew\u00e4hlt wurde, soweit aus diesem Profil eine besondere inhaltliche oder organisatorische Ausgestaltung des Unterrichts folgt; dies sind insbesondere Schulen mit naturwissenschaftlichem, musischem, sportlichem oder sprachlichem Profil sowie bilinguale Schulen, und Schulen mit ganzt\u00e4giger Ausrichtung.</P><P>(5) F\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wird eine schulische Angebote erg\u00e4nzende angemessene Lernf\u00f6rderung ber\u00fccksichtigt, soweit diese geeignet und zus\u00e4tzlich erforderlich ist, um die nach den schulrechtlichen Bestimmungen festgelegten wesentlichen Lernziele zu erreichen. Auf eine bestehende Versetzungsgef\u00e4hrdung kommt es dabei nicht an.</P><P>(6) Bei Teilnahme an einer gemeinschaftlichen Mittagsverpflegung werden die entstehenden Aufwendungen ber\u00fccksichtigt f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder, die eine Tageseinrichtung besuchen oder f\u00fcr die Kindertagespflege geleistet wird.</LA></DD></DL>F\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gilt dies unter der Voraussetzung, dass die Mittagsverpflegung in schulischer Verantwortung angeboten wird oder durch einen Kooperationsvertrag zwischen Schule und Tageseinrichtung vereinbart ist. In den F\u00e4llen des Satzes 2 ist f\u00fcr die Ermittlung des monatlichen Bedarfs die Anzahl der Schultage in dem Land zugrunde zu legen, in dem der Schulbesuch stattfindet.</P><P>(7) F\u00fcr die Teilhabe am sozialen und kulturellen Leben in der Gemeinschaft werden pauschal 15 Euro monatlich ber\u00fccksichtigt, sofern bei Leistungsberechtigten, die das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, tats\u00e4chliche Aufwendungen entstehen im Zusammenhang mit der Teilnahme an <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aktivit\u00e4ten in den Bereichen Sport, Spiel, Kultur und Geselligkeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterricht in k\u00fcnstlerischen F\u00e4chern (zum Beispiel Musikunterricht) und vergleichbare angeleitete Aktivit\u00e4ten der kulturellen Bildung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Freizeiten.</LA></DD></DL>Neben der Ber\u00fccksichtigung von Bedarfen nach Satz 1 k\u00f6nnen auch weitere tats\u00e4chliche Aufwendungen ber\u00fccksichtigt werden, wenn sie im Zusammenhang mit der Teilnahme an Aktivit\u00e4ten nach Satz 1 Nummer 1 bis 3 entstehen und es den Leistungsberechtigten im Einzelfall nicht zugemutet werden kann, diese aus den Leistungen nach Satz 1 und aus dem Regelbedarf zu bestreiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 34 Abs. 1, Abs. 2 Satz 1 Nr. 1, Abs. 2 Satz 2 u. Abs. 4 bis 7, jeweils idF d.  Art. 3 Nr. 12 G v. 24.3.2011 I 453: IVm \u00a7 3 Abs. 2 Satz 1 idF d. G v. 27.12.2003 I 3022 nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit Art. 28 Abs. 2 Satz 1 u. Satz 3 iVm Art. 84 Abs. 1 Satz 7 GG unvereinbar gem. BVerfGE v. 7.7.2020 I 1992 (2 BvR 696/12). Gem. Nr. 2 dieser BVerfGE sind diese Vorschriften bis zu einer Neuregelung, sp\u00e4testens bis zum 31. Dezember 2021 weiter anwendbar. Zur Umsetzung der Anforderungen des BVerfG vgl. G v. 2.6.2021 I 1387 mWv 1.1.2022.</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE015005377",
        "name": "\u00a7 34a",
        "title": "Erbringung der Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003600308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen zur Deckung der Bedarfe nach \u00a7 34 Absatz 2 und 4 bis 7 werden auf Antrag erbracht; gesonderte Antr\u00e4ge sind nur f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 34 Absatz 5 erforderlich. Einer nachfragenden Person werden, auch wenn keine Regels\u00e4tze zu gew\u00e4hren sind, f\u00fcr Bedarfe nach \u00a7 34 Leistungen erbracht, wenn sie diese nicht aus eigenen Kr\u00e4ften und Mitteln vollst\u00e4ndig decken kann. Die Leistungen zur Deckung der Bedarfe nach \u00a7 34 Absatz 7 bleiben bei der Erbringung von Leistungen nach Teil 2 des Neunten Buches unber\u00fccksichtigt.</P><P>(2) Leistungen zur Deckung der Bedarfe nach \u00a7 34 Absatz 2 und 5 bis 7 werden erbracht durch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sach- und Dienstleistungen, insbesondere in Form von personalisierten Gutscheinen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Direktzahlungen an Anbieter von Leistungen zur Deckung dieser Bedarfe (Anbieter) oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geldleistungen.</LA></DD></DL>Die nach \u00a7 34c Absatz 1 zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bestimmen, in welcher Form sie die Leistungen erbringen. Die Leistungen zur Deckung der Bedarfe nach \u00a7 34 Absatz 3 und 4 werden jeweils durch Geldleistungen erbracht. Die nach \u00a7 34c Absatz 1 zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe k\u00f6nnen mit Anbietern pauschal abrechnen.</P><P>(3) Werden die Bedarfe durch Gutscheine gedeckt, gelten die Leistungen mit Ausgabe des jeweiligen Gutscheins als erbracht. Die nach \u00a7 34c Absatz 1 zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe gew\u00e4hrleisten, dass Gutscheine bei geeigneten vorhandenen Anbietern oder zur Wahrnehmung ihrer eigenen Angebote eingel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Gutscheine k\u00f6nnen f\u00fcr den gesamten Bewilligungszeitraum im Voraus ausgegeben werden. Die G\u00fcltigkeit von Gutscheinen ist angemessen zu befristen. Im Fall des Verlustes soll ein Gutschein erneut in dem Umfang ausgestellt werden, in dem er noch nicht in Anspruch genommen wurde.</P><P>(4) Werden die Bedarfe durch Direktzahlungen an Anbieter gedeckt, gelten die Leistungen mit der Zahlung als erbracht. Eine Direktzahlung ist f\u00fcr den gesamten Bewilligungszeitraum im Voraus m\u00f6glich.</P><P>(5) Werden die Leistungen f\u00fcr Bedarfe nach \u00a7 34 Absatz 2 und 5 bis 7 durch Geldleistungen erbracht, erfolgt dies <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">monatlich in H\u00f6he der im Bewilligungszeitraum bestehenden Bedarfe oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nachtr\u00e4glich durch Erstattung verauslagter Betr\u00e4ge.</LA></DD></DL></P><P>(6) Im Einzelfall kann der nach \u00a7 34c Absatz 1 zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Sozialhilfe einen Nachweis \u00fcber eine zweckentsprechende Verwendung der Leistung verlangen. Soweit der Nachweis nicht gef\u00fchrt wird, soll die Bewilligungsentscheidung widerrufen werden.</P><P>(7) Abweichend von den Abs\u00e4tzen 2 bis 5 k\u00f6nnen Leistungen nach \u00a7 34 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 gesammelt f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an eine Schule ausgezahlt werden, wenn die Schule <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dies bei dem nach \u00a7 34c Absatz 1 zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe beantragt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistungen f\u00fcr die leistungsberechtigten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler verauslagt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich die Leistungsberechtigung von den Leistungsberechtigten nachweisen l\u00e4sst.</LA></DD></DL>Der nach \u00a7 34c Absatz 1 zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Sozialhilfe kann mit der Schule vereinbaren, dass monatliche oder schulhalbj\u00e4hrliche Abschlagszahlungen geleistet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 34a idF d. Art. 3 Nr. 12 G v. 24.3.2011 I 453: IVm \u00a7 3 Abs. 2 Satz 1 idF d. G  v. 27.12.2003 I 3022 nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit Art. 28 Abs. 2 Satz 1 u. Satz 3 iVm Art. 84 Abs. 1 Satz 7 GG unvereinbar gem. BVerfGE v. 7.7.2020 I 1992 (2 BvR 696/12). Gem. Nr. 2 dieser BVerfGE ist diese Vorschrift  bis zu einer Neuregelung, sp\u00e4testens bis zum 31. Dezember 2021 weiter anwendbar. Zur Umsetzung der Anforderungen des BVerfG vgl. G v. 2.6.2021 I 1387 mWv 1.1.2022.</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE016101377",
        "name": "\u00a7 34b",
        "title": "Berechtigte Selbsthilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003600308"
        },
        "body": "<P>Geht die leistungsberechtigte Person durch Zahlung an Anbieter in Vorleistung, ist der nach \u00a7 34c Absatz 1 zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zur \u00dcbernahme der ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Aufwendungen verpflichtet, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unbeschadet des Satzes 2 die Voraussetzungen einer Leistungsgew\u00e4hrung zur Deckung der Bedarfe im Zeitpunkt der Selbsthilfe nach \u00a7 34 Absatz 2 und 5 bis 7 vorlagen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Zeitpunkt der Selbsthilfe der Zweck der Leistung durch Erbringung als Sach- oder Dienstleistung ohne eigenes Verschulden nicht oder nicht rechtzeitig zu erreichen war.</LA></DD></DL>War es dem Leistungsberechtigten nicht m\u00f6glich, rechtzeitig einen Antrag zu stellen, gilt dieser als zum Zeitpunkt der Selbstvornahme gestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE021200377",
        "name": "\u00a7 34c",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003600308"
        },
        "body": "<P>(1) Die f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Abschnitt zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger werden nach Landesrecht bestimmt.</P><P>(2) Die \u00a7\u00a7 3, 6 und 7 sind nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG003701301",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000501308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE003609377",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003701301"
        },
        "body": "<P>(1) Bedarfe f\u00fcr die Unterkunft werden in H\u00f6he der tats\u00e4chlichen Aufwendungen anerkannt. Bedarfe f\u00fcr die Unterkunft sind auf Antrag der leistungsberechtigten Person durch Direktzahlung an den Vermieter oder andere Empfangsberechtigte zu decken. Direktzahlungen an den Vermieter oder andere Empfangsberechtigte sollen erfolgen, wenn die zweckentsprechende Verwendung durch die leistungsberechtigte Person nicht sichergestellt ist. Das ist insbesondere der Fall, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mietr\u00fcckst\u00e4nde bestehen, die zu einer au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung des Mietverh\u00e4ltnisses berechtigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Energiekostenr\u00fcckst\u00e4nde bestehen, die zu einer Unterbrechung der Energieversorgung berechtigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">konkrete Anhaltspunkte f\u00fcr ein krankheits- oder suchtbedingtes Unverm\u00f6gen der leistungsberechtigten Person bestehen, die Mittel zweckentsprechend zu verwenden, oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">konkrete Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass die im Schuldnerverzeichnis eingetragene leistungsberechtigte Person die Mittel nicht zweckentsprechend verwendet.</LA></DD></DL>Werden die Bedarfe f\u00fcr die Unterkunft und Heizung durch Direktzahlung an den Vermieter oder andere Empfangsberechtigte gedeckt, hat der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe die leistungsberechtigte Person dar\u00fcber schriftlich zu unterrichten.</P><P>(2) \u00dcbersteigen die Aufwendungen f\u00fcr die Unterkunft den der Besonderheit des Einzelfalles angemessenen Umfang, sind sie insoweit als Bedarf der Personen, deren Einkommen und Verm\u00f6gen nach \u00a7 27 Absatz 2 zu ber\u00fccksichtigen sind, anzuerkennen. Satz 1 gilt so lange, als es diesen Personen nicht m\u00f6glich oder nicht zuzumuten ist, durch einen Wohnungswechsel, durch Vermieten oder auf andere Weise die Aufwendungen zu senken, in der Regel jedoch l\u00e4ngstens f\u00fcr sechs Monate. Vor Abschluss eines Vertrages \u00fcber eine neue Unterkunft haben Leistungsberechtigte den dort zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \u00fcber die nach den S\u00e4tzen 1 und 2 ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde in Kenntnis zu setzen. Sind die Aufwendungen f\u00fcr die neue Unterkunft unangemessen hoch, ist der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nur zur \u00dcbernahme angemessener Aufwendungen verpflichtet, es sei denn, er hat den dar\u00fcber hinausgehenden Aufwendungen vorher zugestimmt. Wohnungsbeschaffungskosten, Mietkautionen und Umzugskosten k\u00f6nnen bei vorheriger Zustimmung \u00fcbernommen werden; Mietkautionen sollen als Darlehen erbracht werden. Eine Zustimmung soll erteilt werden, wenn der Umzug durch den Tr\u00e4ger der Sozialhilfe veranlasst wird oder aus anderen Gr\u00fcnden notwendig ist und wenn ohne die Zustimmung eine Unterkunft in einem angemessenen Zeitraum nicht gefunden werden kann.</P><P>(3) Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe kann f\u00fcr seinen Bereich die Bedarfe f\u00fcr die Unterkunft durch eine monatliche Pauschale festsetzen, wenn auf dem \u00f6rtlichen Wohnungsmarkt hinreichend angemessener freier Wohnraum verf\u00fcgbar und in Einzelf\u00e4llen die Pauschalierung nicht unzumutbar ist. Bei der Bemessung der Pauschale sind die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten des \u00f6rtlichen Wohnungsmarkts, der \u00f6rtliche Mietspiegel sowie die famili\u00e4ren Verh\u00e4ltnisse der Leistungsberechtigten zu ber\u00fccksichtigen. Absatz 2 Satz 1 gilt entsprechend.</P><P>(4) Bedarfe f\u00fcr Heizung und zentrale Warmwasserversorgung werden in tats\u00e4chlicher H\u00f6he anerkannt, soweit sie angemessen sind. Die Bedarfe k\u00f6nnen durch eine monatliche Pauschale festgesetzt werden. Bei der Bemessung der Pauschale sind die pers\u00f6nlichen und famili\u00e4ren Verh\u00e4ltnisse, die Gr\u00f6\u00dfe und Beschaffenheit der Wohnung, die vorhandenen Heizm\u00f6glichkeiten und die \u00f6rtlichen Gegebenheiten zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(5) Leben Leistungsberechtigte in einer Unterkunft nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 und Satz 3, sind Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach \u00a7 42a Absatz 5 und 6 anzuerkennen. Leben Leistungsberechtigte in einer sonstigen Unterkunft nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 3 sind Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach \u00a7 42a Absatz 7 anzuerkennen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 35 Abs. 5 Satz 2 (fr\u00fcher Abs. 5) Kursivdruck: Gem. Art. 5 Nr. 3 G v. 22.12.2016 I 3159 wurden anstelle der W\u00f6rter \"\u00a7 42a Absatz 2 Nummer 2\" die W\u00f6rter \"\u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 2\" durch die W\u00f6rter \"\u00a7 42a Absatz 2 Nummer  3\" mWv 1.1.2020 ersetzt; fr\u00fcher Abs. 5 einziger Text, jetzt Abs. 5 Satz 2 gem.  Art. 3 Nr. 5 G v. 30.11.2019 I 1948 mWv 1.1.2020 (bezeichnet als Abs. 5 Satz 1); idF d. Art.  1 Nr. 4e G v. 2.6.2021 I 1387 mWv 1.7.2021</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE014501301",
        "name": "\u00a7 35a",
        "title": "Satzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003701301"
        },
        "body": "<P>Hat ein Kreis oder eine kreisfreie Stadt eine Satzung nach den \u00a7\u00a7 22a bis 22c des Zweiten Buches erlassen, so gilt sie f\u00fcr die H\u00f6he der anzuerkennenden Bedarfe f\u00fcr die Unterkunft nach \u00a7 35 Absatz 1 und 2 des zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers der Sozialhilfe entsprechend, sofern darin nach \u00a7 22b Absatz 3 des Zweiten Buches Sonderregelungen f\u00fcr Personen mit einem besonderen Bedarf f\u00fcr Unterkunft und Heizung getroffen werden und dabei zus\u00e4tzlich auch die Bedarfe \u00e4lterer Menschen ber\u00fccksichtigt werden. Dies gilt auch f\u00fcr die H\u00f6he der anzuerkennenden Bedarfe f\u00fcr Heizung nach \u00a7 35 Absatz 4, soweit die Satzung Bestimmungen nach \u00a7 22b Absatz 1 Satz 2 und 3 des Zweiten Buches enth\u00e4lt. In F\u00e4llen der S\u00e4tze 1 und 2 ist \u00a7 35 Absatz 3 und 4 Satz 2 und 3 nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE003702126",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Sonstige Hilfen zur Sicherung der Unterkunft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003701301"
        },
        "body": "<P>(1) Schulden k\u00f6nnen nur \u00fcbernommen werden, wenn dies zur Sicherung der Unterkunft oder zur Behebung einer vergleichbaren Notlage gerechtfertigt ist. Sie sollen \u00fcbernommen werden, wenn dies gerechtfertigt und notwendig ist und sonst Wohnungslosigkeit einzutreten droht. Geldleistungen k\u00f6nnen als Beihilfe oder als Darlehen erbracht werden.</P><P>(2) Geht bei einem Gericht eine Klage auf R\u00e4umung von Wohnraum im Falle der K\u00fcndigung des Mietverh\u00e4ltnisses nach \u00a7 543 Absatz 1, 2 Satz 1 Nummer 3 in Verbindung mit \u00a7 569 Absatz 3 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs ein, teilt das Gericht dem zust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe oder der Stelle, die von ihm zur Wahrnehmung der in Absatz 1 bestimmten Aufgaben beauftragt wurde, unverz\u00fcglich Folgendes mit: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Tag des Eingangs der Klage,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Namen und die Anschriften der Parteien,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der monatlich zu entrichtenden Miete,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he des geltend gemachten Mietr\u00fcckstandes und der geltend gemachten Entsch\u00e4digung sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Termin zur m\u00fcndlichen Verhandlung, sofern dieser bereits bestimmt ist.</LA></DD></DL>Au\u00dferdem kann der Tag der Rechtsh\u00e4ngigkeit mitgeteilt werden. Die \u00dcbermittlung unterbleibt, wenn die Nichtzahlung der Miete nach dem Inhalt der Klageschrift offensichtlich nicht auf Zahlungsunf\u00e4higkeit des Mieters beruht. Die \u00fcbermittelten Daten d\u00fcrfen auch f\u00fcr entsprechende Zwecke der Kriegsopferf\u00fcrsorge nach dem Bundesversorgungsgesetz gespeichert, ver\u00e4ndert, genutzt, \u00fcbermittelt und in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG003800308",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Gew\u00e4hrung von Darlehen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000501308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE003804377",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Erg\u00e4nzende Darlehen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003800308"
        },
        "body": "<P>(1) Kann im Einzelfall ein von den Regelbedarfen umfasster und nach den Umst\u00e4nden unabweisbar gebotener Bedarf auf keine andere Weise gedeckt werden, sollen auf Antrag hierf\u00fcr notwendige Leistungen als Darlehen erbracht werden.</P><P>(2) Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \u00fcbernimmt f\u00fcr Leistungsberechtigte, die einen Barbetrag nach \u00a7 27b Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 erhalten, die jeweils von ihnen bis zur Belastungsgrenze (\u00a7 62 des F\u00fcnften Buches) zu leistenden Zuzahlungen in Form eines erg\u00e4nzenden Darlehens, sofern der Leistungsberechtigte nicht widerspricht. Die Auszahlung der f\u00fcr das gesamte Kalenderjahr zu leistenden Zuzahlungen erfolgt unmittelbar an die zust\u00e4ndige Krankenkasse zum 1. Januar oder bei Aufnahme in eine station\u00e4re Einrichtung. Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe teilt der zust\u00e4ndigen Krankenkasse sp\u00e4testens bis zum 1. November des Vorjahres die Leistungsberechtigten nach \u00a7 27b Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 mit, soweit diese der Darlehensgew\u00e4hrung nach Satz 1 f\u00fcr das laufende oder ein vorangegangenes Kalenderjahr nicht widersprochen haben.</P><P>(3) In den F\u00e4llen des Absatzes 2 Satz 3 erteilt die Krankenkasse \u00fcber den Tr\u00e4ger der Sozialhilfe die in \u00a7 62 Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches genannte Bescheinigung jeweils bis zum 1. Januar oder bei Aufnahme in eine station\u00e4re Einrichtung und teilt dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe die H\u00f6he der der leistungsberechtigten Person zu leistenden Zuzahlungen mit; Ver\u00e4nderungen im Laufe eines Kalenderjahres sind unverz\u00fcglich mitzuteilen.</P><P>(4) F\u00fcr die R\u00fcckzahlung von Darlehen Absatz 1 k\u00f6nnen von den monatlichen Regels\u00e4tzen Teilbetr\u00e4ge bis zur H\u00f6he von jeweils 5 vom Hundert der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 einbehalten werden. Die R\u00fcckzahlung von Darlehen nach Absatz 2 erfolgt in gleichen Teilbetr\u00e4gen \u00fcber das ganze Kalenderjahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE016500119",
        "name": "\u00a7 37a",
        "title": "Darlehen bei am Monatsende f\u00e4lligen Eink\u00fcnften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003800308"
        },
        "body": "<P>(1) Kann eine leistungsberechtigte Person in dem Monat, in dem ihr erstmals eine Rente zuflie\u00dft, bis zum voraussichtlichen Zufluss der Rente ihren notwendigen Lebensunterhalt nicht vollst\u00e4ndig aus eigenen Mitteln bestreiten, ist ihr insoweit auf Antrag ein Darlehen zu gew\u00e4hren. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr Eink\u00fcnfte und Sozialleistungen, die am Monatsende f\u00e4llig werden.</P><P>(2) Das Darlehen ist in monatlichen Raten in H\u00f6he von 5 Prozent der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 zu tilgen; insgesamt ist jedoch h\u00f6chstens ein Betrag in H\u00f6he von 50 Prozent der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 zur\u00fcckzuzahlen. Betr\u00e4gt der monatliche Leistungsanspruch der leistungsberechtigten Person weniger als 5 Prozent der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 wird die monatliche Rate nach Satz 1 in H\u00f6he des Leistungsanspruchs festgesetzt.</P><P>(3) Die R\u00fcckzahlung nach Absatz 2 beginnt mit Ablauf des Kalendermonats, der auf die Auszahlung des Darlehens folgt. Die R\u00fcckzahlung des Darlehens erfolgt w\u00e4hrend des Leistungsbezugs durch Aufrechnung nach \u00a7 44b.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE003902301",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Darlehen bei vor\u00fcbergehender Notlage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003800308"
        },
        "body": "<P>Sind Leistungen nach \u00a7 27a Absatz 3 und 4, der Barbetrag nach \u00a7 27b Absatz 2 sowie nach den \u00a7\u00a7 30, 32, 33 und 35 voraussichtlich nur f\u00fcr kurze Dauer zu erbringen, k\u00f6nnen Geldleistungen als Darlehen gew\u00e4hrt werden. Darlehen an Mitglieder von Haushaltsgemeinschaften im Sinne des \u00a7 27 Absatz 2 Satz 2 und 3 k\u00f6nnen an einzelne Mitglieder oder an mehrere gemeinsam vergeben werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG003900308",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "Einschr\u00e4nkung von Leistungsberechtigung und -umfang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000501308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE015103377",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Vermutung der Bedarfsdeckung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003900308"
        },
        "body": "<P>Lebt eine nachfragende Person gemeinsam mit anderen Personen in einer Wohnung oder in einer entsprechenden anderen Unterkunft, so wird vermutet, dass sie gemeinsam wirtschaften (Haushaltsgemeinschaft) und dass die nachfragende Person von den anderen Personen Leistungen zum Lebensunterhalt erh\u00e4lt, soweit dies nach deren Einkommen und Verm\u00f6gen erwartet werden kann. Soweit nicht gemeinsam gewirtschaftet wird oder die nachfragende Person von den Mitgliedern der Haushaltsgemeinschaft keine ausreichenden Leistungen zum Lebensunterhalt erh\u00e4lt, ist ihr Hilfe zum Lebensunterhalt zu gew\u00e4hren. Satz 1 gilt nicht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Schwangere oder Personen, die ihr leibliches Kind bis zur Vollendung seines sechsten Lebensjahres betreuen und mit ihren Eltern oder einem Elternteil zusammenleben, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die in der Eingliederungshilfe leistungsberechtigt im Sinne des \u00a7 99 Absatz 1 bis 3 des Neunten Buches sind oder im Sinne des \u00a7 61a pflegebed\u00fcrftig sind und von in Satz 1 genannten Personen betreut werden; dies gilt auch, wenn die genannten Voraussetzungen einzutreten drohen und das gemeinsame Wohnen im Wesentlichen zum Zweck der Sicherstellung der Hilfe und Versorgung erfolgt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE004001308",
        "name": "\u00a7 39a",
        "title": "Einschr\u00e4nkung der Leistung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003900308"
        },
        "body": "<P>(1) Lehnen Leistungsberechtigte entgegen ihrer Verpflichtung die Aufnahme einer T\u00e4tigkeit oder die Teilnahme an einer erforderlichen Vorbereitung ab, vermindert sich die ma\u00dfgebende Regelbedarfsstufe in einer ersten Stufe um bis zu 25 vom Hundert, bei wiederholter Ablehnung in weiteren Stufen um jeweils bis zu 25 vom Hundert. Die Leistungsberechtigten sind vorher entsprechend zu belehren.</P><P>(2) \u00a7 26 Abs. 1 Satz 2 findet Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG004000308",
        "name": "Siebter Abschnitt",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000501308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE004105126",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004000308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales hat im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den f\u00fcr die Fortschreibung der Regelbedarfsstufen nach \u00a7 28a und f\u00fcr die Fortschreibung des Teilbetrags nach \u00a7 34 Absatz 3a Satz 1 ma\u00dfgeblichen Prozentsatz zu bestimmen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anlagen zu den \u00a7\u00a7 28 und 34 um die sich durch die Fortschreibung nach Nummer 1 zum 1. Januar eines Jahres ergebenden Regelbedarfsstufen sowie um die sich aus der Fortschreibung nach \u00a7 34 Absatz 3a Satz 1 und 2 ergebenden Teilbetr\u00e4ge zu erg\u00e4nzen.</LA></DD></DL>Der Vomhundertsatz nach Satz 1 Nummer 1 ist auf zwei Dezimalstellen zu berechnen; die zweite Dezimalstelle ist um eins zu erh\u00f6hen, wenn sich in der dritten Dezimalstelle eine der Ziffern von 5 bis 9 ergibt. Die Bestimmungen nach Satz 1 erfolgen bis sp\u00e4testens zum Ablauf des 31. Oktober des jeweiligen Jahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG000600000",
        "name": "Viertes Kapitel",
        "title": "Grundsicherung im Alter und bei\nErwerbsminderung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG000700000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Grunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE004206377",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Leistungsberechtigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungsberechtigt nach diesem Kapitel sind Personen mit gew\u00f6hnlichem Aufenthalt im Inland, die ihren notwendigen Lebensunterhalt nicht oder nicht ausreichend aus Einkommen und Verm\u00f6gen nach \u00a7 43 bestreiten k\u00f6nnen, wenn sie die Voraussetzungen nach Absatz 2, 3 oder 3a erf\u00fcllen.</P><P>(2) Leistungsberechtigt sind Personen nach Absatz 1 wegen Alters, wenn sie die Altersgrenze erreicht haben. Personen, die vor dem 1. Januar 1947 geboren sind, erreichen die Altersgrenze mit Vollendung des 65. Lebensjahres. F\u00fcr Personen, die nach dem 31. Dezember 1946 geboren sind, wird die Altersgrenze wie folgt angehoben: <BR /><BR /><BR /><table frame=\"all\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"22.22*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"22.22*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"55.56*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\">f\u00fcr den Geburtsjahrgang</entry><entry VJ=\"1\">erfolgt eine Anhebung um Monate</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">auf Vollendung eines Lebensalters von</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1947</entry><entry VJ=\"1\">1</entry><entry VJ=\"1\">65 Jahren und 1 Monat</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1948</entry><entry VJ=\"1\">2</entry><entry VJ=\"1\">65 Jahren und 2 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1949</entry><entry VJ=\"1\">3</entry><entry VJ=\"1\">65 Jahren und 3 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1950</entry><entry VJ=\"1\">4</entry><entry VJ=\"1\">65 Jahren und 4 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1951</entry><entry VJ=\"1\">5</entry><entry VJ=\"1\">65 Jahren und 5 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1952</entry><entry VJ=\"1\">6</entry><entry VJ=\"1\">65 Jahren und 6 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1953</entry><entry VJ=\"1\">7</entry><entry VJ=\"1\">65 Jahren und 7 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1954</entry><entry VJ=\"1\">8</entry><entry VJ=\"1\">65 Jahren und 8 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1955</entry><entry VJ=\"1\">9</entry><entry VJ=\"1\">65 Jahren und 9 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1956</entry><entry VJ=\"1\">10</entry><entry VJ=\"1\">65 Jahren und 10 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1957</entry><entry VJ=\"1\">11</entry><entry VJ=\"1\">65 Jahren und 11 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1958</entry><entry VJ=\"1\">12</entry><entry VJ=\"1\">66 Jahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1959</entry><entry VJ=\"1\">14</entry><entry VJ=\"1\">66 Jahren und 2 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1960</entry><entry VJ=\"1\">16</entry><entry VJ=\"1\">66 Jahren und 4 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1961</entry><entry VJ=\"1\">18</entry><entry VJ=\"1\">66 Jahren und 6 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1962</entry><entry VJ=\"1\">20</entry><entry VJ=\"1\">66 Jahren und 8 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1963</entry><entry VJ=\"1\">22</entry><entry VJ=\"1\">66 Jahren und 10 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">ab 1964</entry><entry VJ=\"1\">24</entry><entry VJ=\"1\">67 Jahren.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(3) Leistungsberechtigt sind Personen nach Absatz 1 wegen einer dauerhaften vollen Erwerbsminderung, wenn sie das 18. Lebensjahr vollendet haben, unabh\u00e4ngig von der jeweiligen Arbeitsmarktlage voll erwerbsgemindert im Sinne des \u00a7 43 Absatz 2 des Sechsten Buches sind und bei denen unwahrscheinlich ist, dass die volle Erwerbsminderung behoben werden kann.</P><P>(3a) Leistungsberechtigt sind Personen nach Absatz 1, die das 18. Lebensjahr vollendet haben, f\u00fcr den Zeitraum, in dem sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen (\u00a7 57 des Neunten Buches) oder bei einem anderen Leistungsanbieter (\u00a7 60 des Neunten Buches) das Eingangsverfahren und den Berufsbildungsbereich durchlaufen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem Ausbildungsverh\u00e4ltnis stehen, f\u00fcr das sie ein Budget f\u00fcr Ausbildung (\u00a7 61a des Neunten Buches) erhalten.</LA></DD></DL></P><P>(4) Keinen Anspruch auf Leistungen nach diesem Kapitel hat, wer in den letzten zehn Jahren die Hilfebed\u00fcrftigkeit vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig herbeigef\u00fchrt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE016600119",
        "name": "\u00a7 41a",
        "title": "Vor\u00fcbergehender Auslandsaufenthalt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Leistungsberechtigte, die sich l\u00e4nger als vier Wochen ununterbrochen im Ausland aufhalten, erhalten nach Ablauf der vierten Woche bis zu ihrer nachgewiesenen R\u00fcckkehr ins Inland keine Leistungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE004313377",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Bedarfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Die Bedarfe nach diesem Kapitel umfassen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regels\u00e4tze nach den Regelbedarfsstufen der Anlage zu \u00a7 28; \u00a7 27a Absatz 3 und Absatz 4 ist anzuwenden; \u00a7 29 Absatz 1 Satz 1 letzter Halbsatz und Absatz 2 bis 5 ist nicht anzuwenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zus\u00e4tzlichen Bedarfe nach dem Zweiten Abschnitt des Dritten Kapitels sowie Bedarfe nach \u00a7 42b,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bedarfe f\u00fcr Bildung und Teilhabe nach dem Dritten Abschnitt des Dritten Kapitels, ausgenommen die Bedarfe nach \u00a7 34 Absatz 7,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Leistungsberechtigten au\u00dferhalb von Einrichtungen nach \u00a7 42a,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Leistungsberechtigten, deren notwendiger Lebensunterhalt sich nach \u00a7\u00a027b Absatz 1 Satz 2 oder nach \u00a7 27c Absatz 1 Nummer 2 ergibt, in H\u00f6he der nach \u00a7 45a ermittelten durchschnittlichen Warmmiete von Einpersonenhaushalten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erg\u00e4nzende Darlehen nach \u00a7 37 Absatz 1 und Darlehen bei am Monatsende f\u00e4lligen Einkommen nach \u00a7 37a.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE016705377",
        "name": "\u00a7 42a",
        "title": "Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Leistungsberechtigte sind angemessene Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach dem Vierten Abschnitt des Dritten Kapitels sowie nach \u00a7 42 Nummer 4 Buchstabe b anzuerkennen, soweit in den folgenden Abs\u00e4tzen nichts Abweichendes geregelt ist.</P><P>(2) F\u00fcr die Anerkennung von Bedarfen f\u00fcr Unterkunft und Heizung bei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsberechtigten, die in einer Wohnung nach Satz 2 leben, gelten die Abs\u00e4tze 3 und 4,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsberechtigten, die nicht in einer Wohnung nach Nummer 1 leben, weil ihnen zur Erbringung von Leistungen nach Teil 2 des Neunten Buches allein oder zu zweit ein pers\u00f6nlicher Wohnraum und zus\u00e4tzliche R\u00e4umlichkeiten zur gemeinschaftlichen Nutzung nach Satz 3 zu Wohnzwecken \u00fcberlassen werden, gelten die Abs\u00e4tze 5 und 6,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsberechtigten, die weder in einer Wohnung nach Nummer 1 noch in einem pers\u00f6nlichen Wohnraum und zus\u00e4tzlichen R\u00e4umlichkeiten nach Nummer 2 untergebracht sind und f\u00fcr die \u00a7 42 Nummer 4 Buchstabe b nicht anzuwenden ist, gilt Absatz 7.</LA></DD></DL>Wohnung ist die Zusammenfassung mehrerer R\u00e4ume, die von anderen Wohnungen oder Wohnr\u00e4umen baulich getrennt sind und die in ihrer Gesamtheit alle f\u00fcr die F\u00fchrung eines Haushalts notwendigen Einrichtungen, Ausstattungen und R\u00e4umlichkeiten umfassen. Pers\u00f6nlicher Wohnraum ist ein Wohnraum, der Leistungsberechtigten allein oder zu zweit zur alleinigen Nutzung \u00fcberlassen wird, und zus\u00e4tzliche R\u00e4umlichkeiten sind R\u00e4ume, die Leistungsberechtigten zusammen mit weiteren Personen zur gemeinschaftlichen Nutzung \u00fcberlassen werden.</P><P>(3) Lebt eine leistungsberechtigte Person <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zusammen mit mindestens einem Elternteil, mit mindestens einem vollj\u00e4hrigen Geschwisterkind oder einem vollj\u00e4hrigen Kind in einer Wohnung im Sinne von Absatz 2 Satz 2 und sind diese Mieter oder Eigent\u00fcmer der gesamten Wohnung (Mehrpersonenhaushalt) und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist sie nicht vertraglich zur Tragung von Unterkunftskosten verpflichtet,</LA></DD></DL>sind ihr Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach den S\u00e4tzen 2 bis 5 anzuerkennen. Als Bedarf sind leistungsberechtigten Personen nach Satz 1 diejenigen Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft als Bedarf anzuerkennen, die sich aus der Differenz der angemessenen Aufwendungen f\u00fcr den Mehrpersonenhaushalt entsprechend der Anzahl der dort wohnenden Personen ergeben und f\u00fcr einen Haushalt mit einer um eins verringerten Personenzahl. F\u00fcr die als Bedarf zu ber\u00fccksichtigenden angemessenen Aufwendungen f\u00fcr Heizung ist der Anteil an den tats\u00e4chlichen Gesamtaufwendungen f\u00fcr die Heizung der Wohnung zu ber\u00fccksichtigen, der sich f\u00fcr die Aufwendungen f\u00fcr die Unterkunft nach Satz 2 ergibt. Abweichend von \u00a7 35 kommt es auf die nachweisbare Tragung von tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung nicht an. Die S\u00e4tze 2 und 3 gelten nicht, wenn die mit der leistungsberechtigten Person zusammenlebenden Personen darlegen, dass sie ihren Lebensunterhalt einschlie\u00dflich der ungedeckten angemessenen Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung aus eigenen Mitteln nicht decken k\u00f6nnen; in diesen F\u00e4llen findet Absatz 4 Satz 1 Anwendung.</P><P>(4) Lebt eine leistungsberechtigte Person zusammen mit anderen Personen in einer Wohnung im Sinne von Absatz 2 Satz 2 (Wohngemeinschaft) oder lebt die leistungsberechtigte Person zusammen mit in Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 genannten Personen und ist sie vertraglich zur Tragung von Unterkunftskosten verpflichtet, sind die von ihr zu tragenden Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung bis zu dem Betrag als Bedarf anzuerkennen, der ihrem nach der Zahl der Bewohner zu bemessenden Anteil an den Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung entspricht, die f\u00fcr einen entsprechenden Mehrpersonenhaushalt als angemessen gelten. Satz 1 gilt nicht, wenn die leistungsberechtigte Person auf Grund einer mietvertraglichen Vereinbarung nur f\u00fcr konkret bestimmte Anteile des Mietzinses zur Zahlung verpflichtet ist; in diesem Fall sind die tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung bis zu dem Betrag als Bedarf anzuerkennen, der f\u00fcr einen Einpersonenhaushalt angemessen ist, soweit der von der leistungsberechtigten Person zu zahlende Mietzins zur gesamten Wohnungsmiete in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis steht. \u00dcbersteigen die tats\u00e4chlichen Aufwendungen der leistungsberechtigten Person die nach den S\u00e4tzen 1 und 2 angemessenen Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung, gilt \u00a7 35 Absatz 2 entsprechend.</P><P>(5) F\u00fcr leistungsberechtigte Personen, die in R\u00e4umlichkeiten nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 leben, werden die tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr die Unterkunft, soweit sie angemessen sind, als Bedarf ber\u00fccksichtigt f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den pers\u00f6nlichen Wohnraum in voller H\u00f6he, wenn er allein bewohnt wird, und jeweils h\u00e4lftig, wenn er von zwei Personen bewohnt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Zuschlag f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Wohnraum, der vollst\u00e4ndig oder teilweise m\u00f6bliert zur Nutzung \u00fcberlassen wird, in der sich daraus ergebenden H\u00f6he,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die R\u00e4umlichkeiten, die vorrangig zur gemeinschaftlichen Nutzung der leistungsberechtigten Person und anderer Bewohner bestimmt sind (Gemeinschaftsr\u00e4ume), mit einem Anteil, der sich aus der Anzahl der vorgesehenen Nutzer bei gleicher Aufteilung ergibt.</LA></DD></DL>F\u00fcr die tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr die Heizung werden die auf den pers\u00f6nlichen Wohnraum und die auf die Gemeinschaftsr\u00e4ume entfallenden Anteile als Bedarf anerkannt, soweit sie angemessen sind. Tats\u00e4chliche Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 gelten als angemessen, wenn sie die H\u00f6he der durchschnittlichen angemessenen tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr die Warmmiete von Einpersonenhaushalten nach \u00a7 45a nicht \u00fcberschreiten. \u00dcberschreiten die tats\u00e4chlichen Aufwendungen die Angemessenheitsgrenze nach Satz 3, sind um bis zu 25 Prozent h\u00f6here als die angemessenen Aufwendungen anzuerkennen, wenn die leistungsberechtigte Person die h\u00f6heren Aufwendungen durch einen Vertrag mit gesondert ausgewiesenen zus\u00e4tzlichen Kosten nachweist f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zuschl\u00e4ge nach Satz 1 Nummer 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohn- und Wohnnebenkosten, sofern diese Kosten im Verh\u00e4ltnis zu vergleichbaren Wohnformen angemessen sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haushaltsstrom, Instandhaltung des pers\u00f6nlichen Wohnraums und der R\u00e4umlichkeiten zur gemeinschaftlichen Nutzung sowie die Ausstattung mit Haushaltsgro\u00dfger\u00e4ten oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geb\u00fchren f\u00fcr Telekommunikation sowie Geb\u00fchren f\u00fcr den Zugang zu Rundfunk, Fernsehen und Internet.</LA></DD></DL>Die zus\u00e4tzlichen Aufwendungen nach Satz 4 Nummer 2 bis 4 sind nach der Anzahl der in einer baulichen Einheit lebenden Personen zu gleichen Teilen aufzuteilen.</P><P>(6) \u00dcbersteigen die Aufwendungen f\u00fcr die Unterkunft nach Absatz 4 den der Besonderheit des Einzelfalles angemessenen Umfang und hat der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass ein anderer Leistungstr\u00e4ger diese Aufwendungen ganz oder teilweise zu \u00fcbernehmen verpflichtet ist, wirkt er auf eine sachdienliche Antragstellung bei diesem Leistungstr\u00e4ger hin. \u00dcbersteigen die tats\u00e4chlichen Aufwendungen die Angemessenheitsgrenze nach Absatz 5 Satz 3 um mehr als 25 Prozent, umfassen die Leistungen nach Teil 2 des Neunten Buches auch diese Aufwendungen.</P><P>(7) Lebt eine leistungsberechtigte Person in einer sonstigen Unterkunft nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 3 allein, so sind h\u00f6chstens die durchschnittlichen angemessenen tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr die Warmmiete eines Einpersonenhaushaltes im \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereich des f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers als Bedarf anzuerkennen. Lebt die leistungsberechtigte Person zusammen mit anderen Bewohnern in einer sonstigen Unterkunft, so sind h\u00f6chstens die angemessenen tats\u00e4chlichen Aufwendungen als Bedarf anzuerkennen, die die leistungsberechtigte Person nach der Zahl der Bewohner anteilig an einem entsprechenden Mehrpersonenhaushalt zu tragen h\u00e4tte. H\u00f6here als die sich nach Satz 1 oder 2 ergebenden Aufwendungen k\u00f6nnen im Einzelfall als Bedarf anerkannt werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine leistungsberechtigte Person voraussichtlich innerhalb von sechs Monaten ab der erstmaligen Anerkennung von Bedarfen nach Satz 1 oder Satz 2 in einer angemessenen Wohnung untergebracht werden kann oder, sofern dies als nicht m\u00f6glich erscheint, voraussichtlich auch keine hinsichtlich Ausstattung und Gr\u00f6\u00dfe sowie H\u00f6he der Aufwendungen angemessene Unterbringung in einer sonstigen Unterkunft verf\u00fcgbar ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufwendungen zus\u00e4tzliche haushaltsbezogene Aufwendungen beinhalten, die ansonsten \u00fcber die Regelbedarfe abzudecken w\u00e4ren.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 42a Abs. 3, 4: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 133b +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE019703377",
        "name": "\u00a7 42b",
        "title": "Mehrbedarfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Bedarfe, die nicht durch den Regelsatz abgedeckt sind, werden erg\u00e4nzend zu den Mehrbedarfen nach \u00a7 30 die Mehrbedarfe nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 anerkannt.</P><P>(2) F\u00fcr die Mehraufwendungen bei gemeinschaftlicher Mittagsverpflegung wird ein Mehrbedarf anerkannt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen nach \u00a7 56 des Neunten Buches,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem anderen Leistungsanbieter nach \u00a7 60 des Neunten Buches oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen vergleichbarer anderer tagesstrukturierender Angebote.</LA></DD></DL>Dies gilt unter der Voraussetzung, dass die Mittagsverpflegung in Verantwortung eines Leistungsanbieters nach Satz 1 Nummer 1 bis 3 angeboten wird oder durch einen Kooperationsvertrag zwischen diesem und dem f\u00fcr die gemeinschaftliche Mittagsverpflegung an einem anderen Ort Verantwortlichen vereinbart ist. Die Mehraufwendungen je Arbeitstag sind ein Drei\u00dfigstel des Betrags, der sich nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 der Sozialversicherungsentgeltverordnung in der jeweiligen Fassung ergibt.</P><P>(3) F\u00fcr Leistungsberechtigte mit Behinderungen, denen Hilfen zur Schulbildung oder Hilfen zur schulischen oder hochschulischen Ausbildung nach \u00a7 112 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 des Neunten Buches geleistet werden, wird ein Mehrbedarf von 35 Prozent der ma\u00dfgebenden Regelbedarfsstufe anerkannt. In besonderen Einzelf\u00e4llen ist der Mehrbedarf nach Satz 1 \u00fcber die Beendigung der dort genannten Leistungen hinaus w\u00e4hrend einer angemessenen Einarbeitungszeit von bis zu drei Monaten anzuerkennen. In den F\u00e4llen des Satzes 1 oder des Satzes 2 ist \u00a7 30 Absatz 1 Nummer 2 nicht anzuwenden.</P><P>(4) Die Summe des nach Absatz 3 und \u00a7 30 Absatz 1 bis 5 insgesamt anzuerkennenden Mehrbedarfs darf die H\u00f6he der ma\u00dfgebenden Regelbedarfsstufe nicht \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 42b Abs. 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 30 Abs. 8 +++) <BR />(+++ \u00a7 42b Abs. 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 30 Abs. 4 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE004406126",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Einsatz von Einkommen und Verm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Einsatz des Einkommens sind die \u00a7\u00a7 82 bis 84 und f\u00fcr den Einsatz des Verm\u00f6gens die \u00a7\u00a7 90 und 91 anzuwenden, soweit in den folgenden Abs\u00e4tzen nichts Abweichendes geregelt ist. Einkommen und Verm\u00f6gen des nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartners sowie des Partners einer ehe\u00e4hnlichen oder lebenspartnerschafts\u00e4hnlichen Gemeinschaft, die dessen notwendigen Lebensunterhalt nach \u00a7 27a \u00fcbersteigen, sind zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Zus\u00e4tzlich zu den nach \u00a7 82 Absatz 2 vom Einkommen abzusetzenden Betr\u00e4gen sind Einnahmen aus Kapitalverm\u00f6gen abzusetzen, soweit sie einen Betrag von 26 Euro im Kalenderjahr nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(3) Die Verletztenrente nach dem Siebten Buch ist teilweise nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen, wenn sie auf Grund eines in Aus\u00fcbung der Wehrpflicht bei der Nationalen Volksarmee der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik erlittenen Gesundheitsschadens erbracht wird. Dabei bestimmt sich die H\u00f6he des nicht zu ber\u00fccksichtigenden Betrages nach der H\u00f6he der Grundrente nach \u00a7 31 des Bundesversorgungsgesetzes, die f\u00fcr den Grad der Sch\u00e4digungsfolgen zu zahlen ist, der der jeweiligen Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit entspricht. Bei einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit um 20 Prozent betr\u00e4gt der nicht zu ber\u00fccksichtigende Betrag zwei Drittel, bei einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit um 10 Prozent ein Drittel der Mindestgrundrente nach dem Bundesversorgungsgesetz.</P><P>(4) Erhalten Leistungsberechtigte nach dem Dritten Kapitel in einem Land nach \u00a7 29 Absatz 1 letzter Halbsatz und Absatz 2 bis 5 festgesetzte und fortgeschriebene Regels\u00e4tze und sieht das Landesrecht in diesem Land f\u00fcr Leistungsberechtigte nach diesem Kapitel eine aufstockende Leistung vor, dann ist diese Leistung nicht als Einkommen nach \u00a7 82 Absatz 1 zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(5) \u00a7 39 Satz 1 ist nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG000801119",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Verfahrensbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE016800119",
        "name": "\u00a7 43a",
        "title": "Gesamtbedarf, Zahlungsanspruch und Direktzahlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000801119"
        },
        "body": "<P>(1) Der monatliche Gesamtbedarf ergibt sich aus der Summe der nach \u00a7 42 Nummer 1 bis 4 anzuerkennenden monatlichen Bedarfe.</P><P>(2) Die H\u00f6he der monatlichen Geldleistung im Einzelfall (monatlicher Zahlungsanspruch) ergibt sich aus dem Gesamtbedarf nach Absatz 1 zuz\u00fcglich Nachzahlungen und abz\u00fcglich des nach \u00a7 43 Absatz 1 bis 4 einzusetzenden Einkommens und Verm\u00f6gens sowie abz\u00fcglich von Aufrechnungen und Verrechnungen nach \u00a7 44b.</P><P>(3) Sehen Vorschriften des Dritten Kapitels vor, dass Bedarfe, die in den Gesamtbedarf eingehen, durch Zahlungen des zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers an Empfangsberechtigte gedeckt werden k\u00f6nnen oder zu decken sind (Direktzahlung), erfolgt die Zahlung durch den f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger, und zwar bis zur H\u00f6he des jeweils anerkannten Bedarfs, h\u00f6chstens aber bis zu der sich nach Absatz 2 ergebenden H\u00f6he des monatlichen Zahlungsanspruchs; die \u00a7\u00a7 34a und 34b bleiben unber\u00fchrt. Satz 1 gilt entsprechend, wenn Leistungsberechtigte eine Direktzahlung w\u00fcnschen. Erfolgt eine Direktzahlung, hat der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger die leistungsberechtigte Person dar\u00fcber schriftlich zu informieren.</P><P>(4) Der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger kann bei Zahlungsr\u00fcckst\u00e4nden aus Stromliefervertr\u00e4gen f\u00fcr Haushaltsstrom, die zu einer Unterbrechung der Energielieferung berechtigen, f\u00fcr die laufenden Zahlungsverpflichtungen einer leistungsberechtigten Person eine Direktzahlung entsprechend Absatz 3 Satz 1 vornehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE004505126",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Antragserfordernis, Erbringung von Geldleistungen, Bewilligungszeitraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000801119"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen nach diesem Kapitel werden auf Antrag erbracht. Gesondert zu beantragen sind Leistungen zur Deckung von Bedarfen nach \u00a7 42 Nummer 2 in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 31 und 33 sowie zur Deckung der Bedarfe nach \u00a7 42 Nummer 3 in Verbindung mit \u00a7 34 Absatz 5 und nach \u00a7 42 Nummer 5.</P><P>(2) Ein Antrag nach Absatz 1 wirkt auf den Ersten des Kalendermonats zur\u00fcck, in dem er gestellt wird, wenn die Voraussetzungen des \u00a7 41 innerhalb dieses Kalendermonats erf\u00fcllt werden. Leistungen zur Deckung von Bedarfen nach \u00a7 42 werden vorbehaltlich Absatz 4 Satz 2 nicht f\u00fcr Zeiten vor dem sich nach Satz 1 ergebenden Kalendermonat erbracht.</P><P>(3) Leistungen zur Deckung von Bedarfen nach \u00a7 42 werden in der Regel f\u00fcr einen Bewilligungszeitraum von zw\u00f6lf Kalendermonaten bewilligt. Sofern \u00fcber den Leistungsanspruch nach \u00a7 44a vorl\u00e4ufig entschieden wird, soll der Bewilligungszeitraum nach Satz 1 auf h\u00f6chstens sechs Monate verk\u00fcrzt werden. Bei einer Bewilligung nach dem Bezug von Arbeitslosengeld II oder Sozialgeld nach dem Zweiten Buch, der mit Erreichen der Altersgrenze nach \u00a7 7a des Zweiten Buches endet, beginnt der Bewilligungszeitraum erst mit dem Ersten des Monats, der auf den sich nach \u00a7 7a des Zweiten Buches ergebenden Monat folgt.</P><P>(4) Leistungen zur Deckung von wiederkehrenden Bedarfen nach \u00a7 42 Nummer 1, 2 und 4 werden monatlich im Voraus erbracht. F\u00fcr Leistungen zur Deckung der Bedarfe nach \u00a7 42 Nummer 3 sind die \u00a7\u00a7 34a und 34b anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE016901377",
        "name": "\u00a7 44a",
        "title": "Vorl\u00e4ufige Entscheidung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000801119"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Erbringung von Geldleistungen ist vorl\u00e4ufig zu entscheiden, wenn die Voraussetzungen des \u00a7 41 Absatz 2 und 3 feststehen und <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Feststellung der weiteren Voraussetzungen des Anspruchs auf Geldleistungen voraussichtlich l\u00e4ngere Zeit erforderlich ist und die weiteren Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch mit hinreichender Wahrscheinlichkeit vorliegen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Anspruch auf Geldleistungen dem Grunde nach besteht und zur Feststellung seiner H\u00f6he voraussichtlich l\u00e4ngere Zeit erforderlich ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Grund der Vorl\u00e4ufigkeit der Entscheidung ist im Verwaltungsakt des ausf\u00fchrenden Tr\u00e4gers anzugeben. Eine vorl\u00e4ufige Entscheidung ergeht nicht, wenn die leistungsberechtigte Person die Umst\u00e4nde, die einer sofortigen abschlie\u00dfenden Entscheidung entgegenstehen, zu vertreten hat.</P><P>(3) Soweit die Voraussetzungen des \u00a7 45 Absatz 1 des Zehnten Buches vorliegen, ist die vorl\u00e4ufige Entscheidung mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft zur\u00fcckzunehmen; \u00a7 45 Absatz 2 des Zehnten Buches findet keine Anwendung.</P><P>(4) Steht w\u00e4hrend des Bewilligungszeitraums fest, dass f\u00fcr Monate, f\u00fcr die noch keine vorl\u00e4ufig bewilligten Leistungen erbracht wurden, kein Anspruch bestehen wird und steht die H\u00f6he des Anspruchs f\u00fcr die Monate endg\u00fcltig fest, f\u00fcr die bereits vorl\u00e4ufig Geldleistungen erbracht worden sind, kann der ausf\u00fchrende Tr\u00e4ger f\u00fcr den gesamten Bewilligungszeitraum eine abschlie\u00dfende Entscheidung bereits vor dessen Ablauf treffen.</P><P>(5) Nach Ablauf des Bewilligungszeitraums hat der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger abschlie\u00dfend \u00fcber den monatlichen Leistungsanspruch zu entscheiden, sofern die vorl\u00e4ufig bewilligte Geldleistung nicht der abschlie\u00dfend festzustellenden entspricht. Anderenfalls trifft der ausf\u00fchrende Tr\u00e4ger nur auf Antrag der leistungsberechtigten Person eine abschlie\u00dfende Entscheidung f\u00fcr den gesamten Bewilligungszeitraum. Die leistungsberechtigte Person ist nach Ablauf des Bewilligungszeitraums verpflichtet, die von dem der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger zum Erlass einer abschlie\u00dfenden Entscheidung geforderten leistungserheblichen Tatsachen nachzuweisen; die \u00a7\u00a7 60, 61, 65, und 65a des Ersten Buches gelten entsprechend. Kommt die leistungsberechtigte Person ihrer Nachweispflicht trotz angemessener Fristsetzung und schriftlicher Belehrung \u00fcber die Rechtsfolgen bis zur abschlie\u00dfenden Entscheidung nicht, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht fristgem\u00e4\u00df nach, setzt der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger die zu gew\u00e4hrenden Geldleistungen f\u00fcr diese Kalendermonate nur in der H\u00f6he endg\u00fcltig fest, soweit der Leistungsanspruch nachgewiesen ist. F\u00fcr die \u00fcbrigen Kalendermonate wird festgestellt, dass ein Leistungsanspruch nicht bestand.</P><P>(6) Ergeht innerhalb eines Jahres nach Ablauf des Bewilligungszeitraums keine abschlie\u00dfende Entscheidung nach Absatz 4, gelten die vorl\u00e4ufig bewilligten Geldleistungen als abschlie\u00dfend festgesetzt. Satz 1 gilt nicht, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die leistungsberechtigte Person innerhalb der Frist nach Satz 1 eine abschlie\u00dfende Entscheidung beantragt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Leistungsanspruch aus einem anderen als dem nach Absatz 2 anzugebenden Grund nicht oder nur in geringerer H\u00f6he als die vorl\u00e4ufigen Leistungen besteht und der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger \u00fcber diesen innerhalb eines Jahres seit Kenntnis von diesen Tatsachen, sp\u00e4testens aber nach Ablauf von zehn Jahren nach der Bekanntgabe der vorl\u00e4ufigen Entscheidung abschlie\u00dfend entschieden hat.</LA></DD></DL>Satz 2 Nummer 2 findet keine Anwendung, wenn der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger die Unkenntnis von den entscheidungserheblichen Tatsachen zu vertreten hat.</P><P>(7) Die auf Grund der vorl\u00e4ufigen Entscheidung erbrachten Geldleistungen sind auf die abschlie\u00dfend festgestellten Geldleistungen anzurechnen. Soweit im Bewilligungszeitraum in einzelnen Kalendermonaten vorl\u00e4ufig zu hohe Geldleistungen erbracht wurden, sind die sich daraus ergebenden \u00dcberzahlungen auf die abschlie\u00dfend bewilligten Geldleistungen anzurechnen, die f\u00fcr andere Kalendermonate dieses Bewilligungszeitraums nachzuzahlen w\u00e4ren. \u00dcberzahlungen, die nach der Anrechnung fortbestehen, sind zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE017000119",
        "name": "\u00a7 44b",
        "title": "Aufrechnung, Verrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000801119"
        },
        "body": "<P>(1) Die f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger k\u00f6nnen mit einem bestandskr\u00e4ftigen Erstattungsanspruch nach \u00a7 44a Absatz 7 gegen den monatlichen Leistungsanspruch aufrechnen.</P><P>(2) Die H\u00f6he der Aufrechnung nach Absatz 1 betr\u00e4gt monatlich 5 Prozent der ma\u00dfgebenden Regelbedarfsstufe nach der Anlage zu \u00a7 28.</P><P>(3) Die Aufrechnung ist gegen\u00fcber der leistungsberechtigten Person schriftlich durch Verwaltungsakt zu erkl\u00e4ren. Die Aufrechnung endet sp\u00e4testens drei Jahre nach Ablauf des Monats, in dem die Bestandskraft der in Absatz 1 genannten Anspr\u00fcche eingetreten ist. Zeiten, in denen die Aufrechnung nicht vollziehbar ist, verl\u00e4ngern den Aufrechnungszeitraum entsprechend.</P><P>(4) Ein f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndiger Tr\u00e4ger kann nach Erm\u00e4chtigung eines anderen Tr\u00e4gers im Sinne dieses Buches dessen bestandskr\u00e4ftige Anspr\u00fcche mit dem monatlichen Zahlungsanspruch nach \u00a7 43a nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 und 3 verrechnen. Zwischen den f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gern findet keine Erstattung verrechneter Forderungen statt, soweit die miteinander verrechneten Anspr\u00fcche auf der Bewilligung von Leistungen nach diesem Kapitel beruhen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE016401119",
        "name": "\u00a7 44c",
        "title": "Erstattungsanspr\u00fcche zwischen Tr\u00e4gern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000801119"
        },
        "body": "<P>Im Verh\u00e4ltnis der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger untereinander sind die Vorschriften \u00fcber die Erstattung nach <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Zweiten Abschnitt des Dreizehnten Kapitels sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Zweiten Abschnitt des Dritten Kapitels des Zehnten Buches</LA></DD></DL>f\u00fcr Geldleistungen nach diesem Kapitel nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE004610126",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Feststellung der dauerhaften vollen Erwerbsminderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000801119"
        },
        "body": "<P>Der jeweils f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger ersucht den nach \u00a7 109a Absatz 2 des Sechsten Buches zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Rentenversicherung, die medizinischen Voraussetzungen des \u00a7 41 Absatz 3 zu pr\u00fcfen, wenn es auf Grund der Angaben und Nachweise des Leistungsberechtigten als wahrscheinlich erscheint, dass diese erf\u00fcllt sind und das zu ber\u00fccksichtigende Einkommen und Verm\u00f6gen nicht ausreicht, um den Lebensunterhalt vollst\u00e4ndig zu decken. Die Entscheidung des Tr\u00e4gers der Rentenversicherung ist bindend f\u00fcr den ersuchenden Tr\u00e4ger, der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndig ist; dies gilt auch f\u00fcr eine Entscheidung des Tr\u00e4gers der Rentenversicherung nach \u00a7 109a Absatz 3 des Sechsten Buches. Ein Ersuchen nach Satz 1 erfolgt nicht, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Tr\u00e4ger der Rentenversicherung bereits die Voraussetzungen des \u00a7 41 Absatz 3 im Rahmen eines Antrags auf eine Rente wegen Erwerbsminderung festgestellt hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Tr\u00e4ger der Rentenversicherung bereits nach \u00a7 109a Absatz 2 und 3 des Sechsten Buches eine gutachterliche Stellungnahme abgegeben hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen das Eingangsverfahren oder den Berufsbildungsbereich durchlaufen oder im Arbeitsbereich besch\u00e4ftigt sind oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Fachausschuss einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen \u00fcber die Aufnahme in eine Werkstatt oder Einrichtung eine Stellungnahme nach den \u00a7\u00a7 2 und 3 der Werkst\u00e4ttenverordnung abgegeben und dabei festgestellt hat, dass ein Mindestma\u00df an wirtschaftlich verwertbarer Arbeitsleistung nicht vorliegt.</LA></DD></DL>In F\u00e4llen des Satzes 3 Nummer 4 wird die Stellungnahme des Fachausschusses bei Durchf\u00fchrung eines Teilhabeplanverfahrens nach den \u00a7\u00a7 19 bis 23 des Neunten Buches durch eine entsprechende Feststellung im Teilhabeplanverfahren ersetzt; dies gilt entsprechend, wenn ein Gesamtplanverfahren nach den \u00a7\u00a7 117 bis 121 des Neunten Buches durchgef\u00fchrt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE021300377",
        "name": "\u00a7 45a",
        "title": "Ermittlung der durchschnittlichen Warmmiete",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000801119"
        },
        "body": "<P>(1) Die H\u00f6he der durchschnittlichen Warmmiete von Einpersonenhaushalten ergibt sich aus den tats\u00e4chlichen Aufwendungen, die f\u00fcr allein in Wohnungen (\u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 und Satz 2) lebende Leistungsberechtigte im Durchschnitt als angemessene Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung anerkannt worden sind. Hierf\u00fcr sind die Bedarfe derjenigen Leistungsberechtigten in Einpersonenhaushalten heranzuziehen, die im Zust\u00e4ndigkeitsbereich desjenigen f\u00fcr dieses Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers der Sozialhilfe leben, in dem die nach \u00a7 42 Nummer 4 Buchstabe b oder nach \u00a7 42a Absatz 5 Satz 1 ma\u00dfgebliche Unterkunft liegt. Zust\u00e4ndiger Tr\u00e4ger der Sozialhilfe im Sinne des Satzes 2 ist derjenige Tr\u00e4ger, der f\u00fcr in Wohnungen lebende Leistungsberechtigte zust\u00e4ndig ist, die zur gleichen Zeit keine Leistungen nach dem Siebten bis Neunten Kapitel oder nach Teil 2 des Neunten Buches erhalten. Hat ein nach Satz 3 zust\u00e4ndiger Tr\u00e4ger innerhalb seines \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereiches mehrere regionale Angemessenheitsgrenzen festgelegt, so sind die sich daraus ergebenden \u00f6rtlichen Abgrenzungen f\u00fcr die Durchschnittsbildung zu Grunde zu legen.</P><P>(2) Die durchschnittliche Warmmiete ist j\u00e4hrlich bis sp\u00e4testens zum 1. August eines Kalenderjahres neu zu ermitteln. Zur Neuermittlung ist der Durchschnitt aus den anerkannten angemessenen Bedarfen f\u00fcr Unterkunft und Heizung in einem vom zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger festzulegenden Zw\u00f6lfmonatszeitraum zu bilden, sofern dieser nicht von einem Land einheitlich f\u00fcr alle zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger festgelegt worden ist. Bei der Ermittlung bleiben die anerkannten Bedarfe derjenigen Leistungsberechtigten au\u00dfer Betracht, f\u00fcr die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>keine Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufwendungen f\u00fcr selbstgenutztes Wohneigentum,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufwendungen nach \u00a7 35 Absatz 2 Satz 1</LA></DD></DL>anerkannt worden sind. Die neu ermittelte durchschnittliche Warmmiete ist ab dem 1. Januar des jeweils folgenden Kalenderjahres f\u00fcr die nach \u00a7 42 Nummer 4 Buchstabe b und \u00a7 42a Absatz 5 Satz 3 anzuerkennenden Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE004703119",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Zusammenarbeit mit den Tr\u00e4gern der Rentenversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000801119"
        },
        "body": "<P>Der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Rentenversicherung informiert und ber\u00e4t leistungsberechtigte Personen nach \u00a7 41, die rentenberechtigt sind, \u00fcber die Leistungsvoraussetzungen und \u00fcber das Verfahren nach diesem Kapitel. Personen, die nicht rentenberechtigt sind, werden auf Anfrage beraten und informiert. Liegt die Rente unter dem 27-fachen Betrag des geltenden aktuellen Rentenwertes in der gesetzlichen Rentenversicherung (\u00a7\u00a7 68, 68a des Sechsten Buches), ist der Information zus\u00e4tzlich ein Antragsformular beizuf\u00fcgen. Der Tr\u00e4ger der Rentenversicherung \u00fcbersendet einen eingegangenen Antrag mit einer Mitteilung \u00fcber die H\u00f6he der monatlichen Rente und \u00fcber das Vorliegen der Voraussetzungen der Leistungsberechtigung an den jeweils f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger. Eine Verpflichtung des Tr\u00e4gers der Rentenversicherung nach Satz 1 besteht nicht, wenn eine Inanspruchnahme von Leistungen nach diesem Kapitel wegen der H\u00f6he der gezahlten Rente sowie der im Rentenverfahren zu ermittelnden weiteren Einkommen nicht in Betracht kommt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG003201308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Erstattung und Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE016201119",
        "name": "\u00a7 46a",
        "title": "Erstattung durch den Bund",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003201308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bund erstattet den L\u00e4ndern <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Jahr 2013 einen Anteil von 75 Prozent und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab dem Jahr 2014 jeweils einen Anteil von 100 Prozent</LA></DD></DL>der im jeweiligen Kalenderjahr den f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gern entstandenen Nettoausgaben f\u00fcr Geldleistungen nach diesem Kapitel.</P><P>(2) Die H\u00f6he der Nettoausgaben f\u00fcr Geldleistungen nach Absatz 1 ergibt sich aus den Bruttoausgaben der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger, abz\u00fcglich der auf diese Geldleistungen entfallenden Einnahmen. Einnahmen nach Satz 1 sind insbesondere Einnahmen aus Aufwendungen, Kostenersatz und Ersatzanspr\u00fcchen nach dem Dreizehnten Kapitel, soweit diese auf Geldleistungen nach diesem Kapitel entfallen, aus dem \u00dcbergang von Anspr\u00fcchen nach \u00a7 93 sowie aus Erstattungen anderer Sozialleistungstr\u00e4ger nach dem Zehnten Buch.</P><P>(3) Der Abruf der Erstattungen durch die L\u00e4nder erfolgt quartalsweise. Die Abrufe sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom 15. M\u00e4rz bis 14. Mai,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom 15. Juni bis 14. August,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom 15. September bis 14. November und \u00a0</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom 1. Januar bis 28. Februar des Folgejahres</LA></DD></DL>zul\u00e4ssig (Abrufzeitr\u00e4ume). Werden Leistungen f\u00fcr Leistungszeitr\u00e4ume im folgenden Haushaltsjahr zur fristgerechten Auszahlung an den Leistungsberechtigten bereits im laufenden Haushaltsjahr erbracht, sind die entsprechenden Nettoausgaben im Abrufzeitraum 15. M\u00e4rz bis 14. Mai des Folgejahres abzurufen. Der Abruf f\u00fcr Nettoausgaben aus Vorjahren, f\u00fcr die bereits ein Jahresnachweis vorliegt, ist in den darauf folgenden Jahren nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 1 jeweils nur vom 15. Juni bis 14. August zul\u00e4ssig.</P><P>(4) Die L\u00e4nder gew\u00e4hrleisten die Pr\u00fcfung, dass die Ausgaben f\u00fcr Geldleistungen der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger begr\u00fcndet und belegt sind und den Grunds\u00e4tzen f\u00fcr Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit entsprechen. Sie haben dies dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fcr das jeweils abgeschlossene Quartal in tabellarischer Form zu belegen (Quartalsnachweis). In den Quartalsnachweisen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bruttoausgaben f\u00fcr Geldleistungen nach \u00a7 46a Absatz 2 sowie die darauf entfallenden Einnahmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bruttoausgaben und Einnahmen nach Nummer 1, differenziert nach Leistungen f\u00fcr Leistungsberechtigte au\u00dferhalb und in Einrichtungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erstmals ab dem Jahr 2016 die Bruttoausgaben und Einnahmen nach Nummer 1, differenziert nach Leistungen f\u00fcr Leistungsberechtigte nach \u00a7 41 Absatz 2 und 3</LA></DD></DL>zu belegen. Die Quartalsnachweise f\u00fcr die Abrufzeitr\u00e4ume nach Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 bis 3 sind dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales durch die L\u00e4nder jeweils zwischen dem 15. und dem 20. der Monate Mai, August und November f\u00fcr das jeweils abgeschlossene Quartal vorzulegen, f\u00fcr den Abrufzeitraum nach Absatz 3 Satz 2 Nummer 4 zwischen dem 1. und 5. M\u00e4rz des Folgejahres. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen die Quartalsnachweise auch vor den sich nach Satz 4 ergebenden Terminen vorlegen; ein weiterer Abruf in dem f\u00fcr das jeweilige Quartal nach Absatz 3 Satz 1 geltenden Abrufzeitraum ist nach Vorlage des Quartalsnachweises nicht zul\u00e4ssig.</P><P>(5) Die L\u00e4nder haben dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die Angaben nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Absatz 4 Satz 3 Nummer 1 und 2 entsprechend ab dem Kalenderjahr 2015 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Absatz 4 Satz 3 Nummer 3 entsprechend ab dem Kalenderjahr 2016</LA></DD></DL>bis 31. M\u00e4rz des jeweils folgenden Jahres in tabellarischer Form zu belegen (Jahresnachweis). Die Angaben nach Satz 1 sind zus\u00e4tzlich f\u00fcr die f\u00fcr die Ausf\u00fchrung nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger zu differenzieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE015204126",
        "name": "\u00a7 46b",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003201308"
        },
        "body": "<P>(1) Die f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger werden nach Landesrecht bestimmt, sofern sich nach Absatz 3 nichts Abweichendes ergibt.</P><P>(2) Die \u00a7\u00a7 3, 6 und 7 sind nicht anzuwenden.</P><P>(3) Das Zw\u00f6lfte Kapitel ist nicht anzuwenden, sofern sich aus den S\u00e4tzen 2 bis 5 nichts Abweichendes ergibt. Im Fall der Auszahlung der Leistungen nach \u00a7 34 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 und nach \u00a7 34a Absatz 7 ist \u00a7 98 Absatz 1a entsprechend anzuwenden. Bei Leistungsberechtigten nach diesem Kapitel gilt der Aufenthalt in einer station\u00e4ren Einrichtung und in Einrichtungen zum Vollzug richterlich angeordneter Freiheitsentziehung nicht als gew\u00f6hnlicher Aufenthalt; \u00a7 98 Absatz 2 Satz 1 bis 3 ist entsprechend anzuwenden. F\u00fcr die Leistungen nach diesem Kapitel an Personen, die Leistungen nach dem Siebten und Achten Kapitel in Formen ambulanter betreuter Wohnm\u00f6glichkeiten erhalten, ist \u00a7 98 Absatz 5 entsprechend anzuwenden. Soweit Leistungen der Eingliederungshilfe nach Teil 2 des Neunten Buches und Leistungen nach diesem Kapitel gleichzeitig zu erbringen sind, ist \u00a7 98 Absatz 6 entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG000900000",
        "name": "F\u00fcnftes Kapitel",
        "title": "Hilfen zur Gesundheit",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE004800000",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Vorbeugende Gesundheitshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>Zur Verh\u00fctung und Fr\u00fcherkennung von Krankheiten werden die medizinischen Vorsorgeleistungen und Untersuchungen erbracht. Andere Leistungen werden nur erbracht, wenn ohne diese nach \u00e4rztlichem Urteil eine Erkrankung oder ein sonstiger Gesundheitsschaden einzutreten droht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE004900000",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Hilfe bei Krankheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>Um eine Krankheit zu erkennen, zu heilen, ihre Verschlimmerung zu verh\u00fcten oder Krankheitsbeschwerden zu lindern, werden Leistungen zur Krankenbehandlung entsprechend dem Dritten Kapitel F\u00fcnften Abschnitt Ersten Titel des F\u00fcnften Buches erbracht. Die Regelungen zur Krankenbehandlung nach \u00a7 264 des F\u00fcnften Buches gehen den Leistungen der Hilfe bei Krankheit nach Satz 1 vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE005000000",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Hilfe zur Familienplanung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>Zur Familienplanung werden die \u00e4rztliche Beratung, die erforderliche Untersuchung und die Verordnung der empf\u00e4ngnisregelnden Mittel geleistet. Die Kosten f\u00fcr empf\u00e4ngnisverh\u00fctende Mittel werden \u00fcbernommen, wenn diese \u00e4rztlich verordnet worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE005101360",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Hilfe bei Schwangerschaft und Mutterschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>Bei Schwangerschaft und Mutterschaft werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00e4rztliche Behandlung und Betreuung sowie Hebammenhilfe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgung mit Arznei-, Verband- und Heilmitteln,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflege in einer station\u00e4ren Einrichtung und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">h\u00e4usliche Pflege nach den \u00a7\u00a7 64c und 64f sowie die angemessenen Aufwendungen der Pflegeperson</LA></DD></DL>geleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE005200000",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Hilfe bei Sterilisation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>Bei einer durch Krankheit erforderlichen Sterilisation werden die \u00e4rztliche Untersuchung, Beratung und Begutachtung, die \u00e4rztliche Behandlung, die Versorgung mit Arznei-, Verband- und Heilmitteln sowie die Krankenhauspflege geleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE005302360",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Leistungserbringung, Verg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Hilfen nach den \u00a7\u00a7 47 bis 51 entsprechen den Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung. Soweit Krankenkassen in ihrer Satzung Umfang und Inhalt der Leistungen bestimmen k\u00f6nnen, entscheidet der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \u00fcber Umfang und Inhalt der Hilfen nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen.</P><P>(2) Leistungsberechtigte haben die freie Wahl unter den \u00c4rzten und Zahn\u00e4rzten sowie den Krankenh\u00e4usern entsprechend den Bestimmungen der gesetzlichen Krankenversicherung. Hilfen werden nur in dem durch Anwendung des \u00a7 65a des F\u00fcnften Buches erzielbaren geringsten Umfang geleistet.</P><P>(3) Bei Erbringung von Leistungen nach den \u00a7\u00a7 47 bis 51 sind die f\u00fcr die gesetzlichen Krankenkassen nach dem Vierten Kapitel des F\u00fcnften Buches geltenden Regelungen mit Ausnahme des Dritten Titels des Zweiten Abschnitts anzuwenden. \u00c4rzte, Psychotherapeuten im Sinne des \u00a7 28 Abs. 3 Satz 1 des F\u00fcnften Buches und Zahn\u00e4rzte haben f\u00fcr ihre Leistungen Anspruch auf die Verg\u00fctung, welche die Ortskrankenkasse, in deren Bereich der Arzt, Psychotherapeut oder der Zahnarzt niedergelassen ist, f\u00fcr ihre Mitglieder zahlt. Die sich aus den \u00a7\u00a7 294, 295, 300 bis 302 des F\u00fcnften Buches f\u00fcr die Leistungserbringer ergebenden Verpflichtungen gelten auch f\u00fcr die Abrechnung von Leistungen nach diesem Kapitel mit dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe. Die Vereinbarungen nach \u00a7 303 Abs. 1 sowie \u00a7 304 des F\u00fcnften Buches gelten f\u00fcr den Tr\u00e4ger der Sozialhilfe entsprechend.</P><P>(4) Leistungsberechtigten, die nicht in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert sind, wird unter den Voraussetzungen von \u00a7 39a Satz 1 des F\u00fcnften Buches zu station\u00e4rer und teilstation\u00e4rer Versorgung in Hospizen der von den gesetzlichen Krankenkassen entsprechend \u00a7 39a Satz 3 des F\u00fcnften Buches zu zahlende Zuschuss geleistet.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG001001360",
        "name": "Sechstes Kapitel",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE005401360",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 53 bis 60",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001001360"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG001101360",
        "name": "Siebtes Kapitel",
        "title": "Hilfe zur Pflege",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE006203360",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Leistungsberechtigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>Personen, die pflegebed\u00fcrftig im Sinne des \u00a7 61a sind, haben Anspruch auf Hilfe zur Pflege, soweit ihnen und ihren nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartnern nicht zuzumuten ist, dass sie die f\u00fcr die Hilfe zur Pflege ben\u00f6tigten Mittel aus dem Einkommen und Verm\u00f6gen nach den Vorschriften des Elften Kapitels aufbringen. Sind die Personen minderj\u00e4hrig und unverheiratet, so sind auch das Einkommen und das Verm\u00f6gen ihrer Eltern oder eines Elternteils zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE017100360",
        "name": "\u00a7 61a",
        "title": "Begriff der Pflegebed\u00fcrftigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftig sind Personen, die gesundheitlich bedingte Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten aufweisen und deshalb der Hilfe durch andere bed\u00fcrfen. Pflegebed\u00fcrftige Personen im Sinne des Satzes 1 k\u00f6nnen k\u00f6rperliche, kognitive oder psychische Beeintr\u00e4chtigungen oder gesundheitlich bedingte Belastungen oder Anforderungen nicht selbst\u00e4ndig kompensieren oder bew\u00e4ltigen.</P><P>(2) Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Beurteilung der Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder F\u00e4higkeiten sind die folgenden Bereiche mit folgenden Kriterien: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mobilit\u00e4t mit den Kriterien <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Positionswechsel im Bett,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Halten einer stabilen Sitzposition,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umsetzen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fortbewegen innerhalb des Wohnbereichs,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Treppensteigen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kognitive und kommunikative F\u00e4higkeiten mit den Kriterien <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkennen von Personen aus dem n\u00e4heren Umfeld,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00f6rtliche Orientierung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zeitliche Orientierung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erinnern an wesentliche Ereignisse oder Beobachtungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Steuern von mehrschrittigen Alltagshandlungen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Treffen von Entscheidungen im Alltagsleben,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verstehen von Sachverhalten und Informationen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkennen von Risiken und Gefahren,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitteilen von elementaren Bed\u00fcrfnissen,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verstehen von Aufforderungen,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beteiligen an einem Gespr\u00e4ch;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verhaltensweisen und psychische Problemlagen mit den Kriterien <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">motorisch gepr\u00e4gte Verhaltensauff\u00e4lligkeiten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">n\u00e4chtliche Unruhe,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">selbstsch\u00e4digendes und autoaggressives Verhalten,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besch\u00e4digen von Gegenst\u00e4nden,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">physisch aggressives Verhalten gegen\u00fcber anderen Personen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verbale Aggression,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">andere pflegerelevante vokale Auff\u00e4lligkeiten,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abwehr pflegerischer und anderer unterst\u00fctzender Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahnvorstellungen,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00c4ngste,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Antriebslosigkeit bei depressiver Stimmungslage,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sozial inad\u00e4quate Verhaltensweisen,</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige pflegerelevante inad\u00e4quate Handlungen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstversorgung mit den Kriterien <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waschen des vorderen Oberk\u00f6rpers,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00f6rperpflege im Bereich des Kopfes,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waschen des Intimbereichs,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Duschen und Baden einschlie\u00dflich Waschen der Haare,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">An- und Auskleiden des Oberk\u00f6rpers,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">An- und Auskleiden des Unterk\u00f6rpers,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mundgerechtes Zubereiten der Nahrung und Eingie\u00dfen von Getr\u00e4nken,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Essen,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Trinken,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benutzen einer Toilette oder eines Toilettenstuhls,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bew\u00e4ltigen der Folgen einer Harninkontinenz und Umgang mit Dauerkatheter und Urostoma,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bew\u00e4ltigen der Folgen einer Stuhlinkontinenz und Umgang mit Stoma,</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ern\u00e4hrung parenteral oder \u00fcber Sonde,</LA></DD><DT>n)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bestehen gravierender Probleme bei der Nahrungsaufnahme bei Kindern bis zu 18 Monaten, die einen au\u00dfergew\u00f6hnlich pflegeintensiven Hilfebedarf ausl\u00f6sen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bew\u00e4ltigung von und selbst\u00e4ndiger Umgang mit krankheits- oder therapiebedingten Anforderungen und Belastungen in Bezug auf <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Medikation,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Injektionen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgung intraven\u00f6ser Zug\u00e4nge,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Absaugen und Sauerstoffgabe,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einreibungen sowie K\u00e4lte- und W\u00e4rmeanwendungen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Messung und Deutung von K\u00f6rperzust\u00e4nden,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">k\u00f6rpernahe Hilfsmittel,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verbandswechsel und Wundversorgung,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgung mit Stoma,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">regelm\u00e4\u00dfige Einmalkatheterisierung und Nutzung von Abf\u00fchrmethoden,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Therapiema\u00dfnahmen in h\u00e4uslicher Umgebung,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zeit- und technikintensive Ma\u00dfnahmen in h\u00e4uslicher Umgebung,</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arztbesuche,</LA></DD><DT>n)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besuch anderer medizinischer oder therapeutischer Einrichtungen,</LA></DD><DT>o)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zeitlich ausgedehnte Besuche medizinischer oder therapeutischer Einrichtungen,</LA></DD><DT>p)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besuche von Einrichtungen zur Fr\u00fchf\u00f6rderung bei Kindern,</LA></DD><DT>q)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einhalten einer Di\u00e4t oder anderer krankheits- oder therapiebedingter Verhaltensvorschriften;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gestaltung des Alltagslebens und sozialer Kontakte mit den Kriterien <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gestaltung des Tagesablaufs und Anpassung an Ver\u00e4nderungen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ruhen und Schlafen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sichbesch\u00e4ftigen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vornehmen von in die Zukunft gerichteten Planungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Interaktion mit Personen im direkten Kontakt,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kontaktpflege zu Personen au\u00dferhalb des direkten Umfelds.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE017200360",
        "name": "\u00a7 61b",
        "title": "Pflegegrade",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Leistungen der Hilfe zur Pflege sind pflegebed\u00fcrftige Personen entsprechend den im Begutachtungsverfahren nach \u00a7 62 ermittelten Gesamtpunkten in einen der Schwere der Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten entsprechenden Pflegegrad einzuordnen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegegrad 1: geringe Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten (ab 12,5 bis unter 27 Gesamtpunkte),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegegrad 2: erhebliche Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten (ab 27 bis unter 47,5 Gesamtpunkte),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegegrad 3: schwere Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten (ab 47,5 bis unter 70 Gesamtpunkte),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegegrad 4: schwerste Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten (ab 70 bis unter 90 Gesamtpunkte),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegegrad 5: schwerste Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder F\u00e4higkeiten mit besonderen Anforderungen an die pflegerische Versorgung (ab 90 bis 100 Gesamtpunkte).</LA></DD></DL></P><P>(2) Pflegebed\u00fcrftige mit besonderen Bedarfskonstellationen, die einen spezifischen, au\u00dfergew\u00f6hnlich hohen Hilfebedarf mit besonderen Anforderungen an die pflegerische Versorgung aufweisen, k\u00f6nnen aus pflegefachlichen Gr\u00fcnden dem Pflegegrad 5 zugeordnet werden, auch wenn ihre Gesamtpunkte unter 90 liegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE017300360",
        "name": "\u00a7 61c",
        "title": "Pflegegrade bei Kindern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>(1) Bei pflegebed\u00fcrftigen Kindern, die 18 Monate oder \u00e4lter sind, ist f\u00fcr die Einordnung in einen Pflegegrad nach \u00a7 61b der gesundheitlich bedingte Grad der Beeintr\u00e4chtigungen ihrer Selbst\u00e4ndigkeit und ihrer F\u00e4higkeiten im Verh\u00e4ltnis zu altersentsprechend entwickelten Kindern ma\u00dfgebend.</P><P>(2) Pflegebed\u00fcrftige Kinder im Alter bis zu 18 Monaten sind in einen der nachfolgenden Pflegegrade einzuordnen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegegrad 2: ab 12,5 bis unter 27 Gesamtpunkte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegegrad 3: ab 27 bis unter 47,5 Gesamtpunkte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegegrad 4: ab 47,5 bis unter 70 Gesamtpunkte,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegegrad 5: ab 70 bis 100 Gesamtpunkte.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE006301360",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Ermittlung des Grades der Pflegebed\u00fcrftigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>Die Ermittlung des Pflegegrades erfolgt durch ein Begutachtungsinstrument nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 15 des Elften Buches. Die auf Grund des \u00a7 16 des Elften Buches erlassene Verordnung sowie die auf Grund des \u00a7 17 des Elften Buches erlassenen Richtlinien der Pflegekassen finden entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE017401126",
        "name": "\u00a7 62a",
        "title": "Bindungswirkung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>Die Entscheidung der Pflegekasse \u00fcber den Pflegegrad ist f\u00fcr den Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bindend, soweit sie auf Tatsachen beruht, die bei beiden Entscheidungen zu ber\u00fccksichtigen sind. Bei seiner Entscheidung kann sich der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe der Hilfe sachverst\u00e4ndiger Dritter bedienen. Auf Anforderung unterst\u00fctzt der Medizinische Dienst gem\u00e4\u00df \u00a7 278 des F\u00fcnften Buches den Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bei seiner Entscheidung und erh\u00e4lt hierf\u00fcr Kostenersatz, der zu vereinbaren ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE006405377",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>(1) Die Hilfe zur Pflege umfasst f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2, 3, 4 oder 5 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">h\u00e4usliche Pflege in Form von <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegegeld (\u00a7 64a),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">h\u00e4uslicher Pflegehilfe (\u00a7 64b),</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verhinderungspflege (\u00a7 64c),</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegehilfsmitteln (\u00a7 64d),</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Wohnumfeldes (\u00a7 64e),</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anderen Leistungen (\u00a7 64f),</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">digitalen Pflegeanwendungen (\u00a7 64j),</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erg\u00e4nzender Unterst\u00fctzung bei Nutzung von digitalen Pflegeanwendungen (\u00a7 64k),</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">teilstation\u00e4re Pflege (\u00a7 64g),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kurzzeitpflege (\u00a7 64h),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Entlastungsbetrag (\u00a7 64i) und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">station\u00e4re Pflege (\u00a7 65).</LA></DD></DL>Die Hilfe zur Pflege schlie\u00dft Sterbebegleitung mit ein.</P><P>(2) Die Hilfe zur Pflege umfasst f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 1 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegehilfsmittel (\u00a7 64d),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Wohnumfeldes (\u00a7 64e),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">digitale Pflegeanwendungen (\u00a7 64j),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzung bei Nutzung von digitalen Pflegeanwendungen (\u00a7 64k) und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Entlastungsbetrag (\u00a7 66).</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Leistungen der Hilfe zur Pflege werden auf Antrag auch als Teil eines Pers\u00f6nlichen Budgets ausgef\u00fchrt. \u00a7 29 des Neunten Buches ist insoweit anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE017500360",
        "name": "\u00a7 63a",
        "title": "Notwendiger pflegerischer Bedarf",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe haben den notwendigen pflegerischen Bedarf zu ermitteln und festzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE017601360",
        "name": "\u00a7 63b",
        "title": "Leistungskonkurrenz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen der Hilfe zur Pflege werden nicht erbracht, soweit Pflegebed\u00fcrftige gleichartige Leistungen nach anderen Rechtsvorschriften erhalten.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 sind Leistungen nach \u00a7 72 oder gleichartige Leistungen nach anderen Rechtsvorschriften mit 70 Prozent auf das Pflegegeld nach \u00a7 64a anzurechnen. Leistungen nach \u00a7 45b des Elften Buches gehen den Leistungen nach den \u00a7\u00a7 64i und 66 vor; auf die \u00fcbrigen Leistungen der Hilfe zur Pflege werden sie nicht angerechnet.</P><P>(3) Pflegebed\u00fcrftige haben w\u00e4hrend ihres Aufenthalts in einer teilstation\u00e4ren oder vollstation\u00e4ren Einrichtung dort keinen Anspruch auf h\u00e4usliche Pflege. Abweichend von Satz 1 kann das Pflegegeld nach \u00a7 64a w\u00e4hrend einer teilstation\u00e4ren Pflege nach \u00a7 64g oder einer vergleichbaren nicht nach diesem Buch durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahme angemessen gek\u00fcrzt werden.</P><P>(4) Absatz 3 Satz 1 gilt nicht f\u00fcr vor\u00fcbergehende Aufenthalte in einem Krankenhaus nach \u00a7 108 des F\u00fcnften Buches oder in einer Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung nach \u00a7 107 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches, soweit Pflegebed\u00fcrftige ihre Pflege durch von ihnen selbst besch\u00e4ftigte besondere Pflegekr\u00e4fte (Arbeitgebermodell) sicherstellen. Die vorrangigen Leistungen des Pflegegeldes f\u00fcr selbst beschaffte Pflegehilfen nach den \u00a7\u00a7 37 und 38 des Elften Buches sind anzurechnen. \u00a7 39 des F\u00fcnften Buches bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(5) Das Pflegegeld kann um bis zu zwei Drittel gek\u00fcrzt werden, soweit die Heranziehung einer besonderen Pflegekraft erforderlich ist, Pflegebed\u00fcrftige Leistungen der Verhinderungspflege nach \u00a7 64c oder gleichartige Leistungen nach anderen Rechtsvorschriften erhalten.</P><P>(6) Pflegebed\u00fcrftige, die ihre Pflege im Rahmen des Arbeitgebermodells sicherstellen, k\u00f6nnen nicht auf die Inanspruchnahme von Sachleistungen nach dem Elften Buch verwiesen werden. In diesen F\u00e4llen ist das geleistete Pflegegeld nach \u00a7 37 des Elften Buches auf die Leistungen der Hilfe zur Pflege anzurechnen.</P><P>(7) Leistungen der station\u00e4ren Pflege nach \u00a7 65 werden auch bei einer vor\u00fcbergehenden Abwesenheit von Pflegebed\u00fcrftigen aus der station\u00e4ren Einrichtung erbracht, solange die Voraussetzungen des \u00a7 87a Absatz 1 Satz 5 und 6 des Elften Buches vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE006501360",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Vorrang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>Soweit h\u00e4usliche Pflege ausreicht, soll der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe darauf hinwirken, dass die h\u00e4usliche Pflege durch Personen, die dem Pflegebed\u00fcrftigen nahestehen, oder als Nachbarschaftshilfe \u00fcbernommen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE017700360",
        "name": "\u00a7 64a",
        "title": "Pflegegeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2, 3, 4 oder 5 haben bei h\u00e4uslicher Pflege Anspruch auf Pflegegeld in H\u00f6he des Pflegegeldes nach \u00a7 37 Absatz 1 des Elften Buches. Der Anspruch auf Pflegegeld setzt voraus, dass die Pflegebed\u00fcrftigen und die Sorgeberechtigten bei pflegebed\u00fcrftigen Kindern die erforderliche Pflege mit dem Pflegegeld in geeigneter Weise selbst sicherstellen.</P><P>(2) Besteht der Anspruch nach Absatz 1 nicht f\u00fcr den vollen Kalendermonat, ist das Pflegegeld entsprechend zu k\u00fcrzen. Bei der K\u00fcrzung ist der Kalendermonat mit 30 Tagen anzusetzen. Das Pflegegeld wird bis zum Ende des Kalendermonats geleistet, in dem die pflegebed\u00fcrftige Person gestorben ist.</P><P>(3) Stellt die Pflegekasse ihre Leistungen nach \u00a7 37 Absatz 6 des Elften Buches ganz oder teilweise ein, entf\u00e4llt insoweit die Leistungspflicht nach Absatz 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE017800360",
        "name": "\u00a7 64b",
        "title": "H\u00e4usliche Pflegehilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2, 3, 4 oder 5 haben Anspruch auf k\u00f6rperbezogene Pflegema\u00dfnahmen und pflegerische Betreuungsma\u00dfnahmen sowie auf Hilfen bei der Haushaltsf\u00fchrung als Pflegesachleistung (h\u00e4usliche Pflegehilfe), soweit die h\u00e4usliche Pflege nach \u00a7 64 nicht sichergestellt werden kann. Der Anspruch auf h\u00e4usliche Pflegehilfe umfasst auch die pflegefachliche Anleitung von Pflegebed\u00fcrftigen und Pflegepersonen. Mehrere Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2, 3, 4 oder 5 k\u00f6nnen die h\u00e4usliche Pflege gemeinsam in Anspruch nehmen. H\u00e4usliche Pflegehilfe kann auch Betreuungs- und Entlastungsleistungen durch Unterst\u00fctzungsangebote im Sinne des \u00a7 45a des Elften Buches umfassen; \u00a7 64i bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Pflegerische Betreuungsma\u00dfnahmen umfassen Unterst\u00fctzungsleistungen zur Bew\u00e4ltigung und Gestaltung des allt\u00e4glichen Lebens im h\u00e4uslichen Umfeld, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Bew\u00e4ltigung psychosozialer Problemlagen oder von Gef\u00e4hrdungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Orientierung, bei der Tagesstrukturierung, bei der Kommunikation, bei der Aufrechterhaltung sozialer Kontakte und bei bed\u00fcrfnisgerechten Besch\u00e4ftigungen im Alltag sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Ma\u00dfnahmen zur kognitiven Aktivierung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 64b Abs. 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 65 Satz 2 ab F. 2016-12-23 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE017900360",
        "name": "\u00a7 64c",
        "title": "Verhinderungspflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>Ist eine Pflegeperson im Sinne von \u00a7 64 wegen Erholungsurlaubs, Krankheit oder aus sonstigen Gr\u00fcnden an der h\u00e4uslichen Pflege gehindert, sind die angemessenen Kosten einer notwendigen Ersatzpflege zu \u00fcbernehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE018000360",
        "name": "\u00a7 64d",
        "title": "Pflegehilfsmittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige haben Anspruch auf Versorgung mit Pflegehilfsmitteln, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Erleichterung der Pflege der Pflegebed\u00fcrftigen beitragen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Linderung der Beschwerden der Pflegebed\u00fcrftigen beitragen oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Pflegebed\u00fcrftigen eine selbst\u00e4ndigere Lebensf\u00fchrung erm\u00f6glichen.</LA></DD></DL>Der Anspruch umfasst die notwendige \u00c4nderung, Instandsetzung und Ersatzbeschaffung von Pflegehilfsmitteln sowie die Ausbildung in ihrem Gebrauch.</P><P>(2) Technische Pflegehilfsmittel sollen den Pflegebed\u00fcrftigen in geeigneten F\u00e4llen leihweise zur Verf\u00fcgung gestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE018100360",
        "name": "\u00a7 64e",
        "title": "Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Wohnumfeldes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Wohnumfeldes der Pflegebed\u00fcrftigen k\u00f6nnen gew\u00e4hrt werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit sie angemessen sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch sie <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die h\u00e4usliche Pflege erm\u00f6glicht oder erheblich erleichtert werden kann oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine m\u00f6glichst selbst\u00e4ndige Lebensf\u00fchrung der Pflegebed\u00fcrftigen wiederhergestellt werden kann.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE018200360",
        "name": "\u00a7 64f",
        "title": "Andere Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>(1) Zus\u00e4tzlich zum Pflegegeld nach \u00a7 64a Absatz 1 sind die Aufwendungen f\u00fcr die Beitr\u00e4ge einer Pflegeperson oder einer besonderen Pflegekraft f\u00fcr eine angemessene Alterssicherung zu erstatten, soweit diese nicht anderweitig sichergestellt ist.</P><P>(2) Ist neben der h\u00e4uslichen Pflege nach \u00a7 64 eine Beratung der Pflegeperson geboten, sind die angemessenen Kosten zu \u00fcbernehmen.</P><P>(3) Soweit die Sicherstellung der h\u00e4uslichen Pflege f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2, 3, 4 oder 5 im Rahmen des Arbeitgebermodells erfolgt, sollen die angemessenen Kosten \u00fcbernommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE018300360",
        "name": "\u00a7 64g",
        "title": "Teilstation\u00e4re Pflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2, 3, 4 oder 5 haben Anspruch auf teilstation\u00e4re Pflege in Einrichtungen der Tages- oder Nachtpflege, soweit die h\u00e4usliche Pflege nicht in ausreichendem Umfang sichergestellt werden kann oder die teilstation\u00e4re Pflege zur Erg\u00e4nzung oder St\u00e4rkung der h\u00e4uslichen Pflege erforderlich ist. Der Anspruch umfasst auch die notwendige Bef\u00f6rderung des Pflegebed\u00fcrftigen von der Wohnung zur Einrichtung der Tages- oder Nachtpflege und zur\u00fcck.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE018401360",
        "name": "\u00a7 64h",
        "title": "Kurzzeitpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2, 3, 4 oder 5 haben Anspruch auf Kurzeitpflege in einer station\u00e4ren Pflegeeinrichtung, soweit die h\u00e4usliche Pflege zeitweise nicht, noch nicht oder nicht im erforderlichen Umfang erbracht werden kann und die teilstation\u00e4re Pflege nach \u00a7 64g nicht ausreicht.</P><P>(2) Wenn die Pflege in einer zur Kurzzeitpflege zugelassenen Pflegeeinrichtung nach den \u00a7\u00a7 71 und 72 des Elften Buches nicht m\u00f6glich ist oder nicht zumutbar erscheint, kann die Kurzzeitpflege auch erbracht werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch geeignete Erbringer von Leistungen nach Teil 2 des Neunten Buches oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in geeigneten Einrichtungen, die nicht als Einrichtung zur Kurzzeitpflege zugelassen sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Soweit w\u00e4hrend einer Ma\u00dfnahme der medizinischen Vorsorge oder Rehabilitation f\u00fcr eine Pflegeperson eine gleichzeitige Unterbringung und Pflege der Pflegebed\u00fcrftigen erforderlich ist, kann Kurzzeitpflege auch in Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen nach \u00a7 107 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches erbracht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE018500360",
        "name": "\u00a7 64i",
        "title": "Entlastungsbetrag bei den Pflegegraden 2, 3, 4 oder 5",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2, 3, 4 oder 5 haben Anspruch auf einen Entlastungsbetrag in H\u00f6he von bis zu 125 Euro monatlich. Der Entlastungsbetrag ist zweckgebunden einzusetzen zur <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entlastung pflegender Angeh\u00f6riger oder nahestehender Pflegepersonen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00f6rderung der Selbst\u00e4ndigkeit und Selbstbestimmung der Pflegebed\u00fcrftigen bei der Gestaltung ihres Alltags oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inanspruchnahme von Unterst\u00fctzungsangeboten im Sinne des \u00a7 45a des Elften Buches.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE021400377",
        "name": "\u00a7 64j",
        "title": "Digitale Pflegeanwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige haben Anspruch auf eine notwendige Versorgung mit Anwendungen, die wesentlich auf digitalen Technologien beruhen, die von den Pflegebed\u00fcrftigen oder in der Interaktion von Pflegebed\u00fcrftigen, Angeh\u00f6rigen und zugelassenen ambulanten Pflegeeinrichtungen genutzt werden, um insbesondere Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten des Pflegebed\u00fcrftigen zu mindern und einer Verschlimmerung der Pflegebed\u00fcrftigkeit entgegenzuwirken (digitale Pflegeanwendungen).</P><P>(2) Der Anspruch umfasst nur solche digitalen Pflegeanwendungen, die vom Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte in das Verzeichnis f\u00fcr digitale Pflegeanwendungen nach \u00a7 78a Absatz 3 des Elften Buches aufgenommen wurden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE021500377",
        "name": "\u00a7 64k",
        "title": "Erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzung bei Nutzung von digitalen Pflegeanwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>Pflegebed\u00fcrftige haben bei der Nutzung digitaler Pflegeanwendungen im Sinne des \u00a7 64j Anspruch auf erforderliche erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzungsleistungen, die das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte nach \u00a7 78a Absatz 5 Satz 6 des Elften Buches festgelegt hat, durch nach dem Recht des Elften Buches zugelassene ambulante Pflegeeinrichtungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE006601360",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Station\u00e4re Pflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2, 3, 4 oder 5 haben Anspruch auf Pflege in station\u00e4ren Einrichtungen, wenn h\u00e4usliche oder teilstation\u00e4re Pflege nicht m\u00f6glich ist oder wegen der Besonderheit des Einzelfalls nicht in Betracht kommt. Der Anspruch auf station\u00e4re Pflege umfasst auch Betreuungsma\u00dfnahmen; \u00a7 64b Absatz 2 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE006701360",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Entlastungsbetrag bei Pflegegrad 1",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 1 haben Anspruch auf einen Entlastungsbetrag in H\u00f6he von bis zu 125 Euro monatlich. Der Entlastungsbetrag ist zweckgebunden einzusetzen zur <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entlastung pflegender Angeh\u00f6riger oder nahestehender Pflegepersonen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00f6rderung der Selbst\u00e4ndigkeit und Selbstbestimmung der Pflegebed\u00fcrftigen bei der Gestaltung ihres Alltags,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inanspruchnahme von <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe im Sinne des \u00a7 64b,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Wohnumfeldes nach \u00a7 64e,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anderen Leistungen nach \u00a7 64f,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur teilstation\u00e4ren Pflege im Sinne des \u00a7 64g,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inanspruchnahme von Unterst\u00fctzungsangeboten im Sinne des \u00a7 45a des Elften Buches.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE018700360",
        "name": "\u00a7 66a",
        "title": "Sonderregelungen zum Einsatz von Verm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001101360"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Personen, die Leistungen nach diesem Kapitel erhalten, gilt ein zus\u00e4tzlicher Betrag von bis zu 25\u00a0000 Euro f\u00fcr die Lebensf\u00fchrung und die Alterssicherung im Sinne von \u00a7 90 Absatz 3 Satz 2 als angemessen, sofern dieser Betrag ganz oder \u00fcberwiegend als Einkommen aus selbst\u00e4ndiger und nichtselbst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit der Leistungsberechtigten w\u00e4hrend des Leistungsbezugs erworben wird; \u00a7 90 Absatz 3 Satz 1 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG001200000",
        "name": "Achtes Kapitel",
        "title": "Hilfe zur \u00dcberwindung\nbesonderer sozialer Schwierigkeiten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE006801360",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Leistungsberechtigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>Personen, bei denen besondere Lebensverh\u00e4ltnisse mit sozialen Schwierigkeiten verbunden sind, sind Leistungen zur \u00dcberwindung dieser Schwierigkeiten zu erbringen, wenn sie aus eigener Kraft hierzu nicht f\u00e4hig sind. Soweit der Bedarf durch Leistungen nach anderen Vorschriften dieses Buches oder des Achten und Neunten Buches gedeckt wird, gehen diese der Leistung nach Satz 1 vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE006900000",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "Umfang der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen umfassen alle Ma\u00dfnahmen, die notwendig sind, um die Schwierigkeiten abzuwenden, zu beseitigen, zu mildern oder ihre Verschlimmerung zu verh\u00fcten, insbesondere Beratung und pers\u00f6nliche Betreuung f\u00fcr die Leistungsberechtigten und ihre Angeh\u00f6rigen, Hilfen zur Ausbildung, Erlangung und Sicherung eines Arbeitsplatzes sowie Ma\u00dfnahmen bei der Erhaltung und Beschaffung einer Wohnung. Zur Durchf\u00fchrung der erforderlichen Ma\u00dfnahmen ist in geeigneten F\u00e4llen ein Gesamtplan zu erstellen.</P><P>(2) Die Leistung wird ohne R\u00fccksicht auf Einkommen und Verm\u00f6gen erbracht, soweit im Einzelfall Dienstleistungen erforderlich sind. Einkommen und Verm\u00f6gen der in \u00a7 19 Abs. 3 genannten Personen ist nicht zu ber\u00fccksichtigen und von der Inanspruchnahme nach b\u00fcrgerlichem Recht Unterhaltspflichtiger abzusehen, soweit dies den Erfolg der Hilfe gef\u00e4hrden w\u00fcrde.</P><P>(3) Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sollen mit den Vereinigungen, die sich die gleichen Aufgaben zum Ziel gesetzt haben, und mit den sonst beteiligten Stellen zusammenarbeiten und darauf hinwirken, dass sich die Sozialhilfe und die T\u00e4tigkeit dieser Vereinigungen und Stellen wirksam erg\u00e4nzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE007001308",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Bestimmungen \u00fcber die Abgrenzung des Personenkreises nach \u00a7 67 sowie \u00fcber Art und Umfang der Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 68 Abs. 1 erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG001300000",
        "name": "Neuntes Kapitel",
        "title": "Hilfe in anderen Lebenslagen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE007101360",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "Hilfe zur Weiterf\u00fchrung des Haushalts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Personen mit eigenem Haushalt sollen Leistungen zur Weiterf\u00fchrung des Haushalts erhalten, wenn weder sie selbst noch, falls sie mit anderen Haushaltsangeh\u00f6rigen zusammenleben, die anderen Haushaltsangeh\u00f6rigen den Haushalt f\u00fchren k\u00f6nnen und die Weiterf\u00fchrung des Haushalts geboten ist. Die Leistungen sollen in der Regel nur vor\u00fcbergehend erbracht werden. Satz 2 gilt nicht, wenn durch die Leistungen die Unterbringung in einer station\u00e4ren Einrichtung vermieden oder aufgeschoben werden kann.</P><P>(2) Die Leistungen umfassen die pers\u00f6nliche Betreuung von Haushaltsangeh\u00f6rigen sowie die sonstige zur Weiterf\u00fchrung des Haushalts erforderliche T\u00e4tigkeit.</P><P>(3) Personen im Sinne des Absatzes 1 sind die angemessenen Aufwendungen f\u00fcr eine haushaltsf\u00fchrende Person zu erstatten. Es k\u00f6nnen auch angemessene Beihilfen geleistet sowie Beitr\u00e4ge der haushaltsf\u00fchrenden Person f\u00fcr eine angemessene Alterssicherung \u00fcbernommen werden, wenn diese nicht anderweitig sichergestellt ist. Ist neben oder anstelle der Weiterf\u00fchrung des Haushalts die Heranziehung einer besonderen Person zur Haushaltsf\u00fchrung erforderlich oder eine Beratung oder zeitweilige Entlastung der haushaltsf\u00fchrenden Person geboten, sind die angemessenen Kosten zu \u00fcbernehmen.</P><P>(4) Die Leistungen k\u00f6nnen auch durch \u00dcbernahme der angemessenen Kosten f\u00fcr eine vor\u00fcbergehende anderweitige Unterbringung von Haushaltsangeh\u00f6rigen erbracht werden, wenn diese Unterbringung in besonderen F\u00e4llen neben oder statt der Weiterf\u00fchrung des Haushalts geboten ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE007202360",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "Altenhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Alten Menschen soll au\u00dfer den Leistungen nach den \u00fcbrigen Bestimmungen dieses Buches sowie den Leistungen der Eingliederungshilfe nach Teil 2 des Neunten Buches Altenhilfe gew\u00e4hrt werden. Die Altenhilfe soll dazu beitragen, Schwierigkeiten, die durch das Alter entstehen, zu verh\u00fcten, zu \u00fcberwinden oder zu mildern und alten Menschen die M\u00f6glichkeit zu erhalten, selbstbestimmt am Leben in der Gemeinschaft teilzunehmen und ihre F\u00e4higkeit zur Selbsthilfe zu st\u00e4rken.</P><P>(2) Als Leistungen der Altenhilfe kommen insbesondere in Betracht: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zu einer Bet\u00e4tigung und zum gesellschaftlichen Engagement, wenn sie vom alten Menschen gew\u00fcnscht wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen bei der Beschaffung und zur Erhaltung einer Wohnung, die den Bed\u00fcrfnissen des alten Menschen entspricht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beratung und Unterst\u00fctzung im Vor- und Umfeld von Pflege, insbesondere in allen Fragen des Angebots an Wohnformen bei Unterst\u00fctzungs-, Betreuungs- oder Pflegebedarf sowie an Diensten, die Betreuung oder Pflege leisten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beratung und Unterst\u00fctzung in allen Fragen der Inanspruchnahme altersgerechter Dienste,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zum Besuch von Veranstaltungen oder Einrichtungen, die der Geselligkeit, der Unterhaltung, der Bildung oder den kulturellen Bed\u00fcrfnissen alter Menschen dienen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen, die alten Menschen die Verbindung mit nahe stehenden Personen erm\u00f6glichen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Leistungen nach Absatz 1 sollen auch erbracht werden, wenn sie der Vorbereitung auf das Alter dienen.</P><P>(4) Altenhilfe soll ohne R\u00fccksicht auf vorhandenes Einkommen oder Verm\u00f6gen geleistet werden, soweit im Einzelfall Beratung und Unterst\u00fctzung erforderlich sind.</P><P>(5) Die Leistungen der Altenhilfe sind mit den \u00fcbrigen Leistungen dieses Buches, den Leistungen der \u00f6rtlichen Altenhilfe und der kommunalen Infrastruktur zur Vermeidung sowie Verringerung der Pflegebed\u00fcrftigkeit und zur Inanspruchnahme der Leistungen der Eingliederungshilfe zu verzahnen. Die Ergebnisse der Gesamtplanung nach \u00a7 58 sowie die Grunds\u00e4tze der Koordination, Kooperation und Konvergenz der Leistungen nach den Vorschriften des Neunten Buches sind zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(5) (doppelt) Die Leistungen der Altenhilfe sind mit den \u00fcbrigen Leistungen dieses Buches, den Leistungen der Eingliederungshilfe nach dem Neunten Buch, den Leistungen der \u00f6rtlichen Altenhilfe und der kommunalen Infrastruktur zur Vermeidung sowie Verringerung der Pflegebed\u00fcrftigkeit und der Inanspruchnahme der Leistungen der Eingliederungshilfe zu verzahnen. Die Ergebnisse der Teilhabeplanung und Gesamtplanung nach dem Neunten Buch sind zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE007303360",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": "Blindenhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Blinden Menschen wird zum Ausgleich der durch die Blindheit bedingten Mehraufwendungen Blindenhilfe gew\u00e4hrt, soweit sie keine gleichartigen Leistungen nach anderen Rechtsvorschriften erhalten. Auf die Blindenhilfe sind Leistungen bei h\u00e4uslicher Pflege nach dem Elften Buch, auch soweit es sich um Sachleistungen handelt, bei Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 2 mit 50 Prozent des Pflegegeldes des Pflegegrades 2 und bei Pflegebed\u00fcrftigen der Pflegegrade 3, 4 oder 5 mit 40 Prozent des Pflegegeldes des Pflegegrades 3, h\u00f6chstens jedoch mit 50 Prozent des Betrages nach Absatz 2, anzurechnen. Satz 2 gilt sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr Leistungen nach dem Elften Buch aus einer privaten Pflegeversicherung und nach beamtenrechtlichen Vorschriften. \u00a7 39a ist entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Die Blindenhilfe betr\u00e4gt bis 30. Juni 2004 f\u00fcr blinde Menschen nach Vollendung des 18. Lebensjahres 585 Euro monatlich, f\u00fcr blinde Menschen, die das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, betr\u00e4gt sie 293 Euro monatlich. Sie ver\u00e4ndert sich jeweils zu dem Zeitpunkt und in dem Umfang, wie sich der aktuelle Rentenwert in der gesetzlichen Rentenversicherung ver\u00e4ndert.</P><P>(3) Lebt der blinde Mensch in einer station\u00e4ren Einrichtung und werden die Kosten des Aufenthalts ganz oder teilweise aus Mitteln \u00f6ffentlich-rechtlicher Leistungstr\u00e4ger getragen, so verringert sich die Blindenhilfe nach Absatz 2 um die aus diesen Mitteln getragenen Kosten, h\u00f6chstens jedoch um 50 vom Hundert der Betr\u00e4ge nach Absatz 2. Satz 1 gilt vom ersten Tage des zweiten Monats an, der auf den Eintritt in die Einrichtung folgt, f\u00fcr jeden vollen Kalendermonat des Aufenthalts in der Einrichtung. F\u00fcr jeden vollen Tag vor\u00fcbergehender Abwesenheit von der Einrichtung wird die Blindenhilfe in H\u00f6he von je einem Drei\u00dfigstel des Betrages nach Absatz 2 gew\u00e4hrt, wenn die vor\u00fcbergehende Abwesenheit l\u00e4nger als sechs volle zusammenh\u00e4ngende Tage dauert; der Betrag nach Satz 1 wird im gleichen Verh\u00e4ltnis gek\u00fcrzt.</P><P>(4) Neben der Blindenhilfe wird Hilfe zur Pflege wegen Blindheit nach dem Siebten Kapitel au\u00dferhalb von station\u00e4ren Einrichtungen sowie ein Barbetrag (\u00a7 27b Absatz 2) nicht gew\u00e4hrt. Neben Absatz 1 ist \u00a7 30 Abs. 1 Nr. 2 nur anzuwenden, wenn der blinde Mensch nicht allein wegen Blindheit voll erwerbsgemindert ist. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr blinde Menschen, die nicht Blindenhilfe, sondern gleichartige Leistungen nach anderen Rechtsvorschriften erhalten.</P><P>(5) Blinden Menschen stehen Personen gleich, deren beid\u00e4ugige Gesamtsehsch\u00e4rfe nicht mehr als ein F\u00fcnfzigstel betr\u00e4gt oder bei denen dem Schweregrad dieser Sehsch\u00e4rfe gleichzuachtende, nicht nur vor\u00fcbergehende St\u00f6rungen des Sehverm\u00f6gens vorliegen.</P><P>(6) Die Blindenhilfe wird neben Leistungen nach Teil 2 des Neunten Buches erbracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE007400000",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": "Hilfe in sonstigen Lebenslagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Leistungen k\u00f6nnen auch in sonstigen Lebenslagen erbracht werden, wenn sie den Einsatz \u00f6ffentlicher Mittel rechtfertigen. Geldleistungen k\u00f6nnen als Beihilfe oder als Darlehen erbracht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE007500000",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": "Bestattungskosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Die erforderlichen Kosten einer Bestattung werden \u00fcbernommen, soweit den hierzu Verpflichteten nicht zugemutet werden kann, die Kosten zu tragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG001401360",
        "name": "Zehntes Kapitel",
        "title": "Vertragsrecht",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE007607311",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": "Allgemeine Grunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001401360"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe darf Leistungen nach dem Siebten bis Neunten Kapitel mit Ausnahme der Leistungen der h\u00e4uslichen Pflege, soweit diese gem\u00e4\u00df \u00a7 64 durch Personen, die dem Pflegebed\u00fcrftigen nahe stehen, oder als Nachbarschaftshilfe \u00fcbernommen werden, durch Dritte (Leistungserbringer) nur bewilligen, soweit eine schriftliche Vereinbarung zwischen dem Tr\u00e4ger des Leistungserbringers und dem f\u00fcr den Ort der Leistungserbringung zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe besteht. Die Vereinbarung kann auch zwischen dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und dem Verband, dem der Leistungserbringer angeh\u00f6rt, geschlossen werden, soweit der Verband eine entsprechende Vollmacht nachweist. Die Vereinbarungen sind f\u00fcr alle \u00fcbrigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bindend. Die Vereinbarungen m\u00fcssen den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit, Sparsamkeit und Leistungsf\u00e4higkeit entsprechen und d\u00fcrfen das Ma\u00df des Notwendigen nicht \u00fcberschreiten. Sie sind vor Beginn der jeweiligen Wirtschaftsperiode f\u00fcr einen zuk\u00fcnftigen Zeitraum abzuschlie\u00dfen (Vereinbarungszeitraum); nachtr\u00e4gliche Ausgleiche sind nicht zul\u00e4ssig. Die Ergebnisse sind den Leistungsberechtigten in einer wahrnehmbaren Form zug\u00e4nglich zu machen.</P><P>(2) Sind geeignete Leistungserbringer vorhanden, soll der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben eigene Angebote nicht neu schaffen. Geeignet ist ein Leistungserbringer, der unter Sicherstellung der Grunds\u00e4tze des \u00a7 9 Absatz 1 die Leistungen wirtschaftlich und sparsam erbringen kann. Geeignete Tr\u00e4ger von Einrichtungen d\u00fcrfen nur solche Personen besch\u00e4ftigen oder ehrenamtliche Personen, die in Wahrnehmung ihrer Aufgaben Kontakt mit Leistungsberechtigten haben, mit Aufgaben betrauen, die nicht rechtskr\u00e4ftig wegen einer Straftat nach den \u00a7\u00a7 171, 174 bis 174c, 176 bis 180a, 181a, 182 bis 184g, 184i bis 184l, 201a Absatz 3, \u00a7\u00a7 225, 232 bis 233a, 234, 235 oder 236 des Strafgesetzbuchs verurteilt worden sind. Die Leistungserbringer sollen sich von Fach- und anderem Betreuungspersonal, die in Wahrnehmung ihrer Aufgaben Kontakt mit Leistungsberechtigten haben, vor deren Einstellung oder Aufnahme einer dauerhaften ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit und in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden ein F\u00fchrungszeugnis nach \u00a7 30a Absatz 1 des Bundeszentralregistergesetzes vorlegen lassen. Nimmt der Leistungserbringer Einsicht in ein F\u00fchrungszeugnis nach \u00a7 30a Absatz 1 des Bundeszentralregistergesetzes, so speichert er nur den Umstand der Einsichtnahme, das Datum des F\u00fchrungszeugnisses und die Information, ob die das F\u00fchrungszeugnis betreffende Person wegen einer in Satz 3 genannten Straftat rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden ist. Der Tr\u00e4ger der Einrichtung darf diese Daten nur ver\u00e4ndern und nutzen, soweit dies zur Pr\u00fcfung der Eignung einer Person erforderlich ist. Die Daten sind vor dem Zugriff Unbefugter zu sch\u00fctzen. Sie sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, wenn im Anschluss an die Einsichtnahme keine T\u00e4tigkeit f\u00fcr den Leistungserbringer wahrgenommen wird. Sie sind sp\u00e4testens drei Monate nach der letztmaligen Aus\u00fcbung einer T\u00e4tigkeit f\u00fcr den Leistungserbringer zu l\u00f6schen. Die durch den Leistungserbringer geforderte Verg\u00fctung ist wirtschaftlich angemessen, wenn sie im Vergleich mit der Verg\u00fctung vergleichbarer Leistungserbringer im unteren Drittel liegt (externer Vergleich). Liegt die geforderte Verg\u00fctung oberhalb des unteren Drittels, kann sie wirtschaftlich angemessen sein, sofern sie nachvollziehbar auf einem h\u00f6heren Aufwand des Leistungserbringers beruht und wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung entspricht. In den externen Vergleich sind die im Einzugsbereich t\u00e4tigen Leistungserbringer einzubeziehen. Tariflich vereinbarte Verg\u00fctungen sowie entsprechende Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen sind grunds\u00e4tzlich als wirtschaftlich anzusehen, auch soweit die Verg\u00fctung aus diesem Grunde oberhalb des unteren Drittels liegt.</P><P>(3) Sind mehrere Leistungserbringer im gleichen Ma\u00dfe geeignet, hat der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe Vereinbarungen vorrangig mit Leistungserbringern abzuschlie\u00dfen, deren Verg\u00fctung bei vergleichbarem Inhalt, Umfang und vergleichbarer Qualit\u00e4t der Leistung nicht h\u00f6her ist als die anderer Leistungserbringer.</P><P>(4) Besteht eine schriftliche Vereinbarung, ist der Leistungserbringer im Rahmen des vereinbarten Leistungsangebotes verpflichtet, Leistungsberechtigte aufzunehmen und zu betreuen.</P><P>(5) Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe darf die Leistungen durch Leistungserbringer, mit denen keine schriftliche Vereinbarung getroffen wurde, nur erbringen, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dies nach der Besonderheit des Einzelfalles geboten ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungserbringer ein schriftliches Leistungsangebot vorlegt, das f\u00fcr den Inhalt einer Vereinbarung nach \u00a7 76 gilt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungserbringer sich schriftlich verpflichtet, die Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t der Leistungserbringung zu beachten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verg\u00fctung f\u00fcr die Erbringung der Leistungen nicht h\u00f6her ist als die Verg\u00fctung, die der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe mit anderen Leistungserbringern f\u00fcr vergleichbare Leistungen vereinbart hat.</LA></DD></DL>Die allgemeinen Grunds\u00e4tze der Abs\u00e4tze 1 bis 4 und 6 sowie die Vorschriften zum Inhalt der Vereinbarung (\u00a7 76), zur Verbindlichkeit der vereinbarten Verg\u00fctung (\u00a7 77a), zur Wirtschaftlichkeits- und Qualit\u00e4tspr\u00fcfung (\u00a7 78), zur K\u00fcrzung der Verg\u00fctung (\u00a7 79) und zur au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung der Vereinbarung (\u00a7 79a) gelten entsprechend.</P><P>(6) Der Leistungserbringer hat gegen den Tr\u00e4ger der Sozialhilfe einen Anspruch auf Verg\u00fctung der gegen\u00fcber dem Leistungsberechtigten erbrachten Leistungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE007704360",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": "Inhalt der Vereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001401360"
        },
        "body": "<P>(1) In der schriftlichen Vereinbarung mit Erbringern von Leistungen nach dem Siebten bis Neunten Kapitel sind zu regeln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhalt, Umfang und Qualit\u00e4t einschlie\u00dflich der Wirksamkeit der Leistungen (Leistungsvereinbarung) sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verg\u00fctung der Leistung (Verg\u00fctungsvereinbarung).</LA></DD></DL></P><P>(2) In die Leistungsvereinbarung sind als wesentliche Leistungsmerkmale insbesondere aufzunehmen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die betriebsnotwendigen Anlagen des Leistungserbringers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der zu betreuende Personenkreis,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Ziel und Qualit\u00e4t der Leistung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Festlegung der personellen Ausstattung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Qualifikation des Personals sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche s\u00e4chliche Ausstattung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Verg\u00fctungsvereinbarung besteht mindestens aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Grundpauschale f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ma\u00dfnahmepauschale sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Betrag f\u00fcr betriebsnotwendige Anlagen einschlie\u00dflich ihrer Ausstattung (Investitionsbetrag).</LA></DD></DL>F\u00f6rderungen aus \u00f6ffentlichen Mitteln sind anzurechnen. Die Ma\u00dfnahmepauschale ist nach Gruppen f\u00fcr Leistungsberechtigte mit vergleichbarem Bedarf sowie bei Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe f\u00fcr die gemeinsame Inanspruchnahme durch mehrere Leistungsberechtigte zu kalkulieren. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen andere geeignete Verfahren zur Verg\u00fctung und Abrechnung der Leistung unter Beteiligung der Interessenvertretungen der Menschen mit Behinderungen vereinbart werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE019901126",
        "name": "\u00a7 76a",
        "title": "Zugelassene Pflegeeinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001401360"
        },
        "body": "<P>(1) Bei zugelassenen Pflegeeinrichtungen im Sinne des \u00a7 72 des Elften Buches richten sich Art, Inhalt, Umfang und Verg\u00fctung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der ambulanten und teilstation\u00e4ren Pflegeleistungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungen der Kurzzeitpflege,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der vollstation\u00e4ren Pflegeleistungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungen bei Unterkunft und Verpflegung und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zusatzleistungen in Pflegeheimen</LA></DD></DL>nach dem Achten Kapitel des Elften Buches, soweit die Vereinbarungen nach dem Achten Kapitel des Elften Buches im Einvernehmen mit dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe getroffen worden sind und nicht nach dem Siebten Kapitel weitergehende Leistungen zu erbringen sind.</P><P>(2) Bestehen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte, dass eine zugelassene Pflegeeinrichtung ihre vertraglichen oder gesetzlichen Pflichten nicht erf\u00fcllt, findet \u00a7 78 entsprechende Anwendung, soweit nicht eine Wirtschaftlichkeits- und Abrechnungspr\u00fcfung nach \u00a7 79 des Elften Buches erfolgt oder soweit nicht ein Auftrag f\u00fcr eine Anlasspr\u00fcfung nach \u00a7 114 des Elften Buches durch die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen erteilt worden ist.</P><P>(3) Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe ist zur \u00dcbernahme gesondert berechneter Investitionskosten nach dem Elften Buch nur verpflichtet, soweit die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde ihre Zustimmung nach \u00a7 82 Absatz 3 Satz 3 des Elften Buches erteilt oder der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe mit dem Tr\u00e4ger der Einrichtung eine entsprechende Vereinbarung nach dem Zehnten Kapitel \u00fcber die gesondert berechneten Investitionskosten nach \u00a7 82 Absatz 4 des Elften Buches getroffen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE007802360",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": "Verfahren und Inkrafttreten der Vereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001401360"
        },
        "body": "<P>(1) Der Leistungserbringer oder der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe hat die jeweils andere Partei schriftlich zu Verhandlungen \u00fcber den Abschluss einer Vereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a7 76 aufzufordern. Bei einer Aufforderung zum Abschluss einer Folgevereinbarung sind die Verhandlungsgegenst\u00e4nde zu benennen. Die Aufforderung durch den Leistungstr\u00e4ger kann an einen unbestimmten Kreis von Leistungserbringern gerichtet werden. Auf Verlangen einer Partei sind geeignete Nachweise zu den Verhandlungsgegenst\u00e4nden vorzulegen.</P><P>(2) Kommt es nicht innerhalb von drei Monaten, nachdem eine Partei zu Verhandlungen aufgefordert wurde, zu einer schriftlichen Vereinbarung, so kann jede Partei hinsichtlich der strittigen Punkte die gemeinsame Schiedsstelle anrufen. Die Schiedsstelle hat unverz\u00fcglich \u00fcber die strittigen Punkte zu entscheiden. Gegen die Entscheidung der Schiedsstelle ist der Rechtsweg zu den Sozialgerichten gegeben, ohne dass es eines Vorverfahrens bedarf. Die Klage ist nicht gegen die Schiedsstelle, sondern gegen den Verhandlungspartner zu richten.</P><P>(3) Vereinbarungen und Schiedsstellenentscheidungen treten zu dem darin bestimmten Zeitpunkt in Kraft. Wird in einer Vereinbarung ein Zeitpunkt nicht bestimmt, wird die Vereinbarung mit dem Tag ihres Abschlusses wirksam. Festsetzungen der Schiedsstelle werden, soweit keine Festlegung erfolgt ist, r\u00fcckwirkend mit dem Tag wirksam, an dem der Antrag bei der Schiedsstelle eingegangen ist. Soweit in den F\u00e4llen des Satzes 3 w\u00e4hrend des Schiedsstellenverfahrens der Antrag ge\u00e4ndert wurde, ist auf den Tag abzustellen, an dem der ge\u00e4nderte Antrag bei der Schiedsstelle eingegangen ist. Ein jeweils vor diesem Zeitpunkt zur\u00fcckwirkendes Vereinbaren oder Festsetzen von Verg\u00fctungen ist in den F\u00e4llen der S\u00e4tze 1 bis 4 nicht zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE020000360",
        "name": "\u00a7 77a",
        "title": "Verbindlichkeit der vereinbarten Verg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001401360"
        },
        "body": "<P>(1) Mit der Zahlung der vereinbarten Verg\u00fctung gelten alle w\u00e4hrend des Vereinbarungszeitraums entstandenen Anspr\u00fcche des Leistungserbringers auf Verg\u00fctung der Leistung als abgegolten. Die im Einzelfall zu zahlende Verg\u00fctung bestimmt sich auf der Grundlage der jeweiligen Vereinbarung nach dem Betrag, der dem Leistungsberechtigten vom zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bewilligt worden ist. Sind Leistungspauschalen nach Gruppen von Leistungsberechtigten kalkuliert (\u00a7 76 Absatz 3 Satz 2), richtet sich die zu zahlende Verg\u00fctung nach der Gruppe, die dem Leistungsberechtigten vom zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bewilligt wurde.</P><P>(2) Einer Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung auf Grund von Investitionsma\u00dfnahmen, die w\u00e4hrend des laufenden Vereinbarungszeitraums get\u00e4tigt werden, muss der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zustimmen, soweit er der Ma\u00dfnahme zuvor dem Grunde und der H\u00f6he nach zugestimmt hat.</P><P>(3) Bei unvorhergesehenen wesentlichen \u00c4nderungen der Annahmen, die der Verg\u00fctungsvereinbarung oder der Entscheidung der Schiedsstelle \u00fcber die Verg\u00fctung zugrunde lagen, sind die Verg\u00fctungen auf Verlangen einer Vertragspartei f\u00fcr den laufenden Vereinbarungszeitraum neu zu verhandeln. F\u00fcr eine Neuverhandlung gelten die Vorschriften zum Verfahren und Inkrafttreten (\u00a7 77) entsprechend.</P><P>(4) Nach Ablauf des Vereinbarungszeitraums gelten die vereinbarten oder durch die Schiedsstelle festgesetzten Verg\u00fctungen bis zum Inkrafttreten einer neuen Verg\u00fctungsvereinbarung weiter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE007904126",
        "name": "\u00a7 78",
        "title": "Wirtschaftlichkeits- und Qualit\u00e4tspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001401360"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass ein Leistungserbringer seine vertraglichen oder gesetzlichen Pflichten nicht erf\u00fcllt, pr\u00fcft der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe oder ein von diesem beauftragter Dritter die Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t einschlie\u00dflich der Wirksamkeit der vereinbarten Leistungen des Leistungserbringers. Die Leistungserbringer sind verpflichtet, dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe auf Verlangen die f\u00fcr die Pr\u00fcfung erforderlichen Unterlagen vorzulegen und Ausk\u00fcnfte zu erteilen. Zur Vermeidung von Doppelpr\u00fcfungen arbeiten die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe mit den Leistungstr\u00e4gern nach Teil 2 des Neunten Buches, mit den f\u00fcr die Heimaufsicht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sowie mit dem Medizinischen Dienst gem\u00e4\u00df \u00a7 278 des F\u00fcnften Buches zusammen. Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe ist berechtigt und auf Anforderung verpflichtet, den f\u00fcr die Heimaufsicht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die Daten \u00fcber den Leistungserbringer sowie die Ergebnisse der Pr\u00fcfungen mitzuteilen, soweit sie f\u00fcr die Zwecke der Pr\u00fcfung durch den Empf\u00e4nger erforderlich sind. Personenbezogene Daten sind vor der Daten\u00fcbermittlung zu anonymisieren. Abweichend von Satz 5 d\u00fcrfen personenbezogene Daten in nicht anonymisierter Form an die f\u00fcr die Heimaufsicht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden, soweit sie zu deren Aufgabenerf\u00fcllung erforderlich sind. Durch Landesrecht kann von der Einschr\u00e4nkung in Satz 1 erster Halbsatz abgewichen werden.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung erfolgt ohne vorherige Ank\u00fcndigung und erstreckt sich auf Inhalt, Umfang, Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t einschlie\u00dflich der Wirksamkeit der erbrachten Leistungen.</P><P>(3) Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe hat den Leistungserbringer \u00fcber das Ergebnis der Pr\u00fcfung schriftlich zu unterrichten. Das Ergebnis der Pr\u00fcfung ist dem Leistungsberechtigten in einer wahrnehmbaren Form zug\u00e4nglich zu machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE008001360",
        "name": "\u00a7 79",
        "title": "K\u00fcrzung der Verg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001401360"
        },
        "body": "<P>(1) H\u00e4lt ein Leistungserbringer seine gesetzlichen oder vertraglichen (vereinbarten) Verpflichtungen ganz oder teilweise nicht ein, ist die vereinbarte Verg\u00fctung f\u00fcr die Dauer der Pflichtverletzung entsprechend zu k\u00fcrzen. \u00dcber die H\u00f6he des K\u00fcrzungsbetrags ist zwischen den Vertragsparteien Einvernehmen herzustellen. Kommt eine Einigung nicht zustande, entscheidet auf Antrag einer Vertragspartei die Schiedsstelle. F\u00fcr das Verfahren bei Entscheidungen durch die Schiedsstelle gilt \u00a7 77 Absatz 2 und 3 entsprechend.</P><P>(2) Der K\u00fcrzungsbetrag ist an den Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bis zu der H\u00f6he zur\u00fcckzuzahlen, in der die Leistung vom Tr\u00e4ger der Sozialhilfe erbracht worden ist, und im \u00dcbrigen an den Leistungsberechtigten zur\u00fcckzuzahlen.</P><P>(3) Der K\u00fcrzungsbetrag kann nicht \u00fcber die Verg\u00fctungen refinanziert werden. Dar\u00fcber hinaus besteht hinsichtlich des K\u00fcrzungsbetrags kein Anspruch auf Nachverhandlung gem\u00e4\u00df \u00a7 77a Absatz 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE020100360",
        "name": "\u00a7 79a",
        "title": "Au\u00dferordentliche K\u00fcndigung der Vereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001401360"
        },
        "body": "<P>Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe kann die Vereinbarungen mit einem Leistungserbringer fristlos k\u00fcndigen, wenn ihm ein Festhalten an den Vereinbarungen auf Grund einer groben Verletzung einer gesetzlichen oder vertraglichen Verpflichtung durch die Vertragspartei nicht mehr zumutbar ist. Eine grobe Pflichtverletzung liegt insbesondere dann vor, wenn in der Pr\u00fcfung nach \u00a7 78 oder auf andere Weise festgestellt wird, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsberechtigte infolge der Pflichtverletzung zu Schaden kommen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gravierende M\u00e4ngel bei der Leistungserbringung vorhanden sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Leistungserbringer nach heimrechtlichen Vorschriften die Betriebserlaubnis entzogen ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Leistungserbringer der Betrieb untersagt wird oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungserbringer nicht erbrachte Leistungen gegen\u00fcber dem Leistungstr\u00e4ger abrechnet.</LA></DD></DL>Die K\u00fcndigung bedarf der Schriftform. \u00a7 59 des Zehnten Buches bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE008102360",
        "name": "\u00a7 80",
        "title": "Rahmenvertr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001401360"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers schlie\u00dfen mit den Vereinigungen der Leistungserbringer gemeinsam und einheitlich Rahmenvertr\u00e4ge zu den Vereinbarungen nach \u00a7 76 ab. Die Rahmenvertr\u00e4ge bestimmen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die n\u00e4here Abgrenzung der den Verg\u00fctungspauschalen und -betr\u00e4gen nach \u00a7 76 zugrunde zu legenden Kostenarten und -bestandteile sowie die Zusammensetzung der Investitionsbetr\u00e4ge nach \u00a7 76,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Inhalt und die Kriterien f\u00fcr die Ermittlung und Zusammensetzung der Ma\u00dfnahmepauschalen, die Merkmale f\u00fcr die Bildung von Gruppen mit vergleichbarem Bedarf nach \u00a7 76 Absatz 3 Satz 3 sowie die Zahl der zu bildenden Gruppen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Festlegung von Personalrichtwerten oder anderen Methoden zur Festlegung der personellen Ausstattung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grunds\u00e4tze und Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4tssicherung einschlie\u00dflich der Wirksamkeit der Leistungen sowie Inhalt und Verfahren zur Durchf\u00fchrung von Wirtschaftlichkeits- und Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren zum Abschluss von Vereinbarungen.</LA></DD></DL>F\u00fcr Leistungserbringer, die einer Kirche oder Religionsgemeinschaft des \u00f6ffentlichen Rechts oder einem sonstigen freigemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger zuzuordnen sind, k\u00f6nnen die Rahmenvertr\u00e4ge auch von der Kirche oder Religionsgemeinschaft oder von dem Wohlfahrtsverband abgeschlossen werden, dem der Leistungserbringer angeh\u00f6rt. In den Rahmenvertr\u00e4gen sollen die Merkmale und Besonderheit der jeweiligen Leistungen ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(2) Die durch Landesrecht bestimmten ma\u00dfgeblichen Interessenvertretungen der Menschen mit Behinderungen wirken bei der Erarbeitung und Beschlussfassung der Rahmenvertr\u00e4ge mit.</P><P>(3) Die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und die Bundesvereinigungen der Leistungserbringer vereinbaren gemeinsam und einheitlich Empfehlungen zum Inhalt der Rahmenvertr\u00e4ge nach Absatz 1.</P><P>(4) Kommt es nicht innerhalb von sechs Monaten nach schriftlicher Aufforderung durch die Landesregierung zu einem Rahmenvertrag, kann die Landesregierung durch Rechtsverordnung die Inhalte regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE008201360",
        "name": "\u00a7 81",
        "title": "Schiedsstelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001401360"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jedes Land oder f\u00fcr Teile eines Landes wird eine Schiedsstelle gebildet.</P><P>(2) Die Schiedsstelle besteht aus Vertretern der Leistungserbringer und Vertretern der \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe in gleicher Zahl sowie einem unparteiischen Vorsitzenden.</P><P>(3) Die Vertreter der Leistungserbringer und deren Stellvertreter werden von den Vereinigungen der Leistungserbringer bestellt. Bei der Bestellung ist die Tr\u00e4gervielfalt zu beachten. Die Vertreter der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und deren Stellvertreter werden von diesen bestellt. Der Vorsitzende und sein Stellvertreter werden von den beteiligten Organisationen gemeinsam bestellt. Kommt eine Einigung nicht zustande, werden sie durch Los bestimmt. Soweit beteiligte Organisationen keinen Vertreter bestellen oder im Verfahren nach Satz 3 keine Kandidaten f\u00fcr das Amt des Vorsitzenden und des Stellvertreters benennen, bestellt die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde auf Antrag einer der beteiligten Organisationen die Vertreter und benennt die Kandidaten.</P><P>(4) Die Mitglieder der Schiedsstelle f\u00fchren ihr Amt als Ehrenamt. Sie sind an Weisungen nicht gebunden. Jedes Mitglied hat eine Stimme. Die Entscheidungen werden mit der Mehrheit der Mitglieder getroffen. Ergibt sich keine Mehrheit, entscheidet die Stimme des Vorsitzenden.</P><P>(5) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung das N\u00e4here \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahl der Schiedsstellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahl der Mitglieder und deren Bestellung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Amtsdauer und Amtsf\u00fchrung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erstattung der baren Auslagen und die Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Zeitaufwand der Mitglieder der Schiedsstelle,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebung und die H\u00f6he der Geb\u00fchren,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verteilung der Kosten sowie</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Rechtsaufsicht</LA></DD></DL>zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG001500000",
        "name": "Elftes Kapitel",
        "title": "Einsatz des Einkommens und des Verm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG001600000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Einkommen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE008319377",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": "Begriff des Einkommens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Einkommen geh\u00f6ren alle Eink\u00fcnfte in Geld oder Geldeswert. Nicht zum Einkommen geh\u00f6ren <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen nach diesem Buch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Grundrente nach dem Bundesversorgungsgesetz und nach den Gesetzen, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Renten oder Beihilfen nach dem Bundesentsch\u00e4digungsgesetz f\u00fcr Schaden an Leben sowie an K\u00f6rper oder Gesundheit bis zur H\u00f6he der vergleichbaren Grundrente nach dem Bundesversorgungsgesetz und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufwandsentsch\u00e4digungen nach \u00a7\u00a01835a des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs kalenderj\u00e4hrlich bis zu dem in \u00a7 3 Nummer 26 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes genannten Betrag.</LA></DD></DL>Eink\u00fcnfte aus R\u00fcckerstattungen, die auf Vorauszahlungen beruhen, die Leistungsberechtigte aus dem Regelsatz erbracht haben, sind kein Einkommen. Bei Minderj\u00e4hrigen ist das Kindergeld dem jeweiligen Kind als Einkommen zuzurechnen, soweit es bei diesem zur Deckung des notwendigen Lebensunterhaltes, mit Ausnahme der Bedarfe nach \u00a7 34, ben\u00f6tigt wird.</P><P>(2) Von dem Einkommen sind abzusetzen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf das Einkommen entrichtete Steuern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflichtbeitr\u00e4ge zur Sozialversicherung einschlie\u00dflich der Beitr\u00e4ge zur Arbeitsf\u00f6rderung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge zu \u00f6ffentlichen oder privaten Versicherungen oder \u00e4hnlichen Einrichtungen, soweit diese Beitr\u00e4ge gesetzlich vorgeschrieben oder nach Grund und H\u00f6he angemessen sind, sowie gef\u00f6rderte Altersvorsorgebeitr\u00e4ge nach \u00a7 82 des Einkommensteuergesetzes, soweit sie den Mindesteigenbeitrag nach \u00a7 86 des Einkommensteuergesetzes nicht \u00fcberschreiten, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die mit der Erzielung des Einkommens verbundenen notwendigen Ausgaben.</LA></DD></DL>Erh\u00e4lt eine leistungsberechtigte Person aus einer T\u00e4tigkeit Bez\u00fcge oder Einnahmen, die nach \u00a7 3 Nummer 12, 26 oder 26a des Einkommensteuergesetzes steuerfrei sind oder die als Taschengeld nach \u00a7 2 Nummer 4 des Bundesfreiwilligendienstgesetzes oder nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 4 des Jugendfreiwilligendienstegesetzes gezahlt werden, ist abweichend von Satz 1 Nummer 2 bis 4 und den Abs\u00e4tzen 3 und 6 ein Betrag von bis zu 250 Euro monatlich nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen. Soweit ein Betrag nach Satz 2 in Anspruch genommen wird, gelten die Betr\u00e4ge nach Absatz 3 Satz 1 zweiter Halbsatz und nach Absatz 6 Satz 1 zweiter Halbsatz insoweit als ausgesch\u00f6pft.</P><P>(3) Bei der Hilfe zum Lebensunterhalt und Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung ist ferner ein Betrag in H\u00f6he von 30 vom Hundert des Einkommens aus selbst\u00e4ndiger und nichtselbst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit der Leistungsberechtigten abzusetzen, h\u00f6chstens jedoch 50 vom Hundert der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28. Abweichend von Satz 1 ist bei einer Besch\u00e4ftigung in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen oder bei einem anderen Leistungsanbieter nach \u00a7 60 des Neunten Buches von dem Entgelt ein Achtel der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 zuz\u00fcglich 50 vom Hundert des diesen Betrag \u00fcbersteigenden Entgelts abzusetzen. Im \u00dcbrigen kann in begr\u00fcndeten F\u00e4llen ein anderer als in Satz 1 festgelegter Betrag vom Einkommen abgesetzt werden.</P><P>(4) Bei der Hilfe zum Lebensunterhalt und Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung ist ferner ein Betrag von 100 Euro monatlich aus einer zus\u00e4tzlichen Altersvorsorge der Leistungsberechtigten zuz\u00fcglich 30 vom Hundert des diesen Betrag \u00fcbersteigenden Einkommens aus einer zus\u00e4tzlichen Altersvorsorge der Leistungsberechtigten abzusetzen, h\u00f6chstens jedoch 50 vom Hundert der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28.</P><P>(5) Einkommen aus einer zus\u00e4tzlichen Altersvorsorge im Sinne des Absatzes 4 ist jedes monatlich bis zum Lebensende ausgezahlte Einkommen, auf das der Leistungsberechtigte vor Erreichen der Regelaltersgrenze auf freiwilliger Grundlage Anspr\u00fcche erworben hat und das dazu bestimmt und geeignet ist, die Einkommenssituation des Leistungsberechtigten gegen\u00fcber m\u00f6glichen Anspr\u00fcchen aus Zeiten einer Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung nach den \u00a7\u00a7 1 bis 4 des Sechsten Buches, nach \u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte, aus beamtenrechtlichen Versorgungsanspr\u00fcchen und aus Anspr\u00fcchen aus Zeiten einer Versicherungspflicht in einer Versicherungs- und Versorgungseinrichtung, die f\u00fcr Angeh\u00f6rige bestimmter Berufe errichtet ist, zu verbessern. Als Einkommen aus einer zus\u00e4tzlichen Altersvorsorge gelten auch laufende Zahlungen aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer betrieblichen Altersversorgung im Sinne des Betriebsrentengesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem nach \u00a7 5 des Altersvorsorgevertr\u00e4ge-Zertifizierungsgesetzes zertifizierten Altersvorsorgevertrag und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem nach \u00a7 5a des Altersvorsorgevertr\u00e4ge-Zertifizierungsgesetzes zertifizierten Basisrentenvertrag.</LA></DD></DL>Werden bis zu zw\u00f6lf Monatsleistungen aus einer zus\u00e4tzlichen Altersvorsorge, insbesondere gem\u00e4\u00df einer Vereinbarung nach \u00a7 10 Absatz 1 Nummer 2 Satz 3 erster Halbsatz des Einkommensteuergesetzes, zusammengefasst, so ist das Einkommen gleichm\u00e4\u00dfig auf den Zeitraum aufzuteilen, f\u00fcr den die Auszahlung erfolgte.</P><P>(6) F\u00fcr Personen, die Leistungen der Hilfe zur Pflege, der Blindenhilfe oder Leistungen der Eingliederungshilfe nach dem Neunten Buch erhalten, ist ein Betrag in H\u00f6he von 40 Prozent des Einkommens aus selbst\u00e4ndiger und nichtselbst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit der Leistungsberechtigten abzusetzen, h\u00f6chstens jedoch 65 Prozent der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28.</P><P>(7) Einmalige Einnahmen, bei denen f\u00fcr den Monat des Zuflusses bereits Leistungen ohne Ber\u00fccksichtigung der Einnahme erbracht worden sind, werden im Folgemonat ber\u00fccksichtigt. Entfiele der Leistungsanspruch durch die Ber\u00fccksichtigung in einem Monat, ist die einmalige Einnahme auf einen Zeitraum von sechs Monaten gleichm\u00e4\u00dfig zu verteilen und mit einem entsprechenden Teilbetrag zu ber\u00fccksichtigen. In begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen ist der Anrechnungszeitraum nach Satz 2 angemessen zu verk\u00fcrzen. Die S\u00e4tze 1 und 2 sind auch anzuwenden, soweit w\u00e4hrend des Leistungsbezugs eine Auszahlung zur Abfindung einer Kleinbetragsrente im Sinne des \u00a7 93 Absatz 3 Satz 2 des Einkommensteuergesetzes oder nach \u00a7 3 Absatz 2 des Betriebsrentengesetzes erfolgt und durch den ausgezahlten Betrag das Verm\u00f6gen \u00fcberschritten wird, welches nach \u00a7 90 Absatz 2 Nummer 9 und Absatz 3 nicht einzusetzen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 82 Abs. 3 u. 6: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 88 Abs. 2 Satz 2 +++) <BR />(+++ \u00a7 82 Abs. 4 u. 5: Zur Anwendung vgl. \u00a7 90 Abs. 2 Nr. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE020900126",
        "name": "\u00a7 82a",
        "title": "Freibetrag f\u00fcr Personen mit Grundrentenzeiten oder entsprechenden Zeiten aus anderweitigen Alterssicherungssystemen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Hilfe zum Lebensunterhalt und Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung ist f\u00fcr Personen, die mindestens 33 Jahre an Grundrentenzeiten nach \u00a7 76g Absatz 2 des Sechsten Buches erreicht haben, ein Betrag in H\u00f6he von 100 Euro monatlich aus der gesetzlichen Rente zuz\u00fcglich 30 Prozent des diesen Betrag \u00fcbersteigenden Einkommens aus der gesetzlichen Rente vom Einkommen nach \u00a7 82 Absatz 1 abzusetzen, h\u00f6chstens jedoch ein Betrag in H\u00f6he von 50 Prozent der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28.</P><P>(2) Absatz 1 gilt entsprechend f\u00fcr Personen, die mindestens 33 Jahre an Grundrentenzeiten vergleichbaren Zeiten in <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Versicherungspflicht nach \u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer sonstigen Besch\u00e4ftigung, in der Versicherungsfreiheit nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 und 3 und Satz 2 des Sechsten Buches oder Befreiung von der Versicherungspflicht nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Sechsten Buches bestand, haben oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Versicherungspflicht in einer Versicherungs- oder Versorgungseinrichtung, die f\u00fcr Angeh\u00f6rige bestimmter Berufe errichtet ist, haben.</LA></DD></DL>Absatz 1 gilt auch, wenn die 33 Jahre durch die Zusammenrechnung der Zeiten nach Satz 1 Nummer 1 bis 3 und der Grundrentenzeiten nach \u00a7 76g Absatz 2 des Sechsten Buches erf\u00fcllt werden. Je Kalendermonat wird eine Grundrentenzeit oder eine nach Satz 1 vergleichbare Zeit angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE008400000",
        "name": "\u00a7 83",
        "title": "Nach Zweck und Inhalt bestimmte Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen, die auf Grund \u00f6ffentlich-rechtlicher Vorschriften zu einem ausdr\u00fccklich genannten Zweck erbracht werden, sind nur so weit als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen, als die Sozialhilfe im Einzelfall demselben Zweck dient.</P><P>(2) Eine Entsch\u00e4digung, die wegen eines Schadens, der nicht Verm\u00f6gensschaden ist, nach \u00a7 253 Abs. 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches geleistet wird, ist nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE008500000",
        "name": "\u00a7 84",
        "title": "Zuwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Zuwendungen der freien Wohlfahrtspflege bleiben als Einkommen au\u00dfer Betracht. Dies gilt nicht, soweit die Zuwendung die Lage der Leistungsberechtigten so g\u00fcnstig beeinflusst, dass daneben Sozialhilfe ungerechtfertigt w\u00e4re.</P><P>(2) Zuwendungen, die ein anderer erbringt, ohne hierzu eine rechtliche oder sittliche Pflicht zu haben, sollen als Einkommen au\u00dfer Betracht bleiben, soweit ihre Ber\u00fccksichtigung f\u00fcr die Leistungsberechtigten eine besondere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG001700000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Einkommensgrenzen f\u00fcr die Leistungen\nnach dem F\u00fcnften bis Neunten Kapitel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE008602301",
        "name": "\u00a7 85",
        "title": "Einkommensgrenze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Hilfe nach dem F\u00fcnften bis Neunten Kapitel ist der nachfragenden Person und ihrem nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartner die Aufbringung der Mittel nicht zuzumuten, wenn w\u00e4hrend der Dauer des Bedarfs ihr monatliches Einkommen zusammen eine Einkommensgrenze nicht \u00fcbersteigt, die sich ergibt aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Grundbetrag in H\u00f6he des Zweifachen der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Aufwendungen f\u00fcr die Unterkunft, soweit diese den der Besonderheit des Einzelfalles angemessenen Umfang nicht \u00fcbersteigen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Familienzuschlag in H\u00f6he des auf volle Euro aufgerundeten Betrages von 70 vom Hundert der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 f\u00fcr den nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartner und f\u00fcr jede Person, die von der nachfragenden Person, ihrem nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartner \u00fcberwiegend unterhalten worden ist oder f\u00fcr die sie nach der Entscheidung \u00fcber die Erbringung der Sozialhilfe unterhaltspflichtig werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ist die nachfragende Person minderj\u00e4hrig und unverheiratet, so ist ihr und ihren Eltern die Aufbringung der Mittel nicht zuzumuten, wenn w\u00e4hrend der Dauer des Bedarfs das monatliche Einkommen der nachfragenden Person und ihrer Eltern zusammen eine Einkommensgrenze nicht \u00fcbersteigt, die sich ergibt aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Grundbetrag in H\u00f6he des Zweifachen der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Aufwendungen f\u00fcr die Unterkunft, soweit diese den der Besonderheit des Einzelfalles angemessenen Umfang nicht \u00fcbersteigen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Familienzuschlag in H\u00f6he des auf volle Euro aufgerundeten Betrages von 70 vom Hundert der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 f\u00fcr einen Elternteil, wenn die Eltern zusammenleben, sowie f\u00fcr die nachfragende Person und f\u00fcr jede Person, die von den Eltern oder der nachfragenden Person \u00fcberwiegend unterhalten worden ist oder f\u00fcr die sie nach der Entscheidung \u00fcber die Erbringung der Sozialhilfe unterhaltspflichtig werden.</LA></DD></DL>Leben die Eltern nicht zusammen, richtet sich die Einkommensgrenze nach dem Elternteil, bei dem die nachfragende Person lebt. Lebt sie bei keinem Elternteil, bestimmt sich die Einkommensgrenze nach Absatz 1.</P><P>(3) Die Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 bestimmt sich nach dem Ort, an dem der Leistungsberechtigte die Leistung erh\u00e4lt. Bei der Leistung in einer Einrichtung sowie bei Unterbringung in einer anderen Familie oder bei den in \u00a7 107 genannten anderen Personen bestimmt er sich nach dem gew\u00f6hnlichen Aufenthalt des Leistungsberechtigten oder, wenn im Falle des Absatzes 2 auch das Einkommen seiner Eltern oder eines Elternteils ma\u00dfgebend ist, nach deren gew\u00f6hnlichem Aufenthalt. Ist ein gew\u00f6hnlicher Aufenthalt im Inland nicht vorhanden oder nicht zu ermitteln, ist Satz 1 anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE008700000",
        "name": "\u00a7 86",
        "title": "Abweichender Grundbetrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>Die L\u00e4nder und, soweit landesrechtliche Vorschriften nicht entgegenstehen, auch die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe k\u00f6nnen f\u00fcr bestimmte Arten der Hilfe nach dem F\u00fcnften bis Neunten Kapitel der Einkommensgrenze einen h\u00f6heren Grundbetrag zu Grunde legen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE008801360",
        "name": "\u00a7 87",
        "title": "Einsatz des Einkommens \u00fcber der Einkommensgrenze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit das zu ber\u00fccksichtigende Einkommen die Einkommensgrenze \u00fcbersteigt, ist die Aufbringung der Mittel in angemessenem Umfang zuzumuten. Bei der Pr\u00fcfung, welcher Umfang angemessen ist, sind insbesondere die Art des Bedarfs, die Art oder Schwere der Behinderung oder der Pflegebed\u00fcrftigkeit, die Dauer und H\u00f6he der erforderlichen Aufwendungen sowie besondere Belastungen der nachfragenden Person und ihrer unterhaltsberechtigten Angeh\u00f6rigen zu ber\u00fccksichtigen. Bei Pflegebed\u00fcrftigen der Pflegegrade 4 und 5 und blinden Menschen nach \u00a7 72 ist ein Einsatz des Einkommens \u00fcber der Einkommensgrenze in H\u00f6he von mindestens 60 vom Hundert nicht zuzumuten.</P><P>(2) Verliert die nachfragende Person durch den Eintritt eines Bedarfsfalles ihr Einkommen ganz oder teilweise und ist ihr Bedarf nur von kurzer Dauer, so kann die Aufbringung der Mittel auch aus dem Einkommen verlangt werden, das sie innerhalb eines angemessenen Zeitraumes nach dem Wegfall des Bedarfs erwirbt und das die Einkommensgrenze \u00fcbersteigt, jedoch nur insoweit, als ihr ohne den Verlust des Einkommens die Aufbringung der Mittel zuzumuten gewesen w\u00e4re.</P><P>(3) Bei einmaligen Leistungen zur Beschaffung von Bedarfsgegenst\u00e4nden, deren Gebrauch f\u00fcr mindestens ein Jahr bestimmt ist, kann die Aufbringung der Mittel nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 1 auch aus dem Einkommen verlangt werden, das die in \u00a7 19 Abs. 3 genannten Personen innerhalb eines Zeitraumes von bis zu drei Monaten nach Ablauf des Monats, in dem \u00fcber die Leistung entschieden worden ist, erwerben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE008904119",
        "name": "\u00a7 88",
        "title": "Einsatz des Einkommens unter der Einkommensgrenze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufbringung der Mittel kann, auch soweit das Einkommen unter der Einkommensgrenze liegt, verlangt werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit von einem anderen Leistungen f\u00fcr einen besonderen Zweck erbracht werden, f\u00fcr den sonst Sozialhilfe zu leisten w\u00e4re,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn zur Deckung des Bedarfs nur geringf\u00fcgige Mittel erforderlich sind.</LA></DD></DL>Dar\u00fcber hinaus soll in angemessenem Umfang die Aufbringung der Mittel verlangt werden, wenn eine Person f\u00fcr voraussichtlich l\u00e4ngere Zeit Leistungen in einer station\u00e4ren Einrichtung bedarf.</P><P>(2) Bei einer station\u00e4ren Leistung in einer station\u00e4ren Einrichtung wird von dem Einkommen, das der Leistungsberechtigte aus einer entgeltlichen Besch\u00e4ftigung erzielt, die Aufbringung der Mittel in H\u00f6he von einem Achtel der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 zuz\u00fcglich 50 vom Hundert des diesen Betrag \u00fcbersteigenden Einkommens aus der Besch\u00e4ftigung nicht verlangt. \u00a7 82 Absatz 3 und 6 ist nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE009001360",
        "name": "\u00a7 89",
        "title": "Einsatz des Einkommens bei mehrfachem Bedarf",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Wird im Einzelfall der Einsatz eines Teils des Einkommens zur Deckung eines bestimmten Bedarfs zugemutet oder verlangt, darf dieser Teil des Einkommens bei der Pr\u00fcfung, inwieweit der Einsatz des Einkommens f\u00fcr einen anderen gleichzeitig bestehenden Bedarf zuzumuten ist oder verlangt werden kann, nicht ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(2) Sind im Fall des Absatzes 1 f\u00fcr die Bedarfsf\u00e4lle verschiedene Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zust\u00e4ndig, hat die Entscheidung \u00fcber die Leistung f\u00fcr den zuerst eingetretenen Bedarf den Vorrang. Treten die Bedarfsf\u00e4lle gleichzeitig ein, ist das \u00fcber der Einkommensgrenze liegende Einkommen zu gleichen Teilen bei den Bedarfsf\u00e4llen zu ber\u00fccksichtigen. Bestehen neben den Bedarfen f\u00fcr Leistungen nach diesem Buch gleichzeitig Bedarfe f\u00fcr Leistungen nach Teil 2 des Neunten Buches, so ist das \u00fcber der Einkommensgrenze liegende Einkommen nur zur H\u00e4lfte zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG001800000",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Verm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE009104377",
        "name": "\u00a7 90",
        "title": "Einzusetzendes Verm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001800000"
        },
        "body": "<P>(1) Einzusetzen ist das gesamte verwertbare Verm\u00f6gen.</P><P>(2) Die Sozialhilfe darf nicht abh\u00e4ngig gemacht werden vom Einsatz oder von der Verwertung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines Verm\u00f6gens, das aus \u00f6ffentlichen Mitteln zum Aufbau oder zur Sicherung einer Lebensgrundlage oder zur Gr\u00fcndung eines Hausstandes erbracht wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines nach \u00a7 10a oder Abschnitt XI des Einkommensteuergesetzes gef\u00f6rderten Altersvorsorgeverm\u00f6gens im Sinne des \u00a7 92 des Einkommensteuergesetzes; dies gilt auch f\u00fcr das in der Auszahlungsphase insgesamt zur Verf\u00fcgung stehende Kapital, soweit die Auszahlung als monatliche oder als sonstige regelm\u00e4\u00dfige Leistung im Sinne von \u00a7 82 Absatz 5 Satz 3 erfolgt; f\u00fcr diese Auszahlungen ist \u00a7 82 Absatz 4 und 5 anzuwenden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines sonstigen Verm\u00f6gens, solange es nachweislich zur baldigen Beschaffung oder Erhaltung eines Hausgrundst\u00fccks im Sinne der Nummer 8 bestimmt ist, soweit dieses Wohnzwecken von Menschen mit einer wesentlichen Behinderung oder einer drohenden wesentlichen Behinderung (\u00a7 99 Absatz 1 und 2 des Neunten Buches) oder von blinden Menschen (\u00a7 72) oder pflegebed\u00fcrftigen Menschen (\u00a7 61) dient oder dienen soll und dieser Zweck durch den Einsatz oder die Verwertung des Verm\u00f6gens gef\u00e4hrdet w\u00fcrde,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines angemessenen Hausrats; dabei sind die bisherigen Lebensverh\u00e4ltnisse der nachfragenden Person zu ber\u00fccksichtigen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Gegenst\u00e4nden, die zur Aufnahme oder Fortsetzung der Berufsausbildung oder der Erwerbst\u00e4tigkeit unentbehrlich sind,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Familien- und Erbst\u00fccken, deren Ver\u00e4u\u00dferung f\u00fcr die nachfragende Person oder ihre Familie eine besondere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Gegenst\u00e4nden, die zur Befriedigung geistiger, insbesondere wissenschaftlicher oder k\u00fcnstlerischer Bed\u00fcrfnisse dienen und deren Besitz nicht Luxus ist,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines angemessenen Hausgrundst\u00fccks, das von der nachfragenden Person oder einer anderen in den \u00a7 19 Abs. 1 bis 3 genannten Person allein oder zusammen mit Angeh\u00f6rigen ganz oder teilweise bewohnt wird und nach ihrem Tod von ihren Angeh\u00f6rigen bewohnt werden soll. Die Angemessenheit bestimmt sich nach der Zahl der Bewohner, dem Wohnbedarf (zum Beispiel behinderter, blinder oder pflegebed\u00fcrftiger Menschen), der Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfe, der Hausgr\u00f6\u00dfe, dem Zuschnitt und der Ausstattung des Wohngeb\u00e4udes sowie dem Wert des Grundst\u00fccks einschlie\u00dflich des Wohngeb\u00e4udes,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kleinerer Barbetr\u00e4ge oder sonstiger Geldwerte; dabei ist eine besondere Notlage der nachfragenden Person zu ber\u00fccksichtigen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Sozialhilfe darf ferner nicht vom Einsatz oder von der Verwertung eines Verm\u00f6gens abh\u00e4ngig gemacht werden, soweit dies f\u00fcr den, der das Verm\u00f6gen einzusetzen hat, und f\u00fcr seine unterhaltsberechtigten Angeh\u00f6rigen eine H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde. Dies ist bei der Leistung nach dem F\u00fcnften bis Neunten Kapitel insbesondere der Fall, soweit eine angemessene Lebensf\u00fchrung oder die Aufrechterhaltung einer angemessenen Alterssicherung wesentlich erschwert w\u00fcrde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE009200000",
        "name": "\u00a7 91",
        "title": "Darlehen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001800000"
        },
        "body": "<P>Soweit nach \u00a7 90 f\u00fcr den Bedarf der nachfragenden Person Verm\u00f6gen einzusetzen ist, jedoch der sofortige Verbrauch oder die sofortige Verwertung des Verm\u00f6gens nicht m\u00f6glich ist oder f\u00fcr die, die es einzusetzen hat, eine H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde, soll die Sozialhilfe als Darlehen geleistet werden. Die Leistungserbringung kann davon abh\u00e4ngig gemacht werden, dass der Anspruch auf R\u00fcckzahlung dinglich oder in anderer Weise gesichert wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG001900000",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Einschr\u00e4nkung der Anrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE009303360",
        "name": "\u00a7 92",
        "title": "Beschr\u00e4nkung des Einkommenseinsatzes auf die h\u00e4usliche Ersparnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001900000"
        },
        "body": "<P>(1) Erh\u00e4lt eine Person, die nicht in einer Wohnung nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 2 lebt, Leistungen nach dem Dritten, Vierten, F\u00fcnften, Siebten, Achten oder Neunten Kapitel oder Leistungen f\u00fcr \u00e4rztliche oder \u00e4rztlich verordnete Ma\u00dfnahmen, so kann die Aufbringung der Mittel f\u00fcr die Leistungen nach dem Dritten und Vierten Kapitel von ihr und den \u00fcbrigen in \u00a7 19 Absatz 3 genannten Personen verlangt werden, soweit Aufwendungen f\u00fcr den h\u00e4uslichen Lebensunterhalt erspart werden. F\u00fcr Leistungsberechtigte nach \u00a7 27c Absatz 1 und die \u00fcbrigen in \u00a7 19 Absatz 3 genannten Personen sind Leistungen nach \u00a7 27c ohne die Ber\u00fccksichtigung von vorhandenem Verm\u00f6gen zu erbringen; Absatz 2 findet keine Anwendung. Die Aufbringung der Mittel nach Satz 1 ist aus dem Einkommen nicht zumutbar, wenn Personen, bei denen nach \u00a7 138 Absatz 1 Nummer 3 und 6 des Neunten Buches ein Beitrag zu Leistungen der Eingliederungshilfe nicht verlangt wird, einer selbst\u00e4ndigen und nicht selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit nachgehen und das Einkommen aus dieser T\u00e4tigkeit einen Betrag in H\u00f6he des Zweifachen der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 nicht \u00fcbersteigt; Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(2) Dar\u00fcber hinaus soll in angemessenem Umfang die Aufbringung der Mittel aus dem gemeinsamen Einkommen der leistungsberechtigten Person und ihres nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartners verlangt werden, wenn die leistungsberechtigte Person auf voraussichtlich l\u00e4ngere Zeit Leistungen in einer station\u00e4ren Einrichtung bedarf. Bei der Pr\u00fcfung, welcher Umfang angemessen ist, ist auch der bisherigen Lebenssituation des im Haushalt verbliebenen, nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartners sowie der im Haushalt lebenden minderj\u00e4hrigen unverheirateten Kinder Rechnung zu tragen.</P><P>(3) Hat ein anderer als ein nach b\u00fcrgerlichem Recht Unterhaltspflichtiger nach sonstigen Vorschriften Leistungen f\u00fcr denselben Zweck zu erbringen, wird seine Verpflichtung durch Absatz 2 nicht ber\u00fchrt. Soweit er solche Leistungen erbringt, kann abweichend von Absatz 2 von den in \u00a7 19 Absatz 3 genannten Personen die Aufbringung der Mittel verlangt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG002000000",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Verpflichtungen anderer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE009402360",
        "name": "\u00a7 93",
        "title": "\u00dcbergang von Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002000000"
        },
        "body": "<P>(1) Hat eine leistungsberechtigte Person oder haben bei Gew\u00e4hrung von Hilfen nach dem F\u00fcnften bis Neunten Kapitel auch ihre Eltern, ihr nicht getrennt lebender Ehegatte oder ihr Lebenspartner f\u00fcr die Zeit, f\u00fcr die Leistungen erbracht werden, einen Anspruch gegen einen anderen, der kein Leistungstr\u00e4ger im Sinne des \u00a7 12 des Ersten Buches ist, kann der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe durch schriftliche Anzeige an den anderen bewirken, dass dieser Anspruch bis zur H\u00f6he seiner Aufwendungen auf ihn \u00fcbergeht. Er kann den \u00dcbergang dieses Anspruchs auch wegen seiner Aufwendungen f\u00fcr diejenigen Leistungen des Dritten und Vierten Kapitels bewirken, die er gleichzeitig mit den Leistungen f\u00fcr die in Satz 1 genannte leistungsberechtigte Person, deren nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartner und deren minderj\u00e4hrigen unverheirateten Kindern erbringt. Der \u00dcbergang des Anspruchs darf nur insoweit bewirkt werden, als bei rechtzeitiger Leistung des anderen entweder die Leistung nicht erbracht worden w\u00e4re oder in den F\u00e4llen des \u00a7 19 Abs. 5 Aufwendungsersatz oder ein Kostenbeitrag zu leisten w\u00e4re. Der \u00dcbergang ist nicht dadurch ausgeschlossen, dass der Anspruch nicht \u00fcbertragen, verpf\u00e4ndet oder gepf\u00e4ndet werden kann.</P><P>(2) Die schriftliche Anzeige bewirkt den \u00dcbergang des Anspruchs f\u00fcr die Zeit, f\u00fcr die der leistungsberechtigten Person die Leistung ohne Unterbrechung erbracht wird. Als Unterbrechung gilt ein Zeitraum von mehr als zwei Monaten.</P><P>(3) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen den Verwaltungsakt, der den \u00dcbergang des Anspruchs bewirkt, haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(4) Die \u00a7\u00a7 115 und 116 des Zehnten Buches gehen der Regelung des Absatzes 1 vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE009507377",
        "name": "\u00a7 94",
        "title": "\u00dcbergang von Anspr\u00fcchen gegen einen nach b\u00fcrgerlichem Recht Unterhaltspflichtigen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002000000"
        },
        "body": "<P>(1) Hat die leistungsberechtigte Person f\u00fcr die Zeit, f\u00fcr die Leistungen erbracht werden, nach b\u00fcrgerlichem Recht einen Unterhaltsanspruch, geht dieser bis zur H\u00f6he der geleisteten Aufwendungen zusammen mit dem unterhaltsrechtlichen Auskunftsanspruch auf den Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \u00fcber. Der \u00dcbergang des Anspruchs ist ausgeschlossen, soweit der Unterhaltsanspruch durch laufende Zahlung erf\u00fcllt wird. Der \u00dcbergang des Anspruchs ist auch ausgeschlossen, wenn die unterhaltspflichtige Person zum Personenkreis des \u00a7 19 geh\u00f6rt oder die unterhaltspflichtige Person mit der leistungsberechtigten Person vom zweiten Grad an verwandt ist. Gleiches gilt f\u00fcr Unterhaltsanspr\u00fcche gegen Verwandte ersten Grades einer Person, die schwanger ist oder ihr leibliches Kind bis zur Vollendung seines sechsten Lebensjahres betreut. \u00a7 93 Abs. 4 gilt entsprechend.</P><P>(1a) Unterhaltsanspr\u00fcche der Leistungsberechtigten gegen\u00fcber ihren Kindern und Eltern sind nicht zu ber\u00fccksichtigen, es sei denn, deren j\u00e4hrliches Gesamteinkommen im Sinne des \u00a7 16 des Vierten Buches betr\u00e4gt jeweils mehr als 100\u00a0000 Euro (Jahreseinkommensgrenze). Der \u00dcbergang von Anspr\u00fcchen der Leistungsberechtigten ist ausgeschlossen, sofern Unterhaltsanspr\u00fcche nach Satz 1 nicht zu ber\u00fccksichtigen sind. Es wird vermutet, dass das Einkommen der unterhaltsverpflichteten Personen nach Satz 1 die Jahreseinkommensgrenze nicht \u00fcberschreitet. Zur Widerlegung der Vermutung nach Satz 3 kann der jeweils f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger von den Leistungsberechtigten Angaben verlangen, die R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Einkommensverh\u00e4ltnisse der Unterhaltspflichtigen nach Satz 1 zulassen. Liegen im Einzelfall hinreichende Anhaltspunkte f\u00fcr ein \u00dcberschreiten der Jahreseinkommensgrenze vor, so ist \u00a7 117 anzuwenden. Die S\u00e4tze 1 bis 5 gelten nicht bei Leistungen nach dem Dritten Kapitel an minderj\u00e4hrige Kinder.</P><P>(2) Der Anspruch einer vollj\u00e4hrigen unterhaltsberechtigten Person, die in der Eingliederungshilfe leistungsberechtigt im Sinne des \u00a7 99 Absatz 1 bis 3 des Neunten Buches oder pflegebed\u00fcrftig im Sinne von \u00a7 61a ist, gegen\u00fcber ihren Eltern wegen Leistungen nach dem Siebten Kapitel geht nur in H\u00f6he von bis zu 26 Euro, wegen Leistungen nach dem Dritten und Vierten Kapitel nur in H\u00f6he von bis zu 20 Euro monatlich \u00fcber. Es wird vermutet, dass der Anspruch in H\u00f6he der genannten Betr\u00e4ge \u00fcbergeht und mehrere Unterhaltspflichtige zu gleichen Teilen haften; die Vermutung kann widerlegt werden. Die in Satz 1 genannten Betr\u00e4ge ver\u00e4ndern sich zum gleichen Zeitpunkt und um denselben Vomhundertsatz, um den sich das Kindergeld ver\u00e4ndert.</P><P>(3) Anspr\u00fcche nach Absatz 1 und 2 gehen nicht \u00fcber, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die unterhaltspflichtige Person Leistungsberechtigte nach dem Dritten und Vierten Kapitel ist oder bei Erf\u00fcllung des Anspruchs w\u00fcrde oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der \u00dcbergang des Anspruchs eine unbillige H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.</LA></DD></DL>Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe hat die Einschr\u00e4nkung des \u00dcbergangs nach Satz 1 zu ber\u00fccksichtigen, wenn er von ihren Voraussetzungen durch vorgelegte Nachweise oder auf andere Weise Kenntnis hat.</P><P>(4) F\u00fcr die Vergangenheit kann der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe den \u00fcbergegangenen Unterhalt au\u00dfer unter den Voraussetzungen des b\u00fcrgerlichen Rechts nur von der Zeit an fordern, zu welcher er dem Unterhaltspflichtigen die Erbringung der Leistung schriftlich mitgeteilt hat. Wenn die Leistung voraussichtlich auf l\u00e4ngere Zeit erbracht werden muss, kann der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bis zur H\u00f6he der bisherigen monatlichen Aufwendungen auch auf k\u00fcnftige Leistungen klagen.</P><P>(5) Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe kann den auf ihn \u00fcbergegangenen Unterhaltsanspruch im Einvernehmen mit der leistungsberechtigten Person auf diesen zur gerichtlichen Geltendmachung r\u00fcck\u00fcbertragen und sich den geltend gemachten Unterhaltsanspruch abtreten lassen. Kosten, mit denen die leistungsberechtigte Person dadurch selbst belastet wird, sind zu \u00fcbernehmen. \u00dcber die Anspr\u00fcche nach den Abs\u00e4tzen 1, 2 bis 4 ist im Zivilrechtsweg zu entscheiden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE009600000",
        "name": "\u00a7 95",
        "title": "Feststellung der Sozialleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002000000"
        },
        "body": "<P>Der erstattungsberechtigte Tr\u00e4ger der Sozialhilfe kann die Feststellung einer Sozialleistung betreiben sowie Rechtsmittel einlegen. Der Ablauf der Fristen, die ohne sein Verschulden verstrichen sind, wirkt nicht gegen ihn. Satz 2 gilt nicht f\u00fcr die Verfahrensfristen, soweit der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe das Verfahren selbst betreibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG002100000",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG001500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE009701308",
        "name": "\u00a7 96",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates N\u00e4heres \u00fcber die Berechnung des Einkommens nach \u00a7 82, insbesondere der Eink\u00fcnfte aus Land- und Forstwirtschaft, aus Gewerbebetrieb und aus selbst\u00e4ndiger Arbeit bestimmen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die H\u00f6he der Barbetr\u00e4ge oder sonstigen Geldwerte im Sinne des \u00a7 90 Abs. 2 Nr. 9 bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG002200000",
        "name": "Zw\u00f6lftes Kapitel",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG002300000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Sachliche und \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE009803377",
        "name": "\u00a7 97",
        "title": "Sachliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002300000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Sozialhilfe sachlich zust\u00e4ndig ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, soweit nicht der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger sachlich zust\u00e4ndig ist.</P><P>(2) Die sachliche Zust\u00e4ndigkeit des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der Sozialhilfe wird nach Landesrecht bestimmt. Dabei soll ber\u00fccksichtigt werden, dass so weit wie m\u00f6glich f\u00fcr Leistungen im Sinne von \u00a7 8 Nr. 1 bis 6 jeweils eine einheitliche sachliche Zust\u00e4ndigkeit gegeben ist.</P><P>(3) Soweit Landesrecht keine Bestimmung nach Absatz 2 Satz 1 enth\u00e4lt, ist der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen der Hilfe zur Pflege nach den \u00a7\u00a7 61 bis 66,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen der Hilfe zur \u00dcberwindung besonderer sozialer Schwierigkeiten nach den \u00a7\u00a7 67 bis 69,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen der Blindenhilfe nach \u00a7 72</LA></DD></DL>sachlich zust\u00e4ndig.</P><P>(4) Die sachliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr eine station\u00e4re Leistung umfasst auch die sachliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen, die gleichzeitig nach anderen Kapiteln zu erbringen sind, sowie f\u00fcr eine Leistung nach \u00a7 74.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE009907377",
        "name": "\u00a7 98",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002300000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Sozialhilfe \u00f6rtlich zust\u00e4ndig ist der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, in dessen Bereich sich die Leistungsberechtigten tats\u00e4chlich aufhalten. Diese Zust\u00e4ndigkeit bleibt bis zur Beendigung der Leistung auch dann bestehen, wenn die Leistung au\u00dferhalb seines Bereichs erbracht wird.</P><P>(1a) Abweichend von Absatz 1 ist im Falle der Auszahlung der Leistungen nach \u00a7 34 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 und bei Anwendung von \u00a7 34a Absatz 7 der nach \u00a7 34c zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zust\u00e4ndig, in dessen \u00f6rtlichem Zust\u00e4ndigkeitsbereich die Schule liegt. Die Zust\u00e4ndigkeit nach Satz 1 umfasst auch Leistungen an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, f\u00fcr die im \u00dcbrigen ein anderer Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach Absatz 1 \u00f6rtlich zust\u00e4ndig ist oder w\u00e4re.</P><P>(2) F\u00fcr die station\u00e4re Leistung ist der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, in dessen Bereich die Leistungsberechtigten ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Zeitpunkt der Aufnahme in die Einrichtung haben oder in den zwei Monaten vor der Aufnahme zuletzt gehabt hatten. Waren bei Einsetzen der Sozialhilfe die Leistungsberechtigten aus einer Einrichtung im Sinne des Satzes 1 in eine andere Einrichtung oder von dort in weitere Einrichtungen \u00fcbergetreten oder tritt nach dem Einsetzen der Leistung ein solcher Fall ein, ist der gew\u00f6hnliche Aufenthalt, der f\u00fcr die erste Einrichtung ma\u00dfgebend war, entscheidend. Steht innerhalb von vier Wochen nicht fest, ob und wo der gew\u00f6hnliche Aufenthalt nach Satz 1 oder 2 begr\u00fcndet worden ist oder ist ein gew\u00f6hnlicher Aufenthaltsort nicht vorhanden oder nicht zu ermitteln oder liegt ein Eilfall vor, hat der nach Absatz 1 zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \u00fcber die Leistung unverz\u00fcglich zu entscheiden und sie vorl\u00e4ufig zu erbringen. Wird ein Kind in einer Einrichtung im Sinne des Satzes 1 geboren, tritt an die Stelle seines gew\u00f6hnlichen Aufenthalts der gew\u00f6hnliche Aufenthalt der Mutter.</P><P>(3) In den F\u00e4llen des \u00a7 74 ist der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, der bis zum Tod der leistungsberechtigten Person Sozialhilfe leistete, in den anderen F\u00e4llen der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, in dessen Bereich der Sterbeort liegt.</P><P>(4) F\u00fcr Hilfen an Personen, die sich in Einrichtungen zum Vollzug richterlich angeordneter Freiheitsentziehung aufhalten oder aufgehalten haben, gelten die Abs\u00e4tze 1 und 2 sowie die \u00a7\u00a7 106 und 109 entsprechend.</P><P>(5) F\u00fcr die Leistungen nach diesem Buch an Personen, die Leistungen nach dem Siebten und Achten Kapitel in Formen ambulanter betreuter Wohnm\u00f6glichkeiten erhalten, ist der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, der vor Eintritt in diese Wohnform zuletzt zust\u00e4ndig war oder gewesen w\u00e4re. Vor Inkrafttreten dieses Buches begr\u00fcndete Zust\u00e4ndigkeiten bleiben hiervon unber\u00fchrt.</P><P>(6) Soweit Leistungen der Eingliederungshilfe nach Teil 2 des Neunten Buches zu erbringen sind, richtet sich die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr gleichzeitig zu erbringende Leistungen nach diesem Buch nach \u00a7 98 des Neunten Buches, soweit das Landesrecht keine abweichende Regelung trifft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE010000000",
        "name": "\u00a7 99",
        "title": "Vorbehalt abweichender Durchf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen bestimmen, dass und inwieweit die Kreise ihnen zugeh\u00f6rige Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nde zur Durchf\u00fchrung von Aufgaben nach diesem Buch heranziehen und ihnen dabei Weisungen erteilen k\u00f6nnen; in diesen F\u00e4llen erlassen die Kreise den Widerspruchsbescheid nach dem Sozialgerichtsgesetz.</P><P>(2) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen bestimmen, dass und inwieweit die \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sowie diesen zugeh\u00f6rige Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde zur Durchf\u00fchrung von Aufgaben nach diesem Buch heranziehen und ihnen dabei Weisungen erteilen k\u00f6nnen; in diesen F\u00e4llen erlassen die \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger den Widerspruchsbescheid nach dem Sozialgerichtsgesetz, soweit nicht nach Landesrecht etwas anderes bestimmt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG002400000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Sonderbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE010102308",
        "name": "\u00a7 100",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE010200000",
        "name": "\u00a7 101",
        "title": "Beh\u00f6rdenbestimmung und Stadtstaaten-Klausel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002400000"
        },
        "body": "<P>(1) Welche Stellen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden sind, bestimmt die Landesregierung, soweit eine landesrechtliche Regelung nicht besteht.</P><P>(2) Die Senate der L\u00e4nder Berlin, Bremen und Hamburg werden erm\u00e4chtigt, die Vorschriften dieses Buches \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit von Beh\u00f6rden dem besonderen Verwaltungsaufbau ihrer L\u00e4nder anzupassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG002500000",
        "name": "Dreizehntes Kapitel",
        "title": "Kosten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG002600000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Kostenersatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE010302308",
        "name": "\u00a7 102",
        "title": "Kostenersatz durch Erben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Erbe der leistungsberechtigten Person oder ihres Ehegatten oder ihres Lebenspartners, falls diese vor der leistungsberechtigten Person sterben, ist vorbehaltlich des Absatzes 5 zum Ersatz der Kosten der Sozialhilfe verpflichtet. Die Ersatzpflicht besteht nur f\u00fcr die Kosten der Sozialhilfe, die innerhalb eines Zeitraumes von zehn Jahren vor dem Erbfall aufgewendet worden sind und die das Dreifache des Grundbetrages nach \u00a7 85 Abs. 1 \u00fcbersteigen. Die Ersatzpflicht des Erben des Ehegatten oder Lebenspartners besteht nicht f\u00fcr die Kosten der Sozialhilfe, die w\u00e4hrend des Getrenntlebens der Ehegatten oder Lebenspartner geleistet worden sind. Ist die leistungsberechtigte Person der Erbe ihres Ehegatten oder Lebenspartners, ist sie zum Ersatz der Kosten nach Satz 1 nicht verpflichtet.</P><P>(2) Die Ersatzpflicht des Erben geh\u00f6rt zu den Nachlassverbindlichkeiten. Der Erbe haftet mit dem Wert des im Zeitpunkt des Erbfalles vorhandenen Nachlasses.</P><P>(3) Der Anspruch auf Kostenersatz ist nicht geltend zu machen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit der Wert des Nachlasses unter dem Dreifachen des Grundbetrages nach \u00a7 85 Abs. 1 liegt,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit der Wert des Nachlasses unter dem Betrag von 15.340 Euro liegt, wenn der Erbe der Ehegatte oder Lebenspartner der leistungsberechtigten Person oder mit dieser verwandt ist und nicht nur vor\u00fcbergehend bis zum Tod der leistungsberechtigten Person mit dieser in h\u00e4uslicher Gemeinschaft gelebt und sie gepflegt hat,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit die Inanspruchnahme des Erben nach der Besonderheit des Einzelfalles eine besondere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) Der Anspruch auf Kostenersatz erlischt in drei Jahren nach dem Tod der leistungsberechtigten Person, ihres Ehegatten oder ihres Lebenspartners. \u00a7 103 Abs. 3 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(5) Der Ersatz der Kosten durch die Erben gilt nicht f\u00fcr Leistungen nach dem Vierten Kapitel und f\u00fcr die vor dem 1. Januar 1987 entstandenen Kosten der Tuberkulosehilfe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE021600377",
        "name": "\u00a7 102a",
        "title": "R\u00fcck\u00fcberweisung und Erstattung im Todesfall",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Geldleistungen nach diesem Buch, die f\u00fcr Zeitr\u00e4ume nach dem Todesmonat der leistungsberechtigten Person \u00fcberwiesen wurden, ist \u00a7 118 Absatz 3 bis 4a des Sechsten Buches entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE010400000",
        "name": "\u00a7 103",
        "title": "Kostenersatz bei schuldhaftem Verhalten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Ersatz der Kosten der Sozialhilfe ist verpflichtet, wer nach Vollendung des 18. Lebensjahres f\u00fcr sich oder andere durch vors\u00e4tzliches oder grob fahrl\u00e4ssiges Verhalten die Voraussetzungen f\u00fcr die Leistungen der Sozialhilfe herbeigef\u00fchrt hat. Zum Kostenersatz ist auch verpflichtet, wer als leistungsberechtigte Person oder als deren Vertreter die Rechtswidrigkeit des der Leistung zu Grunde liegenden Verwaltungsaktes kannte oder infolge grober Fahrl\u00e4ssigkeit nicht kannte. Von der Heranziehung zum Kostenersatz kann abgesehen werden, soweit sie eine H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.</P><P>(2) Eine nach Absatz 1 eingetretene Verpflichtung zum Ersatz der Kosten geht auf den Erben \u00fcber. \u00a7 102 Abs. 2 Satz 2 findet Anwendung.</P><P>(3) Der Anspruch auf Kostenersatz erlischt in drei Jahren vom Ablauf des Jahres an, in dem die Leistung erbracht worden ist. F\u00fcr die Hemmung, die Ablaufhemmung, den Neubeginn und die Wirkung der Verj\u00e4hrung gelten die Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs sinngem\u00e4\u00df. Der Erhebung der Klage steht der Erlass eines Leistungsbescheides gleich.</P><P>(4) Die \u00a7\u00a7 44 bis 50 des Zehnten Buches bleiben unber\u00fchrt. Zum Kostenersatz nach Absatz 1 und zur Erstattung derselben Kosten nach \u00a7 50 des Zehnten Buches Verpflichtete haften als Gesamtschuldner.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE010500000",
        "name": "\u00a7 104",
        "title": "Kostenersatz f\u00fcr zu Unrecht erbrachte Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>Zum Ersatz der Kosten f\u00fcr zu Unrecht erbrachte Leistungen der Sozialhilfe ist in entsprechender Anwendung des \u00a7 103 verpflichtet, wer die Leistungen durch vors\u00e4tzliches oder grob fahrl\u00e4ssiges Verhalten herbeigef\u00fchrt hat. Zum Kostenersatz nach Satz 1 und zur Erstattung derselben Kosten nach \u00a7 50 des Zehnten Buches Verpflichtete haften als Gesamtschuldner.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE010604119",
        "name": "\u00a7 105",
        "title": "Kostenersatz bei Doppelleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>Hat ein vorrangig verpflichteter Leistungstr\u00e4ger in Unkenntnis der Leistung des Tr\u00e4gers der Sozialhilfe an die leistungsberechtigte Person geleistet, ist diese zur Herausgabe des Erlangten an den Tr\u00e4ger der Sozialhilfe verpflichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG002700000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Kostenerstattung zwischen den Tr\u00e4gern\nder Sozialhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE010700000",
        "name": "\u00a7 106",
        "title": "Kostenerstattung bei Aufenthalt in einer Einrichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002700000"
        },
        "body": "<P>(1) Der nach \u00a7 98 Abs. 2 Satz 1 zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Sozialhilfe hat dem nach \u00a7 98 Abs. 2 Satz 3 vorl\u00e4ufig leistenden Tr\u00e4ger die aufgewendeten Kosten zu erstatten. Ist in den F\u00e4llen des \u00a7 98 Abs. 2 Satz 3 und 4 ein gew\u00f6hnlicher Aufenthalt nicht vorhanden oder nicht zu ermitteln und war f\u00fcr die Leistungserbringung ein \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sachlich zust\u00e4ndig, sind diesem die aufgewendeten Kosten von dem \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zu erstatten, zu dessen Bereich der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger geh\u00f6rt.</P><P>(2) Als Aufenthalt in einer station\u00e4ren Einrichtung gilt auch, wenn jemand au\u00dferhalb der Einrichtung untergebracht wird, aber in ihrer Betreuung bleibt, oder aus der Einrichtung beurlaubt wird.</P><P>(3) Verl\u00e4sst in den F\u00e4llen des \u00a7 98 Abs. 2 die leistungsberechtigte Person die Einrichtung und erh\u00e4lt sie im Bereich des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers, in dem die Einrichtung liegt, innerhalb von einem Monat danach Leistungen der Sozialhilfe, sind dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe die aufgewendeten Kosten von dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zu erstatten, in dessen Bereich die leistungsberechtigte Person ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Sinne des \u00a7 98 Abs. 2 Satz 1 hatte. Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend. Die Erstattungspflicht wird nicht durch einen Aufenthalt au\u00dferhalb dieses Bereichs oder in einer Einrichtung im Sinne des \u00a7 98 Abs. 2 Satz 1 unterbrochen, wenn dieser zwei Monate nicht \u00fcbersteigt; sie endet, wenn f\u00fcr einen zusammenh\u00e4ngenden Zeitraum von zwei Monaten Leistungen nicht zu erbringen waren, sp\u00e4testens nach Ablauf von zwei Jahren seit dem Verlassen der Einrichtung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE010800000",
        "name": "\u00a7 107",
        "title": "Kostenerstattung bei Unterbringung in einer anderen Familie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002700000"
        },
        "body": "<P>\u00a7 98 Abs. 2 und \u00a7 106 gelten entsprechend, wenn ein Kind oder ein Jugendlicher in einer anderen Familie oder bei anderen Personen als bei seinen Eltern oder bei einem Elternteil untergebracht ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE010901119",
        "name": "\u00a7 108",
        "title": "Kostenerstattung bei Einreise aus dem Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002700000"
        },
        "body": "<P>(1) Reist eine Person, die weder im Ausland noch im Inland einen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat, aus dem Ausland ein und setzen innerhalb eines Monats nach ihrer Einreise Leistungen der Sozialhilfe ein, sind die aufgewendeten Kosten von dem von einer Schiedsstelle bestimmten \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zu erstatten. Bei ihrer Entscheidung hat die Schiedsstelle die Einwohnerzahl und die Belastungen, die sich im vorangegangenen Haushaltsjahr f\u00fcr die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach dieser Vorschrift sowie nach den \u00a7\u00a7 24 und 115 ergeben haben, zu ber\u00fccksichtigen. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Personen, die im Inland geboren sind oder bei Einsetzen der Leistung mit ihnen als Ehegatte, Lebenspartner, Verwandte oder Verschw\u00e4gerte zusammenleben. Leben Ehegatten, Lebenspartner, Verwandte oder Verschw\u00e4gerte bei Einsetzen der Leistung zusammen, ist ein gemeinsamer erstattungspflichtiger Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zu bestimmen.</P><P>(2) Schiedsstelle im Sinne des Absatzes 1 ist das Bundesverwaltungsamt. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen durch Verwaltungsvereinbarung eine andere Schiedsstelle bestimmen.</P><P>(3) Ist ein Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach Absatz 1 zur Erstattung der f\u00fcr eine leistungsberechtigte Person aufgewendeten Kosten verpflichtet, hat er auch die f\u00fcr den Ehegatten, den Lebenspartner oder die minderj\u00e4hrigen Kinder der leistungsberechtigten Personen aufgewendeten Kosten zu erstatten, wenn diese Personen sp\u00e4ter einreisen und Sozialhilfe innerhalb eines Monats einsetzt.</P><P>(4) Die Verpflichtung zur Erstattung der f\u00fcr Leistungsberechtigte aufgewendeten Kosten entf\u00e4llt, wenn f\u00fcr einen zusammenh\u00e4ngenden Zeitraum von drei Monaten Sozialhilfe nicht zu leisten war.</P><P>(5) Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 sind nicht anzuwenden f\u00fcr Personen, deren Unterbringung nach der Einreise in das Inland bundesrechtlich oder durch Vereinbarung zwischen Bund und L\u00e4ndern geregelt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE011000000",
        "name": "\u00a7 109",
        "title": "Ausschluss des gew\u00f6hnlichen Aufenthalts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002700000"
        },
        "body": "<P>Als gew\u00f6hnlicher Aufenthalt im Sinne des Zw\u00f6lften Kapitels und des Dreizehnten Kapitels, Zweiter Abschnitt, gelten nicht der Aufenthalt in einer Einrichtung im Sinne von \u00a7 98 Abs. 2 und der auf richterlich angeordneter Freiheitsentziehung beruhende Aufenthalt in einer Vollzugsanstalt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE011101308",
        "name": "\u00a7 110",
        "title": "Umfang der Kostenerstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die aufgewendeten Kosten sind zu erstatten, soweit die Leistung diesem Buch entspricht. Dabei gelten die am Aufenthaltsort der Leistungsberechtigten zur Zeit der Leistungserbringung bestehenden Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Leistung von Sozialhilfe.</P><P>(2) Kosten unter 2\u00a0560 Euro, bezogen auf einen Zeitraum der Leistungserbringung von bis zu zw\u00f6lf Monaten, sind au\u00dfer in den F\u00e4llen einer vorl\u00e4ufigen Leistungserbringung nach \u00a7 98 Abs. 2 Satz 3 nicht zu erstatten. Die Begrenzung auf 2\u00a0560 Euro gilt, wenn die Kosten f\u00fcr die Mitglieder eines Haushalts im Sinne von \u00a7 27 Absatz 2 Satz 2 und 3 zu erstatten sind, abweichend von Satz 1 f\u00fcr die Mitglieder des Haushalts zusammen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE011200000",
        "name": "\u00a7 111",
        "title": "Verj\u00e4hrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002700000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf Erstattung der aufgewendeten Kosten verj\u00e4hrt in vier Jahren, beginnend nach Ablauf des Kalenderjahres, in dem er entstanden ist.</P><P>(2) F\u00fcr die Hemmung, die Ablaufhemmung, den Neubeginn und die Wirkung der Verj\u00e4hrung gelten die Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE011300000",
        "name": "\u00a7 112",
        "title": "Kostenerstattung auf Landesebene",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002700000"
        },
        "body": "<P>Die L\u00e4nder k\u00f6nnen Abweichendes \u00fcber die Kostenerstattung zwischen den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe ihres Bereichs regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG002800000",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Sonstige Regelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE011400000",
        "name": "\u00a7 113",
        "title": "Vorrang der Erstattungsanspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002800000"
        },
        "body": "<P>Erstattungsanspr\u00fcche der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe gegen andere Leistungstr\u00e4ger nach \u00a7 104 des Zehnten Buches gehen einer \u00dcbertragung, Pf\u00e4ndung oder Verpf\u00e4ndung des Anspruchs vor, auch wenn sie vor Entstehen des Erstattungsanspruchs erfolgt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE011501308",
        "name": "\u00a7 114",
        "title": "Ersatzanspr\u00fcche der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach sonstigen Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002800000"
        },
        "body": "<P>Bestimmt sich das Recht des Tr\u00e4gers der Sozialhilfe, Ersatz seiner Aufwendungen von einem anderen zu verlangen, gegen den die Leistungsberechtigten einen Anspruch haben, nach sonstigen gesetzlichen Vorschriften, die dem \u00a7 93 vorgehen, gelten als Aufwendungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten der Leistung f\u00fcr diejenige Person, die den Anspruch gegen den anderen hat, und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten f\u00fcr Leistungen nach dem Dritten und Vierten Kapitel, die gleichzeitig mit der Leistung nach Nummer 1 f\u00fcr den nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartner und die minderj\u00e4hrigen unverheirateten Kinder geleistet wurden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE011600000",
        "name": "\u00a7 115",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Kostenerstattung bei Einreise aus dem Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002800000"
        },
        "body": "<P>Die Pflicht eines Tr\u00e4gers der Sozialhilfe zur Kostenerstattung, die nach der vor dem 1. Januar 1994 geltenden Fassung des \u00a7 108 des Bundessozialhilfegesetzes entstanden oder von der Schiedsstelle bestimmt worden ist, bleibt bestehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG002900000",
        "name": "Vierzehntes Kapitel",
        "title": "Verfahrensbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE011700000",
        "name": "\u00a7 116",
        "title": "Beteiligung sozial erfahrener Dritter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002900000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit Landesrecht nichts Abweichendes bestimmt, sind vor dem Erlass allgemeiner Verwaltungsvorschriften sozial erfahrene Dritte zu h\u00f6ren, insbesondere aus Vereinigungen, die Bed\u00fcrftige betreuen, oder aus Vereinigungen von Sozialleistungsempf\u00e4ngern.</P><P>(2) Soweit Landesrecht nichts Abweichendes bestimmt, sind vor dem Erlass des Verwaltungsaktes \u00fcber einen Widerspruch gegen die Ablehnung der Sozialhilfe oder gegen die Festsetzung ihrer Art und H\u00f6he Dritte, wie sie in Absatz 1 bezeichnet sind, beratend zu beteiligen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 116 Abs. 1 idF. d. Art. 1 G v. 27.12.2003 I 3022, 3023: Berlin  - Abweichung durch \u00a7 7 Abs. 3 des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch (AG-SGB XII) v. 7.9.2005 GVBl. S. 467 idF d. Art. 1 Nr. 2 G v. 7.7.2016 GVBl. S. 423 mWv 22.7.2016 (vgl. BGBl. I 2018, 1311)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE014601119",
        "name": "\u00a7 116a",
        "title": "R\u00fccknahme von Verwaltungsakten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002900000"
        },
        "body": "<P>\u00a7 44 des Zehnten Buches gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rechtswidrige nicht beg\u00fcnstigende Verwaltungsakte nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 nicht sp\u00e4ter als vier Jahre nach Ablauf des Jahres, in dem der Verwaltungsakt bekanntgegeben wurde, zur\u00fcckzunehmen sind; ausreichend ist, wenn die R\u00fccknahme innerhalb dieses Zeitraumes beantragt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anstelle des Zeitraums von vier Jahren nach Absatz 4 Satz 1 ein Zeitraum von einem Jahr tritt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE011801308",
        "name": "\u00a7 117",
        "title": "Pflicht zur Auskunft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unterhaltspflichtigen, ihre nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartner und die Kostenersatzpflichtigen haben dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \u00fcber ihre Einkommens- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse Auskunft zu geben, soweit die Durchf\u00fchrung dieses Buches es erfordert. Dabei haben sie die Verpflichtung, auf Verlangen des Tr\u00e4gers der Sozialhilfe Beweisurkunden vorzulegen oder ihrer Vorlage zuzustimmen. Auskunftspflichtig nach Satz 1 und 2 sind auch Personen, von denen nach \u00a7 39 trotz Aufforderung unwiderlegt vermutet wird, dass sie Leistungen zum Lebensunterhalt an andere Mitglieder der Haushaltsgemeinschaft erbringen. Die Auskunftspflicht der Finanzbeh\u00f6rden nach \u00a7 21 Abs. 4 des Zehnten Buches erstreckt sich auch auf diese Personen.</P><P>(2) Wer jemandem, der Leistungen nach diesem Buch beantragt hat oder bezieht, Leistungen erbringt oder erbracht hat, die geeignet sind oder waren, diese Leistungen auszuschlie\u00dfen oder zu mindern, hat dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe auf Verlangen hier\u00fcber Auskunft zu geben, soweit es zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch im Einzelfall erforderlich ist.</P><P>(3) Wer jemandem, der Leistungen nach diesem Buch beantragt hat oder bezieht, zu Leistungen verpflichtet ist oder war, die geeignet sind oder waren, Leistungen auszuschlie\u00dfen oder zu mindern, oder f\u00fcr ihn Guthaben f\u00fchrt oder Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde verwahrt, hat dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe auf Verlangen hier\u00fcber sowie \u00fcber damit im Zusammenhang stehendes Einkommen oder Verm\u00f6gen Auskunft zu erteilen, soweit es zur Durchf\u00fchrung der Leistungen nach diesem Buch im Einzelfall erforderlich ist. \u00a7 21 Abs. 3 Satz 4 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P><P>(4) Der Arbeitgeber ist verpflichtet, dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \u00fcber die Art und Dauer der Besch\u00e4ftigung, die Arbeitsst\u00e4tte und das Arbeitsentgelt der bei ihm besch\u00e4ftigten Leistungsberechtigten, Unterhaltspflichtigen und deren nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartner sowie Kostenersatzpflichtigen Auskunft zu geben, soweit die Durchf\u00fchrung dieses Buches es erfordert.</P><P>(5) Die nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 zur Erteilung einer Auskunft Verpflichteten k\u00f6nnen Angaben verweigern, die ihnen oder ihnen nahe stehenden Personen (\u00a7 383 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 der Zivilprozessordnung) die Gefahr zuziehen w\u00fcrden, wegen einer Straftat oder einer Ordnungswidrigkeit verfolgt zu werden.</P><P>(6) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig die Ausk\u00fcnfte nach den Abs\u00e4tzen 2, 3 Satz 1 und Absatz 4 nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt. Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE011908126",
        "name": "\u00a7 118",
        "title": "\u00dcberpr\u00fcfung, Verwaltungshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe k\u00f6nnen Personen, die Leistungen nach diesem Buch beziehen, auch regelm\u00e4\u00dfig im Wege des automatisierten Datenabgleichs daraufhin \u00fcberpr\u00fcfen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob und in welcher H\u00f6he und f\u00fcr welche Zeitr\u00e4ume von ihnen Leistungen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (Auskunftsstelle) oder der Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfall- oder Rentenversicherung (Auskunftsstellen) bezogen werden oder wurden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob und in welchem Umfang Zeiten des Leistungsbezuges nach diesem Buch mit Zeiten einer Versicherungspflicht oder Zeiten einer geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung zusammentreffen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob und welche Daten nach \u00a7 45d Abs. 1 und \u00a7 45e des Einkommensteuergesetzes dem Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern (Auskunftsstelle) \u00fcbermittelt worden sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob und in welcher H\u00f6he Altersvorsorgeverm\u00f6gen im Sinne des \u00a7 92 des Einkommensteuergesetzes nach \u00a7 10a oder Abschnitt XI des Einkommensteuergesetzes steuerlich gef\u00f6rdert wurde und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob und in welcher H\u00f6he und f\u00fcr welche Zeitr\u00e4ume von ihnen Leistungen der Eingliederungshilfe nach Teil 2 des Neunten Buches bezogen werden oder wurden.</LA></DD></DL>Sie d\u00fcrfen f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung nach Satz 1 Name, Vorname (Rufname), Geburtsdatum, Geburtsort, Nationalit\u00e4t, Geschlecht, Anschrift und Versicherungsnummer der Personen, die Leistungen nach diesem Buch beziehen, den Auskunftsstellen \u00fcbermitteln. Die Auskunftsstellen f\u00fchren den Abgleich mit den nach Satz 2 \u00fcbermittelten Daten durch und \u00fcbermitteln die Daten \u00fcber Feststellungen im Sinne des Satzes 1 an die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe. Die ihnen \u00fcberlassenen Daten und Datentr\u00e4ger sind nach Durchf\u00fchrung des Abgleichs unverz\u00fcglich zur\u00fcckzugeben, zu l\u00f6schen oder zu vernichten. Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe d\u00fcrfen die ihnen \u00fcbermittelten Daten nur zur \u00dcberpr\u00fcfung nach Satz 1 nutzen. Die \u00fcbermittelten Daten der Personen, bei denen die \u00dcberpr\u00fcfung zu keinen abweichenden Feststellungen f\u00fchrt, sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen.</P><P>(1a) Liegt ein Verm\u00f6gen vor, das nach \u00a7 90 Absatz 2 Nummer 2 nicht einzusetzen ist, so melden die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe auf elektronischem Weg der Datenstelle der Rentenversicherung als Vermittlungsstelle, um eine Mitteilung zu einer sch\u00e4dlichen Verwendung nach \u00a7 94 Absatz 3 des Einkommensteuergesetzes zu erhalten, den erstmaligen Bezug nach dem Dritten und Vierten Kapitel sowie die Beendigung des jeweiligen Leistungsbezugs.</P><P>(2) Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sind befugt, Personen, die Leistungen nach diesem Buch beziehen, auch regelm\u00e4\u00dfig im Wege des automatisierten Datenabgleichs daraufhin zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob und in welcher H\u00f6he und f\u00fcr welche Zeitr\u00e4ume von ihnen Leistungen nach diesem Buch durch andere Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bezogen werden oder wurden. Hierzu d\u00fcrfen die erforderlichen Daten nach Absatz 1 Satz 2 anderen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe oder einer zentralen Vermittlungsstelle im Sinne des \u00a7 120 Nr. 1 \u00fcbermittelt werden. Diese f\u00fchren den Abgleich der ihnen \u00fcbermittelten Daten durch und leiten Feststellungen im Sinne des Satzes 1 an die \u00fcbermittelnden Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zur\u00fcck. Sind die ihnen \u00fcbermittelten Daten oder Datentr\u00e4ger f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung nach Satz 1 nicht mehr erforderlich, sind diese unverz\u00fcglich zur\u00fcckzugeben, zu l\u00f6schen oder zu vernichten. \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren nach diesem Absatz k\u00f6nnen zusammengefasst und mit \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren nach Absatz 1 verbunden werden.</P><P>(3) Die Datenstelle der Rentenversicherung darf als Vermittlungsstelle f\u00fcr das Bundesgebiet die nach den Abs\u00e4tzen 1, 1a und 2 \u00fcbermittelten Daten speichern und nutzen, soweit dies f\u00fcr die Datenabgleiche nach den Abs\u00e4tzen 1, 1a und 2 erforderlich ist. Sie darf die Daten der Stammsatzdatei (\u00a7 150 des Sechsten Buches) und des bei ihr f\u00fcr die Pr\u00fcfung bei den Arbeitgebern gef\u00fchrten Dateisystems (\u00a7 28p Absatz 8 Satz 2 des Vierten Buches) nutzen, soweit die Daten f\u00fcr die Datenabgleiche erforderlich sind. Die nach Satz 1 bei der Datenstelle der Rentenversicherung gespeicherten Daten sind unverz\u00fcglich nach Abschluss der Datenabgleiche zu l\u00f6schen.</P><P>(4) Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sind befugt, zur Vermeidung rechtswidriger Inanspruchnahme von Sozialhilfe Daten von Personen, die Leistungen nach diesem Buch beziehen, bei anderen Stellen ihrer Verwaltung, bei ihren wirtschaftlichen Unternehmen und bei den Kreisen, Kreisverwaltungsbeh\u00f6rden und Gemeinden zu \u00fcberpr\u00fcfen, soweit diese f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben erforderlich sind. Sie d\u00fcrfen f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung die in Absatz 1 Satz 2 genannten Daten \u00fcbermitteln. Die \u00dcberpr\u00fcfung kann auch regelm\u00e4\u00dfig im Wege des automatisierten Datenabgleichs mit den Stellen durchgef\u00fchrt werden, bei denen die in Satz 4 jeweils genannten Daten zust\u00e4ndigkeitshalber vorliegen. Nach Satz 1 ist die \u00dcberpr\u00fcfung folgender Daten zul\u00e4ssig: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsdatum und -ort,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen- und Familienstand,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohnsitz,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dauer und Kosten von Miet- oder \u00dcberlassungsverh\u00e4ltnissen von Wohnraum,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dauer und Kosten von bezogenen Leistungen \u00fcber Elektrizit\u00e4t, Gas, Wasser, Fernw\u00e4rme oder Abfallentsorgung und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eigenschaft als Kraftfahrzeughalter.</LA></DD></DL>Die in Satz 1 genannten Stellen sind verpflichtet, die in Satz 4 genannten Daten zu \u00fcbermitteln. Sie haben die ihnen im Rahmen der \u00dcberpr\u00fcfung \u00fcbermittelten Daten nach Vorlage der Mitteilung unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen. Eine \u00dcbermittlung durch diese Stellen unterbleibt, soweit ihr besondere gesetzliche Verwendungsregelungen entgegenstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE012001308",
        "name": "\u00a7 119",
        "title": "Wissenschaftliche Forschung im Auftrag des Bundes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002900000"
        },
        "body": "<P>Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe darf einer wissenschaftlichen Einrichtung, die im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales ein Forschungsvorhaben durchf\u00fchrt, das dem Zweck dient, die Erreichung der Ziele von Gesetzen \u00fcber soziale Leistungen zu \u00fcberpr\u00fcfen oder zu verbessern, Sozialdaten \u00fcbermitteln, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dies zur Durchf\u00fchrung des Forschungsvorhabens erforderlich ist, insbesondere das Vorhaben mit anonymisierten oder pseudoanonymisierten Daten nicht durchgef\u00fchrt werden kann, und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das \u00f6ffentliche Interesse an dem Forschungsvorhaben das schutzw\u00fcrdige Interesse der Betroffenen an einem Ausschluss der \u00dcbermittlung erheblich \u00fcberwiegt.</LA></DD> </DL> </P><P>Vor der \u00dcbermittlung sind die Betroffenen \u00fcber die beabsichtigte \u00dcbermittlung, den Zweck des Forschungsvorhabens sowie ihr Widerspruchsrecht nach Satz 3 schriftlich zu unterrichten. Sie k\u00f6nnen der \u00dcbermittlung innerhalb eines Monats nach der Unterrichtung widersprechen. Im \u00dcbrigen bleibt das Zweite Kapitel des Zehnten Buches unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE012103126",
        "name": "\u00a7 120",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG002900000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das N\u00e4here \u00fcber das Verfahren des automatisierten Datenabgleichs nach \u00a7 118 Abs. 1 und die Kosten des Verfahrens zu regeln; dabei ist vorzusehen, dass die Zuleitung an die Auskunftsstellen durch eine zentrale Vermittlungsstelle (Kopfstelle) zu erfolgen hat, deren Zust\u00e4ndigkeitsbereich zumindest das Gebiet eines Bundeslandes umfasst, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das N\u00e4here \u00fcber die Verfahren und die Kosten nach \u00a7 118 Absatz 1a und 2 zu regeln.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG003000000",
        "name": "F\u00fcnfzehntes Kapitel",
        "title": "Statistik",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG004100308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Bundesstatistik f\u00fcr das Dritte und F\u00fcnfte bis Neunte Kapitel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE012203360",
        "name": "\u00a7 121",
        "title": "Bundesstatistik f\u00fcr das Dritte und F\u00fcnfte bis Neunte Kapitel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004100308"
        },
        "body": "<P>Zur Beurteilung der Auswirkungen des Dritten und F\u00fcnften bis Neunten Kapitels und zu deren Fortentwicklung werden Erhebungen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistungsberechtigten, denen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe zum Lebensunterhalt nach dem Dritten Kapitel (\u00a7\u00a7 27 bis 40),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfen zur Gesundheit nach dem F\u00fcnften Kapitel (\u00a7\u00a7 47 bis 52),</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe zur Pflege nach dem Siebten Kapitel (\u00a7\u00a7 61 bis 66),</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe zur \u00dcberwindung besonderer sozialer Schwierigkeiten nach dem Achten Kapitel (\u00a7\u00a7 67 bis 69) und</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe in anderen Lebenslagen nach dem Neunten Kapitel (\u00a7\u00a7 70 bis 74)</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">geleistet wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einnahmen und Ausgaben der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach dem Dritten und F\u00fcnften bis Neunten Kapitel</LA></DD></DL>als Bundesstatistik durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE012308360",
        "name": "\u00a7 122",
        "title": "Erhebungsmerkmale",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004100308"
        },
        "body": "<P>(1) Erhebungsmerkmale bei der Erhebung nach \u00a7 121 Nummer 1 Buchstabe a sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Leistungsberechtigte, denen Leistungen nach dem Dritten Kapitel f\u00fcr mindestens einen Monat erbracht werden:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht, Geburtsmonat und -jahr, Staatsangeh\u00f6rigkeit, Migrationshintergrund, bei Ausl\u00e4ndern auch aufenthaltsrechtlicher Status, Regelbedarfsstufe, Art der geleisteten Mehrbedarfe,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Leistungsberechtigte, die das 15. Lebensjahr vollendet, die Altersgrenze nach \u00a7 41 Abs. 2 aber noch nicht erreicht haben, zus\u00e4tzlich zu den unter Buchstabe a genannten Merkmalen: Besch\u00e4ftigung, Einschr\u00e4nkung der Leistung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Leistungsberechtigte in Personengemeinschaften, f\u00fcr die eine gemeinsame Bedarfsberechnung erfolgt, und f\u00fcr einzelne Leistungsberechtigte: Wohngemeinde und Gemeindeteil, Art des Tr\u00e4gers, Leistungen in und au\u00dferhalb von Einrichtungen, Beginn der Leistung nach Monat und Jahr, Beginn der ununterbrochenen Leistungserbringung f\u00fcr mindestens ein Mitglied der Personengemeinschaft nach Monat und Jahr, die in den \u00a7 27a Absatz 3, \u00a7\u00a7 27b, 30 bis 33, \u00a7\u00a7 35 bis 38 und 133a genannten Bedarfe je Monat, Nettobedarf je Monat, Art und jeweilige H\u00f6he der angerechneten oder in Anspruch genommenen Einkommen und \u00fcbergegangenen Anspr\u00fcche, Zahl aller Haushaltsmitglieder, Zahl aller Leistungsberechtigten im Haushalt,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei \u00c4nderung der Zusammensetzung der Personengemeinschaft und bei Beendigung der Leistungserbringung zus\u00e4tzlich zu den unter den Buchstaben a bis c genannten Merkmalen: Monat und Jahr der \u00c4nderung der Zusammensetzung oder der Beendigung der Leistung, bei Ende der Leistung auch Grund der Einstellung der Leistungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Leistungsberechtigte mit Bedarfen f\u00fcr Bildung und Teilhabe nach \u00a7 34 Absatz 2 bis 7: <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht, Geburtsmonat und -jahr, Wohngemeinde und Gemeindeteil, Staatsangeh\u00f6rigkeit, bei Ausl\u00e4ndern auch aufenthaltsrechtlicher Status,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in \u00a7 34 Absatz 2 bis 7 genannten Bedarfe je Monat getrennt nach Schulausfl\u00fcgen, mehrt\u00e4gigen Klassenfahrten, Ausstattung mit pers\u00f6nlichem Schulbedarf, Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, Lernf\u00f6rderung, Teilnahme an einer gemeinsamen Mittagsverpflegung sowie Teilhabe am sozialen und kulturellen Leben in der Gemeinschaft und</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Leistungsberechtigte, die nicht zu dem Personenkreis der Nummer 1 z\u00e4hlen: Geschlecht, Altersgruppe, Staatsangeh\u00f6rigkeit, Vorhandensein eigenen Wohnraums, Art des Tr\u00e4gers.</LA></DD></DL></P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) Erhebungsmerkmale bei den Erhebungen nach \u00a7 121 Nummer 1 Buchstabe b bis f sind f\u00fcr jeden Leistungsberechtigten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht, Geburtsmonat und -jahr, Wohngemeinde und Gemeindeteil, Staatsangeh\u00f6rigkeit, bei Ausl\u00e4ndern auch aufenthaltsrechtlicher Status, Art des Tr\u00e4gers, erbrachte Leistung im Laufe und am Ende des Berichtsjahres sowie in und au\u00dferhalb von Einrichtungen nach Art der Leistung nach \u00a7 8, am Jahresende erbrachte Leistungen nach dem Dritten und Vierten Kapitel jeweils getrennt nach in und au\u00dferhalb von Einrichtungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Leistungsberechtigten nach dem Siebten Kapitel auch die einzelne Art der Leistungen und die Ausgaben je Fall, Beginn und Ende der Leistungserbringung nach Monat und Jahr sowie Art der Unterbringung, Leistung durch ein Pers\u00f6nliches Budget,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Leistungsberechtigten nach dem Siebten Kapitel zus\u00e4tzlich <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bestehen einer Pflegeversicherung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erbringung oder Gr\u00fcnde der Nichterbringung von Pflegeleistungen von Sozialversicherungstr\u00e4gern und einer privaten Pflegeversicherung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he des anzurechnenden Einkommens, Bezug von Leistungen der Eingliederungshilfe nach Teil 2 des Neunten Buches.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Erhebungsmerkmale bei der Erhebung nach \u00a7 121 Nummer 2 sind: <BR />Art des Tr\u00e4gers, Ausgaben f\u00fcr Leistungen in und au\u00dferhalb von Einrichtungen nach \u00a7 8, Einnahmen in und au\u00dferhalb von Einrichtungen nach Einnahmearten und Leistungen nach \u00a7 8.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE012403301",
        "name": "\u00a7 123",
        "title": "Hilfsmerkmale",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004100308"
        },
        "body": "<P>(1) Hilfsmerkmale f\u00fcr Erhebungen nach \u00a7 121 sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift des Auskunftspflichtigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erhebung nach \u00a7 122 Absatz 1 Nummer 1 und Absatz 3 die Kennnummern der Leistungsberechtigten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Telefonnummer der f\u00fcr eventuelle R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehenden Person.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Kennnummern nach Absatz 1 Nummer 2 dienen der Pr\u00fcfung der Richtigkeit der Statistik und der Fortschreibung der jeweils letzten Bestandserhebung. Sie enthalten keine Angaben \u00fcber pers\u00f6nliche und sachliche Verh\u00e4ltnisse der Leistungsberechtigten und sind zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt sp\u00e4testens nach Abschluss der wiederkehrenden Bestandserhebung zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE012503301",
        "name": "\u00a7 124",
        "title": "Periodizit\u00e4t, Berichtszeitraum und Berichtszeitpunkte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004100308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Erhebungen nach \u00a7 122 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe a bis c werden als Bestandserhebungen j\u00e4hrlich zum 31. Dezember durchgef\u00fchrt. Die Angaben sind dar\u00fcber hinaus bei Beginn und Ende der Leistungserbringung sowie bei \u00c4nderung der Zusammensetzung der Personengemeinschaft nach \u00a7 122 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe c zu erteilen. Die Angaben zu \u00a7 122 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe d sind ebenfalls zum Zeitpunkt der Beendigung der Leistungserbringung und der \u00c4nderung der Zusammensetzung der Personengemeinschaft zu erteilen.</P><P>(2) Die Erhebung nach \u00a7 122 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe e wird f\u00fcr jedes abgelaufene Quartal eines Kalenderjahres durchgef\u00fchrt. Dabei sind die Merkmale f\u00fcr jeden Monat eines Quartals zu erheben.</P><P>(3) Die Erhebung nach \u00a7 122 Absatz 1 Nummer 2 wird als Bestandserhebung viertelj\u00e4hrlich zum Quartalsende durchgef\u00fchrt.</P><P>(4) Die Erhebungen nach \u00a7 122 Absatz 3 und 4 erfolgen j\u00e4hrlich f\u00fcr das abgelaufene Kalenderjahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE012603301",
        "name": "\u00a7 125",
        "title": "Auskunftspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004100308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 121 besteht Auskunftspflicht. Die Angaben nach \u00a7 123 Absatz 1 Nummer 3 sowie die Angaben zum Gemeindeteil nach \u00a7 122 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe c und e sowie Absatz 3 Nummer 1 sind freiwillig.</P><P>(2) Auskunftspflichtig sind die zust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sowie die kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, soweit sie Aufgaben dieses Buches wahrnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE012702301",
        "name": "\u00a7 126",
        "title": "\u00dcbermittlung, Ver\u00f6ffentlichung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004100308"
        },
        "body": "<P>(1) An die fachlich zust\u00e4ndigen obersten Bundes- oder Landesbeh\u00f6rden d\u00fcrfen f\u00fcr die Verwendung gegen\u00fcber den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und f\u00fcr Zwecke der Planung, jedoch nicht f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen, vom Statistischen Bundesamt und den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder Tabellen mit statistischen Ergebnissen nach \u00a7 121 \u00fcbermittelt werden, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen. Tabellen, deren Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen, d\u00fcrfen nur dann \u00fcbermittelt werden, wenn sie nicht differenzierter als auf Regierungsbezirksebene, bei Stadtstaaten auf Bezirksebene, aufbereitet sind.</P><P>(2) Die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder stellen dem Statistischen Bundesamt zu den Erhebungen nach \u00a7 121 f\u00fcr Zusatzaufbereitungen des Bundes j\u00e4hrlich unverz\u00fcglich nach Aufbereitung der Bestandserhebung und der Erhebung im Laufe des Berichtsjahres Einzelangaben aus einer Zufallsstichprobe mit einem Auswahlsatz von 25 vom Hundert der Leistungsberechtigten zur Verf\u00fcgung.</P><P>(3) Die Ergebnisse der Sozialhilfestatistik d\u00fcrfen auf die einzelne Gemeinde bezogen ver\u00f6ffentlicht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE012800000",
        "name": "\u00a7 127",
        "title": "\u00dcbermittlung an Kommunen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004100308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr ausschlie\u00dflich statistische Zwecke d\u00fcrfen den zur Durchf\u00fchrung statistischer Aufgaben zust\u00e4ndigen Stellen der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde f\u00fcr ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich Einzelangaben aus der Erhebung nach \u00a7 122 mit Ausnahme der Hilfsmerkmale \u00fcbermittelt werden, soweit die Voraussetzungen nach \u00a7 16 Abs. 5 des Bundesstatistikgesetzes gegeben sind.</P><P>(2) Die Daten k\u00f6nnen auch f\u00fcr interkommunale Vergleichszwecke \u00fcbermittelt werden, wenn die betreffenden Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zustimmen und sichergestellt ist, dass die Datenerhebung der Berichtsstellen nach standardisierten Erfassungs- und Melderegelungen sowie vereinheitlichter Auswertungsroutine erfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE012901308",
        "name": "\u00a7 128",
        "title": "Zusatzerhebungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004100308"
        },
        "body": "<P>\u00dcber Leistungen und Ma\u00dfnahmen nach dem Dritten und F\u00fcnften bis Neunten Kapitel, die nicht durch die Erhebungen nach \u00a7 121 Nummer 1 erfasst sind, k\u00f6nnen bei Bedarf Zusatzerhebungen als Bundesstatistiken durchgef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG004200308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Bundesstatistik f\u00fcr das Vierte Kapitel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE015301126",
        "name": "\u00a7 128a",
        "title": "Bundesstatistik f\u00fcr das Vierte Kapitel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Beurteilung der Auswirkungen des Vierten Kapitels sowie zu seiner Fortentwicklung sind Erhebungen \u00fcber die Leistungsberechtigten als Bundesstatistik durchzuf\u00fchren. Die Erhebungen erfolgen zentral durch das Statistische Bundesamt.</P><P>(2) Die Statistik nach Absatz 1 umfasst folgende Merkmalkategorien: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pers\u00f6nliche Merkmale,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und H\u00f6he der Bedarfe,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und H\u00f6he der angerechneten Einkommen und der nach \u00a7 82 Absatz 2 Satz 2, Absatz 3, 4 und 6 sowie nach \u00a7 82a abgesetzten Betr\u00e4ge.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE015401126",
        "name": "\u00a7 128b",
        "title": "Pers\u00f6nliche Merkmale",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>Erhebungsmerkmale nach \u00a7 128a Absatz 2 Nummer 1 sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht, Geburtsjahr, Staatsangeh\u00f6rigkeit und Bundesland,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsmonat, Wohngemeinde und Gemeindeteil, bei Ausl\u00e4ndern auch aufenthaltsrechtlicher Status,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsbezug in und au\u00dferhalb von Einrichtungen, bei Leistungsberechtigten au\u00dferhalb von Einrichtungen zus\u00e4tzlich die Anzahl der im Haushalt lebenden Personen, bei Leistungsberechtigten in Einrichtungen die Art der Unterbringung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tr\u00e4ger der Leistung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beginn der Leistungsgew\u00e4hrung nach Monat und Jahr sowie Ursache der Leistungsgew\u00e4hrung, Ende des Leistungsbezugs nach Monat und Jahr sowie Grund f\u00fcr die Einstellung der Leistung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dauer des Leistungsbezugs in Monaten,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gleichzeitiger Bezug von Leistungen nach dem Dritten und F\u00fcnften bis Neunten Kapitel,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezug einer Grundrente.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE015504126",
        "name": "\u00a7 128c",
        "title": "Art und H\u00f6he der Bedarfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>Erhebungsmerkmale nach \u00a7 128a Absatz 2 Nummer 2 sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regelbedarfsstufe, gezahlter Regelsatz in den Regelbedarfsstufen und abweichende Regelsatzfestsetzung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mehrbedarfe nach Art und H\u00f6he,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einmalige Bedarfe nach Art und H\u00f6he,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge zur Kranken- und Pflegeversicherung, getrennt nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4gen f\u00fcr eine Pflichtversicherung in der gesetzlichen Krankenversicherung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4gen f\u00fcr eine freiwillige Versicherung in der gesetzlichen Krankenversicherung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4gen, die auf Grund des Zusatzbeitragssatzes nach dem F\u00fcnften Buch gezahlt werden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4gen f\u00fcr eine private Krankenversicherung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4gen f\u00fcr eine soziale Pflegeversicherung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4gen f\u00fcr eine private Pflegeversicherung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Vorsorge, getrennt nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4gen f\u00fcr die Altersvorsorge,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufwendungen f\u00fcr Sterbegeldversicherungen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedarfe f\u00fcr Bildung und Teilhabe, getrennt nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulausfl\u00fcgen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mehrt\u00e4gigen Klassenfahrten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausstattung mit pers\u00f6nlichem Schulbedarf,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulbef\u00f6rderung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lernf\u00f6rderung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilnahme an einer gemeinschaftlichen Mittagsverpflegung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung sowie sonstige Hilfen zur Sicherung der Unterkunft, getrennt nach Leistungsberechtigten, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in einer Wohnung <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allein leben,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit einem Ehegatten oder in ehe\u00e4hnlicher Gemeinschaft zusammenleben,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Verwandten ersten und zweiten Grades zusammenleben,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer Wohngemeinschaft leben,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in einer station\u00e4ren Einrichtung oder in einem pers\u00f6nlichen Wohnraum und zus\u00e4tzlichen R\u00e4umlichkeiten <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allein leben,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit einer oder mehreren Personen zusammenleben,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Brutto- und Nettobedarf,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Darlehen getrennt nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Darlehen nach \u00a7 37 Absatz 1 und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Darlehen bei am Monatsende f\u00e4lligen Eink\u00fcnften nach \u00a7 37a.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE015602126",
        "name": "\u00a7 128d",
        "title": "Art und H\u00f6he der angerechneten Einkommen und abgesetzten Betr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Erhebungsmerkmale nach \u00a7 128a Absatz 2 Nummer 3 sind die jeweilige H\u00f6he der angerechneten Einkommensart, getrennt nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Altersrente aus der gesetzlichen Rentenversicherung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinterbliebenenrente aus der gesetzlichen Rentenversicherung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Renten wegen Erwerbsminderung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgungsbez\u00fcge,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Renten aus betrieblicher Altersvorsorge,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Renten aus privater Vorsorge,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verm\u00f6genseink\u00fcnfte,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eink\u00fcnfte nach dem Bundesversorgungsgesetz,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erwerbseinkommen,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbersteigendes Einkommen eines im gemeinsamen Haushalt lebenden Partners,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00f6ffentlich-rechtliche Leistungen f\u00fcr Kinder,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Eink\u00fcnfte.</LA></DD></DL></P><P>(2) Weitere Erhebungsmerkmale nach \u00a7 128a Absatz 2 Nummer 3 sind die Art und H\u00f6he der nach \u00a7 82 Absatz 2 Satz 2, Absatz 3, 4 und 6 sowie nach \u00a7 82a abgesetzten Betr\u00e4ge.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE015700308",
        "name": "\u00a7 128e",
        "title": "Hilfsmerkmale",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Hilfsmerkmale f\u00fcr die Bundesstatistik nach \u00a7 128a sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift der nach \u00a7 128g Auskunftspflichtigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kennnummern des Leistungsberechtigten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Telefonnummer sowie Adresse f\u00fcr elektronische Post der f\u00fcr eventuelle R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehenden Person.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Kennnummern nach Absatz 1 Nummer 2 dienen der Pr\u00fcfung der Richtigkeit der Statistik und der Fortschreibung der jeweils letzten Bestandserhebung. Sie enthalten keine Angaben \u00fcber pers\u00f6nliche und sachliche Verh\u00e4ltnisse des Leistungsberechtigten und sind zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt, sp\u00e4testens nach Abschluss der wiederkehrenden Bestandserhebung, zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE015801126",
        "name": "\u00a7 128f",
        "title": "Periodizit\u00e4t, Berichtszeitraum und Berichtszeitpunkte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesstatistik nach \u00a7 128a wird quartalsweise durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Die Merkmale nach den \u00a7\u00a7 128b bis 128d, ausgenommen das Merkmal nach \u00a7 128b Nummer 5, sind als Bestandserhebung zum Quartalsende zu erheben, wobei sich die Angaben zu den Bedarfen nach \u00a7 128c Nummer 1 bis 8 sowie den angerechneten Einkommen und abgesetzten Betr\u00e4gen nach \u00a7 128d jeweils auf den gesamten letzten Monat des Berichtsquartals beziehen.</P><P>(3) Die Merkmale nach \u00a7 128b Nummer 5 sind f\u00fcr den gesamten Quartalszeitraum zu erheben, wobei gleichzeitig die Merkmale nach \u00a7 128b Nummer 1 und 2 zu erheben sind. Bei den beendeten Leistungen ist zudem die bisherige Dauer der Leistungsgew\u00e4hrung nach \u00a7 128b Nummer 6 zu erheben.</P><P>(4) Die Merkmale nach \u00a7 128c Nummer 6 sind f\u00fcr jeden Monat eines Quartals zu erheben, wobei gleichzeitig die Merkmale nach \u00a7 128b Nummer 1 und 2 zu erheben sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE015900308",
        "name": "\u00a7 128g",
        "title": "Auskunftspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Bundesstatistik nach \u00a7 128a besteht Auskunftspflicht. Die Auskunftserteilung f\u00fcr die Angaben nach \u00a7 128e Nummer 3 und zum Gemeindeteil nach \u00a7 128b Nummer 2 sind freiwillig.</P><P>(2) Auskunftspflichtig sind die f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach dem Vierten Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE016001126",
        "name": "\u00a7 128h",
        "title": "Daten\u00fcbermittlung, Ver\u00f6ffentlichung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die in sich schl\u00fcssigen und nach einheitlichen Standards formatierten Einzeldatens\u00e4tze sind von den Auskunftspflichtigen elektronisch bis zum Ablauf von 30 Arbeitstagen nach Ende des jeweiligen Berichtsquartals nach \u00a7 128f an das Statistische Bundesamt zu \u00fcbermitteln. Soweit die \u00dcbermittlung zwischen informationstechnischen Netzen von Bund und L\u00e4ndern stattfindet, ist daf\u00fcr nach \u00a7 3 des Gesetzes \u00fcber die Verbindung der informationstechnischen Netze des Bundes und der L\u00e4nder \u2013 Gesetz zur Ausf\u00fchrung von Artikel 91c Absatz 4 des Grundgesetzes \u2013 vom 10. August 2009 (BGBl. I S. 2702, 2706) das Verbindungsnetz zu nutzen. Die zu \u00fcbermittelnden Daten sind nach dem Stand der Technik fortgeschritten zu signieren und zu verschl\u00fcsseln.</P><P>(2) Das Statistische Bundesamt \u00fcbermittelt dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fcr Zwecke der Planung, jedoch nicht f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen, Tabellen mit den Ergebnissen der Bundesstatistik nach \u00a7 128a, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen.</P><P>(3) Zur Weiterentwicklung des Systems der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung \u00fcbermittelt das Statistische Bundesamt auf Anforderung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales Einzelangaben aus einer Stichprobe, die vom Statistischen Bundesamt gezogen wird und nicht mehr als 10 Prozent der Grundgesamtheit der Leistungsberechtigten umfasst. Die zu \u00fcbermittelnden Einzelangaben dienen der Entwicklung und dem Betrieb von Mikrosimulationsmodellen durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und d\u00fcrfen nur im hierf\u00fcr erforderlichen Umfang und mittels eines sicheren Datentransfers ausschlie\u00dflich an das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales \u00fcbermittelt werden. Angaben zu den Erhebungsmerkmalen nach \u00a7 128b Nummer 2 und 4 und den Hilfsmerkmalen nach \u00a7 128e d\u00fcrfen nicht \u00fcbermittelt werden; Angaben zu monatlichen Durchschnittsbetr\u00e4gen in den Einzelangaben werden vom Statistischen Bundesamt auf volle Euro gerundet.</P><P>(4) Bei der Verarbeitung der Daten nach Absatz 3 ist das Statistikgeheimnis nach \u00a7 16 des Bundesstatistikgesetzes zu wahren. Daf\u00fcr ist die Trennung von statistischen und nichtstatistischen Aufgaben durch Organisation und Verfahren zu gew\u00e4hrleisten. Die nach Absatz 3 \u00fcbermittelten Daten d\u00fcrfen nur f\u00fcr die Zwecke gespeichert, ver\u00e4ndert, genutzt, \u00fcbermittelt oder in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt werden, f\u00fcr die sie \u00fcbermittelt wurden. Eine Weitergabe von Einzelangaben aus einer Stichprobe nach Absatz 3 Satz 1 durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales an Dritte ist nicht zul\u00e4ssig. Die \u00fcbermittelten Einzeldaten sind nach dem Erreichen des Zweckes zu l\u00f6schen, zu dem sie \u00fcbermittelt wurden.</P><P>(5) Das Statistische Bundesamt \u00fcbermittelt den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder Tabellen mit den Ergebnissen der Bundesstatistik f\u00fcr die jeweiligen L\u00e4nder und f\u00fcr die f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach dem Vierten Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales erh\u00e4lt diese Tabellen ebenfalls. Die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder erhalten zudem f\u00fcr ihr Land die jeweiligen Einzeldatens\u00e4tze f\u00fcr Sonderaufbereitungen auf regionaler Ebene.</P><P>(6) Die Ergebnisse der Bundesstatistik nach diesem Abschnitt d\u00fcrfen auf die einzelnen Gemeinden bezogen ver\u00f6ffentlicht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG004300308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE013004124",
        "name": "\u00a7 129",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG004300308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann f\u00fcr Zusatzerhebungen nach \u00a7 128 im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here regeln \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Kreis der Auskunftspflichtigen nach \u00a7 125 Abs. 2,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gruppen von Leistungsberechtigten, denen Hilfen nach dem Dritten und F\u00fcnften bis Neunten Kapitel geleistet werden,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistungsberechtigten, denen bestimmte einzelne Leistungen der Hilfen nach dem Dritten und F\u00fcnften bis Neunten Kapitel geleistet werden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Zeitpunkt der Erhebungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderlichen Erhebungs- und Hilfsmerkmale im Sinne der \u00a7\u00a7 122 und 123 und</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art der Erhebung (Vollerhebung oder Zufallsstichprobe).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR302300003BJNG003100000",
        "name": "Sechzehntes Kapitel",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlussbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE013100000",
        "name": "\u00a7 130",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr ambulant Betreute",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Personen, die Leistungen der Eingliederungshilfe f\u00fcr behinderte Menschen oder der Hilfe zur Pflege empfangen, deren Betreuung am 26. Juni 1996 durch von ihnen besch\u00e4ftigte Personen oder ambulante Dienste sichergestellt wurde, gilt \u00a7 3a des Bundessozialhilfegesetzes in der am 26. Juni 1996 geltenden Fassung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE013203308",
        "name": "\u00a7 131",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Statistik \u00fcber Einnahmen und Ausgaben nach dem Vierten Kapitel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>Die Erhebungen nach \u00a7 121 Nummer 2 in Verbindung mit \u00a7 122 Absatz 4 in der am 31. Dezember 2014 geltenden Fassung \u00fcber die Ausgaben und Einnahmen der nach Landesrecht f\u00fcr die Ausf\u00fchrung von Geldleistungen nach dem Vierten Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger sind dabei auch in den Berichtsjahren 2015 und 2016 durchzuf\u00fchren. Die \u00a7\u00a7 124 bis 127 sind in der am 31. Dezember 2014 geltenden Fassung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE013300000",
        "name": "\u00a7 132",
        "title": "\u00dcbergangsregelung zur Sozialhilfegew\u00e4hrung f\u00fcr Deutsche im Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>(1) Deutsche, die am 31. Dezember 2003 Leistungen nach \u00a7 147b des Bundessozialhilfegesetzes in der zu diesem Zeitpunkt geltenden Fassung bezogen haben, erhalten diese Leistungen bei fortdauernder Bed\u00fcrftigkeit weiter.</P><P>(2) Deutsche, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in den dem 1. Januar 2004 vorangegangenen 24 Kalendermonaten ohne Unterbrechung Leistungen nach \u00a7 119 des Bundessozialhilfegesetzes in der am 31. Dezember 2003 geltenden Fassung bezogen haben und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in dem Aufenthaltsstaat \u00fcber eine dauerhafte Aufenthaltsgenehmigung verf\u00fcgen,</LA></DD> </DL>erhalten diese Leistungen bei fortdauernder Bed\u00fcrftigkeit weiter. F\u00fcr Deutsche, die am 31. Dezember 2003 Leistungen nach \u00a7 119 des Bundessozialhilfegesetzes in der am 31. Dezember 2003 geltenden Fassung bezogen haben und weder die Voraussetzungen nach Satz 1 noch die Voraussetzungen des \u00a7 24 Abs. 1 erf\u00fcllen, enden die Leistungen bei fortdauernder Bed\u00fcrftigkeit mit Ablauf des 31. M\u00e4rz 2004.</P><P>(3) Deutsche, die die Voraussetzungen des \u00a7 1 Abs. 1 des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes erf\u00fcllen und <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwischen dem 30. Januar 1933 und dem 8. Mai 1945 das Gebiet des Deutschen Reiches oder der Freien Stadt Danzig verlassen haben, um sich einer von ihnen nicht zu vertretenden und durch die politischen Verh\u00e4ltnisse bedingten besonderen Zwangslage zu entziehen oder aus den gleichen Gr\u00fcnden nicht in das Gebiet des Deutschen Reiches oder der Freien Stadt Danzig zur\u00fcckkehren konnten oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem 8. Mai 1945 und vor dem 1. Januar 1950 das Gebiet des Deutschen Reiches nach dem Stande vom 31. Dezember 1937 oder das Gebiet der Freien Stadt Danzig verlassen haben,</LA></DD> </DL>k\u00f6nnen, sofern sie in dem Aufenthaltsstaat \u00fcber ein dauerhaftes Aufenthaltsrecht verf\u00fcgen, in au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notlagen Leistungen erhalten, auch wenn sie nicht die Voraussetzungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 oder nach \u00a7 24 Abs. 1 erf\u00fcllen; \u00a7 24 Abs. 2 gilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE013401000",
        "name": "\u00a7 133",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr besondere Hilfen an Deutsche nach\nArtikel 116 Abs. 1 des Grundgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>(1) Deutsche, die au\u00dferhalb des Geltungsbereiches dieses Gesetzes, aber innerhalb des in Artikel 116 Abs. 1 des Grundgesetzes genannten Gebiets geboren sind und dort ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben, k\u00f6nnen in au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notlagen besondere Hilfen erhalten, auch wenn sie nicht die Voraussetzungen des \u00a7 24 Abs. 1 erf\u00fcllen. \u00a7 24 Abs. 2 gilt. Die H\u00f6he dieser Leistungen bemisst sich nach den im Aufenthaltsstaat in vergleichbaren Lebensumst\u00e4nden \u00fcblichen Leistungen. Die besonderen Hilfen werden unter \u00dcbernahme der Kosten durch den Bund durch Tr\u00e4ger der freien Wohlfahrtspflege mit Sitz im Inland geleistet.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die pers\u00f6nlichen Bezugsvoraussetzungen, die Bemessung der Leistungen sowie die Tr\u00e4gerschaft und das Verfahren zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE013800308",
        "name": "\u00a7 133a",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr Hilfeempf\u00e4nger in Einrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Personen, die am 31. Dezember 2004 einen Anspruch auf einen zus\u00e4tzlichen Barbetrag nach \u00a7 21 Abs. 3 Satz 4 des Bundessozialhilfegesetzes haben, wird diese Leistung in der f\u00fcr den vollen Kalendermonat Dezember 2004 festgestellten H\u00f6he weiter erbracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE014002119",
        "name": "\u00a7 133b",
        "title": "\u00dcbergangsregelung zu Bedarfen f\u00fcr Unterkunft und Heizung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>\u00a7 42a Absatz 3 und 4 findet keine Anwendung auf Leistungsberechtigte, bei denen vor dem 1. Juli 2017 Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach \u00a7 35 anerkannt worden sind, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Kopfteil an den Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung entsprechen, die f\u00fcr einen entsprechenden Mehrpersonenhaushalt als angemessen gelten, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach ihrer H\u00f6he der durchschnittlichen Warmmiete eines Einpersonenhaushaltes im \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereich des f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers nicht \u00fcbersteigen.</LA></DD></DL>Satz 1 findet Anwendung, solange die leistungsberechtigte Person mit mehreren Personen in derselben Wohnung lebt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE013503119",
        "name": "\u00a7 134",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Fortschreibung der Regelbedarfsstufe 6",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 28a ist die Regelbedarfsstufe 6 der Anlage zu \u00a7 28 nicht mit dem sich nach der Verordnung nach \u00a7 40 ergebenden Prozentsatz fortzuschreiben, solange sich durch die entsprechende Fortschreibung des Betrages nach \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 des Regelbedarfs-Ermittlungsgesetzes kein h\u00f6herer Betrag ergeben w\u00fcrde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE013600000",
        "name": "\u00a7 135",
        "title": "\u00dcbergangsregelung aus Anlass des Zweiten Rechtsbereinigungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>(1) Erhielten am 31. Dezember 1986 Tuberkulosekranke, von Tuberkulose Bedrohte oder von Tuberkulose Genesene laufende Leistungen nach Vorschriften, die durch das Zweite Rechtsbereinigungsgesetz au\u00dfer Kraft treten, sind diese Leistungen nach den bisher ma\u00dfgebenden Vorschriften weiterzugew\u00e4hren, l\u00e4ngstens jedoch bis zum 31. Dezember 1987. Sachlich zust\u00e4ndig bleibt der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, soweit nicht nach Landesrecht der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist.</P><P>(2) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen f\u00fcr die Verwaltung der im Rahmen der bisherigen Tuberkulosehilfe gew\u00e4hrten Darlehen andere Beh\u00f6rden bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE013706119",
        "name": "\u00a7 136",
        "title": "Erstattung des Barbetrags durch den Bund in den Jahren 2017 bis 2019",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Leistungsberechtigte nach dem Vierten Kapitel, die zugleich Leistungen der Eingliederungshilfe nach dem Sechsten Kapitel in einer station\u00e4ren Einrichtung erhalten, erstattet der Bund den L\u00e4ndern in den Jahren 2017 bis 2019 f\u00fcr jeden Leistungsberechtigten je Kalendermonat einen Betrag, dessen H\u00f6he sich nach einem Anteil von 14 Prozent der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 bemisst.</P><P>(2) Die L\u00e4nder teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die Zahl der Leistungsberechtigten je Kalendermonat nach Absatz 1 f\u00fcr jeden f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger mit, sofern diese in einem Kalendermonat f\u00fcr mindestens 15 Kalendertage einen Barbetrag erhalten haben. Die Meldungen nach Satz 1 erfolgen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum Ablauf der 35. Kalenderwoche des Jahres 2017 f\u00fcr den Meldezeitraum Januar bis Juni 2017,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum Ablauf der 42. Kalenderwoche des Jahres 2018 f\u00fcr den Meldezeitraum Juli 2017 bis Juni 2018,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum Ablauf der 42. Kalenderwoche des Jahres 2019 f\u00fcr den Meldezeitraum Juli 2018 bis Juni 2019 und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum Ablauf der 16. Kalenderwoche des Jahres 2020 f\u00fcr den Meldezeitraum Juli 2019 bis Dezember 2019.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Erstattungsbetrag f\u00fcr jeden Kalendermonat im Meldezeitraum nach Absatz 2 errechnet sich aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anzahl der jeweils gemeldeten Leistungsberechtigten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">multipliziert mit dem Anteil von 14 Prozent des f\u00fcr jeden Kalendermonat jeweils geltenden Betrags der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28.</LA></DD></DL>Der Erstattungsbetrag f\u00fcr den jeweiligen Meldezeitraum ergibt sich aus der Summe der Erstattungsbetr\u00e4ge je Kalendermonat nach Satz 1.</P><P>(4) Zu zahlen ist der Erstattungsbetrag <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum 15. Oktober 2017 f\u00fcr den Meldezeitraum Januar bis Juni 2017,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum 15. November 2018 f\u00fcr den Meldezeitraum Juli 2017 bis Juni 2018,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum 15. November 2019 f\u00fcr den Meldezeitraum Juli 2018 bis Juni 2019,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum 15. Mai 2020 f\u00fcr den Meldezeitraum Juli 2019 bis Dezember 2019.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE019802126",
        "name": "\u00a7 136a",
        "title": "Erstattung des Barbetrags durch den Bund ab dem Jahr 2020",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Leistungsberechtigte nach dem Vierten Kapitel, die zugleich Leistungen in einer station\u00e4ren Einrichtung erhalten, erstattet der Bund den L\u00e4ndern ab dem Jahr 2020 je Kalendermonat einen Betrag, dessen H\u00f6he sich nach den in Satz 2 genannten Anteilen der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 bemisst. Die Anteile an der Regelbedarfsstufe 1 belaufen sich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das Jahr 2020 auf 5,2 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das Jahr 2021 auf 5,0 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das Jahr 2022 auf 4,9 Prozent,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das Jahr 2023 auf 4,7 Prozent,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das Jahr 2024 auf 4,6 Prozent und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das Jahr 2025 auf 4,4 Prozent.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die L\u00e4nder teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fcr jedes Kalenderjahr (Meldezeitraum) von 2020 bis 2025 jeweils bis zum 30. Juni des Folgejahres f\u00fcr jeden Tr\u00e4ger, der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gesetzes nach diesem Kapitel zust\u00e4ndig ist, die Zahl der Leistungsberechtigten mit, die in einem Kalendermonat des Meldezeitraums f\u00fcr mindestens 15 Kalendertage einen Barbetrag erhalten haben.</P><P>(3) Der Erstattungsbetrag f\u00fcr jeden Kalendermonat im Meldezeitraum errechnet sich aus der Anzahl der jeweils gemeldeten Leistungsberechtigten multipliziert mit dem Betrag, der sich aus dem sich f\u00fcr das jeweilige Jahr ergebenden Anteil nach Absatz 1 Satz 2 an dem jeweils geltenden Betrag der Regelbedarfsstufe 1 nach der Anlage zu \u00a7 28 ergibt. Der Erstattungsbetrag f\u00fcr den jeweiligen Meldezeitraum ergibt sich aus der Summe der Erstattungsbetr\u00e4ge je Kalendermonat nach Satz 1.</P><P>(4) Der Erstattungsbetrag nach Absatz 3 Satz 2 ist zum 31. August des Kalenderjahres zu zahlen, das auf den jeweiligen Meldezeitraum folgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE014702360",
        "name": "\u00a7 137",
        "title": "\u00dcberleitung in Pflegegrade zum 1. Januar 2017",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>Pflegebed\u00fcrftige, deren Pflegebed\u00fcrftigkeit nach den Vorschriften des Siebten Kapitels in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung festgestellt worden ist und bei denen sp\u00e4testens am 31. Dezember 2016 die Voraussetzungen auf Leistungen nach den Vorschriften des Siebten Kapitels vorliegen, werden ab dem 1. Januar 2017 ohne erneute Antragstellung und ohne erneute Begutachtung wie folgt in die Pflegegrade \u00fcbergeleitet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegebed\u00fcrftige mit Pflegestufe I in den Pflegegrad 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegebed\u00fcrftige mit Pflegestufe II in den Pflegegrad 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegebed\u00fcrftige mit Pflegestufe III in den Pflegegrad 4.</LA></DD></DL>Die \u00dcberleitung in die Pflegegrade nach \u00a7 140 des Elften Buches ist f\u00fcr den Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bindend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE014802360",
        "name": "\u00a7 138",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige aus Anlass des Dritten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>Einer Person, die am 31. Dezember 2016 einen Anspruch auf Leistungen nach dem Siebten Kapitel in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung hat, sind die ihr am 31. Dezember 2016 zustehenden Leistungen \u00fcber den 31. Dezember 2016 hinaus bis zum Abschluss des von Amts wegen zu betreibenden Verfahrens zur Ermittlung und Feststellung des Pflegegrades und des notwendigen pflegerischen Bedarfs nach \u00a7 63a in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung weiter zu gew\u00e4hren. Soweit eine Person zugleich Leistungen nach dem Elften Buch in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung erh\u00e4lt, sind diese anzurechnen. Dies gilt nicht f\u00fcr die Zuschl\u00e4ge nach \u00a7 141 Absatz 2 des Elften Buches sowie f\u00fcr den Entlastungsbetrag nach \u00a7 45b des Elften Buches. Ergibt das Verfahren, dass f\u00fcr die Zeit ab dem 1. Januar 2017 die Leistungen f\u00fcr den notwendigen pflegerischen Bedarf, die nach dem Siebten Kapitel in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung zu gew\u00e4hren sind, geringer sind als die nach Satz 1 gew\u00e4hrten Leistungen, so sind die nach Satz 1 gew\u00e4hrten h\u00f6heren Leistungen nicht vom Leistungsbezieher zu erstatten; \u00a7 45 des Zehnten Buches bleibt unber\u00fchrt. Ergibt das Verfahren, dass f\u00fcr die Zeit ab dem 1. Januar 2017 die Leistungen f\u00fcr den notwendigen pflegerischen Bedarf, die nach dem Siebten Kapitel in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung zu gew\u00e4hren sind, h\u00f6her sind als die nach Satz 1 gew\u00e4hrten Leistungen, so sind die Leistungen r\u00fcckwirkend nach den Vorschriften des Siebten Kapitels in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE018801360",
        "name": "\u00a7 139",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung ab dem Jahr 2020",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Leistungsberechtigte, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die am 31. Dezember 2019 nach dem Dritten oder Vierten Kapitel und zugleich nach dem Sechsten Kapitel leistungsberechtigt sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die am 31. Dezember 2019 in einer Unterkunft leben, f\u00fcr die Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach \u00a7 35 anerkannt werden,</LA></DD></DL>sind, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie am 1. Januar 2020 leistungsberechtigt nach dem Dritten oder Vierten Kapitel sind und zugleich Leistungen nach Teil 2 des Neunten Buches beziehen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unterkunft nach Nummer 2 am 1. Januar 2020 als pers\u00f6nlicher Wohnraum und zus\u00e4tzliche R\u00e4umlichkeiten nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 gilt,</LA></DD></DL>f\u00fcr diese Unterkunft die Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 und Satz 2 zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Leistungsberechtigten, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die am 31. Dezember 2019 nach dem Dritten oder Vierten Kapitel und zugleich nach dem Sechsten Kapitel leistungsberechtigt sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">denen am 31. Dezember 2019 Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach \u00a7 27b Absatz 1 Satz 2 in Verbindung mit \u00a7 42 Nummer 4 Buchstabe b anzuerkennen sind,</LA></DD></DL>sind, wenn sie am 1. Januar 2020 leistungsberechtigt nach dem Dritten oder Vierten Kapitel sind und zugleich Leistungen nach Teil 2 des Neunten Buches beziehen, f\u00fcr diese Unterkunft ab dem 1. Januar 2020 Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 und Satz 3 anzuerkennen, solange sich keine Ver\u00e4nderung in der Unterbringung ergibt, durch die diese die Voraussetzungen einer Wohnung nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 und Satz 2 erf\u00fcllt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE020300126",
        "name": "\u00a7 140",
        "title": "\u00dcbergangsregelung zur Verhinderung einer Zahlungsl\u00fccke",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungsberechtigte, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die am 31. Dezember 2019 Leistungen nach dem Sechsten Kapitel und ab dem 1. Januar 2020 Leistungen nach Teil 2 des Neunten Buches beziehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach dem Dritten oder Vierten Kapitel leistungsberechtigt sind und deren notwendiger Lebensunterhalt sich am 31. Dezember 2019 nach \u00a7 27b ergibt und f\u00fcr die sich ab dem 1. Januar 2020 der notwendige Lebensunterhalt <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer Leistungsberechtigung nach dem Dritten Kapitel nach \u00a7 27a ergibt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer Leistungsberechtigung nach dem Vierten Kapitel nach \u00a7 42 Nummer 1 bis 3, 4 Buchstabe a und Nummer 5 ergibt und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>denen ab dem Monat Januar 2020 erstmals eine Rente aus der gesetzlichen Rentenversicherung zuflie\u00dft,</LA></DD></DL>haben abweichend von \u00a7 82 die zuflie\u00dfende Rente im Umstellungsmonat nicht f\u00fcr ihren notwendigen Lebensunterhalt nach dem Dritten oder Vierten Kapitel einzusetzen. Umstellungsmonat nach Satz 1 ist der Kalendermonat im ersten Quartal des Jahres 2020, in dem die Rente der leistungsberechtigten Person erstmals zuflie\u00dft. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr alle laufend gezahlten und am Monatsende zuflie\u00dfenden Einkommen.</P><P>(2) Personen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die am 31. Dezember 2019 Leistungen nach dem Sechsten Kapitel und ab dem 1. Januar 2020 Leistungen nach Teil 2 des Neunten Buches beziehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die ihren sich am 31. Dezember 2019 nach \u00a7 27b ergebenden notwendigen Lebensunterhalt nach dem Dritten oder Vierten Kapitel ebenso aus eigenen Mitteln bestreiten k\u00f6nnen wie ihren sich ab dem 1. Januar 2020 <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer Leistungsberechtigung nach dem Dritten Kapitel nach \u00a7 27a,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer Leistungsberechtigung nach dem Vierten Kapitel nach \u00a7 42 Nummer 1 bis 3, 4 Buchstabe a und Nummer 5</LA></DD></DL>ergebenden notwendigen Lebensunterhalt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>denen ab dem Monat Januar 2020 eine Rente aus der gesetzlichen Rentenversicherung zuflie\u00dft,</LA></DD></DL>erhalten im Umstellungsmonat einen Zuschuss. F\u00fcr den Umstellungsmonat gilt Absatz 1 Satz 2 entsprechend; dies gilt auch, sofern die Rente bereits vor Januar 2020 zugeflossen ist und letztmalig f\u00fcr Dezember 2019 als eigene Mittel f\u00fcr den Lebensunterhalt einzusetzen war. Die H\u00f6he des Zuschusses ergibt sich aus den zu Beginn des Umstellungsmonats nicht gedeckten Aufwendungen f\u00fcr den Lebensunterhalt nach Satz 1 Nummer 2; die H\u00f6he des Zuschusses ist begrenzt auf die H\u00f6he der zuflie\u00dfenden Rente. Der Zuschuss nach den S\u00e4tzen 1 bis 3 gilt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Geldleistung nach dem Vierten Kapitel f\u00fcr Personen, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die unabh\u00e4ngig von der jeweiligen Arbeitsmarktlage voll erwerbsgemindert im Sinne des \u00a7 43 Absatz 2 des Sechsten Buches sind und bei denen unwahrscheinlich ist, dass die volle Erwerbsminderung behoben werden kann oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen nach \u00a7 56 des Neunten Buches oder bei einem anderen Leistungsanbieter nach \u00a7 60 des Neunten Buches t\u00e4tig sind oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die die Altersgrenze nach \u00a7 41 Absatz 2 erreicht oder \u00fcberschritten haben,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Leistung nach dem Dritten Kapitel f\u00fcr Personen, bei denen die Voraussetzungen der Nummer 1 nicht vorliegen.</LA></DD></DL>Bei Personen, f\u00fcr die Satz 4 Nummer 1 gilt, ist \u00a7 44 Absatz 1 Satz 1 nicht anzuwenden. Die S\u00e4tze 1 bis 5 gelten entsprechend f\u00fcr alle laufend gezahlten und am Monatsende zuflie\u00dfenden Einkommen. Der Zuschuss nach den S\u00e4tzen 1 bis 3 gilt nicht als Leistung nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 und 6 des Wohngeldgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE020604126",
        "name": "\u00a7 141",
        "title": "\u00dcbergangsregelung aus Anlass der COVID-19-Pandemie; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen nach dem Dritten und Vierten Kapitel werden f\u00fcr Bewilligungszeitr\u00e4ume, die in der Zeit vom 1. M\u00e4rz 2020 bis zum 31. M\u00e4rz 2022 beginnen, nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 bis 4 erbracht.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 2 Absatz 1, \u00a7 19 Absatz 1, 2 und 5, \u00a7 27 Absatz 1 und 2, \u00a7 39, \u00a7 41 Absatz 1, \u00a7 43 Absatz 1, \u00a7 43a Absatz 2 und \u00a7 90 wird Verm\u00f6gen f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten nicht ber\u00fccksichtigt. Satz 1 gilt nicht, wenn das Verm\u00f6gen erheblich ist; es wird vermutet, dass kein erhebliches Verm\u00f6gen vorhanden ist, wenn die leistungsnachsuchenden Personen dies im Antrag erkl\u00e4ren.</P><P>(3) Abweichend von \u00a7 35 und \u00a7 42a Absatz 1 gelten die tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten als angemessen. Nach Ablauf des Zeitraums nach Satz 1 ist \u00a7 35 Absatz 2 Satz 2 mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass der Zeitraum nach Satz 1 nicht auf die in \u00a7 35 Absatz 2 Satz 2 genannte Frist anzurechnen ist. Satz 1 gilt nicht in den F\u00e4llen, in denen im vorangegangenen Bewilligungszeitraum die angemessenen und nicht die tats\u00e4chlichen Aufwendungen als Bedarf anerkannt wurden.</P><P>(4) Sofern Geldleistungen der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung nach \u00a7 44a Absatz 1 vorl\u00e4ufig oder Geldleistungen der Hilfe zum Lebensunterhalt vorschussweise nach \u00a7 42 des Ersten Buches zu bewilligen sind, ist \u00fcber den monatlichen Leistungsanspruch f\u00fcr Bewilligungszeitr\u00e4ume, die bis zum 31. M\u00e4rz 2021 begonnen haben, nur auf Antrag der leistungsberechtigten Person abschlie\u00dfend zu entscheiden; \u00a7 44a Absatz 5 Satz 1 findet keine Anwendung.</P><P>(5) Abweichend von \u00a7 34a Absatz 1 Satz 1 gilt der Antrag auf Leistungen nach \u00a7 34 Absatz 5 in der Zeit vom 1. Juli 2021 bis zum Ablauf des 31. Dezember 2023 als von dem Antrag auf Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts mit umfasst. Dies gilt f\u00fcr ab dem 1. Juli 2021 entstehende Lernf\u00f6rderungsbedarfe auch dann, wenn die jeweiligen Bewilligungszeitr\u00e4ume nur teilweise in den in Satz 1 genannten Zeitraum fallen, weil sie entweder bereits vor dem 1. Juli 2021 begonnen haben oder erst nach dem 31. Dezember 2023 enden.</P><P>(6) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, den in Absatz 1 genannten Zeitraum durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates l\u00e4ngstens bis zum 31. Dezember 2022 zu verl\u00e4ngern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE019007126",
        "name": "\u00a7 142",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr die gemeinschaftliche Mittagsverpflegung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>(1) Wurde im Oktober 2021 ein Mehrbedarf nach \u00a7 42b Absatz 2 anerkannt, wird dieser bis zum Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 in unver\u00e4nderter H\u00f6he auch dann anerkannt, wenn abweichend von \u00a7 42b Absatz 2 Satz 1 und 2 die Voraussetzungen der Gemeinschaftlichkeit der Mittagsverpflegung und der Essenseinnahme in der Verantwortung des Leistungsanbieters nicht vorliegen. F\u00fcr die Berechnung der H\u00f6he des Mehrbedarfs sind die Anzahl der f\u00fcr Oktober 2021 ber\u00fccksichtigten Arbeitstage und die sich nach \u00a7 42b Absatz 2 Satz 3 ergebenden Mehraufwendungen je Arbeitstag zugrunde zu legen.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, den in Absatz 1 Satz 1 genannten Zeitraum durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates l\u00e4ngstens bis zum 31. Dezember 2022 zu verl\u00e4ngern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE021000126",
        "name": "\u00a7 143",
        "title": "\u00dcbergangsregelung zum Freibetrag f\u00fcr Grundrentenzeiten und vergleichbare Zeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe hat \u00fcber Leistungen der Hilfe zum Lebensunterhalt und der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung ohne Ber\u00fccksichtigung eines eventuellen Freibetrages nach \u00a7 82a zu entscheiden, so lange ihm nicht durch eine Mitteilung des Rentenversicherungstr\u00e4gers oder berufsst\u00e4ndischer Versicherungs- oder Versorgungseinrichtungen nachgewiesen ist, dass die Voraussetzungen f\u00fcr die Einr\u00e4umung des Freibetrages vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE021100126",
        "name": "\u00a7 144",
        "title": "Einmalzahlung aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>Leistungsberechtigte, denen f\u00fcr den Monat Mai 2021 Leistungen nach dem Dritten oder Vierten Kapitel gezahlt werden und deren Regelsatz sich nach der Regelbedarfsstufe 1, 2 oder 3 der Anlage zu \u00a7 28 ergibt, erhalten f\u00fcr den Zeitraum vom 1. Januar 2021 bis zum 30. Juni 2021 zum Ausgleich der mit der COVID-19-Pandemie in Zusammenhang stehenden Mehraufwendungen eine Einmalzahlung in H\u00f6he von 150 Euro. Leistungsberechtigten, f\u00fcr die die Regelbedarfsstufe 3 gilt, ist die Leistung nach Satz 1 zusammen mit dem Barbetrag nach \u00a7 27b Absatz 3 oder \u00a7 27c Absatz 3 auszuzahlen; die Einmalzahlungen f\u00fcr Leistungsberechtigte nach dem Vierten Kapitel sind Bruttoausgaben nach \u00a7 46a Absatz 2 Satz 1. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nur, sofern bei Leistungsberechtigten kein f\u00fcr sie gew\u00e4hrtes und an sie unmittelbar ausgezahltes oder weitergeleitetes Kindergeld als Einkommen ber\u00fccksichtigt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE014914126",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 28)<BR />Regelbedarfsstufen nach \u00a7 28 in Euro",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"7\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"12*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10.00*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"10.00*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"10.00*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"10.00*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"10.00*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col7\" colnum=\"7\" colwidth=\"10.00*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">g\u00fcltig ab</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Regel-<BR /> bedarfsstufe 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">Regel-<BR /> bedarfsstufe 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Regel-<BR /> bedarfsstufe 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">Regel-<BR /> bedarfsstufe 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">Regel-<BR /> bedarfsstufe 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col7\" valign=\"middle\">Regel-<BR /> bedarfsstufe 6</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1. Januar 2011</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">364</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">328</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">291</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">287</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">251</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col7\">215</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1. Januar 2012</entry><entry VJ=\"1\">374</entry><entry VJ=\"1\">337</entry><entry VJ=\"1\">299</entry><entry VJ=\"1\">287</entry><entry VJ=\"1\">251</entry><entry VJ=\"1\">219</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1. Januar 2013</entry><entry VJ=\"1\">382</entry><entry VJ=\"1\">345</entry><entry VJ=\"1\">306</entry><entry VJ=\"1\">289</entry><entry VJ=\"1\">255</entry><entry VJ=\"1\">224</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1. Januar 2014</entry><entry VJ=\"1\">391</entry><entry VJ=\"1\">353</entry><entry VJ=\"1\">313</entry><entry VJ=\"1\">296</entry><entry VJ=\"1\">261</entry><entry VJ=\"1\">229</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1. Januar 2015</entry><entry VJ=\"1\">399</entry><entry VJ=\"1\">360</entry><entry VJ=\"1\">320</entry><entry VJ=\"1\">302</entry><entry VJ=\"1\">267</entry><entry VJ=\"1\">234</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1. Januar 2016</entry><entry VJ=\"1\">404</entry><entry VJ=\"1\">364</entry><entry VJ=\"1\">324</entry><entry VJ=\"1\">306</entry><entry VJ=\"1\">270</entry><entry VJ=\"1\">237</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\">1. Januar 2017</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">409</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">368</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">327</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">311</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">291</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">237</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1. Januar 2018</entry><entry VJ=\"1\">416</entry><entry VJ=\"1\">374</entry><entry VJ=\"1\">332</entry><entry VJ=\"1\">316</entry><entry VJ=\"1\">296</entry><entry VJ=\"1\">240</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1. Januar 2019</entry><entry VJ=\"1\">424</entry><entry VJ=\"1\">382</entry><entry VJ=\"1\">339</entry><entry VJ=\"1\">322</entry><entry VJ=\"1\">302</entry><entry VJ=\"1\">245</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1. Januar 2020</entry><entry VJ=\"1\">432</entry><entry VJ=\"1\">389</entry><entry VJ=\"1\">345</entry><entry VJ=\"1\">328</entry><entry VJ=\"1\">308</entry><entry VJ=\"1\">250</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1. Januar 2021</entry><entry VJ=\"1\">446</entry><entry VJ=\"1\">401</entry><entry VJ=\"1\">357</entry><entry VJ=\"1\">373</entry><entry VJ=\"1\">309</entry><entry VJ=\"1\">283</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1. Januar 2022</entry><entry VJ=\"1\">449</entry><entry VJ=\"1\">404</entry><entry VJ=\"1\">360</entry><entry VJ=\"1\">376</entry><entry VJ=\"1\">311</entry><entry VJ=\"1\">285</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /></P><P>Regelbedarfsstufe 1:<BR />F\u00fcr jede erwachsene Person, die in einer Wohnung nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 2 lebt und f\u00fcr die nicht Regelbedarfsstufe 2 gilt.<BR /><BR />Regelbedarfsstufe 2:<BR />F\u00fcr jede erwachsene Person, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer Wohnung nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 2 mit einem Ehegatten oder Lebenspartner oder in ehe\u00e4hnlicher oder lebenspartnerschafts\u00e4hnlicher Gemeinschaft mit einem Partner zusammenlebt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht in einer Wohnung lebt, weil ihr allein oder mit einer weiteren Person ein pers\u00f6nlicher Wohnraum und mit weiteren Personen zus\u00e4tzliche R\u00e4umlichkeiten nach \u00a7 42a Absatz 2 Satz 3 zur gemeinschaftlichen Nutzung \u00fcberlassen sind.</LA></DD></DL><BR /><BR />Regelbedarfsstufe 3:<BR />F\u00fcr eine erwachsene Person, deren notwendiger Lebensunterhalt sich nach \u00a7 27b bestimmt.<BR /><BR />Regelbedarfsstufe 4:<BR />F\u00fcr eine Jugendliche oder einen Jugendlichen vom Beginn des 15. bis zur Vollendung des 18. Lebensjahres.<BR /><BR />Regelbedarfsstufe 5:<BR />F\u00fcr ein Kind vom Beginn des siebten bis zur Vollendung des 14. Lebensjahres.<BR /><BR />Regelbedarfsstufe 6:<BR />F\u00fcr ein Kind bis zur Vollendung des sechsten Lebensjahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302300003BJNE020202126",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 34)<BR />Ausstattung mit pers\u00f6nlichem Schulbedarf in Euro",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR302300003BJNG003100000"
        },
        "body": "<BR /><BR /><P><noindex>(Fundstelle: BGBl. I 2019, 535)</noindex></P><BR /><BR /><P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"0\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"27*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"33*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">g\u00fcltig im<BR /> Kalenderjahr</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Teilbetrag<BR /> f\u00fcr das im jeweiligen<BR /> Kalenderjahr<BR /> beginnende<BR /> erste Schulhalbjahr</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Teilbetrag<BR /> f\u00fcr das im jeweiligen<BR /> Kalenderjahr<BR /> beginnende<BR /> zweite Schulhalbjahr</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">2019</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">100 Euro</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u2013</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\">2020</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\">100 Euro</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\">50 Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\">2021</entry><entry VJ=\"1\">103 Euro</entry><entry VJ=\"1\">51,50 Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\">2022</entry><entry VJ=\"1\">104</entry><entry VJ=\"1\">52</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
