{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR125410996",
    "firstPublished": "1996-08-07",
    "sourceTimestamp": "20211231214711",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Siebtes Buch Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Unfallversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 7. August 1996, BGBl. I S. 1254)",
    "abbreviation": "SGB 7",
    "slug": "sgb_7",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 1254",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 14a G v. 10.12.2021 I 5162",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 21.8.1996 +++)<BR /><BR /></pre>Das Gesetz wurde vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 36 G v. 7.8.1996 I 1254 (UVEG 860-7/1) mWv 1.1.1997 in Kraft getreten. \u00a7 1 Nr 1, \u00a7\u00a7 14 bis 25 sind am 21.8.1996 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE000164311",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"7\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"6.31*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"4.57*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"4.69*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"4.80*\" /><colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"9.38*\" /><colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"4.80*\" /><colspec colname=\"col7\" colnum=\"7\" colwidth=\"65.44*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Erstes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Aufgaben, versicherter Personenkreis, Versicherungsfall</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Aufgaben der Unfallversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Pr\u00e4vention, Rehabilitation, Entsch\u00e4digung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Versicherter Personenkreis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Versicherung kraft Gesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Versicherung kraft Satzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Versicherungsfreiheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Versicherungsbefreiung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Freiwillige Versicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Versicherungsfall</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Begriff</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Arbeitsunfall</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Berufskrankheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Erweiterung in der See- und Binnenschiffahrt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Mittelbare Folgen eines Versicherungsfalls</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Versicherungsfall einer Leibesfrucht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">\u00a7 12a</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\">Gesundheitsschaden im Zusammenhang mit der Spende von Blut oder k\u00f6rpereigenen Organen, Organteilen oder Gewebe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Sachsch\u00e4den bei Hilfeleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Zweites Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Pr\u00e4vention</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Grundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Unfallverh\u00fctungsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Geltung bei Zust\u00e4ndigkeit anderer Unfallversicherungstr\u00e4ger und f\u00fcr ausl\u00e4ndische Unternehmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">\u00dcberwachung und Beratung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Aufsichtspersonen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Befugnisse der Aufsichtspersonen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zusammenarbeit mit Dritten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Verantwortung des Unternehmers, Mitwirkung der Versicherten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Sicherheitsbeauftragte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Aus- und Fortbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">\u00dcberbetrieblicher arbeitsmedizinischer und sicherheitstechnischer Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Bericht gegen\u00fcber dem Bundestag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Drittes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Leistungen nach Eintritt eines Versicherungsfalls</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Heilbehandlung, Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben, Leistungen zur Sozialen Teilhabe und erg\u00e4nzende Leistungen, Pflege, Geldleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspruch und Leistungsarten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Grundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Heilbehandlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Umfang der Heilbehandlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">\u00c4rztliche und zahn\u00e4rztliche Behandlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Arznei- und Verbandmittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Heilmittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Hilfsmittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">H\u00e4usliche Krankenpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Behandlung in Krankenh\u00e4usern und Rehabilitationseinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Durchf\u00fchrung der Heilbehandlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7\u00a7 36 bis 38</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Vierter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungen zur Sozialen Teilhabe und erg\u00e4nzende Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Leistungen zur Sozialen Teilhabe und erg\u00e4nzende Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Kraftfahrzeughilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Wohnungshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Haushaltshilfe und Kinderbetreuungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Reisekosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">F\u00fcnfter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Sechster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geldleistungen w\u00e4hrend der Heilbehandlung und der Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Voraussetzungen f\u00fcr das Verletztengeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beginn und Ende des Verletztengeldes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">H\u00f6he des Verletztengeldes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">\u00a7 47a</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\">Beitragszahlung der Unfallversicherungstr\u00e4ger an berufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtungen und private Krankenversicherungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Verletztengeld bei Wiedererkrankung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">\u00dcbergangsgeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">H\u00f6he und Berechnung des \u00dcbergangsgeldes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Anrechnung von Einkommen auf Verletzten- und \u00dcbergangsgeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Siebter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besondere Vorschriften f\u00fcr die Versicherten in der Seefahrt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Vorrang der medizinischen Betreuung durch die Reeder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Achter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besondere Vorschriften f\u00fcr die Versicherten der landwirtschaftlichen Unfallversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Betriebs- und Haushaltshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Art und Form der Betriebs- und Haushaltshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 55a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Sonstige Anspr\u00fcche, Verletztengeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Renten, Beihilfen, Abfindungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Renten an Versicherte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Voraussetzungen und H\u00f6he des Rentenanspruchs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Erh\u00f6hung der Rente bei Schwerverletzten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Erh\u00f6hung der Rente bei Arbeitslosigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">H\u00f6chstbetrag bei mehreren Renten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Minderung bei Heimpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Renten f\u00fcr Beamte und Berufssoldaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Rente als vorl\u00e4ufige Entsch\u00e4digung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungen an Hinterbliebene</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Leistungen bei Tod</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Sterbegeld und Erstattung von \u00dcberf\u00fchrungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Witwen- und Witwerrente</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Witwen- und Witwerrente an fr\u00fchere Ehegatten; mehrere Berechtigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Voraussetzungen der Waisenrente</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">H\u00f6he der Waisenrente</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Rente an Verwandte der aufsteigenden Linie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 70</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">H\u00f6chstbetrag der Hinterbliebenenrenten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 71</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Witwen-, Witwer- und Waisenbeihilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beginn, \u00c4nderung und Ende von Renten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 72</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beginn von Renten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 73</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">\u00c4nderungen und Ende von Renten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 74</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Ausnahmeregelungen f\u00fcr die \u00c4nderung von Renten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Vierter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abfindung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 75</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Abfindung mit einer Gesamtverg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 76</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Abfindung bei Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit unter 40 vom Hundert</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 77</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Wiederaufleben der abgefundenen Rente</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 78</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Abfindung bei Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit ab 40 vom Hundert</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 79</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Umfang der Abfindung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 80</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Abfindung bei Wiederheirat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">F\u00fcnfter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besondere Vorschriften f\u00fcr die Versicherten der landwirtschaftlichen Unfallversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 80a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Voraussetzungen f\u00fcr den Rentenanspruch, Wartezeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Jahresarbeitsverdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeines</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 81</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Jahresarbeitsverdienst als Berechnungsgrundlage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erstmalige Festsetzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 82</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Regelberechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 83</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Jahresarbeitsverdienst kraft Satzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 84</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Jahresarbeitsverdienst bei Berufskrankheiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 85</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Mindest- und H\u00f6chstjahresarbeitsverdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 86</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 87</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Jahresarbeitsverdienst nach billigem Ermessen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 88</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Erh\u00f6hung des Jahresarbeitsverdienstes f\u00fcr Hinterbliebene</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 89</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Ber\u00fccksichtigung von Anpassungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Neufestsetzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 90</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Neufestsetzung nach Altersstufen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 91</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Neufestsetzung nach Schul- oder Berufsausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Vierter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besondere Vorschriften f\u00fcr die bei der Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation versicherten Seeleute und ihre Hinterbliebenen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 92</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Jahresarbeitsverdienst f\u00fcr Seeleute</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">F\u00fcnfter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besondere Vorschriften f\u00fcr die Versicherten der landwirtschaftlichen Unfallversicherung und ihre Hinterbliebenen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 93</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Jahresarbeitsverdienst f\u00fcr landwirtschaftliche Unternehmer, ihre Ehegatten und Familienangeh\u00f6rigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Mehrleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 94</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Mehrleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 95</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Anpassung von Geldleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 96</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">F\u00e4lligkeit, Auszahlung und Berechnungsgrunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 97</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Leistungen ins Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 98</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Anrechnung anderer Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 99</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Wahrnehmung von Aufgaben durch die Deutsche Post AG</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 100</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 101</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Ausschlu\u00df oder Minderung von Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 102</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Schriftform</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 103</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zwischennachricht, Unfalluntersuchung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Viertes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Haftung von Unternehmern, Unternehmensangeh\u00f6rigen und anderen Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">\u00a0Beschr\u00e4nkung der Haftung gegen\u00fcber Versicherten, ihren Angeh\u00f6rigen und Hinterbliebenen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 104</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beschr\u00e4nkung der Haftung der Unternehmer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 105</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beschr\u00e4nkung der Haftung anderer im Betrieb t\u00e4tiger Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 106</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beschr\u00e4nkung der Haftung anderer Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 107</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Besonderheiten in der Seefahrt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 108</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Bindung der Gerichte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 109</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Feststellungsberechtigung von in der Haftung beschr\u00e4nkten Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Haftung gegen\u00fcber den Sozialversicherungstr\u00e4gern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 110</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Haftung gegen\u00fcber den Sozialversicherungstr\u00e4gern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 111</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Haftung des Unternehmens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 112</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Bindung der Gerichte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 113</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Verj\u00e4hrung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">F\u00fcnftes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Organisation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Unfallversicherungstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 114</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Unfallversicherungstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 115</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Pr\u00e4vention bei der Unfallversicherung Bund und Bahn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 116</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Unfallversicherungstr\u00e4ger im Landesbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 117</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Unfallversicherungstr\u00e4ger im kommunalen Bereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 118</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Vereinigung von Berufsgenossenschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 119</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 119a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 120</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Bundes- und Landesgarantie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">\u00a0Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit der gewerblichen Berufsgenossenschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 121</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit der gewerblichen Berufsgenossenschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 122</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Sachliche und \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 123</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 124</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Bestandteile des landwirtschaftlichen Unternehmens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 125</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherung Bund und Bahn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 126</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 127</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 128</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger im Landesbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 129</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger im kommunalen Bereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 129a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit bei gemeinsamer Beteiligung von Bund, L\u00e4ndern, Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nden an Unternehmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Vierter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gemeinsame Vorschriften \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 130</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 131</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Hilfs- und Nebenunternehmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 132</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Unfallversicherungstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 133</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Versicherte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 134</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit bei Berufskrankheiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 135</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Versicherung nach mehreren Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 136</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Bescheid \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit, Begriff des Unternehmers</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 137</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Wirkung von Zust\u00e4ndigkeits\u00e4nderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 138</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Unterrichtung der Versicherten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 139</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Vorl\u00e4ufige Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 139a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Deutsche Verbindungsstelle Unfallversicherung - Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Weitere Versicherungseinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 140</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Haftpflicht- und Auslandsversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 141</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Tr\u00e4ger der Versicherungseinrichtungen, Aufsicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 142</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Gemeinsame Einrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 143</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Dienstrecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 144</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Dienstordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 145</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Regelungen in der Dienstordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 146</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Verletzung der Dienstordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 147</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Aufstellung und \u00c4nderung der Dienstordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">\u00a7 147a</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\">Dienstbez\u00fcge der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der gewerblichen Berufsgenossenschaften und der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 148</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Dienstrechtliche Vorschriften der Unfallversicherung Bund und Bahn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 149</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 149a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Sechstes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Aufbringung der Mittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Allgemeine Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitragspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 150</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beitragspflichtige</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 151</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beitragserhebung bei \u00fcberbetrieblichen arbeitsmedizinischen und sicherheitstechnischen Diensten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitragsh\u00f6he</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 152</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Umlage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 153</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Berechnungsgrundlagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 154</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Berechnungsgrundlagen in besonderen F\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 155</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beitr\u00e4ge nach der Zahl der Versicherten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 156</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beitr\u00e4ge nach einem auf Arbeitsstunden aufgeteilten Arbeitsentgelt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 157</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Gefahrtarif</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 158</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Genehmigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 159</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Veranlagung der Unternehmen zu den Gefahrklassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 160</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">\u00c4nderung der Veranlagung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 161</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Mindestbeitrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 162</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zuschl\u00e4ge, Nachl\u00e4sse, Pr\u00e4mien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 163</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beitragszusch\u00fcsse f\u00fcr K\u00fcstenfischer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorsch\u00fcsse und Sicherheitsleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 164</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beitragsvorsch\u00fcsse und Sicherheitsleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Vierter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Umlageverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 165</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Nachweise</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 166</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Auskunftspflicht der Unternehmer und Beitrags\u00fcberwachung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 167</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beitragsberechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 168</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beitragsbescheid</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 169</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 170</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beitragszahlung an einen anderen Unfallversicherungstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">F\u00fcnfter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Betriebsmittel, R\u00fccklage und Verwaltungsverm\u00f6gen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 171</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Mittel der Unfallversicherungstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 172</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Betriebsmittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 172a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">R\u00fccklage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 172b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Verwaltungsverm\u00f6gen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 172c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Altersr\u00fcckstellungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Sechster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammenlegung und Teilung der Last, Teilung der Entsch\u00e4digungslast bei Berufskrankheiten, Erstattungsanspr\u00fcche der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 173</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zusammenlegung und Teilung der Last</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 174</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Teilung der Entsch\u00e4digungslast bei Berufskrankheiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 175</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Erstattungsanspr\u00fcche der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Siebter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lastenverteilung zwischen den gewerblichen Berufsgenossenschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 176</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Grundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 177</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 178</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Gemeinsame Tragung der Rentenlasten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 179</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Sonderregelung bei au\u00dfergew\u00f6hnlicher Belastung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 180</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Freibetr\u00e4ge, Unternehmen ohne Gewinnerzielungsabsicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 181</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Durchf\u00fchrung des Ausgleichs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Besondere Vorschriften f\u00fcr die landwirtschaftliche Unfallversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 182</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Berechnungsgrundlagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 183</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Umlageverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 183a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Rechenschaft \u00fcber die Verwendung der Mittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 184</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">R\u00fccklage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 184a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 184b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 184c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 184d</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Besondere Vorschriften f\u00fcr die Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 185</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Gemeindeunfallversicherungsverb\u00e4nde, Unfallkassen der L\u00e4nder und Gemeinden, gemeinsame Unfallkassen, Feuerwehr-Unfallkassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 186</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Aufwendungen der Unfallversicherung Bund und Bahn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Gemeinsame Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berechnungsgrunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 187</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Berechnungsgrunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Reduzierung der Kosten f\u00fcr Verwaltung und Verfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 187a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Reduzierung der Kosten f\u00fcr Verwaltung und Verfahren in der landwirtschaftlichen Unfallversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Siebtes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Zusammenarbeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger mit anderen Leistungstr\u00e4gern und ihre Beziehungen zu Dritten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Zusammenarbeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger mit anderen Leistungstr\u00e4gern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 188</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Auskunftspflicht der Krankenkassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 189</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Beauftragung einer Krankenkasse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 190</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Pflicht der Unfallversicherungstr\u00e4ger zur Benachrichtigung der Rentenversicherungstr\u00e4ger beim Zusammentreffen von Renten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Beziehungen der Unfallversicherungstr\u00e4ger zu Dritten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 191</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Unterst\u00fctzungspflicht der Unternehmer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 192</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Mitteilungs- und Auskunftspflichten von Unternehmern und Bauherren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 193</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Pflicht zur Anzeige eines Versicherungsfalls durch die Unternehmer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 194</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Meldepflicht der Eigent\u00fcmer von Seeschiffen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 195</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Unterst\u00fctzungs- und Mitteilungspflichten von Kammern und der f\u00fcr die Erteilung einer Gewerbeoder Bauerlaubnis zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 196</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Mitteilungspflichten der Schiffsvermessungs- und -registerbeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 197</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">\u00dcbermittlungspflicht weiterer Beh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 198</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Auskunftspflicht der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Achtes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Datenschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 199</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Verarbeitung von Daten durch die Unfallversicherungstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 200</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Einschr\u00e4nkung der \u00dcbermittlungsbefugnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Datenverarbeitung durch \u00c4rzte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 201</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Erhebung, Speicherung und \u00dcbermittlung von Daten durch \u00c4rzte und Psychotherapeuten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 202</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Anzeigepflicht von \u00c4rzten bei Berufskrankheiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 203</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Auskunftspflicht von \u00c4rzten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Dateisysteme</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 204</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Errichtung eines Dateisystems f\u00fcr mehrere Unfallversicherungstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 205</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Sonstige Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 206</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Verarbeitung von Daten f\u00fcr die Forschung zur Bek\u00e4mpfung von Berufskrankheiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 207</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Verarbeitung von Daten zur Verh\u00fctung von Versicherungsf\u00e4llen und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 208</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Ausk\u00fcnfte der Deutschen Post AG</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Neuntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 209</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 210</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 211</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zusammenarbeit bei der Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Zehntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">\u00dcbergangsrecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 212</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Grundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 213</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Versicherungsschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 214</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Geltung auch f\u00fcr fr\u00fchere Versicherungsf\u00e4lle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 215</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Sondervorschriften f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 216</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Bezugsgr\u00f6\u00dfe (Ost) und aktueller Rentenwert (Ost)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 217</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Bestandsschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 218</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 218a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Leistungen an Hinterbliebene</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 218b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">R\u00fcckwirkende Anerkennung von Berufskrankheiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 218c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Auszahlung laufender Geldleistungen bei Beginn vor dem 1. April 2004</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 218d</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Besondere Zust\u00e4ndigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 218e</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelungen aus Anlass des \u00dcbergangs der Beitrags\u00fcberwachung auf die Tr\u00e4ger der Deutschen Rentenversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">\u00a7 218f</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\">Evaluation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">\u00a7 218g</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\">\u00dcbergangsregelungen bei epidemischer Lage von nationaler Tragweite</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 219</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 219a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Altersr\u00fcckstellungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 220</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Ausgleich unter den gewerblichen Berufsgenossenschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 221</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Besondere Vorschriften f\u00fcr die landwirtschaftliche Unfallversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 221a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 221b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">\u00dcbergangszeit und Beitragsangleichung in der landwirtschaftlichen Unfallversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Elftes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">\u00dcbergangsvorschriften zur Neuorganisation der gesetzlichen Unfallversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 222</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Neuorganisation der gewerblichen Berufsgenossenschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 223</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Neuorganisation der landesunmittelbaren Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 224</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Umstellung der Mitgliedsnummer auf die Unternehmernummer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">\u00a7 225</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Gewerbliche Berufsgenossenschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Anlage 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG000100000",
        "name": "Erstes Kapitel",
        "title": "Aufgaben, versicherter Personenkreis, Versicherungsfall",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG000200000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Aufgaben der Unfallversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Pr\u00e4vention, Rehabilitation, Entsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Aufgabe der Unfallversicherung ist es, nach Ma\u00dfgabe der Vorschriften dieses Buches <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit allen geeigneten Mitteln Arbeitsunf\u00e4lle und Berufskrankheiten sowie arbeitsbedingte Gesundheitsgefahren zu verh\u00fcten,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Eintritt von Arbeitsunf\u00e4llen oder Berufskrankheiten die Gesundheit und die Leistungsf\u00e4higkeit der Versicherten mit allen geeigneten Mitteln wiederherzustellen und sie oder ihre Hinterbliebenen durch Geldleistungen zu entsch\u00e4digen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG023300000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Versicherter Personenkreis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE000455360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Versicherung kraft Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023300000"
        },
        "body": "<P>(1) Kraft Gesetzes sind versichert <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besch\u00e4ftigte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lernende w\u00e4hrend der beruflichen Aus- und Fortbildung in Betriebsst\u00e4tten, Lehrwerkst\u00e4tten, Schulungskursen und \u00e4hnlichen Einrichtungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die sich Untersuchungen, Pr\u00fcfungen oder \u00e4hnlichen Ma\u00dfnahmen unterziehen, die aufgrund von Rechtsvorschriften zur Aufnahme einer versicherten T\u00e4tigkeit oder infolge einer abgeschlossenen versicherten T\u00e4tigkeit erforderlich sind, soweit diese Ma\u00dfnahmen vom Unternehmen oder einer Beh\u00f6rde veranla\u00dft worden sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">behinderte Menschen, die in anerkannten Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen, bei einem anderen Leistungsanbieter nach \u00a7 60 des Neunten Buches oder in Blindenwerkst\u00e4tten im Sinne des \u00a7 226 des Neunten Buches oder f\u00fcr diese Einrichtungen in Heimarbeit t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmer eines landwirtschaftlichen Unternehmens sind und ihre im Unternehmen mitarbeitenden Ehegatten oder Lebenspartner,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im landwirtschaftlichen Unternehmen nicht nur vor\u00fcbergehend mitarbeitende Familienangeh\u00f6rige sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in landwirtschaftlichen Unternehmen in der Rechtsform von Kapital- oder Personenhandelsgesellschaften regelm\u00e4\u00dfig wie Unternehmer selbst\u00e4ndig t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ehrenamtlich in Unternehmen t\u00e4tig sind, die unmittelbar der Sicherung, \u00dcberwachung oder F\u00f6rderung der Landwirtschaft \u00fcberwiegend dienen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ehrenamtlich in den Berufsverb\u00e4nden der Landwirtschaft t\u00e4tig sind,</LA></DD></DL>wenn f\u00fcr das Unternehmen die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft zust\u00e4ndig ist.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hausgewerbetreibende und Zwischenmeister sowie ihre mitarbeitenden Ehegatten oder Lebenspartner,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">selbst\u00e4ndig t\u00e4tige K\u00fcstenschiffer und K\u00fcstenfischer, die zur Besatzung ihres Fahrzeugs geh\u00f6ren oder als K\u00fcstenfischer ohne Fahrzeug fischen und regelm\u00e4\u00dfig nicht mehr als vier Arbeitnehmer besch\u00e4ftigen, sowie ihre mitarbeitenden Ehegatten oder Lebenspartner,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder w\u00e4hrend des Besuchs von Tageseinrichtungen, deren Tr\u00e4ger f\u00fcr den Betrieb der Einrichtungen der Erlaubnis nach \u00a7 45 des Achten Buches oder einer Erlaubnis aufgrund einer entsprechenden landesrechtlichen Regelung bed\u00fcrfen, w\u00e4hrend der Betreuung durch geeignete Tagespflegepersonen im Sinne von \u00a7 23 des Achten Buches sowie w\u00e4hrend der Teilnahme an vorschulischen Sprachf\u00f6rderungskursen, wenn die Teilnahme auf Grund landesrechtlicher Regelungen erfolgt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sch\u00fcler w\u00e4hrend des Besuchs von allgemein- oder berufsbildenden Schulen und w\u00e4hrend der Teilnahme an unmittelbar vor oder nach dem Unterricht von der Schule oder im Zusammenwirken mit ihr durchgef\u00fchrten Betreuungsma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Studierende w\u00e4hrend der Aus- und Fortbildung an Hochschulen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die selbst\u00e4ndig oder unentgeltlich, insbesondere ehrenamtlich im Gesundheitswesen oder in der Wohlfahrtspflege t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr K\u00f6rperschaften, Anstalten oder Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts oder deren Verb\u00e4nde oder Arbeitsgemeinschaften, f\u00fcr die in den Nummern 2 und 8 genannten Einrichtungen oder f\u00fcr privatrechtliche Organisationen im Auftrag oder mit ausdr\u00fccklicher Einwilligung, in besonderen F\u00e4llen mit schriftlicher Genehmigung von Gebietsk\u00f6rperschaften ehrenamtlich t\u00e4tig sind oder an Ausbildungsveranstaltungen f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit teilnehmen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtliche Religionsgemeinschaften und deren Einrichtungen oder f\u00fcr privatrechtliche Organisationen im Auftrag oder mit ausdr\u00fccklicher Einwilligung, in besonderen F\u00e4llen mit schriftlicher Genehmigung von \u00f6ffentlich-rechtlichen Religionsgemeinschaften ehrenamtlich t\u00e4tig sind oder an Ausbildungsveranstaltungen f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit teilnehmen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einer K\u00f6rperschaft, Anstalt oder Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts zur Unterst\u00fctzung einer Diensthandlung herangezogen werden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einer dazu berechtigten \u00f6ffentlichen Stelle als Zeugen zur Beweiserhebung herangezogen werden,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die in Unternehmen zur Hilfe bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen oder im Zivilschutz unentgeltlich, insbesondere ehrenamtlich t\u00e4tig sind oder an Ausbildungsveranstaltungen dieser Unternehmen einschlie\u00dflich der satzungsm\u00e4\u00dfigen Veranstaltungen, die der Nachwuchsf\u00f6rderung dienen, teilnehmen,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen oder gemeiner Gefahr oder Not Hilfe leisten oder einen anderen aus erheblicher gegenw\u00e4rtiger Gefahr f\u00fcr seine Gesundheit retten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Blut oder k\u00f6rpereigene Organe, Organteile oder Gewebe spenden oder bei denen Voruntersuchungen oder Nachsorgema\u00dfnahmen anl\u00e4sslich der Spende vorgenommen werden,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich bei der Verfolgung oder Festnahme einer Person, die einer Straftat verd\u00e4chtig ist oder zum Schutz eines widerrechtlich Angegriffenen pers\u00f6nlich einsetzen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">T\u00e4tigkeiten als Not\u00e4rztin oder Notarzt im Rettungsdienst aus\u00fcben, wenn diese T\u00e4tigkeiten neben <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Besch\u00e4ftigung mit einem Umfang von regelm\u00e4\u00dfig mindestens 15 Stunden w\u00f6chentlich au\u00dferhalb des Rettungsdienstes oder</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer T\u00e4tigkeit als zugelassener Vertragsarzt oder als Arzt in privater Niederlassung</LA></DD></DL>ausge\u00fcbt werden,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach den Vorschriften des Zweiten oder des Dritten Buches der Meldepflicht unterliegen, wenn sie einer besonderen, an sie im Einzelfall gerichteten Aufforderung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, des nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Zweiten Buches zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers oder eines nach \u00a7 6a des Zweiten Buches zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gers nachkommen, diese oder eine andere Stelle aufzusuchen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an einer Ma\u00dfnahme teilnehmen, wenn die Person selbst oder die Ma\u00dfnahme \u00fcber die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, einen nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Zweiten Buches zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger oder einen nach \u00a7 6a des Zweiten Buches zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger gef\u00f6rdert wird,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Kosten einer Krankenkasse oder eines Tr\u00e4gers der gesetzlichen Rentenversicherung oder der landwirtschaftlichen Alterskasse station\u00e4re oder teilstation\u00e4re Behandlung oder station\u00e4re, teilstation\u00e4re oder ambulante Leistungen zur medizinischen Rehabilitation erhalten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Vorbereitung von Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben auf Aufforderung eines Tr\u00e4gers der gesetzlichen Rentenversicherung oder der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit einen dieser Tr\u00e4ger oder eine andere Stelle aufsuchen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Kosten eines Unfallversicherungstr\u00e4gers an vorbeugenden Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 3 der Berufskrankheiten-Verordnung teilnehmen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Kosten eines Tr\u00e4gers der gesetzlichen Rentenversicherung, der landwirtschaftlichen Alterskasse oder eines Tr\u00e4gers der gesetzlichen Unfallversicherung an Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen teilnehmen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die bei der Schaffung \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Wohnraums im Sinne des Zweiten Wohnungsbaugesetzes oder im Rahmen der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung bei der Schaffung von Wohnraum im Sinne des \u00a7 16 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 des Wohnraumf\u00f6rderungsgesetzes oder entsprechender landesrechtlicher Regelungen im Rahmen der Selbsthilfe t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 19 Satz 1 und 2 des Elften Buches bei der Pflege eines Pflegebed\u00fcrftigen mit mindestens Pflegegrad 2 im Sinne der \u00a7\u00a7 14 und 15 Absatz 3 des Elften Buches; die versicherte T\u00e4tigkeit umfasst pflegerische Ma\u00dfnahmen in den in \u00a7 14 Absatz 2 des Elften Buches genannten Bereichen sowie Hilfen bei der Haushaltsf\u00fchrung nach \u00a7 18 Absatz 5a Satz 3 Nummer 2 des Elften Buches.</LA></DD></DL></P><P>(1a) Versichert sind auch Personen, die nach Erf\u00fcllung der Schulpflicht auf der Grundlage einer schriftlichen Vereinbarung im Dienst eines geeigneten Tr\u00e4gers im Umfang von durchschnittlich mindestens acht Wochenstunden und f\u00fcr die Dauer von mindestens sechs Monaten als Freiwillige einen Freiwilligendienst aller Generationen unentgeltlich leisten. Als Tr\u00e4ger des Freiwilligendienstes aller Generationen geeignet sind inl\u00e4ndische juristische Personen des \u00f6ffentlichen Rechts oder unter \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 9 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes fallende Einrichtungen zur F\u00f6rderung gemeinn\u00fctziger, mildt\u00e4tiger oder kirchlicher Zwecke (\u00a7\u00a7 52 bis 54 der Abgabenordnung), wenn sie die Haftpflichtversicherung und eine kontinuierliche Begleitung der Freiwilligen und deren Fort- und Weiterbildung im Umfang von mindestens durchschnittlich 60 Stunden je Jahr sicherstellen. Die Tr\u00e4ger haben fortlaufende Aufzeichnungen zu f\u00fchren \u00fcber die bei ihnen nach Satz 1 t\u00e4tigen Personen, die Art und den Umfang der T\u00e4tigkeiten und die Einsatzorte. Die Aufzeichnungen sind mindestens f\u00fcnf Jahre lang aufzubewahren.</P><P>(2) Ferner sind Personen versichert, die wie nach Absatz 1 Nr. 1 Versicherte t\u00e4tig werden. Satz 1 gilt auch f\u00fcr Personen, die w\u00e4hrend einer aufgrund eines Gesetzes angeordneten Freiheitsentziehung oder aufgrund einer strafrichterlichen, staatsanwaltlichen oder jugendbeh\u00f6rdlichen Anordnung wie Besch\u00e4ftigte t\u00e4tig werden.</P><P>(3) Absatz 1 Nr. 1 gilt auch f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die im Ausland bei einer amtlichen Vertretung des Bundes oder der L\u00e4nder oder bei deren Leitern, Mitgliedern oder Bediensteten besch\u00e4ftigt und in der gesetzlichen Rentenversicherung nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 des Sechsten Buches pflichtversichert sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Sinne des Entwicklungshelfer-Gesetzes Entwicklungsdienst oder Vorbereitungsdienst leisten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen entwicklungspolitischen Freiwilligendienst \u201eweltw\u00e4rts\u201d im Sinne der Richtlinie des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung vom 1. August 2007 (BAnz. 2008 S. 1297) leisten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Internationalen Jugendfreiwilligendienst im Sinne der Richtlinie Internationaler Jugendfreiwilligendienst des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend vom 20. Dezember 2010 (GMBl S. 1778) leisten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die<DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine T\u00e4tigkeit bei einer zwischenstaatlichen oder \u00fcberstaatlichen Organisation aus\u00fcben und deren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis im \u00f6ffentlichen Dienst w\u00e4hrend dieser Zeit ruht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Lehrkr\u00e4fte vom Ausw\u00e4rtigen Amt durch das Bundesverwaltungsamt an Schulen im Ausland vermittelt worden sind oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit bei internationalen Eins\u00e4tzen zur zivilen Krisenpr\u00e4vention als Sekundierte nach dem Sekundierungsgesetz abgesichert werden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Versicherung nach Satz 1 Nummer 3 Buchstabe a und c erstreckt sich auch auf Unf\u00e4lle oder Krankheiten, die infolge einer Verschleppung oder einer Gefangenschaft eintreten oder darauf beruhen, dass der Versicherte aus sonstigen mit seiner T\u00e4tigkeit zusammenh\u00e4ngenden Gr\u00fcnden, die er nicht zu vertreten hat, dem Einflussbereich seines Arbeitgebers oder der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung seines Einsatzes verantwortlichen Einrichtung entzogen ist. Gleiches gilt, wenn Unf\u00e4lle oder Krankheiten auf gesundheitssch\u00e4digende oder sonst vom Inland wesentlich abweichende Verh\u00e4ltnisse bei der T\u00e4tigkeit oder dem Einsatz im Ausland zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Soweit die Abs\u00e4tze 1 bis 2 weder eine Besch\u00e4ftigung noch eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit voraussetzen, gelten sie abweichend von \u00a7 3 Nr. 2 des Vierten Buches f\u00fcr alle Personen, die die in diesen Abs\u00e4tzen genannten T\u00e4tigkeiten im Inland aus\u00fcben; \u00a7 4 des Vierten Buches gilt entsprechend. Absatz 1 Nr. 13 gilt auch f\u00fcr Personen, die im Ausland t\u00e4tig werden, wenn sie im Inland ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben.</P><P>(4) Familienangeh\u00f6rige im Sinne des Absatzes 1 Nr. 5 Buchstabe b sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwandte bis zum dritten Grade,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verschw\u00e4gerte bis zum zweiten Grade,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegekinder (\u00a7 56 Abs. 2 Nr. 2 des Ersten Buches)</LA></DD></DL>der Unternehmer, ihrer Ehegatten oder ihrer Lebenspartner.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE000503119",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Versicherung kraft Satzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Satzung kann bestimmen, da\u00df und unter welchen Voraussetzungen sich die Versicherung erstreckt auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmer und ihre im Unternehmen mitarbeitenden Ehegatten oder Lebenspartner,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die sich auf der Unternehmensst\u00e4tte aufhalten; \u00a7 2 Abs. 3 Satz 2 erster Halbsatz gilt entsprechend,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Ausland bei einer staatlichen deutschen Einrichtung besch\u00e4ftigt werden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Ausland von einer staatlichen deutschen Einrichtung anderen Staaten zur Arbeitsleistung zur Verf\u00fcgung gestellt werden;</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">Versicherungsschutz besteht nur, soweit die Personen nach dem Recht des Besch\u00e4ftigungsstaates nicht unfallversichert sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ehrenamtlich T\u00e4tige und b\u00fcrgerschaftlich Engagierte,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder und Jugendliche w\u00e4hrend der Teilnahme an Sprachf\u00f6rderungskursen, wenn die Teilnahme auf Grund landesrechtlicher Regelungen erfolgt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haushaltsf\u00fchrende,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmer von nicht gewerbsm\u00e4\u00dfig betriebenen Binnenfischereien oder Imkereien und ihre im Unternehmen mitarbeitenden Ehegatten oder Lebenspartner,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die aufgrund einer vom Fischerei- oder Jagdaus\u00fcbungsberechtigten erteilten Erlaubnis als Fischerei- oder Jagdgast fischen oder jagen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reeder, die nicht zur Besatzung des Fahrzeugs geh\u00f6ren, und ihre im Unternehmen mitarbeitenden Ehegatten oder Lebenspartner.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE000604126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Versicherungsfreiheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023300000"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherungsfrei sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, soweit f\u00fcr sie beamtenrechtliche Unfallf\u00fcrsorgevorschriften oder entsprechende Grunds\u00e4tze gelten; ausgenommen sind Ehrenbeamte und ehrenamtliche Richter,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, soweit f\u00fcr sie das Bundesversorgungsgesetz oder Gesetze, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen, gelten, es sei denn, da\u00df<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Versicherungsfall zugleich die Folge einer Sch\u00e4digung im Sinne dieser Gesetze ist oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">es sich um eine Sch\u00e4digung im Sinne des \u00a7 5 Abs. 1 Buchstabe e des Bundesversorgungsgesetzes handelt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">satzungsm\u00e4\u00dfige Mitglieder geistlicher Genossenschaften, Diakonissen und Angeh\u00f6rige \u00e4hnlicher Gemeinschaften, wenn ihnen nach den Regeln der Gemeinschaft Anwartschaft auf die in der Gemeinschaft \u00fcbliche Versorgung gew\u00e4hrleistet und die Erf\u00fcllung der Gew\u00e4hrleistung gesichert ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Von der Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5 sind frei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die aufgrund einer vom Fischerei- oder Jagdaus\u00fcbungsberechtigten erteilten Erlaubnis als Fischerei- oder Jagdgast fischen oder jagen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmer von Binnenfischereien, Imkereien und Unternehmen nach \u00a7 123 Abs. 1 Nr. 2, wenn diese Unternehmen nicht gewerbsm\u00e4\u00dfig betrieben werden und nicht Neben- oder Hilfsunternehmen eines anderen landwirtschaftlichen Unternehmens sind, sowie ihre im Unternehmen mitarbeitenden Ehegatten oder Lebenspartner; das gleiche gilt f\u00fcr Personen, die in diesen Unternehmen als Verwandte oder Verschw\u00e4gerte bis zum zweiten Grad oder als Pflegekind der Unternehmer, ihrer Ehegatten oder Lebenspartner unentgeltlich t\u00e4tig sind. Ein Unternehmen der Imkerei gilt als nicht gewerbsm\u00e4\u00dfig betrieben, wenn nicht mehr als 25 Bienenv\u00f6lker gehalten werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Von der Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 9 sind frei selbst\u00e4ndig t\u00e4tige \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte, Tier\u00e4rzte, Psychotherapeuten, Psychologische Psychotherapeuten, Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten, Heilpraktiker und Apotheker.</P><P>(4) Von der Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 2 ist frei, wer in einem Haushalt als Verwandter oder Verschw\u00e4gerter bis zum zweiten Grad oder als Pflegekind der Haushaltsf\u00fchrenden, der Ehegatten oder der Lebenspartner unentgeltlich t\u00e4tig ist, es sei denn, er ist in einem in \u00a7 124 Nr. 1 genannten Haushalt t\u00e4tig.</P><P>(5) Von der Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 2 sind frei Personen, die als Familienangeh\u00f6rige (\u00a7 2 Abs. 4) der Unternehmer, ihrer Ehegatten oder Lebenspartner in einem Unternehmen nach \u00a7 123 Abs. 1 Nr. 1 bis 5 unentgeltlich t\u00e4tig sind, wenn sie die Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf eine Rente wegen Alters nach dem Recht der gesetzlichen Rentenversicherung einschlie\u00dflich der Alterssicherung der Landwirte erf\u00fcllen und die Rente beantragt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE000702308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Versicherungsbefreiung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023300000"
        },
        "body": "<P>Von der Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5 werden auf Antrag Unternehmer landwirtschaftlicher Unternehmen im Sinne des \u00a7 123 Abs. 1 Nr. 1 bis zu einer Gr\u00f6\u00dfe von 0,25 Hektar und ihre Ehegatten oder Lebenspartner unwiderruflich befreit; dies gilt nicht f\u00fcr Spezialkulturen. Das N\u00e4here bestimmt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE028101301",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Freiwillige Versicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023300000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf schriftlichen oder elektronischen Antrag k\u00f6nnen sich versichern <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmer und ihre im Unternehmen mitarbeitenden Ehegatten oder Lebenspartner; ausgenommen sind Haushaltsf\u00fchrende, Unternehmer von nicht gewerbsm\u00e4\u00dfig betriebenen Binnenfischereien, von nicht gewerbsm\u00e4\u00dfig betriebenen Unternehmen nach \u00a7 123 Abs. 1 Nr. 2 und ihre Ehegatten oder Lebenspartner sowie Fischerei- und Jagdg\u00e4ste,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die in Kapital- oder Personenhandelsgesellschaften regelm\u00e4\u00dfig wie Unternehmer selbst\u00e4ndig t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gew\u00e4hlte oder beauftragte Ehrenamtstr\u00e4ger in gemeinn\u00fctzigen Organisationen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die in Verbandsgremien und Kommissionen f\u00fcr Arbeitgeberorganisationen und Gewerkschaften sowie anderen selbst\u00e4ndigen Arbeitnehmervereinigungen mit sozial- oder berufspolitischer Zielsetzung (sonstige Arbeitnehmervereinigungen) ehrenamtlich t\u00e4tig sind oder an Ausbildungsveranstaltungen f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit teilnehmen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die ehrenamtlich f\u00fcr Parteien im Sinne des Parteiengesetzes t\u00e4tig sind oder an Ausbildungsveranstaltungen f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit teilnehmen.</LA></DD></DL>In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 3 kann auch die Organisation, f\u00fcr die die Ehrenamtstr\u00e4ger t\u00e4tig sind, oder ein Verband, in dem die Organisation Mitglied ist, den Antrag stellen; eine namentliche Bezeichnung der Versicherten ist in diesen F\u00e4llen nicht erforderlich. In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 4 und 5 gilt Satz 2 entsprechend.</P><P>(2) Die Versicherung beginnt mit dem Tag, der dem Eingang des Antrags folgt. Die Versicherung erlischt, wenn der Beitrag oder Beitragsvorschu\u00df binnen zwei Monaten nach F\u00e4lligkeit nicht gezahlt worden ist. Eine Neuanmeldung bleibt so lange unwirksam, bis der r\u00fcckst\u00e4ndige Beitrag oder Beitragsvorschu\u00df entrichtet worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG023400000",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Versicherungsfall",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Begriff",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023400000"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherungsf\u00e4lle sind Arbeitsunf\u00e4lle und Berufskrankheiten.</P><P>(2) Verbotswidriges Handeln schlie\u00dft einen Versicherungsfall nicht aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE001002311",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Arbeitsunfall",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023400000"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitsunf\u00e4lle sind Unf\u00e4lle von Versicherten infolge einer den Versicherungsschutz nach \u00a7 2, 3 oder 6 begr\u00fcndenden T\u00e4tigkeit (versicherte T\u00e4tigkeit). Unf\u00e4lle sind zeitlich begrenzte, von au\u00dfen auf den K\u00f6rper einwirkende Ereignisse, die zu einem Gesundheitsschaden oder zum Tod f\u00fchren. Wird die versicherte T\u00e4tigkeit im Haushalt der Versicherten oder an einem anderen Ort ausge\u00fcbt, besteht Versicherungsschutz in gleichem Umfang wie bei Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeit auf der Unternehmensst\u00e4tte.</P><P>(2) Versicherte T\u00e4tigkeiten sind auch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Zur\u00fccklegen des mit der versicherten T\u00e4tigkeit zusammenh\u00e4ngenden unmittelbaren Weges nach und von dem Ort der T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Zur\u00fccklegen des von einem unmittelbaren Weg nach und von dem Ort der T\u00e4tigkeit abweichenden Weges, um<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder von Versicherten (\u00a7 56 des Ersten Buches), die mit ihnen in einem gemeinsamen Haushalt leben, wegen ihrer, ihrer Ehegatten oder ihrer Lebenspartner beruflichen T\u00e4tigkeit fremder Obhut anzuvertrauen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit anderen Berufst\u00e4tigen oder Versicherten gemeinsam ein Fahrzeug zu benutzen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Zur\u00fccklegen des unmittelbaren Weges nach und von dem Ort, an dem Kinder von Versicherten nach Nummer 2 Buchstabe a fremder Obhut anvertraut werden, wenn die versicherte T\u00e4tigkeit an dem Ort des gemeinsamen Haushalts ausge\u00fcbt wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Zur\u00fccklegen des von einem unmittelbaren Weg nach und von dem Ort der T\u00e4tigkeit abweichenden Weges der Kinder von Personen (\u00a7 56 des Ersten Buches), die mit ihnen in einem gemeinsamen Haushalt leben, wenn die Abweichung darauf beruht, da\u00df die Kinder wegen der beruflichen T\u00e4tigkeit dieser Personen oder deren Ehegatten oder deren Lebenspartner fremder Obhut anvertraut werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Zur\u00fccklegen des mit der versicherten T\u00e4tigkeit zusammenh\u00e4ngenden Weges von und nach der st\u00e4ndigen Familienwohnung, wenn die Versicherten wegen der Entfernung ihrer Familienwohnung von dem Ort der T\u00e4tigkeit an diesem oder in dessen N\u00e4he eine Unterkunft haben,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das mit einer versicherten T\u00e4tigkeit zusammenh\u00e4ngende Verwahren, Bef\u00f6rdern, Instandhalten und Erneuern eines Arbeitsger\u00e4ts oder einer Schutzausr\u00fcstung sowie deren Erstbeschaffung, wenn diese auf Veranlassung der Unternehmer erfolgt.</LA></DD></DL></P><P>(3) Als Gesundheitsschaden gilt auch die Besch\u00e4digung oder der Verlust eines Hilfsmittels.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE001102360",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Berufskrankheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023400000"
        },
        "body": "<P>(1) Berufskrankheiten sind Krankheiten, die die Bundesregierung durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates als Berufskrankheiten bezeichnet und die Versicherte infolge einer den Versicherungsschutz nach \u00a7 2, 3 oder 6 begr\u00fcndenden T\u00e4tigkeit erleiden. Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, in der Rechtsverordnung solche Krankheiten als Berufskrankheiten zu bezeichnen, die nach den Erkenntnissen der medizinischen Wissenschaft durch besondere Einwirkungen verursacht sind, denen bestimmte Personengruppen durch ihre versicherte T\u00e4tigkeit in erheblich h\u00f6herem Grade als die \u00fcbrige Bev\u00f6lkerung ausgesetzt sind; sie kann dabei bestimmen, da\u00df die Krankheiten nur dann Berufskrankheiten sind, wenn sie durch T\u00e4tigkeiten in bestimmten Gef\u00e4hrdungsbereichen verursacht worden sind. In der Rechtsverordnung kann ferner bestimmt werden, inwieweit Versicherte in Unternehmen der Seefahrt auch in der Zeit gegen Berufskrankheiten versichert sind, in der sie an Land beurlaubt sind.</P><P>(1a) Beim Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird ein \u00c4rztlicher Sachverst\u00e4ndigenbeirat Berufskrankheiten gebildet. Der Sachverst\u00e4ndigenbeirat ist ein wissenschaftliches Gremium, das das Bundesministerium bei der Pr\u00fcfung der medizinischen Erkenntnisse zur Bezeichnung neuer und zur Erarbeitung wissenschaftlicher Stellungnahmen zu bestehenden Berufskrankheiten unterst\u00fctzt. Bei der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin wird eine Gesch\u00e4ftsstelle eingerichtet, die den Sachverst\u00e4ndigenbeirat bei der Erf\u00fcllung seiner Arbeit organisatorisch und wissenschaftlich, insbesondere durch die Erstellung systematischer Reviews, unterst\u00fctzt. Das N\u00e4here \u00fcber die Stellung und die Organisation des Sachverst\u00e4ndigenbeirats und der Gesch\u00e4ftsstelle regelt die Bundesregierung in der Rechtsverordnung nach Absatz 1.</P><P>(2) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger haben eine Krankheit, die nicht in der Rechtsverordnung bezeichnet ist oder bei der die dort bestimmten Voraussetzungen nicht vorliegen, wie eine Berufskrankheit als Versicherungsfall anzuerkennen, sofern im Zeitpunkt der Entscheidung nach neuen Erkenntnissen der medizinischen Wissenschaft die Voraussetzungen f\u00fcr eine Bezeichnung nach Absatz 1 Satz 2 erf\u00fcllt sind.</P><P>(2a) Krankheiten, die bei Versicherten vor der Bezeichnung als Berufskrankheiten bereits entstanden waren, sind r\u00fcckwirkend fr\u00fchestens anzuerkennen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den F\u00e4llen des Absatzes 1 als Berufskrankheit zu dem Zeitpunkt, in dem die Bezeichnung in Kraft getreten ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den F\u00e4llen des Absatzes 2 wie eine Berufskrankheit zu dem Zeitpunkt, in dem die neuen Erkenntnisse der medizinischen Wissenschaft vorgelegen haben; hat der \u00c4rztliche Sachverst\u00e4ndigenbeirat Berufskrankheiten eine Empfehlung f\u00fcr die Bezeichnung einer neuen Berufskrankheit beschlossen, ist f\u00fcr die Anerkennung ma\u00dfgebend der Tag der Beschlussfassung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Erkranken Versicherte, die infolge der besonderen Bedingungen ihrer versicherten T\u00e4tigkeit in erh\u00f6htem Ma\u00dfe der Gefahr der Erkrankung an einer in der Rechtsverordnung nach Absatz 1 genannten Berufskrankheit ausgesetzt waren, an einer solchen Krankheit und k\u00f6nnen Anhaltspunkte f\u00fcr eine Verursachung au\u00dferhalb der versicherten T\u00e4tigkeit nicht festgestellt werden, wird vermutet, da\u00df diese infolge der versicherten T\u00e4tigkeit verursacht worden ist.</P><P>(3a) Der Unfallversicherungstr\u00e4ger erhebt alle Beweise, die zur Ermittlung des Sachverhalts erforderlich sind. Dabei hat er neben den in \u00a7 21 Absatz 1 Satz 1 des Zehnten Buches genannten Beweismitteln auch Erkenntnisse zu ber\u00fccksichtigen, die er oder ein anderer Unfallversicherungstr\u00e4ger an vergleichbaren Arbeitspl\u00e4tzen oder zu vergleichbaren T\u00e4tigkeiten gewonnen hat. Dies gilt insbesondere in den F\u00e4llen, in denen die Ermittlungen zu den Einwirkungen w\u00e4hrend der versicherten T\u00e4tigkeit dadurch erschwert sind, dass der Arbeitsplatz des Versicherten nicht mehr oder nur in ver\u00e4nderter Gestaltung vorhanden ist. Die Unfallversicherungstr\u00e4ger sollen zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach den S\u00e4tzen 2 und 3 einzeln oder gemeinsam t\u00e4tigkeitsbezogene Expositionskataster erstellen. Grundlage f\u00fcr diese Kataster k\u00f6nnen die Ergebnisse aus systematischen Erhebungen, aus Ermittlungen in Einzelf\u00e4llen sowie aus Forschungsvorhaben sein. Die Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen au\u00dferdem Erhebungen an vergleichbaren Arbeitspl\u00e4tzen durchf\u00fchren.</P><P>(4) Besteht f\u00fcr Versicherte, bei denen eine Berufskrankheit anerkannt wurde, die Gefahr, dass bei der Fortsetzung der versicherten T\u00e4tigkeit die Krankheit wiederauflebt oder sich verschlimmert und l\u00e4sst sich diese Gefahr nicht durch andere geeignete Mittel beseitigen, haben die Unfallversicherungstr\u00e4ger darauf hinzuwirken, dass die Versicherten die gef\u00e4hrdende T\u00e4tigkeit unterlassen. Die Versicherten sind von den Unfallversicherungstr\u00e4gern \u00fcber die mit der T\u00e4tigkeit verbundenen Gefahren und m\u00f6gliche Schutzma\u00dfnahmen umfassend aufzukl\u00e4ren. Zur Verh\u00fctung einer Gefahr nach Satz 1 sind die Versicherten verpflichtet, an individualpr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen der Unfallversicherungstr\u00e4ger teilzunehmen und an Ma\u00dfnahmen zur Verhaltenspr\u00e4vention mitzuwirken; die \u00a7\u00a7 60 bis 65a des Ersten Buches gelten entsprechend. Pflichten der Unternehmer und Versicherten nach dem Zweiten Kapitel und nach arbeitsschutzrechtlichen Vorschriften bleiben hiervon unber\u00fchrt. Kommen Versicherte ihrer Teilnahme- oder Mitwirkungspflicht nach Satz 3 nicht nach, k\u00f6nnen die Unfallversicherungstr\u00e4ger Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben oder die Leistung einer danach erstmals festzusetzenden Rente wegen Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit oder den Anteil einer Rente, der auf eine danach eingetretene wesentliche \u00c4nderung im Sinne des \u00a7 73 Absatz 3 zur\u00fcckgeht, bis zur Nachholung der Teilnahme oder Mitwirkung ganz oder teilweise versagen. Dies setzt voraus, dass infolge der fehlenden Teilnahme oder Mitwirkung der Versicherten die Teilhabeleistungen erforderlich geworden sind oder die Erwerbsminderung oder die wesentliche \u00c4nderung eingetreten ist; \u00a7 66 Absatz 3 und \u00a7 67 des Ersten Buches gelten entsprechend.</P><P>(5) Soweit Vorschriften \u00fcber Leistungen auf den Zeitpunkt des Versicherungsfalls abstellen, ist bei Berufskrankheiten auf den Beginn der Arbeitsunf\u00e4higkeit oder der Behandlungsbed\u00fcrftigkeit oder, wenn dies f\u00fcr den Versicherten g\u00fcnstiger ist, auf den Beginn der rentenberechtigenden Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit abzustellen.</P><P>(6) Die Bundesregierung regelt durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Voraussetzungen, Art und Umfang von Leistungen zur Verh\u00fctung des Entstehens, der Verschlimmerung oder des Wiederauflebens von Berufskrankheiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitwirkung der f\u00fcr den medizinischen Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Stellen bei der Feststellung von Berufskrankheiten sowie von Krankheiten, die nach Absatz 2 wie Berufskrankheiten zu entsch\u00e4digen sind; dabei kann bestimmt werden, da\u00df die f\u00fcr den medizinischen Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Stellen berechtigt sind, Zusammenhangsgutachten zu erstellen sowie zur Vorbereitung ihrer Gutachten Versicherte zu untersuchen oder auf Kosten der Unfallversicherungstr\u00e4ger andere \u00c4rzte mit der Vornahme der Untersuchungen zu beauftragen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die von den Unfallversicherungstr\u00e4gern f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Stellen nach Nummer 2 zu entrichtenden Geb\u00fchren; diese Geb\u00fchren richten sich nach dem f\u00fcr die Begutachtung erforderlichen Aufwand und den dadurch entstehenden Kosten.</LA></DD></DL></P><P>(7) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger haben die f\u00fcr den medizinischen Arbeitsschutz zust\u00e4ndige Stelle \u00fcber den Ausgang des Berufskrankheitenverfahrens zu unterrichten, soweit ihre Entscheidung von der gutachterlichen Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Stelle abweicht.</P><P>(8) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger wirken bei der Gewinnung neuer medizinisch-wissenschaftlicher Erkenntnisse insbesondere zur Fortentwicklung des Berufskrankheitenrechts mit; sie sollen durch eigene Forschung oder durch Beteiligung an fremden Forschungsvorhaben dazu beitragen, den Ursachenzusammenhang zwischen Erkrankungsh\u00e4ufigkeiten in einer bestimmten Personengruppe und gesundheitssch\u00e4dlichen Einwirkungen im Zusammenhang mit der versicherten T\u00e4tigkeit aufzukl\u00e4ren. Die Verb\u00e4nde der Unfallversicherungstr\u00e4ger ver\u00f6ffentlichen j\u00e4hrlich einen gemeinsamen Bericht \u00fcber ihre Forschungsaktivit\u00e4ten und die Forschungsaktivit\u00e4ten der Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung. Der Bericht erstreckt sich auf die Themen der Forschungsvorhaben, die H\u00f6he der aufgewendeten Mittel sowie die Zuwendungsempf\u00e4nger und Forschungsnehmer externer Projekte.</P><P>(9) Die f\u00fcr den medizinischen Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Stellen d\u00fcrfen zur Feststellung von Berufskrankheiten sowie von Krankheiten, die nach Absatz 2 wie Berufskrankheiten zu entsch\u00e4digen sind, Daten verarbeiten sowie zur Vorbereitung von Gutachten Versicherte untersuchen, soweit dies im Rahmen ihrer Mitwirkung nach Absatz 6 Nr. 2 erforderlich ist; sie d\u00fcrfen diese Daten insbesondere an den zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4ger \u00fcbermitteln. Die erhobenen Daten d\u00fcrfen auch zur Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren gespeichert, ver\u00e4ndert, genutzt, \u00fcbermittelt oder in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt werden. Soweit die in Satz 1 genannten Stellen andere \u00c4rzte mit der Vornahme von Untersuchungen beauftragen, ist die \u00dcbermittlung von Daten zwischen diesen Stellen und den beauftragten \u00c4rzten zul\u00e4ssig, soweit dies im Rahmen des Untersuchungsauftrages erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE001201377",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Erweiterung in der See- und Binnenschiffahrt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023400000"
        },
        "body": "<P>(1) In der See- und Binnenschiffahrt sind Versicherungsf\u00e4lle auch Unf\u00e4lle infolge <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Elementarereignissen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der einem Hafen oder dem Liegeplatz eines Fahrzeugs eigent\u00fcmlichen Gefahren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bef\u00f6rderung von Land zum Fahrzeug oder vom Fahrzeug zum Land.</LA></DD></DL></P><P>(2) In Unternehmen der Seefahrt gilt als versicherte T\u00e4tigkeit auch die freie R\u00fcckbef\u00f6rderung nach dem Seearbeitsgesetz oder tariflichen Vorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE001301308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Mittelbare Folgen eines Versicherungsfalls",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023400000"
        },
        "body": "<P>(1) Folgen eines Versicherungsfalls sind auch Gesundheitssch\u00e4den oder der Tod von Versicherten infolge <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Durchf\u00fchrung einer Heilbehandlung, von Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben oder einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 3 der Berufskrankheiten-Verordnung,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Wiederherstellung oder Erneuerung eines Hilfsmittels,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der zur Aufkl\u00e4rung des Sachverhalts eines Versicherungsfalls angeordneten Untersuchung</LA></DD> </DL>einschlie\u00dflich der dazu notwendigen Wege.</P><P>(2) Absatz 1 gilt entsprechend, wenn die Versicherten auf Aufforderung des Unfallversicherungstr\u00e4gers diesen oder eine von ihm bezeichnete Stelle zur Vorbereitung von Ma\u00dfnahmen der Heilbehandlung, der Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben oder von Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 3 der Berufskrankheiten-Verordnung aufsuchen. Der Aufforderung durch den Unfallversicherungstr\u00e4ger nach Satz 1 steht eine Aufforderung durch eine mit der Durchf\u00fchrung der genannten Ma\u00dfnahmen beauftragte Stelle gleich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Versicherungsfall einer Leibesfrucht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023400000"
        },
        "body": "<P>Versicherungsfall ist auch der Gesundheitsschaden einer Leibesfrucht infolge eines Versicherungsfalls der Mutter w\u00e4hrend der Schwangerschaft; die Leibesfrucht steht insoweit einem Versicherten gleich. Bei einer Berufskrankheit als Versicherungsfall gen\u00fcgt, da\u00df der Gesundheitsschaden der Leibesfrucht durch besondere Einwirkungen verursacht worden ist, die generell geeignet sind, eine Berufskrankheit der Mutter zu verursachen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE027800115",
        "name": "\u00a7 12a",
        "title": "Gesundheitsschaden im Zusammenhang mit der Spende von Blut oder k\u00f6rpereigenen Organen, Organteilen oder Gewebe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023400000"
        },
        "body": "<P>(1) Als Versicherungsfall im Sinne des \u00a7 7 Absatz 1 gilt bei Versicherten nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 13 Buchstabe b auch der Gesundheitsschaden, der \u00fcber die durch die Blut-, Organ-, Organteil- oder Gewebeentnahme regelm\u00e4\u00dfig entstehenden Beeintr\u00e4chtigungen hinausgeht und in urs\u00e4chlichem Zusammenhang mit der Spende steht. Werden dadurch Nachbehandlungen erforderlich oder treten Sp\u00e4tsch\u00e4den auf, die als Aus- oder Nachwirkungen der Spende oder des aus der Spende resultierenden erh\u00f6hten Gesundheitsrisikos anzusehen sind, wird vermutet, dass diese hierdurch verursacht worden sind. Dies gilt nicht, wenn offenkundig ist, dass der Gesundheitsschaden nicht im urs\u00e4chlichen Zusammenhang mit der Spende steht; eine Obduktion zum Zwecke einer solchen Feststellung darf nicht gefordert werden.</P><P>(2) Absatz 1 gilt auch bei Gesundheitssch\u00e4den im Zusammenhang mit den f\u00fcr die Spende von Blut oder k\u00f6rpereigenen Organen, Organteilen oder Gewebe erforderlichen Voruntersuchungen sowie Nachsorgema\u00dfnahmen. Satz 1 findet auch Anwendung, wenn es nach der Voruntersuchung nicht zur Spende kommt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE001505119",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Sachsch\u00e4den bei Hilfeleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023400000"
        },
        "body": "<P>Den nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 11 Buchstabe a, Nr. 12 und Nr. 13 Buchstabe a und c Versicherten sind auf Antrag Sch\u00e4den, die infolge einer der dort genannten T\u00e4tigkeiten an in ihrem Besitz befindlichen Sachen entstanden sind, sowie die Aufwendungen zu ersetzen, die sie den Umst\u00e4nden nach f\u00fcr erforderlich halten durften, soweit kein anderweitiger \u00f6ffentlich-rechtlicher Ersatzanspruch besteht. Versicherten nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 12 steht ein Ersatz von Sachsch\u00e4den nur dann zu, wenn der Einsatz der infolge der versicherten T\u00e4tigkeit besch\u00e4digten Sache im Interesse des Hilfsunternehmens erfolgte, f\u00fcr das die T\u00e4tigkeit erbracht wurde. Die S\u00e4tze 1 und 2 finden keine Anwendung bei Teilnahme an Ausbildungsveranstaltungen einschlie\u00dflich der satzungsm\u00e4\u00dfigen Veranstaltungen, die der Nachwuchsf\u00f6rderung dienen, nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 12 sowie bei Versicherungsf\u00e4llen nach \u00a7 8 Abs. 2. \u00a7 116 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG001600000",
        "name": "Zweites Kapitel",
        "title": "Pr\u00e4vention",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE001702119",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger haben mit allen geeigneten Mitteln f\u00fcr die Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren und f\u00fcr eine wirksame Erste Hilfe zu sorgen. Sie sollen dabei auch den Ursachen von arbeitsbedingten Gefahren f\u00fcr Leben und Gesundheit nachgehen.</P><P>(2) Bei der Verh\u00fctung arbeitsbedingter Gesundheitsgefahren arbeiten die Unfallversicherungstr\u00e4ger mit den Krankenkassen zusammen.</P><P>(3) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger nehmen an der Entwicklung, Umsetzung und Fortschreibung der gemeinsamen deutschen Arbeitsschutzstrategie gem\u00e4\u00df den Bestimmungen des F\u00fcnften Abschnitts des Arbeitsschutzgesetzes und der nationalen Pr\u00e4ventionsstrategie nach \u00a7\u00a7 20d bis 20f des F\u00fcnften Buches teil.</P><P>(4) Die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e. V. unterst\u00fctzt die Unfallversicherungstr\u00e4ger bei der Erf\u00fcllung ihrer Pr\u00e4ventionsaufgaben nach Absatz 1. Sie nimmt insbesondere folgende Aufgaben wahr: <DL><DT>1.</DT><DD><LA>Koordinierung, Durchf\u00fchrung und F\u00f6rderung gemeinsamer Ma\u00dfnahmen sowie der Forschung auf dem Gebiet der Pr\u00e4vention von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD><LA>Kl\u00e4rung von grunds\u00e4tzlichen Fach- und Rechtsfragen zur Sicherung der einheitlichen Rechtsanwendung in der Pr\u00e4vention.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE001806126",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Unfallverh\u00fctungsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen unter Mitwirkung der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung e. V. als autonomes Recht Unfallverh\u00fctungsvorschriften \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren oder f\u00fcr eine wirksame Erste Hilfe erlassen, soweit dies zur Pr\u00e4vention geeignet und erforderlich ist und staatliche Arbeitsschutzvorschriften hier\u00fcber keine Regelung treffen; in diesem Rahmen k\u00f6nnen Unfallverh\u00fctungsvorschriften erlassen werden \u00fcber<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen, Anordnungen und Ma\u00dfnahmen, welche die Unternehmer zur Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren zu treffen haben, sowie die Form der \u00dcbertragung dieser Aufgaben auf andere Personen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verhalten der Versicherten zur Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Unternehmer zu veranlassende arbeitsmedizinische Untersuchungen und sonstige arbeitsmedizinische Ma\u00dfnahmen vor, w\u00e4hrend und nach der Verrichtung von Arbeiten, die f\u00fcr Versicherte oder f\u00fcr Dritte mit arbeitsbedingten Gefahren f\u00fcr Leben und Gesundheit verbunden sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Voraussetzungen, die der Arzt, der mit Untersuchungen oder Ma\u00dfnahmen nach Nummer 3 beauftragt ist, zu erf\u00fcllen hat, sofern die \u00e4rztliche Untersuchung nicht durch eine staatliche Rechtsvorschrift vorgesehen ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sicherstellung einer wirksamen Ersten Hilfe durch den Unternehmer,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ma\u00dfnahmen, die der Unternehmer zur Erf\u00fcllung der sich aus dem Gesetz \u00fcber Betriebs\u00e4rzte, Sicherheitsingenieure und andere Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit ergebenden Pflichten zu treffen hat,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahl der Sicherheitsbeauftragten, die nach \u00a7 22 unter Ber\u00fccksichtigung der in den Unternehmen f\u00fcr Leben und Gesundheit der Versicherten bestehenden arbeitsbedingten Gefahren und der Zahl der Besch\u00e4ftigten zu bestellen sind.</LA></DD></DL>In der Unfallverh\u00fctungsvorschrift nach Satz 1 Nr. 3 kann bestimmt werden, da\u00df arbeitsmedizinische Vorsorgeuntersuchungen auch durch den Unfallversicherungstr\u00e4ger veranla\u00dft werden k\u00f6nnen. Die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e. V. wirkt beim Erlass von Unfallverh\u00fctungsvorschriften auf Rechtseinheitlichkeit hin.</P><P>(1a) In der landwirtschaftlichen Unfallversicherung ist Absatz 1 mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass Unfallverh\u00fctungsvorschriften von der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft erlassen werden.</P><P>(2) Soweit die Unfallversicherungstr\u00e4ger Vorschriften nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 3 erlassen, k\u00f6nnen sie zu den dort genannten Zwecken auch die Verarbeitung von folgenden Daten \u00fcber die untersuchten Personen durch den Unternehmer vorsehen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vor- und Familienname, Geburtsdatum sowie Geschlecht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohnanschrift,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tag der Einstellung und des Ausscheidens,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ordnungsnummer,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zust\u00e4ndige Krankenkasse,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der vom Arbeitsplatz ausgehenden Gef\u00e4hrdungen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der T\u00e4tigkeit mit Angabe des Beginns und des Endes der T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben \u00fcber Art und Zeiten fr\u00fcherer T\u00e4tigkeiten, bei denen eine Gef\u00e4hrdung bestand, soweit dies bekannt ist,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum und Ergebnis der \u00e4rztlichen Vorsorgeuntersuchungen; die \u00dcbermittlung von Diagnosedaten an den Unternehmer ist nicht zul\u00e4ssig,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der n\u00e4chsten regelm\u00e4\u00dfigen Nachuntersuchung,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift des untersuchenden Arztes.</LA></DD></DL>Soweit die Unfallversicherungstr\u00e4ger Vorschriften nach Absatz 1 Satz 2 erlassen, gelten Satz 1 sowie \u00a7 24 Abs. 1 Satz 3 und 4 entsprechend.</P><P>(3) Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 bis 5 gilt nicht f\u00fcr die unter bergbeh\u00f6rdlicher Aufsicht stehenden Unternehmen.</P><P>(4) Die Vorschriften nach Absatz 1 bed\u00fcrfen der Genehmigung durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Entscheidung hier\u00fcber wird im Benehmen mit den zust\u00e4ndigen obersten Verwaltungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder getroffen. Soweit die Vorschriften von einem Unfallversicherungstr\u00e4ger erlassen werden, welcher der Aufsicht eines Landes untersteht, entscheidet die zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde \u00fcber die Genehmigung im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Genehmigung ist zu erteilen, wenn die Vorschriften sich im Rahmen der Erm\u00e4chtigung nach Absatz 1 halten und ordnungsgem\u00e4\u00df von der Vertreterversammlung beschlossen worden sind. Die Erf\u00fcllung der Genehmigungsvoraussetzungen nach Satz 4 ist im Antrag auf Erteilung der Genehmigung darzulegen. Dabei hat der Unfallversicherungstr\u00e4ger insbesondere anzugeben, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Regelung der in den Vorschriften vorgesehenen Ma\u00dfnahmen in staatlichen Arbeitsschutzvorschriften nicht zweckm\u00e4\u00dfig ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das mit den Vorschriften angestrebte Pr\u00e4ventionsziel ausnahmsweise nicht durch Regeln erreicht wird, die von einem gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Abs. 2 Nr. 5 des Arbeitsschutzgesetzes eingerichteten Ausschuss ermittelt werden, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach Nummer 1 und 2 erforderlichen Feststellungen in einem besonderen Verfahren unter Beteiligung von Arbeitsschutzbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder getroffen worden sind.</LA></DD></DL>F\u00fcr die Angabe nach Satz 6 reicht bei Unfallverh\u00fctungsvorschriften nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 6 ein Hinweis darauf aus, dass das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales von der Erm\u00e4chtigung zum Erlass einer Rechtsverordnung nach \u00a7 14 des Gesetzes \u00fcber Betriebs\u00e4rzte, Sicherheitsingenieure und andere Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit keinen Gebrauch macht.</P><P>(5) Die Unternehmer sind \u00fcber die Vorschriften nach Absatz 1 zu unterrichten und zur Unterrichtung der Versicherten verpflichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Geltung bei Zust\u00e4ndigkeit anderer Unfallversicherungstr\u00e4ger\nund f\u00fcr ausl\u00e4ndische Unternehmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallverh\u00fctungsvorschriften eines Unfallversicherungstr\u00e4gers gelten auch, soweit in dem oder f\u00fcr das Unternehmen Versicherte t\u00e4tig werden, f\u00fcr die ein anderer Unfallversicherungstr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist.</P><P>(2) Die Unfallverh\u00fctungsvorschriften eines Unfallversicherungstr\u00e4gers gelten auch f\u00fcr Unternehmer und Besch\u00e4ftigte von ausl\u00e4ndischen Unternehmen, die eine T\u00e4tigkeit im Inland aus\u00fcben, ohne einem Unfallversicherungstr\u00e4ger anzugeh\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE002001308",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "\u00dcberwachung und Beratung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger haben die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten, arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren und f\u00fcr eine wirksame Erste Hilfe in den Unternehmen zu \u00fcberwachen sowie die Unternehmer und die Versicherten zu beraten.</P><P>(2) Soweit in einem Unternehmen Versicherte t\u00e4tig sind, f\u00fcr die ein anderer Unfallversicherungstr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist, kann auch dieser die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten, arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren und f\u00fcr eine wirksame Erste Hilfe \u00fcberwachen. Beide Unfallversicherungstr\u00e4ger sollen, wenn nicht sachliche Gr\u00fcnde entgegenstehen, die \u00dcberwachung und Beratung abstimmen und sich mit deren Wahrnehmung auf einen Unfallversicherungstr\u00e4ger verst\u00e4ndigen.</P><P>(3) Erwachsen dem Unfallversicherungstr\u00e4ger durch Pflichtvers\u00e4umnis eines Unternehmers bare Auslagen f\u00fcr die \u00dcberwachung seines Unternehmens, so kann der Vorstand dem Unternehmer diese Kosten auferlegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Aufsichtspersonen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger sind verpflichtet, Aufsichtspersonen in der f\u00fcr eine wirksame \u00dcberwachung und Beratung gem\u00e4\u00df \u00a7 17 erforderlichen Zahl zu besch\u00e4ftigen.</P><P>(2) Als Aufsichtsperson darf nur besch\u00e4ftigt werden, wer seine Bef\u00e4higung f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit durch eine Pr\u00fcfung nachgewiesen hat. Die Unfallversicherungstr\u00e4ger erlassen Pr\u00fcfungsordnungen. Die Pr\u00fcfungsordnungen bed\u00fcrfen der Genehmigung durch die Aufsichtsbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE002202308",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Befugnisse der Aufsichtspersonen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufsichtspersonen k\u00f6nnen im Einzelfall anordnen, welche Ma\u00dfnahmen Unternehmerinnen und Unternehmer oder Versicherte zu treffen haben <DL><DT>1.</DT><DD><LA>zur Erf\u00fcllung ihrer Pflichten aufgrund der Unfallverh\u00fctungsvorschriften nach \u00a7 15,</LA></DD><DT>2.</DT><DD><LA>zur Abwendung besonderer Unfall- und Gesundheitsgefahren.</LA></DD></DL>Die Aufsichtspersonen sind berechtigt, bei Gefahr im Verzug sofort vollziehbare Anordnungen zur Abwendung von arbeitsbedingten Gefahren f\u00fcr Leben und Gesundheit zu treffen. Anordnungen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 k\u00f6nnen auch gegen\u00fcber Unternehmerinnen und Unternehmern sowie gegen\u00fcber Besch\u00e4ftigten von ausl\u00e4ndischen Unternehmen getroffen werden, die eine T\u00e4tigkeit im Inland aus\u00fcben, ohne einem Unfallversicherungstr\u00e4ger anzugeh\u00f6ren.</P><P>(2) Zur \u00dcberwachung der Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten, arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren und f\u00fcr eine wirksame Erste Hilfe sind die Aufsichtspersonen insbesondere befugt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Betriebs- und Gesch\u00e4ftszeiten Grundst\u00fccke und Betriebsst\u00e4tten zu betreten, zu besichtigen und zu pr\u00fcfen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von dem Unternehmer die zur Durchf\u00fchrung ihrer \u00dcberwachungsaufgabe erforderlichen Ausk\u00fcnfte zu verlangen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gesch\u00e4ftliche und betriebliche Unterlagen des Unternehmers einzusehen, soweit es die Durchf\u00fchrung ihrer \u00dcberwachungsaufgabe erfordert,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsmittel und pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstungen sowie ihre bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung zu pr\u00fcfen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsverfahren und Arbeitsabl\u00e4ufe zu untersuchen und insbesondere das Vorhandensein und die Konzentration gef\u00e4hrlicher Stoffe und Zubereitungen zu ermitteln oder, soweit die Aufsichtspersonen und der Unternehmer die erforderlichen Feststellungen nicht treffen k\u00f6nnen, auf Kosten des Unternehmers ermitteln zu lassen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegen Empfangsbescheinigung Proben nach ihrer Wahl zu fordern oder zu entnehmen; soweit der Unternehmer nicht ausdr\u00fccklich darauf verzichtet, ist ein Teil der Proben amtlich verschlossen oder versiegelt zur\u00fcckzulassen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu untersuchen, ob und auf welche betriebliche Ursachen ein Unfall, eine Erkrankung oder ein Schadensfall zur\u00fcckzuf\u00fchren ist,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Begleitung durch den Unternehmer oder eine von ihm beauftragte Person zu verlangen.</LA></DD></DL>Der Unternehmer hat die Ma\u00dfnahmen nach Satz 1 Nr. 1 und 3 bis 7 zu dulden. Zur Verh\u00fctung dringender Gefahren k\u00f6nnen die Ma\u00dfnahmen nach Satz 1 auch in Wohnr\u00e4umen und zu jeder Tages- und Nachtzeit getroffen werden. Das Grundrecht der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 des Grundgesetzes) wird insoweit eingeschr\u00e4nkt. Die Eigent\u00fcmer und Besitzer der Grundst\u00fccke, auf denen der Unternehmer t\u00e4tig ist, haben das Betreten der Grundst\u00fccke zu gestatten.</P><P>(3) Der Unternehmer hat die Aufsichtsperson zu unterst\u00fctzen, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich ist. Ausk\u00fcnfte auf Fragen, deren Beantwortung den Unternehmer selbst oder einen seiner in \u00a7 383 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 der Zivilproze\u00dfordnung bezeichneten Angeh\u00f6rigen der Gefahr der Verfolgung wegen einer Straftat oder Ordnungswidrigkeit aussetzen w\u00fcrde, k\u00f6nnen verweigert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE002307360",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Zusammenarbeit mit Dritten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger und die f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden wirken bei der Beratung und \u00dcberwachung der Unternehmen auf der Grundlage einer gemeinsamen Beratungs- und \u00dcberwachungsstrategie gem\u00e4\u00df \u00a7 20a Abs. 2 Nr. 4 des Arbeitsschutzgesetzes eng zusammen und stellen den Erfahrungsaustausch sicher. Die gemeinsame Beratungs- und \u00dcberwachungsstrategie umfasst die Abstimmung allgemeiner Grunds\u00e4tze zur methodischen Vorgehensweise bei <DL><DT>1.</DT><DD><LA>der Beratung und \u00dcberwachung der Betriebe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD><LA>der Festlegung inhaltlicher Beratungs- und \u00dcberwachungsschwerpunkte, aufeinander abgestimmter oder gemeinsamer Schwerpunktaktionen und Arbeitsprogramme und</LA></DD><DT>3.</DT><DD><LA>der F\u00f6rderung eines Daten- und sonstigen Informationsaustausches, insbesondere \u00fcber Betriebsbesichtigungen und deren wesentliche Ergebnisse.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zur F\u00f6rderung der Zusammenarbeit nach Absatz 1 wird f\u00fcr den Bereich eines oder mehrerer L\u00e4nder eine gemeinsame landesbezogene Stelle bei einem Unfallversicherungstr\u00e4ger oder einem Landesverband mit Sitz im jeweiligen \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereich eingerichtet. Die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e. V. koordiniert die organisatorisch und verfahrensm\u00e4\u00dfig notwendigen Festlegungen f\u00fcr die Bildung, Mandatierung und T\u00e4tigkeit der gemeinsamen landesbezogenen Stellen. Die gemeinsame landesbezogene Stelle hat die Aufgabe, mit Wirkung f\u00fcr die von ihr vertretenen Unfallversicherungstr\u00e4ger mit den f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden Vereinbarungen \u00fcber <DL><DT>1.</DT><DD><LA>die zur Umsetzung der gemeinsamen Beratungs- und \u00dcberwachungsstrategie notwendigen Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD><LA>gemeinsame Arbeitsprogramme, insbesondere zur Umsetzung der Eckpunkte im Sinne des \u00a7 20a Abs. 2 Nr. 2 des Arbeitsschutzgesetzes,</LA></DD></DL>abzuschlie\u00dfen und deren Zielerreichung mit den von der Nationalen Arbeitsschutzkonferenz nach \u00a7 20a Abs. 2 Nr. 3 des Arbeitsschutzgesetzes bestimmten Kennziffern zu evaluieren. Die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft wirkt an der T\u00e4tigkeit der gemeinsamen landesbezogenen Stelle mit.</P><P>(3) Durch allgemeine Verwaltungsvorschriften, die der Zustimmung des Bundesrates bed\u00fcrfen, wird geregelt das Zusammenwirken <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Unfallversicherungstr\u00e4ger mit den Betriebsr\u00e4ten oder Personalr\u00e4ten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Unfallversicherungstr\u00e4ger einschlie\u00dflich der gemeinsamen landesbezogenen Stellen nach Absatz 2 mit den f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Unfallversicherungstr\u00e4ger mit den f\u00fcr die Bergaufsicht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden.</LA></DD></DL>Die Verwaltungsvorschriften nach Satz 1 Nr. 1 werden vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, die Verwaltungsvorschriften nach Satz 1 Nr. 2 und 3 werden von der Bundesregierung erlassen. Die Verwaltungsvorschriften nach Satz 1 Nr. 2 werden erst erlassen, wenn innerhalb einer vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales gesetzten angemessenen Frist nicht f\u00fcr jedes Land eine Vereinbarung nach Absatz 2 Satz 3 abgeschlossen oder eine unzureichend gewordene Vereinbarung nicht ge\u00e4ndert worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE002401308",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Verantwortung des Unternehmers, Mitwirkung der Versicherten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer ist f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen und Berufskrankheiten, f\u00fcr die Verh\u00fctung von arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren sowie f\u00fcr eine wirksame Erste Hilfe verantwortlich.</P><P>(2) Ist bei einer Schule der Unternehmer nicht Schulhoheitstr\u00e4ger, ist auch der Schulhoheitstr\u00e4ger in seinem Zust\u00e4ndigkeitsbereich f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der in Absatz 1 genannten Ma\u00dfnahmen verantwortlich. Der Schulhoheitstr\u00e4ger ist verpflichtet, im Benehmen mit dem f\u00fcr die Versicherten nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 8 Buchstabe b zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4ger Regelungen \u00fcber die Durchf\u00fchrung der in Absatz 1 genannten Ma\u00dfnahmen im inneren Schulbereich zu treffen.</P><P>(3) Die Versicherten haben nach ihren M\u00f6glichkeiten alle Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren sowie f\u00fcr eine wirksame Erste Hilfe zu unterst\u00fctzen und die entsprechenden Anweisungen des Unternehmers zu befolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Sicherheitsbeauftragte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) In Unternehmen mit regelm\u00e4\u00dfig mehr als 20 Besch\u00e4ftigten hat der Unternehmer unter Beteiligung des Betriebsrates oder Personalrates Sicherheitsbeauftragte unter Ber\u00fccksichtigung der im Unternehmen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten bestehenden Unfall- und Gesundheitsgefahren und der Zahl der Besch\u00e4ftigten zu bestellen. Als Besch\u00e4ftigte gelten auch die nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2, 8 und 12 Versicherten. In Unternehmen mit besonderen Gefahren f\u00fcr Leben und Gesundheit kann der Unfallversicherungstr\u00e4ger anordnen, da\u00df Sicherheitsbeauftragte auch dann zu bestellen sind, wenn die Mindestbesch\u00e4ftigtenzahl nach Satz 1 nicht erreicht wird. F\u00fcr Unternehmen mit geringen Gefahren f\u00fcr Leben und Gesundheit kann der Unfallversicherungstr\u00e4ger die Zahl 20 in seiner Unfallverh\u00fctungsvorschrift erh\u00f6hen.</P><P>(2) Die Sicherheitsbeauftragten haben den Unternehmer bei der Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen und Berufskrankheiten zu unterst\u00fctzen, insbesondere sich von dem Vorhandensein und der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Benutzung der vorgeschriebenen Schutzeinrichtungen und pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstungen zu \u00fcberzeugen und auf Unfall- und Gesundheitsgefahren f\u00fcr die Versicherten aufmerksam zu machen.</P><P>(3) Die Sicherheitsbeauftragten d\u00fcrfen wegen der Erf\u00fcllung der ihnen \u00fcbertragenen Aufgaben nicht benachteiligt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Aus- und Fortbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger haben f\u00fcr die erforderliche Aus- und Fortbildung der Personen in den Unternehmen zu sorgen, die mit der Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren sowie mit der Ersten Hilfe betraut sind. F\u00fcr nach dem Gesetz \u00fcber Betriebs\u00e4rzte, Sicherheitsingenieure und andere Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit zu verpflichtende Betriebs\u00e4rzte und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit, die nicht dem Unternehmen angeh\u00f6ren, k\u00f6nnen die Unfallversicherungstr\u00e4ger entsprechende Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren. Die Unfallversicherungstr\u00e4ger haben Unternehmer und Versicherte zur Teilnahme an Aus- und Fortbildungslehrg\u00e4ngen anzuhalten.</P><P>(2) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger haben die unmittelbaren Kosten ihrer Aus- und Fortbildungsma\u00dfnahmen sowie die erforderlichen Fahr-, Verpflegungs- und Unterbringungskosten zu tragen. Bei Aus- und Fortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Ersthelfer, die von Dritten durchgef\u00fchrt werden, haben die Unfallversicherungstr\u00e4ger nur die Lehrgangsgeb\u00fchren zu tragen.</P><P>(3) F\u00fcr die Arbeitszeit, die wegen der Teilnahme an einem Lehrgang ausgefallen ist, besteht gegen den Unternehmer ein Anspruch auf Fortzahlung des Arbeitsentgelts.</P><P>(4) Bei der Ausbildung von Sicherheitsbeauftragten und Fachkr\u00e4ften f\u00fcr Arbeitssicherheit sind die f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden zu beteiligen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "\u00dcberbetrieblicher arbeitsmedizinischer und sicherheitstechnischer\nDienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen \u00fcberbetriebliche arbeitsmedizinische und sicherheitstechnische Dienste einrichten; das N\u00e4here bestimmt die Satzung. Die von den Diensten gespeicherten Daten d\u00fcrfen nur mit Einwilligung des Betroffenen an die Unfallversicherungstr\u00e4ger \u00fcbermittelt werden; \u00a7 203 bleibt unber\u00fchrt. Die Dienste sind organisatorisch, r\u00e4umlich und personell von den \u00fcbrigen Organisationseinheiten der Unfallversicherungstr\u00e4ger zu trennen. Zugang zu den Daten d\u00fcrfen nur Besch\u00e4ftigte der Dienste haben.</P><P>(2) In der Satzung nach Absatz 1 kann auch bestimmt werden, da\u00df die Unternehmer verpflichtet sind, sich einem \u00fcberbetrieblichen arbeitsmedizinischen und sicherheitstechnischen Dienst anzuschlie\u00dfen, wenn sie innerhalb einer vom Unfallversicherungstr\u00e4ger gesetzten angemessenen Frist keine oder nicht in ausreichendem Umfang Betriebs\u00e4rzte und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit bestellen. Unternehmer sind von der Anschlu\u00dfpflicht zu befreien, wenn sie nachweisen, da\u00df sie ihre Pflicht nach dem Gesetz \u00fcber Betriebs\u00e4rzte, Sicherheitsingenieure und andere Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit erf\u00fcllt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE002802308",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Bericht gegen\u00fcber dem Bundestag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung hat dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat allj\u00e4hrlich bis zum 31. Dezember des auf das Berichtsjahr folgenden Jahres einen statistischen Bericht \u00fcber den Stand von Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit und \u00fcber das Unfall- und Berufskrankheitengeschehen in der Bundesrepublik Deutschland zu erstatten, der die Berichte der Unfallversicherungstr\u00e4ger und die Jahresberichte der f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden zusammenfa\u00dft. Alle vier Jahre hat der Bericht einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber die Entwicklung der Arbeitsunf\u00e4lle und Berufskrankheiten, ihre Kosten und die Ma\u00dfnahmen zur Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit zu enthalten.</P><P>(2) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger haben dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales allj\u00e4hrlich bis zum 31. Juli des auf das Berichtsjahr folgenden Jahres \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen zur Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit sowie \u00fcber das Unfall- und Berufskrankheitengeschehen zu berichten. Landesunmittelbare Versicherungstr\u00e4ger reichen die Berichte \u00fcber die f\u00fcr sie zust\u00e4ndigen obersten Verwaltungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG023500000",
        "name": "Drittes Kapitel",
        "title": "Leistungen nach Eintritt eines Versicherungsfalls",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG023602360",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Heilbehandlung, Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben, Leistungen zur Sozialen Teilhabe und erg\u00e4nzende Leistungen, Pflege, Geldleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG023700000",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Anspruch und Leistungsarten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023602360"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE003004360",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023700000"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherte haben nach Ma\u00dfgabe der folgenden Vorschriften und unter Beachtung des Neunten Buches Anspruch auf Heilbehandlung einschlie\u00dflich Leistungen zur medizinischen Rehabilitation, auf Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben und zur Sozialen Teilhabe, auf erg\u00e4nzende Leistungen, auf Leistungen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit sowie auf Geldleistungen. Die Leistungen werden auf Antrag durch ein Pers\u00f6nliches Budget nach \u00a7 29 des Neunten Buches erbracht; dies gilt im Rahmen des Anspruchs auf Heilbehandlung nur f\u00fcr die Leistungen zur medizinischen Rehabilitation.</P><P>(2) Der Unfallversicherungstr\u00e4ger hat mit allen geeigneten Mitteln m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den durch den Versicherungsfall verursachten Gesundheitsschaden zu beseitigen oder zu bessern, seine Verschlimmerung zu verh\u00fcten und seine Folgen zu mildern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Versicherten einen ihren Neigungen und F\u00e4higkeiten entsprechenden Platz im Arbeitsleben zu sichern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfen zur Bew\u00e4ltigung der Anforderungen des t\u00e4glichen Lebens und zur Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft sowie zur F\u00fchrung eines m\u00f6glichst selbst\u00e4ndigen Lebens unter Ber\u00fccksichtigung von Art und Schwere des Gesundheitsschadens bereitzustellen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erg\u00e4nzende Leistungen zur Heilbehandlung und zu Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben und zur Sozialen Teilhabe zu erbringen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit zu erbringen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Leistungen zur Heilbehandlung und zur Rehabilitation haben Vorrang vor Rentenleistungen.</P><P>(4) Qualit\u00e4t und Wirksamkeit der Leistungen zur Heilbehandlung und Teilhabe haben dem allgemein anerkannten Stand der medizinischen Erkenntnisse zu entsprechen und den medizinischen Fortschritt zu ber\u00fccksichtigen. Sie werden als Dienst- und Sachleistungen zur Verf\u00fcgung gestellt, soweit dieses oder das Neunte Buch keine Abweichungen vorsehen.</P><P>(5) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger bestimmen im Einzelfall Art, Umfang und Durchf\u00fchrung der Heilbehandlung und der Leistungen zur Teilhabe sowie die Einrichtungen, die diese Leistungen erbringen, nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen. Dabei pr\u00fcfen sie auch, welche Leistungen geeignet und zumutbar sind, Pflegebed\u00fcrftigkeit zu vermeiden, zu \u00fcberwinden, zu mindern oder ihre Verschlimmerung zu verh\u00fcten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG023800000",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Heilbehandlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023602360"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE003102119",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Umfang der Heilbehandlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Heilbehandlung umfa\u00dft insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstversorgung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00e4rztliche Behandlung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zahn\u00e4rztliche Behandlung einschlie\u00dflich der Versorgung mit Zahnersatz,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgung mit Arznei-, Verband-, Heil- und Hilfsmitteln,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">h\u00e4usliche Krankenpflege,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Behandlung in Krankenh\u00e4usern und Rehabilitationseinrichtungen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur medizinischen Rehabilitation nach \u00a7 42 Abs. 2 Nr 1 und 3 bis 7 und Abs. 3 des Neunten Buches.</LA></DD></DL></P><P>(2) In den F\u00e4llen des \u00a7 8 Abs. 3 wird ein besch\u00e4digtes oder verlorengegangenes Hilfsmittel wiederhergestellt oder erneuert.</P><P>(3) W\u00e4hrend einer aufgrund eines Gesetzes angeordneten Freiheitsentziehung wird Heilbehandlung erbracht, soweit Belange des Vollzugs nicht entgegenstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE003200000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "\u00c4rztliche und zahn\u00e4rztliche Behandlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00e4rztliche und zahn\u00e4rztliche Behandlung wird von \u00c4rzten oder Zahn\u00e4rzten erbracht. Sind Hilfeleistungen anderer Personen erforderlich, d\u00fcrfen sie nur erbracht werden, wenn sie vom Arzt oder Zahnarzt angeordnet und von ihm verantwortet werden.</P><P>(2) Die \u00e4rztliche Behandlung umfa\u00dft die T\u00e4tigkeit der \u00c4rzte, die nach den Regeln der \u00e4rztlichen Kunst erforderlich und zweckm\u00e4\u00dfig ist.</P><P>(3) Die zahn\u00e4rztliche Behandlung umfa\u00dft die T\u00e4tigkeit der Zahn\u00e4rzte, die nach den Regeln der zahn\u00e4rztlichen Kunst erforderlich und zweckm\u00e4\u00dfig ist.</P><P>(4) Bei Versicherungsf\u00e4llen, f\u00fcr die wegen ihrer Art oder Schwere besondere unfallmedizinische Behandlung angezeigt ist, wird diese erbracht. Die freie Arztwahl kann insoweit eingeschr\u00e4nkt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE003303119",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Arznei- und Verbandmittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023800000"
        },
        "body": "<P>(1) Arznei- und Verbandmittel sind alle \u00e4rztlich verordneten, zur \u00e4rztlichen und zahn\u00e4rztlichen Behandlung erforderlichen Mittel. Ist das Ziel der Heilbehandlung mit Arznei- und Verbandmitteln zu erreichen, f\u00fcr die Festbetr\u00e4ge im Sinne des \u00a7 35 oder \u00a7 35a des F\u00fcnften Buches festgesetzt sind, tr\u00e4gt der Unfallversicherungstr\u00e4ger die Kosten bis zur H\u00f6he dieser Betr\u00e4ge. Verordnet der Arzt in diesen F\u00e4llen ein Arznei- oder Verbandmittel, dessen Preis den Festbetrag \u00fcberschreitet, hat der Arzt die Versicherten auf die sich aus seiner Verordnung ergebende \u00dcbernahme der Mehrkosten hinzuweisen.</P><P>(2) Die Rabattregelungen der \u00a7\u00a7 130 und 130a des F\u00fcnften Buches gelten entsprechend. Die Erstattungsbetr\u00e4ge nach \u00a7 130b des F\u00fcnften Buches gelten auch f\u00fcr die Abrechnung mit den Tr\u00e4gern der gesetzlichen Unfallversicherung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Heilmittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023800000"
        },
        "body": "<P>Heilmittel sind alle \u00e4rztlich verordneten Dienstleistungen, die einem Heilzweck dienen oder einen Heilerfolg sichern und nur von entsprechend ausgebildeten Personen erbracht werden d\u00fcrfen. Hierzu geh\u00f6ren insbesondere Ma\u00dfnahmen der physikalischen Therapie sowie der Sprach- und Besch\u00e4ftigungstherapie.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE003500000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Hilfsmittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023800000"
        },
        "body": "<P>(1) Hilfsmittel sind alle \u00e4rztlich verordneten Sachen, die den Erfolg der Heilbehandlung sichern oder die Folgen von Gesundheitssch\u00e4den mildern oder ausgleichen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere K\u00f6rperersatzst\u00fccke, orthop\u00e4dische und andere Hilfsmittel einschlie\u00dflich der notwendigen \u00c4nderung, Instandsetzung und Ersatzbeschaffung sowie der Ausbildung im Gebrauch der Hilfsmittel. Soweit f\u00fcr Hilfsmittel Festbetr\u00e4ge im Sinne des \u00a7 36 des F\u00fcnften Buches festgesetzt sind, gilt \u00a7 29 Abs. 1 Satz 2 und 3 entsprechend.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Ausstattung mit K\u00f6rperersatzst\u00fccken, orthop\u00e4dischen und anderen Hilfsmitteln zu regeln sowie bei bestimmten Gesundheitssch\u00e4den eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr Kleider- und W\u00e4scheverschlei\u00df vorzuschreiben. Das N\u00e4here regeln die Verb\u00e4nde der Unfallversicherungstr\u00e4ger durch gemeinsame Richtlinien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE003600000",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "H\u00e4usliche Krankenpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023800000"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherte erhalten in ihrem Haushalt oder ihrer Familie neben der \u00e4rztlichen Behandlung h\u00e4usliche Krankenpflege durch geeignete Pflegekr\u00e4fte, wenn Krankenhausbehandlung geboten, aber nicht ausf\u00fchrbar ist oder wenn sie durch die h\u00e4usliche Krankenpflege vermieden oder verk\u00fcrzt werden kann und das Ziel der Heilbehandlung nicht gef\u00e4hrdet wird.</P><P>(2) Die h\u00e4usliche Krankenpflege umfa\u00dft die im Einzelfall aufgrund \u00e4rztlicher Verordnung erforderliche Grund- und Behandlungspflege sowie hauswirtschaftliche Versorgung.</P><P>(3) Ein Anspruch auf h\u00e4usliche Krankenpflege besteht nur, soweit es einer im Haushalt des Versicherten lebenden Person nicht zuzumuten ist, Krankenpflege zu erbringen. Kann eine Pflegekraft nicht gestellt werden oder besteht Grund, von einer Gestellung abzusehen, sind die Kosten f\u00fcr eine selbstbeschaffte Pflegekraft in angemessener H\u00f6he zu erstatten.</P><P>(4) Das N\u00e4here regeln die Verb\u00e4nde der Unfallversicherungstr\u00e4ger durch gemeinsame Richtlinien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE003700000",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Behandlung in Krankenh\u00e4usern und Rehabilitationseinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023800000"
        },
        "body": "<P>(1) Station\u00e4re Behandlung in einem Krankenhaus oder in einer Rehabilitationseinrichtung wird erbracht, wenn die Aufnahme erforderlich ist, weil das Behandlungsziel anders nicht erreicht werden kann. Sie wird voll- oder teilstation\u00e4r erbracht. Sie umfa\u00dft im Rahmen des Versorgungsauftrags des Krankenhauses oder der Rehabilitationseinrichtung alle Leistungen, die im Einzelfall f\u00fcr die medizinische Versorgung der Versicherten notwendig sind, insbesondere \u00e4rztliche Behandlung, Krankenpflege, Versorgung mit Arznei-, Verband-, Heil- und Hilfsmitteln, Unterkunft und Verpflegung.</P><P>(2) Krankenh\u00e4user und Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Absatzes 1 sind die Einrichtungen nach \u00a7 107 des F\u00fcnften Buches.</P><P>(3) Bei Gesundheitssch\u00e4den, f\u00fcr die wegen ihrer Art oder Schwere besondere unfallmedizinische station\u00e4re Behandlung angezeigt ist, wird diese in besonderen Einrichtungen erbracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE003808126",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Heilbehandlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger haben alle Ma\u00dfnahmen zu treffen, durch die eine m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig nach dem Versicherungsfall einsetzende und sachgem\u00e4\u00dfe Heilbehandlung und, soweit erforderlich, besondere unfallmedizinische oder Berufskrankheiten-Behandlung gew\u00e4hrleistet wird. Sie k\u00f6nnen zu diesem Zweck die von den \u00c4rzten und Krankenh\u00e4usern zu erf\u00fcllenden Voraussetzungen im Hinblick auf die fachliche Bef\u00e4higung, die s\u00e4chliche und personelle Ausstattung sowie die zu \u00fcbernehmenden Pflichten festlegen. Sie k\u00f6nnen daneben nach Art und Schwere des Gesundheitsschadens besondere Verfahren f\u00fcr die Heilbehandlung vorsehen.</P><P>(2) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger haben an der Durchf\u00fchrung der besonderen unfallmedizinischen Behandlung die \u00c4rzte und Krankenh\u00e4user zu beteiligen, die den nach Absatz 1 Satz 2 festgelegten Anforderungen entsprechen.</P><P>(3) Die Verb\u00e4nde der Unfallversicherungstr\u00e4ger sowie die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung und die Kassenzahn\u00e4rztliche Bundesvereinigung (Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigungen) schlie\u00dfen unter Ber\u00fccksichtigung der von den Unfallversicherungstr\u00e4gern gem\u00e4\u00df Absatz 1 Satz 2 und 3 getroffenen Festlegungen mit Wirkung f\u00fcr ihre Mitglieder Vertr\u00e4ge \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Heilbehandlung, die Verg\u00fctung der \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte sowie die Art und Weise der Abrechnung. Dem oder der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit ist rechtzeitig vor Abschlu\u00df Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben, sofern in den Vertr\u00e4gen die Verarbeitung von personenbezogenen Daten geregelt werden sollen.</P><P>(4) Die Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigungen haben gegen\u00fcber den Unfallversicherungstr\u00e4gern und deren Verb\u00e4nden die Gew\u00e4hr daf\u00fcr zu \u00fcbernehmen, da\u00df die Durchf\u00fchrung der Heilbehandlung den gesetzlichen und vertraglichen Erfordernissen entspricht.</P><P>(5) Kommt ein Vertrag nach Absatz 3 ganz oder teilweise nicht zustande, setzt ein Schiedsamt mit der Mehrheit seiner Mitglieder innerhalb von drei Monaten den Vertragsinhalt fest. Wird ein Vertrag gek\u00fcndigt, ist dies dem zust\u00e4ndigen Schiedsamt mitzuteilen. Kommt bis zum Ablauf eines Vertrags ein neuer Vertrag nicht zustande, setzt ein Schiedsamt mit der Mehrheit seiner Mitglieder innerhalb von drei Monaten nach Vertragsablauf den neuen Inhalt fest. In diesem Fall gelten die Bestimmungen des bisherigen Vertrags bis zur Entscheidung des Schiedsamts vorl\u00e4ufig weiter.</P><P>(6) Die Verb\u00e4nde der Unfallversicherungstr\u00e4ger und die Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigungen bilden je ein Schiedsamt f\u00fcr die medizinische und zahnmedizinische Versorgung. Das Schiedsamt besteht aus drei Vertretern der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigungen und drei Vertretern der Verb\u00e4nde der Unfallversicherungstr\u00e4ger sowie einem unparteiischen Vorsitzenden und zwei weiteren unparteiischen Mitgliedern. \u00a7 89 Absatz 6 des F\u00fcnften Buches sowie die aufgrund des \u00a7 89 Absatz 11 des F\u00fcnften Buches erlassenen Rechtsverordnungen gelten entsprechend.</P><P>(7) Die Aufsicht \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Schieds\u00e4mter nach Absatz 6 f\u00fchrt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales.</P><P>(8) Die Beziehungen zwischen den Unfallversicherungstr\u00e4gern und anderen als den in Absatz 3 genannten Stellen, die Heilbehandlung durchf\u00fchren oder an ihrer Durchf\u00fchrung beteiligt sind, werden durch Vertr\u00e4ge geregelt. Soweit die Stellen Leistungen zur medizinischen Rehabilitation ausf\u00fchren oder an ihrer Ausf\u00fchrung beteiligt sind, werden die Beziehungen durch Vertr\u00e4ge nach \u00a7 38 des Neunten Buches geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG023901308",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023602360"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE003904126",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023901308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger erbringen die Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben nach den \u00a7\u00a7 49 bis 55 des Neunten Buches, in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen nach den \u00a7\u00a7 57 und 58 des Neunten Buches, bei anderen Leistungsanbietern nach \u00a7 60 des Neunten Buches, als Budget f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 61 des Neunten Buches sowie als Budget f\u00fcr Ausbildung nach \u00a7 61a des Neunten Buches. Das Budget f\u00fcr Ausbildung wird nur f\u00fcr die Erstausbildung erbracht. Ein Anspruch auf \u00dcbergangsgeld nach \u00a7 49 besteht w\u00e4hrend der Erbringung des Budgets f\u00fcr Ausbildung nicht.</P><P>(2) Die Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben umfassen auch Hilfen zu einer angemessenen Schulbildung einschlie\u00dflich der Vorbereitung hierzu oder zur Entwicklung der geistigen und k\u00f6rperlichen F\u00e4higkeiten vor Beginn der Schulpflicht.</P><P>(3) Ist eine von Versicherten angestrebte h\u00f6herwertige T\u00e4tigkeit nach ihrer Leistungsf\u00e4higkeit und unter Ber\u00fccksichtigung ihrer Eignung, Neigung und bisherigen T\u00e4tigkeit nicht angemessen, kann eine Ma\u00dfnahme zur Teilhabe am Arbeitsleben bis zur H\u00f6he des Aufwandes gef\u00f6rdert werden, der bei einer angemessenen Ma\u00dfnahme entstehen w\u00fcrde.</P><P>(4) W\u00e4hrend einer auf Grund eines Gesetzes angeordneten Freiheitsentziehung werden Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben erbracht, soweit Belange des Vollzugs nicht entgegenstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE004001308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 36 bis 38",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023901308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG024002360",
        "name": "Vierter Unterabschnitt",
        "title": "Leistungen zur Sozialen Teilhabe und erg\u00e4nzende Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023602360"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE004303360",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Leistungen zur Sozialen Teilhabe und erg\u00e4nzende Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024002360"
        },
        "body": "<P>(1) Neben den in \u00a7 64 Abs. 1 Nr. 2 bis 6 und Abs. 2 sowie in den \u00a7\u00a7 73 und 74 des Neunten Buches genannten Leistungen umfassen die Leistungen zur Sozialen Teilhabe und die erg\u00e4nzenden Leistungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrzeughilfe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Leistungen zur Erreichung und zur Sicherstellung des Erfolges der Leistungen zur medizinischen Rehabilitation und zur Teilhabe.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zum Ausgleich besonderer H\u00e4rten kann den Versicherten oder deren Angeh\u00f6rigen eine besondere Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE004401308",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Kraftfahrzeughilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024002360"
        },
        "body": "<P>(1) Kraftfahrzeughilfe wird erbracht, wenn die Versicherten infolge Art oder Schwere des Gesundheitsschadens nicht nur vor\u00fcbergehend auf die Benutzung eines Kraftfahrzeugs angewiesen sind, um die Teilhabe am Arbeitsleben oder am Leben in der Gemeinschaft zu erm\u00f6glichen.</P><P>(2) Die Kraftfahrzeughilfe umfa\u00dft Leistungen zur Beschaffung eines Kraftfahrzeugs, f\u00fcr eine behinderungsbedingte Zusatzausstattung und zur Erlangung einer Fahrerlaubnis.</P><P>(3) F\u00fcr die Kraftfahrzeughilfe gilt die Verordnung \u00fcber Kraftfahrzeughilfe zur beruflichen Rehabilitation vom 28. September 1987 (BGBl. I S. 2251), ge\u00e4ndert durch Verordnung vom 30. September 1991 (BGBl. I S. 1950), in der jeweils geltenden Fassung. Diese Verordnung ist bei der Kraftfahrzeughilfe zur Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft entsprechend anzuwenden.</P><P>(4) Der Unfallversicherungstr\u00e4ger kann im Einzelfall zur Vermeidung einer wirtschaftlichen Notlage auch einen Zuschu\u00df zahlen, der \u00fcber demjenigen liegt, der in den \u00a7\u00a7 6 und 8 der Verordnung nach Absatz 3 vorgesehen ist.</P><P>(5) Das N\u00e4here regeln die Verb\u00e4nde der Unfallversicherungstr\u00e4ger durch gemeinsame Richtlinien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE004500000",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Wohnungshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024002360"
        },
        "body": "<P>(1) Wohnungshilfe wird erbracht, wenn infolge Art oder Schwere des Gesundheitsschadens nicht nur vor\u00fcbergehend die behindertengerechte Anpassung vorhandenen oder die Bereitstellung behindertengerechten Wohnraums erforderlich ist.</P><P>(2) Wohnungshilfe wird ferner erbracht, wenn sie zur Sicherung der beruflichen Eingliederung erforderlich ist.</P><P>(3) Die Wohnungshilfe umfa\u00dft auch Umzugskosten sowie Kosten f\u00fcr die Bereitstellung von Wohnraum f\u00fcr eine Pflegekraft.</P><P>(4) Das N\u00e4here regeln die Verb\u00e4nde der Unfallversicherungstr\u00e4ger durch gemeinsame Richtlinien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE004603360",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Haushaltshilfe und Kinderbetreuungskosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024002360"
        },
        "body": "<P>Haushaltshilfe und Leistungen zur Kinderbetreuung nach \u00a7 74 Abs. 1 bis 3 des Neunten Buches werden auch bei Leistungen zur Sozialen Teilhabe erbracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE004704360",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Reisekosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024002360"
        },
        "body": "<P>(1) Die im Zusammenhang mit der Ausf\u00fchrung von Leistungen zur medizinischen Rehabilitation oder zur Teilhabe am Arbeitsleben erforderlichen Reisekosten werden nach \u00a7 73 des Neunten Buches \u00fcbernommen. Im \u00dcbrigen werden Reisekosten zur Ausf\u00fchrung der Heilbehandlung nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 5 \u00fcbernommen.</P><P>(2) Zu den Reisekosten geh\u00f6ren <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahr- und Transportkosten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verpflegungs- und \u00dcbernachtungskosten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten des Gep\u00e4cktransports,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wegstreckenentsch\u00e4digung</LA></DD></DL>f\u00fcr die Versicherten und f\u00fcr eine wegen des Gesundheitsschadens erforderliche Begleitperson.</P><P>(3) Reisekosten werden im Regelfall f\u00fcr zwei Familienheimfahrten im Monat oder anstelle von Familienheimfahrten f\u00fcr zwei Fahrten eines Angeh\u00f6rigen zum Aufenthaltsort des Versicherten \u00fcbernommen.</P><P>(4) Entgangener Arbeitsverdienst einer Begleitperson wird ersetzt, wenn der Ersatz in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu den sonst f\u00fcr eine Pflegekraft entstehenden Kosten steht.</P><P>(5) Das N\u00e4here regeln die Verb\u00e4nde der Unfallversicherungstr\u00e4ger durch gemeinsame Richtlinien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG024100000",
        "name": "F\u00fcnfter Unterabschnitt",
        "title": "Leistungen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023602360"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE004807308",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Pflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024100000"
        },
        "body": "<P>(1) Solange Versicherte infolge des Versicherungsfalls so hilflos sind, da\u00df sie f\u00fcr die gew\u00f6hnlichen und regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrenden Verrichtungen im Ablauf des t\u00e4glichen Lebens in erheblichem Umfang der Hilfe bed\u00fcrfen, wird Pflegegeld gezahlt, eine Pflegekraft gestellt oder Heimpflege gew\u00e4hrt.</P><P>(2) Das Pflegegeld ist unter Ber\u00fccksichtigung der Art oder Schwere des Gesundheitsschadens sowie des Umfangs der erforderlichen Hilfe auf einen Monatsbetrag zwischen 300 Euro und 1\u00a0199 Euro (Betr\u00e4ge am 1. Juli 2008) festzusetzen. Diese Betr\u00e4ge werden jeweils zum gleichen Zeitpunkt, zu dem die Renten der gesetzlichen Rentenversicherung angepasst werden, entsprechend dem Faktor angepasst, der f\u00fcr die Anpassung der vom Jahresarbeitsverdienst abh\u00e4ngigen Geldleistungen ma\u00dfgebend ist. \u00dcbersteigen die Aufwendungen f\u00fcr eine Pflegekraft das Pflegegeld, kann es angemessen erh\u00f6ht werden.</P><P>(3) W\u00e4hrend einer station\u00e4ren Behandlung oder der Unterbringung der Versicherten in einer Einrichtung der Teilhabe am Arbeitsleben oder einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen wird das Pflegegeld bis zum Ende des ersten auf die Aufnahme folgenden Kalendermonats weitergezahlt und mit dem ersten Tag des Entlassungsmonats wieder aufgenommen. Das Pflegegeld kann in den F\u00e4llen des Satzes 1 ganz oder teilweise weitergezahlt werden, wenn das Ruhen eine weitere Versorgung der Versicherten gef\u00e4hrden w\u00fcrde.</P><P>(4) Mit der Anpassung der Renten wird das Pflegegeld entsprechend dem Faktor angepa\u00dft, der f\u00fcr die Anpassung der vom Jahresarbeitsverdienst abh\u00e4ngigen Geldleistungen ma\u00dfgeblich ist.</P><P>(5) Auf Antrag der Versicherten kann statt des Pflegegeldes eine Pflegekraft gestellt (Hauspflege) oder die erforderliche Hilfe mit Unterkunft und Verpflegung in einer geeigneten Einrichtung (Heimpflege) erbracht werden. Absatz 3 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(6) Die Bundesregierung setzt mit Zustimmung des Bundesrates die neuen Mindest- und H\u00f6chstbetr\u00e4ge nach Absatz 2 und den Anpassungsfaktor nach Absatz 4 in der Rechtsverordnung \u00fcber die Bestimmung des f\u00fcr die Rentenanpassung in der gesetzlichen Rentenversicherung ma\u00dfgebenden aktuellen Rentenwertes fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG024201308",
        "name": "Sechster Unterabschnitt",
        "title": "Geldleistungen w\u00e4hrend der Heilbehandlung und der\nLeistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023602360"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE004905119",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr das Verletztengeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024201308"
        },
        "body": "<P>(1) Verletztengeld wird erbracht, wenn Versicherte <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">infolge des Versicherungsfalls arbeitsunf\u00e4hig sind oder wegen einer Ma\u00dfnahme der Heilbehandlung eine ganzt\u00e4gige Erwerbst\u00e4tigkeit nicht aus\u00fcben k\u00f6nnen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unmittelbar vor Beginn der Arbeitsunf\u00e4higkeit oder der Heilbehandlung Anspruch auf Arbeitsentgelt, Arbeitseinkommen, Krankengeld, Pflegeunterst\u00fctzungsgeld, Verletztengeld, Versorgungskrankengeld, \u00dcbergangsgeld, Unterhaltsgeld, Kurzarbeitergeld, Arbeitslosengeld, nicht nur darlehensweise gew\u00e4hrtes Arbeitslosengeld II oder nicht nur Leistungen f\u00fcr Erstausstattungen f\u00fcr Bekleidung bei Schwangerschaft und Geburt nach dem Zweiten Buch oder Mutterschaftsgeld hatten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Verletztengeld wird auch erbracht, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben erforderlich sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diese Ma\u00dfnahmen sich aus Gr\u00fcnden, die die Versicherten nicht zu vertreten haben, nicht unmittelbar an die Heilbehandlung anschlie\u00dfen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versicherten ihre bisherige berufliche T\u00e4tigkeit nicht wieder aufnehmen k\u00f6nnen oder ihnen eine andere zumutbare T\u00e4tigkeit nicht vermittelt werden kann oder sie diese aus wichtigem Grund nicht aus\u00fcben k\u00f6nnen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen des Absatzes 1 Nr. 2 erf\u00fcllt sind.</LA></DD></DL>Das Verletztengeld wird bis zum Beginn der Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben erbracht. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr die Zeit bis zum Beginn und w\u00e4hrend der Durchf\u00fchrung einer Ma\u00dfnahme der Berufsfindung und Arbeitserprobung.</P><P>(3) Werden in einer Einrichtung Ma\u00dfnahmen der Heilbehandlung und gleichzeitig Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben f\u00fcr Versicherte erbracht, erhalten Versicherte Verletztengeld, wenn sie arbeitsunf\u00e4hig sind oder wegen der Ma\u00dfnahmen eine ganzt\u00e4gige Erwerbst\u00e4tigkeit nicht aus\u00fcben k\u00f6nnen und die Voraussetzungen des Absatzes 1 Nr. 2 erf\u00fcllt sind.</P><P>(4) Im Fall der Beaufsichtigung, Betreuung oder Pflege eines durch einen Versicherungsfall verletzten Kindes gilt \u00a7 45 des F\u00fcnften Buches entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verletztengeld 100 Prozent des ausgefallenen Nettoarbeitsentgelts betr\u00e4gt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Arbeitsentgelt bis zu einem Betrag in H\u00f6he des 450. Teils des H\u00f6chstjahresarbeitsverdienstes zu ber\u00fccksichtigen ist.</LA></DD></DL>Erfolgt die Berechnung des Verletztengeldes aus Arbeitseinkommen, betr\u00e4gt dies 80 Prozent des erzielten regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitseinkommens bis zu einem Betrag in H\u00f6he des 450. Teils des H\u00f6chstjahresarbeitsverdienstes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE005003308",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Beginn und Ende des Verletztengeldes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024201308"
        },
        "body": "<P>(1) Verletztengeld wird von dem Tag an gezahlt, ab dem die Arbeitsunf\u00e4higkeit \u00e4rztlich festgestellt wird, oder mit dem Tag des Beginns einer Heilbehandlungsma\u00dfnahme, die den Versicherten an der Aus\u00fcbung einer ganzt\u00e4gigen Erwerbst\u00e4tigkeit hindert.</P><P>(2) Die Satzung kann bestimmen, da\u00df f\u00fcr Unternehmer, ihre Ehegatten oder ihre Lebenspartner und f\u00fcr den Unternehmern nach \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 2 Gleichgestellte Verletztengeld l\u00e4ngstens f\u00fcr die Dauer der ersten 13 Wochen nach dem sich aus Absatz 1 ergebenden Zeitpunkt ganz oder teilweise nicht gezahlt wird. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Versicherte, die bei einer Krankenkasse mit Anspruch auf Krankengeld versichert sind.</P><P>(3) Das Verletztengeld endet <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem letzten Tag der Arbeitsunf\u00e4higkeit oder der Hinderung an einer ganzt\u00e4gigen Erwerbst\u00e4tigkeit durch eine Heilbehandlungsma\u00dfnahme,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem Tag, der dem Tag vorausgeht, an dem ein Anspruch auf \u00dcbergangsgeld entsteht.</LA></DD> </DL>Wenn mit dem Wiedereintritt der Arbeitsf\u00e4higkeit nicht zu rechnen ist und Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben nicht zu erbringen sind, endet das Verletztengeld <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem Tag, an dem die Heilbehandlung so weit abgeschlossen ist, da\u00df die Versicherten eine zumutbare, zur Verf\u00fcgung stehende Berufs- oder Erwerbst\u00e4tigkeit aufnehmen k\u00f6nnen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Beginn der in \u00a7 50 Abs. 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches genannten Leistungen, es sei denn, da\u00df diese Leistungen mit dem Versicherungsfall im Zusammenhang stehen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im \u00fcbrigen mit Ablauf der 78. Woche, gerechnet vom Tag des Beginns der Arbeitsunf\u00e4higkeit an, jedoch nicht vor dem Ende der station\u00e4ren Behandlung.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE005113360",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "H\u00f6he des Verletztengeldes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024201308"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherte, die Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen erzielt haben, erhalten Verletztengeld entsprechend \u00a7 47 Abs. 1 und 2 des F\u00fcnften Buches mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Regelentgelt aus dem Gesamtbetrag des regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitsentgelts und des Arbeitseinkommens zu berechnen und bis zu einem Betrag in H\u00f6he des 360. Teils des H\u00f6chstjahresarbeitsverdienstes zu ber\u00fccksichtigen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verletztengeld 80 vom Hundert des Regelentgelts betr\u00e4gt und das bei Anwendung des \u00a7 47 Abs. 1 und 2 des F\u00fcnften Buches berechnete Nettoarbeitsentgelt nicht \u00fcbersteigt.</LA></DD></DL>Arbeitseinkommen ist bei der Ermittlung des Regelentgelts mit dem 360. Teil des im Kalenderjahr vor Beginn der Arbeitsunf\u00e4higkeit oder der Ma\u00dfnahmen der Heilbehandlung erzielten Arbeitseinkommens zugrunde zu legen. Die Satzung hat bei nicht kontinuierlicher Arbeitsverrichtung und -verg\u00fctung abweichende Bestimmungen zur Zahlung und Berechnung des Verletztengeldes vorzusehen, die sicherstellen, da\u00df das Verletztengeld seine Entgeltersatzfunktion erf\u00fcllt.</P><P>(1a) F\u00fcr Anspr\u00fcche auf Verletztengeld, die vor dem 1. Januar 2001 entstanden sind, ist \u00a7 47 Abs. 1 und 2 des F\u00fcnften Buches in der vor dem 22. Juni 2000 jeweils geltenden Fassung f\u00fcr Zeiten nach dem 31. Dezember 1996 mit der Ma\u00dfgabe entsprechend anzuwenden, dass sich das Regelentgelt um 10 vom Hundert, h\u00f6chstens aber bis zu einem Betrag in H\u00f6he des dreihundertsechzigsten Teils des H\u00f6chstjahresarbeitsverdienstes erh\u00f6ht. Das regelm\u00e4\u00dfige Nettoarbeitsentgelt ist um denselben Vomhundertsatz zu erh\u00f6hen. Satz 1 und 2 gilt f\u00fcr Anspr\u00fcche, \u00fcber die vor dem 22. Juni 2000 bereits unanfechtbar entschieden war, nur f\u00fcr Zeiten vom 22. Juni 2000 an bis zum Ende der Leistungsdauer. Entscheidungen \u00fcber die Anspr\u00fcche, die vor dem 22. Juni 2000 unanfechtbar geworden sind, sind nicht nach \u00a7 44 Abs. 1 des Zehnten Buches zur\u00fcckzunehmen.</P><P>(2) Versicherte, die Arbeitslosengeld, Unterhaltsgeld oder Kurzarbeitergeld bezogen haben, erhalten Verletztengeld in H\u00f6he des Krankengeldes nach \u00a7 47b des F\u00fcnften Buches. Versicherte, die nicht nur darlehensweise gew\u00e4hrtes Arbeitslosengeld II oder nicht nur Leistungen f\u00fcr Erstausstattungen f\u00fcr Bekleidung bei Schwangerschaft und Geburt nach dem Zweiten Buch bezogen haben, erhalten Verletztengeld in H\u00f6he des Betrages des Arbeitslosengeldes II.</P><P>(3) Versicherte, die als Entwicklungshelfer Unterhaltsleistungen nach \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 1 des Entwicklungshelfer-Gesetzes bezogen haben, erhalten Verletztengeld in H\u00f6he dieses Betrages.</P><P>(4) Bei Versicherten, die unmittelbar vor dem Versicherungsfall Krankengeld, Pflegeunterst\u00fctzungsgeld, Verletztengeld, Versorgungskrankengeld oder \u00dcbergangsgeld bezogen haben, wird bei der Berechnung des Verletztengeldes von dem bisher zugrunde gelegten Regelentgelt ausgegangen.</P><P>(5) Abweichend von Absatz 1 erhalten Versicherte, die den Versicherungsfall infolge einer T\u00e4tigkeit als Unternehmer, mitarbeitende Ehegatten oder Lebenspartner oder den Unternehmern nach \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 2 Gleichgestellte erlitten haben, Verletztengeld je Kalendertag in H\u00f6he des 450. Teils des Jahresarbeitsverdienstes. Ist das Verletztengeld f\u00fcr einen ganzen Kalendermonat zu zahlen, ist dieser mit 30 Tagen anzusetzen.</P><P>(6) Hat sich der Versicherungsfall w\u00e4hrend einer aufgrund eines Gesetzes angeordneten Freiheitsentziehung ereignet, gilt f\u00fcr die Berechnung des Verletztengeldes Absatz 1 entsprechend; nach der Entlassung erhalten die Versicherten Verletztengeld je Kalendertag in H\u00f6he des 450. Teils des Jahresarbeitsverdienstes, wenn dies f\u00fcr die Versicherten g\u00fcnstiger ist.</P><P>(7) (weggefallen)</P><P>(8) Die Regelungen der \u00a7\u00a7 90 und 91 \u00fcber die Neufestsetzung des Jahresarbeitsverdienstes nach Altersstufen oder nach der Schul- oder Berufsausbildung gelten f\u00fcr das Verletztengeld entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE032400119",
        "name": "\u00a7 47a",
        "title": "Beitragszahlung der Unfallversicherungstr\u00e4ger an berufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtungen und private Krankenversicherungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024201308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Bezieher von Verletztengeld, die wegen einer Pflichtmitgliedschaft in einer berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtung von der Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung befreit sind, gilt \u00a7 47a Absatz 1 des F\u00fcnftes Buches entsprechend.</P><P>(2) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger haben der zust\u00e4ndigen berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtung den Beginn und das Ende der Beitragszahlung sowie die H\u00f6he der der Beitragsberechnung zugrunde liegenden beitragspflichtigen Einnahmen und den zu zahlenden Beitrag f\u00fcr den Versicherten zu \u00fcbermitteln. Das N\u00e4here zum Verfahren regeln die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e. V., die Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau und die Arbeitsgemeinschaft berufsst\u00e4ndischer Versorgungseinrichtungen bis zum 31. Dezember 2017 in gemeinsamen Grunds\u00e4tzen.</P><P>(3) Bezieher von Verletztengeld, die nach \u00a7 257 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches und \u00a7 61 Absatz 2 des Elften Buches als Besch\u00e4ftigte Anspruch auf einen Zuschuss zu dem Krankenversicherungsbeitrag und Pflegeversicherungsbeitrag hatten, die an ein privates Krankenversicherungsunternehmen zu zahlen sind, erhalten einen Zuschuss zu ihrem Krankenversicherungsbeitrag und Pflegeversicherungsbeitrag. Als Zuschuss ist der Betrag zu zahlen, der als Beitrag bei Krankenversicherungspflicht oder Pflegeversicherungspflicht zu zahlen w\u00e4re, h\u00f6chstens jedoch der Betrag, der an das private Versicherungsunternehmen zu zahlen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE005200000",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Verletztengeld bei Wiedererkrankung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024201308"
        },
        "body": "<P>Im Fall der Wiedererkrankung an den Folgen des Versicherungsfalls gelten die \u00a7\u00a7 45 bis 47 mit der Ma\u00dfgabe entsprechend, da\u00df anstelle des Zeitpunkts der ersten Arbeitsunf\u00e4higkeit auf den der Wiedererkrankung abgestellt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE005301308",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "\u00dcbergangsgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024201308"
        },
        "body": "<P>\u00dcbergangsgeld wird erbracht, wenn Versicherte infolge des Versicherungsfalls Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben erhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE005403119",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "H\u00f6he und Berechnung des \u00dcbergangsgeldes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024201308"
        },
        "body": "<P>H\u00f6he und Berechnung des \u00dcbergangsgeldes bestimmen sich nach den \u00a7\u00a7 66 bis 71 des Neunten Buches, soweit dieses Buch nichts Abweichendes bestimmt; im \u00dcbrigen gelten die Vorschriften f\u00fcr das Verletztengeld entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE005503308",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024201308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE005609119",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Anrechnung von Einkommen auf Verletzten- und \u00dcbergangsgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024201308"
        },
        "body": "<P>Auf das Verletzten- und \u00dcbergangsgeld werden von dem gleichzeitig erzielten Einkommen angerechnet <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beitragspflichtiges Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen, das bei Arbeitnehmern um die gesetzlichen Abz\u00fcge und bei sonstigen Versicherten um 20 vom Hundert vermindert ist; dies gilt nicht f\u00fcr einmalig gezahltes Arbeitsentgelt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mutterschaftsgeld, Versorgungskrankengeld, Unterhaltsgeld, Kurzarbeitergeld, Arbeitslosengeld, nicht nur darlehensweise gew\u00e4hrtes Arbeitslosengeld II; dies gilt auch, wenn Anspr\u00fcche auf Leistungen nach dem Dritten Buch wegen einer Sperrzeit ruhen oder der Auszahlungsanspruch auf Arbeitslosengeld II gemindert ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG024300000",
        "name": "Siebter Unterabschnitt",
        "title": "Besondere Vorschriften f\u00fcr die Versicherten in der\nSeefahrt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023602360"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE005701377",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Vorrang der medizinischen Betreuung durch die Reeder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch von Versicherten in der Seefahrt auf Leistungen nach diesem Abschnitt ruht, soweit und solange die Reeder ihre Verpflichtung zur medizinischen Betreuung nach dem Seearbeitsgesetz erf\u00fcllen. Kommen die Reeder der Verpflichtung nicht nach, kann der Unfallversicherungstr\u00e4ger von den Reedern die Erstattung in H\u00f6he der von ihm erbrachten Leistungen verlangen.</P><P>(2) Endet die Verpflichtung der Reeder zur medizinischen Betreuung, haben sie hinsichtlich der Folgen des Versicherungsfalls die medizinische Betreuung auf Kosten des Unfallversicherungstr\u00e4gers fortzusetzen, soweit dieser sie dazu beauftragt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG024401308",
        "name": "Achter Unterabschnitt",
        "title": "Besondere Vorschriften f\u00fcr die Versicherten der landwirtschaftlichen Unfallversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023602360"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE005805308",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Betriebs- und Haushaltshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024401308"
        },
        "body": "<P>(1) Betriebshilfe erhalten landwirtschaftliche Unternehmer mit einem Unternehmen im Sinne des \u00a7 1 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte w\u00e4hrend einer station\u00e4ren Behandlung, wenn ihnen wegen dieser Behandlung die Weiterf\u00fchrung des Unternehmens nicht m\u00f6glich ist und in dem Unternehmen Arbeitnehmer und mitarbeitende Familienangeh\u00f6rige nicht st\u00e4ndig besch\u00e4ftigt werden. Betriebshilfe wird f\u00fcr l\u00e4ngstens drei Monate erbracht.</P><P>(2) Haushaltshilfe erhalten landwirtschaftliche Unternehmer mit einem Unternehmen im Sinne des \u00a7 1 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte, ihre im Unternehmen mitarbeitenden Ehegatten oder mitarbeitenden Lebenspartner w\u00e4hrend einer station\u00e4ren Behandlung, wenn den Unternehmern, ihren Ehegatten oder Lebenspartnern wegen dieser Behandlung die Weiterf\u00fchrung des Haushalts nicht m\u00f6glich und diese auf andere Weise nicht sicherzustellen ist. Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die Satzung kann bestimmen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">da\u00df die Betriebshilfe auch an den mitarbeitenden Ehegatten oder Lebenspartner eines landwirtschaftlichen Unternehmers erbracht wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unter welchen Voraussetzungen und f\u00fcr wie lange Betriebs- und Haushaltshilfe den landwirtschaftlichen Unternehmern und ihren Ehegatten oder Lebenspartnern auch w\u00e4hrend einer nicht station\u00e4ren Heilbehandlung erbracht wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unter welchen Voraussetzungen Betriebs- und Haushaltshilfe auch an landwirtschaftliche Unternehmer, deren Unternehmen nicht die Voraussetzungen des \u00a7 1 Absatz 5 des Gesetzes \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte erf\u00fcllen, und an ihre Ehegatten oder Lebenspartner erbracht wird,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">da\u00df die Betriebs- und Haushaltshilfe auch erbracht wird, wenn in dem Unternehmen Arbeitnehmer oder mitarbeitende Familienangeh\u00f6rige st\u00e4ndig besch\u00e4ftigt werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unter welchen Voraussetzungen die Betriebs- und Haushaltshilfe l\u00e4nger als drei Monate erbracht wird,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von welchem Tag der Heilbehandlung an die Betriebs- oder Haushaltshilfe erbracht wird.</LA></DD></DL></P><P>(4) Leistungen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 m\u00fcssen wirksam und wirtschaftlich sein; sie d\u00fcrfen das Ma\u00df des Notwendigen nicht \u00fcbersteigen. Leistungen, die diese Voraussetzungen nicht erf\u00fcllen, k\u00f6nnen nicht beansprucht und d\u00fcrfen von der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft nicht bewilligt werden.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE005905308",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Art und Form der Betriebs- und Haushaltshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024401308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei Vorliegen der Voraussetzungen des \u00a7 54 wird Betriebs- und Haushaltshilfe in Form der Gestellung einer Ersatzkraft oder durch Erstattung der Kosten f\u00fcr eine selbst beschaffte betriebsfremde Ersatzkraft in angemessener H\u00f6he gew\u00e4hrt. Die Satzung kann die Erstattungsf\u00e4higkeit der Kosten f\u00fcr selbst beschaffte Ersatzkr\u00e4fte begrenzen. F\u00fcr Verwandte und Verschw\u00e4gerte bis zum zweiten Grad werden Kosten nicht erstattet; die Berufsgenossenschaft kann jedoch die erforderlichen Fahrkosten und den Verdienstausfall erstatten, wenn die Erstattung in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu den sonst f\u00fcr eine Ersatzkraft entstehenden Kosten steht.</P><P>(2) Die Versicherten haben sich angemessen an den entstehenden Aufwendungen f\u00fcr die Betriebs- und Haushaltshilfe zu beteiligen (Selbstbeteiligung); die Selbstbeteiligung betr\u00e4gt f\u00fcr jeden Tag der Leistungsgew\u00e4hrung mindestens 10 Euro. Das N\u00e4here zur Selbstbeteiligung bestimmt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE024200308",
        "name": "\u00a7 55a",
        "title": "Sonstige Anspr\u00fcche, Verletztengeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024401308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr regelm\u00e4\u00dfig wie landwirtschaftliche Unternehmer selbst\u00e4ndig T\u00e4tige, die kraft Gesetzes versichert sind, gelten die \u00a7\u00a7 54 und 55 entsprechend.</P><P>(2) Versicherte, die die Voraussetzungen nach \u00a7 54 Abs. 1 bis 3 erf\u00fcllen, ohne eine Leistung nach \u00a7 55 in Anspruch zu nehmen, erhalten auf Antrag Verletztengeld, wenn dies im Einzelfall unter Ber\u00fccksichtigung der Besonderheiten landwirtschaftlicher Betriebe und Haushalte sachgerecht ist.</P><P>(3) F\u00fcr die H\u00f6he des Verletztengeldes gilt in den F\u00e4llen des Absatzes 2 sowie bei den im Unternehmen mitarbeitenden Familienangeh\u00f6rigen, soweit diese nicht nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 versichert sind, \u00a7 13 Abs. 1 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte entsprechend. Die Satzung bestimmt, unter welchen Voraussetzungen die in Satz 1 genannten Personen auf Antrag mit einem zus\u00e4tzlichen Verletztengeld versichert werden. Abweichend von \u00a7 46 Abs. 3 Satz 2 Nr. 3 endet das Verletztengeld vor Ablauf der 78. Woche mit dem Tage, an dem abzusehen ist, dass mit dem Wiedereintritt der Arbeitsf\u00e4higkeit nicht zu rechnen ist und Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben nicht zu erbringen sind, jedoch nicht vor Ende der station\u00e4ren Behandlung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG024500000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Renten, Beihilfen, Abfindungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG024600000",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Renten an Versicherte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE006000000",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Voraussetzungen und H\u00f6he des Rentenanspruchs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024600000"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherte, deren Erwerbsf\u00e4higkeit infolge eines Versicherungsfalls \u00fcber die 26. Woche nach dem Versicherungsfall hinaus um wenigstens 20 vom Hundert gemindert ist, haben Anspruch auf eine Rente. Ist die Erwerbsf\u00e4higkeit infolge mehrerer Versicherungsf\u00e4lle gemindert und erreichen die Vomhunderts\u00e4tze zusammen wenigstens die Zahl 20, besteht f\u00fcr jeden, auch f\u00fcr einen fr\u00fcheren Versicherungsfall, Anspruch auf Rente. Die Folgen eines Versicherungsfalls sind nur zu ber\u00fccksichtigen, wenn sie die Erwerbsf\u00e4higkeit um wenigstens 10 vom Hundert mindern. Den Versicherungsf\u00e4llen stehen gleich Unf\u00e4lle oder Entsch\u00e4digungsf\u00e4lle nach den Beamtengesetzen, dem Bundesversorgungsgesetz, dem Soldatenversorgungsgesetz, dem Gesetz \u00fcber den zivilen Ersatzdienst, dem Gesetz \u00fcber die Abgeltung von Besatzungssch\u00e4den, dem H\u00e4ftlingshilfegesetz und den entsprechenden Gesetzen, die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Unf\u00e4lle oder Besch\u00e4digungen gew\u00e4hren.</P><P>(2) Die Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit richtet sich nach dem Umfang der sich aus der Beeintr\u00e4chtigung des k\u00f6rperlichen und geistigen Leistungsverm\u00f6gens ergebenden verminderten Arbeitsm\u00f6glichkeiten auf dem gesamten Gebiet des Erwerbslebens. Bei jugendlichen Versicherten wird die Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit nach den Auswirkungen bemessen, die sich bei Erwachsenen mit gleichem Gesundheitsschaden ergeben w\u00fcrden. Bei der Bemessung der Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit werden Nachteile ber\u00fccksichtigt, die die Versicherten dadurch erleiden, da\u00df sie bestimmte von ihnen erworbene besondere berufliche Kenntnisse und Erfahrungen infolge des Versicherungsfalls nicht mehr oder nur noch in vermindertem Umfang nutzen k\u00f6nnen, soweit solche Nachteile nicht durch sonstige F\u00e4higkeiten, deren Nutzung ihnen zugemutet werden kann, ausgeglichen werden.</P><P>(3) Bei Verlust der Erwerbsf\u00e4higkeit wird Vollrente geleistet; sie betr\u00e4gt zwei Drittel des Jahresarbeitsverdienstes. Bei einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit wird Teilrente geleistet; sie wird in der H\u00f6he des Vomhundertsatzes der Vollrente festgesetzt, der dem Grad der Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit entspricht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE006100000",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Erh\u00f6hung der Rente bei Schwerverletzten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024600000"
        },
        "body": "<P>K\u00f6nnen Versicherte mit Anspruch auf eine Rente nach einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit von 50 vom Hundert oder mehr oder auf mehrere Renten, deren Vomhunderts\u00e4tze zusammen wenigstens die Zahl 50 erreichen (Schwerverletzte), infolge des Versicherungsfalls einer Erwerbst\u00e4tigkeit nicht mehr nachgehen und haben sie keinen Anspruch auf Rente aus der gesetzlichen Rentenversicherung, erh\u00f6ht sich die Rente um 10 vom Hundert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE006204119",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Erh\u00f6hung der Rente bei Arbeitslosigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024600000"
        },
        "body": "<P>Solange Versicherte infolge des Versicherungsfalls ohne Anspruch auf Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen sind und die Rente zusammen mit dem Arbeitslosengeld oder dem Arbeitslosengeld II nicht den sich aus \u00a7 66 Abs. 1 des Neunten Buches ergebenden Betrag des \u00dcbergangsgeldes erreicht, wird die Rente l\u00e4ngstens f\u00fcr zwei Jahre nach ihrem Beginn um den Unterschiedsbetrag erh\u00f6ht. Der Unterschiedsbetrag wird bei dem Arbeitslosengeld II nicht als Einkommen ber\u00fccksichtigt. Satz 1 gilt nicht, solange Versicherte Anspruch auf weiteres Erwerbsersatzeinkommen (\u00a7 18a Abs. 3 des Vierten Buches) haben, das zusammen mit der Rente das \u00dcbergangsgeld erreicht. Wird Arbeitslosengeld II nur darlehensweise gew\u00e4hrt oder erh\u00e4lt der Versicherte nur Leistungen nach \u00a7 24 Absatz 3 Satz 1 des Zweiten Buches, finden die S\u00e4tze 1 und 2 keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE023300000",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "H\u00f6chstbetrag bei mehreren Renten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024600000"
        },
        "body": "<P>(1) Beziehen Versicherte mehrere Renten, so d\u00fcrfen diese ohne die Erh\u00f6hung f\u00fcr Schwerverletzte zusammen zwei Drittel des h\u00f6chsten der Jahresarbeitsverdienste nicht \u00fcbersteigen, die diesen Renten zugrunde liegen. Soweit die Renten den H\u00f6chstbetrag \u00fcbersteigen, werden sie verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gek\u00fcrzt. (2) Haben Versicherte eine Rentenabfindung erhalten, wird bei der Feststellung des H\u00f6chstbetrages nach Absatz 1 die der Abfindung zugrunde gelegte Rente so ber\u00fccksichtigt, wie sie ohne die Abfindung noch zu zahlen w\u00e4re.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE006300000",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Minderung bei Heimpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024600000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Dauer einer Heimpflege von mehr als einem Kalendermonat kann der Unfallversicherungstr\u00e4ger die Rente um h\u00f6chstens die H\u00e4lfte mindern, soweit dies nach den pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrfnissen und Verh\u00e4ltnissen der Versicherten angemessen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE006400000",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Renten f\u00fcr Beamte und Berufssoldaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Renten von Beamten, die nach \u00a7 82 Abs. 4 berechnet werden, werden nur insoweit gezahlt, als sie die Dienst- oder Versorgungsbez\u00fcge \u00fcbersteigen; den Beamten verbleibt die Rente jedoch mindestens in H\u00f6he des Betrages, der bei Vorliegen eines Dienstunfalls als Unfallausgleich zu gew\u00e4hren w\u00e4re. Endet das Dienstverh\u00e4ltnis wegen Dienstunf\u00e4higkeit infolge des Versicherungsfalls, wird Vollrente insoweit gezahlt, als sie zusammen mit den Versorgungsbez\u00fcgen aus dem Dienstverh\u00e4ltnis die Versorgungsbez\u00fcge, auf die der Beamte bei Vorliegen eines Dienstunfalls Anspruch h\u00e4tte, nicht \u00fcbersteigt. Die H\u00f6he dieser Versorgungsbez\u00fcge stellt die Dienstbeh\u00f6rde fest. F\u00fcr die Hinterbliebenen gilt dies entsprechend.</P><P>(2) Absatz 1 gilt f\u00fcr die Berufssoldaten entsprechend. Anstelle des Unfallausgleichs wird der Ausgleich nach \u00a7 85 des Soldatenversorgungsgesetzes gezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE006500000",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Rente als vorl\u00e4ufige Entsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024600000"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend der ersten drei Jahre nach dem Versicherungsfall soll der Unfallversicherungstr\u00e4ger die Rente als vorl\u00e4ufige Entsch\u00e4digung festsetzen, wenn der Umfang der Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit noch nicht abschlie\u00dfend festgestellt werden kann. Innerhalb dieses Zeitraums kann der Vomhundertsatz der Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit jederzeit ohne R\u00fccksicht auf die Dauer der Ver\u00e4nderung neu festgestellt werden.</P><P>(2) Sp\u00e4testens mit Ablauf von drei Jahren nach dem Versicherungsfall wird die vorl\u00e4ufige Entsch\u00e4digung als Rente auf unbestimmte Zeit geleistet. Bei der erstmaligen Feststellung der Rente nach der vorl\u00e4ufigen Entsch\u00e4digung kann der Vomhundertsatz der Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit abweichend von der vorl\u00e4ufigen Entsch\u00e4digung festgestellt werden, auch wenn sich die Verh\u00e4ltnisse nicht ge\u00e4ndert haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG024700000",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Leistungen an Hinterbliebene",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE006601308",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Leistungen bei Tod",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024700000"
        },
        "body": "<P>(1) Hinterbliebene haben Anspruch auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sterbegeld,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstattung der Kosten der \u00dcberf\u00fchrung an den Ort der Bestattung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinterbliebenenrenten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beihilfe.</LA></DD></DL>Der Anspruch auf Leistungen nach Satz 1 Nr. 1 bis 3 besteht nur, wenn der Tod infolge eines Versicherungsfalls eingetreten ist.</P><P>(1a) Die Vorschriften dieses Unterabschnitts \u00fcber Hinterbliebenenleistungen an Witwen und Witwer gelten auch f\u00fcr Hinterbliebenenleistungen an Lebenspartner.</P><P>(2) Dem Tod infolge eines Versicherungsfalls steht der Tod von Versicherten gleich, deren Erwerbsf\u00e4higkeit durch die Folgen einer Berufskrankheit nach den Nummern 4101 bis 4104 der Anlage 1 der Berufskrankheiten-Verordnung vom 20. Juni 1968 (BGBl. I S. 721) in der Fassung der Zweiten Verordnung zur \u00c4nderung der Berufskrankheiten-Verordnung vom 18. Dezember 1992 (BGBl. I S. 2343) um 50 vom Hundert oder mehr gemindert war. Dies gilt nicht, wenn offenkundig ist, da\u00df der Tod mit der Berufskrankheit nicht in urs\u00e4chlichem Zusammenhang steht; eine Obduktion zum Zwecke einer solchen Feststellung darf nicht gefordert werden.</P><P>(3) Ist ein Versicherter get\u00f6tet worden, so kann der Unfallversicherungstr\u00e4ger die Entnahme einer Blutprobe zur Feststellung von Tatsachen anordnen, die f\u00fcr die Entsch\u00e4digungspflicht von Bedeutung sind.</P><P>(4) Sind Versicherte im Zusammenhang mit der versicherten T\u00e4tigkeit verschollen, gelten sie als infolge eines Versicherungsfalls verstorben, wenn die Umst\u00e4nde ihren Tod wahrscheinlich machen und seit einem Jahr Nachrichten \u00fcber ihr Leben nicht eingegangen sind. Der Unfallversicherungstr\u00e4ger kann von den Hinterbliebenen die Versicherung an Eides Statt verlangen, da\u00df ihnen weitere als die angezeigten Nachrichten \u00fcber die Verschollenen nicht bekannt sind. Der Unfallversicherungstr\u00e4ger ist berechtigt, f\u00fcr die Leistungen den nach den Umst\u00e4nden mutma\u00dflichen Todestag festzustellen. Bei Versicherten in der Seeschiffahrt wird sp\u00e4testens der dem Ablauf des Heuerverh\u00e4ltnisses folgende Tag als Todestag festgesetzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE006701308",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Sterbegeld und Erstattung von \u00dcberf\u00fchrungskosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024700000"
        },
        "body": "<P>(1) Witwen, Witwer, Kinder, Stiefkinder, Pflegekinder, Enkel, Geschwister, fr\u00fchere Ehegatten und Verwandte der aufsteigenden Linie der Versicherten erhalten Sterbegeld in H\u00f6he eines Siebtels der im Zeitpunkt des Todes geltenden Bezugsgr\u00f6\u00dfe.</P><P>(2) Kosten der \u00dcberf\u00fchrung an den Ort der Bestattung werden erstattet, wenn der Tod nicht am Ort der st\u00e4ndigen Familienwohnung der Versicherten eingetreten ist und die Versicherten sich dort aus Gr\u00fcnden aufgehalten haben, die im Zusammenhang mit der versicherten T\u00e4tigkeit oder mit den Folgen des Versicherungsfalls stehen.</P><P>(3) Das Sterbegeld und die \u00dcberf\u00fchrungskosten werden an denjenigen Berechtigten gezahlt, der die Bestattungs- und \u00dcberf\u00fchrungskosten tr\u00e4gt.</P><P>(4) Ist ein Anspruchsberechtigter nach Absatz 1 nicht vorhanden, werden die Bestattungskosten bis zur H\u00f6he des Sterbegeldes nach Absatz 1 an denjenigen gezahlt, der diese Kosten tr\u00e4gt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE006809119",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Witwen- und Witwerrente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024700000"
        },
        "body": "<P>(1) Witwen oder Witwer von Versicherten erhalten eine Witwen- oder Witwerrente, solange sie nicht wieder geheiratet haben. Der Anspruch auf eine Rente nach Absatz 2 Nr. 2 besteht l\u00e4ngstens f\u00fcr 24 Kalendermonate nach Ablauf des Monats, in dem der Ehegatte verstorben ist.</P><P>(2) Die Rente betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Drittel des Jahresarbeitsverdienstes bis zum Ablauf des dritten Kalendermonats nach Ablauf des Monats, in dem der Ehegatte verstorben ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">30 vom Hundert des Jahresarbeitsverdienstes nach Ablauf des dritten Kalendermonats,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">40 vom Hundert des Jahresarbeitsverdienstes nach Ablauf des dritten Kalendermonats,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">solange Witwen oder Witwer ein waisenrentenberechtigtes Kind erziehen oder f\u00fcr ein Kind sorgen, das wegen k\u00f6rperlicher, geistiger oder seelischer Behinderung Anspruch auf Waisenrente hat oder nur deswegen nicht hat, weil das 27. Lebensjahr vollendet wurde,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn Witwen oder Witwer das 47. Lebensjahr vollendet haben oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">solange Witwen oder Witwer erwerbsgemindert, berufs- oder erwerbsunf\u00e4hig im Sinne des Sechsten Buches sind; Entscheidungen des Tr\u00e4gers der Rentenversicherung \u00fcber Erwerbsminderung, Berufs- oder Erwerbsunf\u00e4higkeit sind f\u00fcr den Unfallversicherungstr\u00e4ger bindend.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Einkommen (\u00a7\u00a7 18a bis 18e des Vierten Buches) von Witwen oder Witwern, das mit einer Witwenrente oder Witwerrente nach Absatz 2 Nr. 2 und 3 zusammentrifft, wird hierauf angerechnet. Anrechenbar ist das Einkommen, das monatlich das 26,4fache des aktuellen Rentenwerts der gesetzlichen Rentenversicherung \u00fcbersteigt. Das nicht anrechenbare Einkommen erh\u00f6ht sich um das 5,6fache des aktuellen Rentenwerts f\u00fcr jedes waisenrentenberechtigte Kind von Witwen oder Witwern. Von dem danach verbleibenden anrechenbaren Einkommen werden 40 vom Hundert angerechnet.</P><P>(4) F\u00fcr die Einkommensanrechnung ist bei Anspruch auf mehrere Renten folgende Rangfolge ma\u00dfgebend: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Witwenrente oder Witwerrente,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Witwenrente oder Witwerrente nach dem vorletzten Ehegatten.</LA></DD></DL>Das auf eine Rente anrechenbare Einkommen mindert sich um den Betrag, der bereits zu einer Einkommensanrechnung auf eine vorrangige Rente gef\u00fchrt hat.</P><P>(5) Witwenrente oder Witwerrente wird auf Antrag auch an \u00fcberlebende Ehegatten gezahlt, die wieder geheiratet haben, wenn die erneute Ehe aufgel\u00f6st oder f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt ist und sie im Zeitpunkt der Wiederheirat Anspruch auf eine solche Rente hatten. Auf eine solche Witwenrente oder Witwerrente nach dem vorletzten Ehegatten werden f\u00fcr denselben Zeitraum bestehende Anspr\u00fcche auf Witwenrente oder Witwerrente, auf Versorgung, auf Unterhalt oder auf sonstige Rente nach dem letzten Ehegatten angerechnet, es sei denn, da\u00df die Anspr\u00fcche nicht zu verwirklichen sind; dabei werden die Vorschriften \u00fcber die Einkommensanrechnung auf Renten wegen Todes nicht ber\u00fccksichtigt.</P><P>(6) Witwen oder Witwer haben keinen Anspruch, wenn die Ehe erst nach dem Versicherungsfall geschlossen worden ist und der Tod innerhalb des ersten Jahres dieser Ehe eingetreten ist, es sei denn, da\u00df nach den besonderen Umst\u00e4nden des Einzelfalls die Annahme nicht gerechtfertigt ist, da\u00df es der alleinige oder \u00fcberwiegende Zweck der Heirat war, einen Anspruch auf Hinterbliebenenversorgung zu begr\u00fcnden.</P><P>(7) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE006901308",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Witwen- und Witwerrente an fr\u00fchere Ehegatten; mehrere Berechtigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024700000"
        },
        "body": "<P>(1) Fr\u00fchere Ehegatten von Versicherten, deren Ehe mit ihnen geschieden, f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt oder aufgehoben ist, erhalten auf Antrag eine Rente entsprechend \u00a7 65, wenn die Versicherten ihnen w\u00e4hrend des letzten Jahres vor ihrem Tod Unterhalt geleistet haben oder den fr\u00fcheren Ehegatten im letzten wirtschaftlichen Dauerzustand vor dem Tod der Versicherten ein Anspruch auf Unterhalt zustand; \u00a7 65 Abs. 2 Nr. 1 findet keine Anwendung. Beruhte der Unterhaltsanspruch auf \u00a7 1572, 1573, 1575 oder 1576 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs, wird die Rente gezahlt, solange der fr\u00fchere Ehegatte ohne den Versicherungsfall unterhaltsberechtigt gewesen w\u00e4re.</P><P>(2) Sind mehrere Berechtigte nach Absatz 1 oder nach Absatz 1 und \u00a7 65 vorhanden, erh\u00e4lt jeder von ihnen den Teil der f\u00fcr ihn nach \u00a7 65 Abs. 2 zu berechnenden Rente, der im Verh\u00e4ltnis zu den anderen Berechtigten der Dauer seiner Ehe mit dem Verletzten entspricht; anschlie\u00dfend ist \u00a7 65 Abs. 3 entsprechend anzuwenden.</P><P>(3) Renten nach Absatz 1 und \u00a7 65 sind gem\u00e4\u00df Absatz 2 zu mindern, wenn nach Feststellung der Rente einem weiteren fr\u00fcheren Ehegatten Rente zu zahlen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE007004119",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Voraussetzungen der Waisenrente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024700000"
        },
        "body": "<P>(1) Kinder von verstorbenen Versicherten erhalten eine <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Halbwaisenrente, wenn sie noch einen Elternteil haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vollwaisenrente, wenn sie keine Eltern mehr haben.</LA></DD></DL></P><P>(2) Als Kinder werden auch ber\u00fccksichtigt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stiefkinder und Pflegekinder (\u00a7 56 Abs. 2 Nr. 1 und 2 des Ersten Buches), die in den Haushalt der Versicherten aufgenommen waren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Enkel und Geschwister, die in den Haushalt der Versicherten aufgenommen waren oder von ihnen \u00fcberwiegend unterhalten wurden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Halb- oder Vollwaisenrente wird gezahlt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zur Vollendung des 18. Lebensjahres,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zur Vollendung des 27. Lebensjahres, wenn die Waise<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich in Schulausbildung oder Berufsausbildung befindet oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich in einer \u00dcbergangszeit von h\u00f6chstens vier Kalendermonaten befindet, die zwischen zwei Ausbildungsabschnitten oder zwischen einem Ausbildungsabschnitt und der Ableistung des gesetzlichen Wehr- oder Zivildienstes oder der Ableistung eines freiwilligen Dienstes im Sinne des Buchstabens c liegt, oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen freiwilligen Dienst im Sinne des \u00a7 32 Absatz 4 Satz 1 Nummer 2 Buchstabe d des Einkommensteuergesetzes leistet oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wegen k\u00f6rperlicher, geistiger oder seelischer Behinderung au\u00dferstande ist, sich selbst zu unterhalten.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Eine Schulausbildung oder Berufsausbildung im Sinne des Satzes 1 liegt nur vor, wenn die Ausbildung einen tats\u00e4chlichen zeitlichen Aufwand von w\u00f6chentlich mehr als 20 Stunden erfordert. Der tats\u00e4chliche zeitliche Aufwand ist ohne Bedeutung f\u00fcr Zeiten, in denen das Ausbildungsverh\u00e4ltnis trotz einer Erkrankung fortbesteht und damit gerechnet werden kann, dass die Ausbildung fortgesetzt wird. Das gilt auch f\u00fcr die Dauer der Schutzfristen nach dem Mutterschutzgesetz.</P><P>(4) In den F\u00e4llen des Absatzes 3 Nr. 2 Buchstabe a erh\u00f6ht sich die ma\u00dfgebende Altersgrenze bei Unterbrechung oder Verz\u00f6gerung der Schulausbildung oder Berufsausbildung durch den gesetzlichen Wehrdienst, Zivildienst oder einen gleichgestellten Dienst um die Zeit dieser Dienstleistung, h\u00f6chstens um einen der Dauer des gesetzlichen Grundwehrdienstes oder Zivildienstes entsprechenden Zeitraum. Die Ableistung eines Dienstes im Sinne von Absatz 3 Nr. 2 Buchstabe c ist kein gleichgestellter Dienst im Sinne von Satz 1.</P><P>(5) Der Anspruch auf Waisenrente endet nicht dadurch, da\u00df die Waise als Kind angenommen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE007103119",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "H\u00f6he der Waisenrente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rente betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20 vom Hundert des Jahresarbeitsverdienstes f\u00fcr eine Halbwaise,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">30 vom Hundert des Jahresarbeitsverdienstes f\u00fcr eine Vollwaise.</LA></DD></DL></P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) Liegen bei einem Kind die Voraussetzungen f\u00fcr mehrere Waisenrenten aus der Unfallversicherung vor, wird nur die h\u00f6chste Rente gezahlt und bei Renten gleicher H\u00f6he diejenige, die wegen des fr\u00fchesten Versicherungsfalls zu zahlen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE007200000",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "Rente an Verwandte der aufsteigenden Linie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024700000"
        },
        "body": "<P>(1) Verwandte der aufsteigenden Linie, Stief- oder Pflegeeltern der Verstorbenen, die von den Verstorbenen zur Zeit des Todes aus deren Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen wesentlich unterhalten worden sind oder ohne den Versicherungsfall wesentlich unterhalten worden w\u00e4ren, erhalten eine Rente, solange sie ohne den Versicherungsfall gegen die Verstorbenen einen Anspruch auf Unterhalt wegen Unterhaltsbed\u00fcrftigkeit h\u00e4tten geltend machen k\u00f6nnen.</P><P>(2) Sind aus der aufsteigenden Linie Verwandte verschiedenen Grades vorhanden, gehen die n\u00e4heren den entfernteren vor. Den Eltern stehen Stief- oder Pflegeeltern gleich.</P><P>(3) Liegen bei einem Elternteil oder bei einem Elternpaar die Voraussetzungen f\u00fcr mehrere Elternrenten aus der Unfallversicherung vor, wird nur die h\u00f6chste Rente gezahlt und bei Renten gleicher H\u00f6he diejenige, die wegen des fr\u00fchesten Versicherungsfalls zu zahlen ist.</P><P>(4) Die Rente betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20 vom Hundert des Jahresarbeitsverdienstes f\u00fcr einen Elternteil,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">30 vom Hundert des Jahresarbeitsverdienstes f\u00fcr ein Elternpaar.</LA></DD> </DL> </P><P>(5) Stirbt bei Empf\u00e4ngern einer Rente f\u00fcr ein Elternpaar ein Ehegatte, wird dem \u00fcberlebenden Ehegatten anstelle der Rente f\u00fcr einen Elternteil die f\u00fcr den Sterbemonat zustehende Elternrente f\u00fcr ein Elternpaar f\u00fcr die folgenden drei Kalendermonate weitergezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE007302119",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "H\u00f6chstbetrag der Hinterbliebenenrenten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Renten der Hinterbliebenen d\u00fcrfen zusammen 80 vom Hundert des Jahresarbeitsverdienstes nicht \u00fcbersteigen, sonst werden sie gek\u00fcrzt, und zwar bei Witwen und Witwern, fr\u00fcheren Ehegatten und Waisen nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer H\u00f6he. Bei Anwendung von Satz 1 wird von der nach \u00a7 65 Abs. 2 Nr. 2 und 3 oder \u00a7 68 Abs. 1 berechneten Rente ausgegangen; anschlie\u00dfend wird \u00a7 65 Abs. 3 angewendet. \u00a7 65 Abs. 2 Nr. 1 bleibt unber\u00fchrt. Verwandte der aufsteigenden Linie, Stief- oder Pflegeeltern sowie Pflegekinder haben nur Anspruch, soweit Witwen und Witwer, fr\u00fchere Ehegatten oder Waisen den H\u00f6chstbetrag nicht aussch\u00f6pfen.</P><P>(2) Sind f\u00fcr die Hinterbliebenen 80 vom Hundert des Jahresarbeitsverdienstes festgestellt und tritt sp\u00e4ter ein neuer Berechtigter hinzu, werden die Hinterbliebenenrenten nach Absatz 1 neu berechnet.</P><P>(3) Beim Wegfall einer Hinterbliebenenrente erh\u00f6hen sich die Renten der \u00fcbrigen bis zum zul\u00e4ssigen H\u00f6chstbetrag.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE007400000",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "Witwen-, Witwer- und Waisenbeihilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024700000"
        },
        "body": "<P>(1) Witwen oder Witwer von Versicherten erhalten eine einmalige Beihilfe von 40 vom Hundert des Jahresarbeitsverdienstes, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Anspruch auf Hinterbliebenenrente nicht besteht, weil der Tod der Versicherten nicht Folge eines Versicherungsfalls war, und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versicherten zur Zeit ihres Todes Anspruch auf eine Rente nach einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit von 50 vom Hundert oder mehr oder auf mehrere Renten hatten, deren Vomhunderts\u00e4tze zusammen mindestens die Zahl 50 erreichen; soweit Renten abgefunden wurden, wird von dem Vomhundertsatz der abgefundenen Rente ausgegangen.</LA></DD> </DL>\u00a7 65 Abs. 6 gilt entsprechend.</P><P>(2) Beim Zusammentreffen mehrerer Renten oder Abfindungen wird die Beihilfe nach dem h\u00f6chsten Jahresarbeitsverdienst berechnet, der den Renten oder Abfindungen zugrunde lag. Die Beihilfe zahlt der Unfallversicherungstr\u00e4ger, der die danach berechnete Leistung erbracht hat, bei gleich hohen Jahresarbeitsverdiensten derjenige, der f\u00fcr den fr\u00fchesten Versicherungsfall zust\u00e4ndig ist.</P><P>(3) F\u00fcr Vollwaisen, die bei Tod der Versicherten infolge eines Versicherungsfalls Anspruch auf Waisenrente h\u00e4tten, gelten die Abs\u00e4tze 1 und 2 entsprechend, wenn sie zur Zeit des Todes der Versicherten mit ihnen in h\u00e4uslicher Gemeinschaft gelebt haben und von ihnen \u00fcberwiegend unterhalten worden sind. Sind mehrere Waisen vorhanden, wird die Waisenbeihilfe gleichm\u00e4\u00dfig verteilt.</P><P>(4) Haben Versicherte l\u00e4nger als zehn Jahre eine Rente nach einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit von 80 vom Hundert oder mehr bezogen und sind sie nicht an den Folgen eines Versicherungsfalls gestorben, kann anstelle der Beihilfe nach Absatz 1 oder 3 den Berechtigten eine laufende Beihilfe bis zur H\u00f6he einer Hinterbliebenenrente gezahlt werden, wenn die Versicherten infolge des Versicherungsfalls gehindert waren, eine entsprechende Erwerbst\u00e4tigkeit auszu\u00fcben, und wenn dadurch die Versorgung der Hinterbliebenen um mindestens 10 vom Hundert gemindert ist. Auf die laufende Beihilfe finden im \u00fcbrigen die Vorschriften f\u00fcr Hinterbliebenenrenten Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG024800000",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Beginn, \u00c4nderung und Ende von Renten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE007503308",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": "Beginn von Renten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024800000"
        },
        "body": "<P>(1) Renten an Versicherte werden von dem Tag an gezahlt, der auf den Tag folgt, an dem <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anspruch auf Verletztengeld endet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Versicherungsfall eingetreten ist, wenn kein Anspruch auf Verletztengeld entstanden ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Renten an Hinterbliebene werden vom Todestag an gezahlt. Hinterbliebenenrenten, die auf Antrag geleistet werden, werden vom Beginn des Monats an gezahlt, der der Antragstellung folgt.</P><P>(3) Die Satzung kann bestimmen, da\u00df f\u00fcr Unternehmer, ihre im Unternehmen mitarbeitenden Ehegatten oder mitarbeitenden Lebenspartner und f\u00fcr den Unternehmern im Versicherungsschutz Gleichgestellte Rente f\u00fcr die ersten 13 Wochen nach dem sich aus \u00a7 46 Abs. 1 ergebenden Zeitpunkt ganz oder teilweise nicht gezahlt wird. Die Rente beginnt sp\u00e4testens am Tag nach Ablauf der 13. Woche, sofern Verletztengeld nicht zu zahlen ist.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE007600000",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": "\u00c4nderungen und Ende von Renten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024800000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00c4ndern sich aus tats\u00e4chlichen oder rechtlichen Gr\u00fcnden die Voraussetzungen f\u00fcr die H\u00f6he einer Rente nach ihrer Feststellung, wird die Rente in neuer H\u00f6he nach Ablauf des Monats geleistet, in dem die \u00c4nderung wirksam geworden ist.</P><P>(2) Fallen aus tats\u00e4chlichen oder rechtlichen Gr\u00fcnden die Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr eine Rente weg, wird die Rente bis zum Ende des Monats geleistet, in dem der Wegfall wirksam geworden ist. Satz 1 gilt entsprechend, wenn festgestellt wird, da\u00df Versicherte, die als verschollen gelten, noch leben.</P><P>(3) Bei der Feststellung der Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit ist eine \u00c4nderung im Sinne des \u00a7 48 Abs. 1 des Zehnten Buches nur wesentlich, wenn sie mehr als 5 vom Hundert betr\u00e4gt; bei Renten auf unbestimmte Zeit mu\u00df die Ver\u00e4nderung der Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit l\u00e4nger als drei Monate andauern.</P><P>(4) Sind Renten befristet, enden sie mit Ablauf der Frist. Das schlie\u00dft eine vorherige \u00c4nderung oder ein Ende der Rente aus anderen Gr\u00fcnden nicht aus. Renten d\u00fcrfen nur auf das Ende eines Kalendermonats befristet werden.</P><P>(5) Witwen- und Witwerrenten nach \u00a7 65 Abs. 2 Nr. 3 Buchstabe a wegen Kindererziehung werden auf das Ende des Kalendermonats befristet, in dem die Kindererziehung voraussichtlich endet. Waisenrenten werden auf das Ende des Kalendermonats befristet, in dem voraussichtlich der Anspruch auf die Waisenrente entf\u00e4llt. Die Befristung kann wiederholt werden.</P><P>(6) Renten werden bis zum Ende des Kalendermonats geleistet, in dem die Berechtigten gestorben sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE007700000",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": "Ausnahmeregelungen f\u00fcr die \u00c4nderung von Renten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024800000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf eine Rente, die auf unbestimmte Zeit geleistet wird, kann aufgrund einer \u00c4nderung der Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit zuungunsten der Versicherten nur in Abst\u00e4nden von mindestens einem Jahr ge\u00e4ndert werden. Das Jahr beginnt mit dem Zeitpunkt, von dem an die vorl\u00e4ufige Entsch\u00e4digung Rente auf unbestimmte Zeit geworden oder die letzte Rentenfeststellung bekanntgegeben worden ist.</P><P>(2) Renten d\u00fcrfen nicht f\u00fcr die Zeit neu festgestellt werden, in der Verletztengeld zu zahlen ist oder ein Anspruch auf Verletztengeld wegen des Bezugs von Einkommen oder des Erhalts von Betriebs- und Haushaltshilfe oder wegen der Erf\u00fcllung der Voraussetzungen f\u00fcr den Erhalt von Betriebs- und Haushaltshilfe nicht besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG024900000",
        "name": "Vierter Unterabschnitt",
        "title": "Abfindung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE007800000",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": "Abfindung mit einer Gesamtverg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024900000"
        },
        "body": "<P>Ist nach allgemeinen Erfahrungen unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Verh\u00e4ltnisse des Einzelfalles zu erwarten, da\u00df nur eine Rente in Form der vorl\u00e4ufigen Entsch\u00e4digung zu zahlen ist, kann der Unfallversicherungstr\u00e4ger die Versicherten nach Abschlu\u00df der Heilbehandlung mit einer Gesamtverg\u00fctung in H\u00f6he des voraussichtlichen Rentenaufwandes abfinden. Nach Ablauf des Zeitraumes, f\u00fcr den die Gesamtverg\u00fctung bestimmt war, wird auf Antrag Rente als vorl\u00e4ufige Entsch\u00e4digung oder Rente auf unbestimmte Zeit gezahlt, wenn die Voraussetzungen hierf\u00fcr vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE007900000",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": "Abfindung bei Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit unter\n40 vom Hundert",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024900000"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherte, die Anspruch auf eine Rente wegen einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit von weniger als 40 vom Hundert haben, k\u00f6nnen auf ihren Antrag mit einem dem Kapitalwert der Rente entsprechenden Betrag abgefunden werden. Versicherte, die Anspruch auf mehrere Renten aus der Unfallversicherung haben, deren Vomhunderts\u00e4tze zusammen die Zahl 40 nicht erreichen, k\u00f6nnen auf ihren Antrag mit einem Betrag abgefunden werden, der dem Kapitalwert einer oder mehrerer dieser Renten entspricht. Die Bundesregierung bestimmt durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Berechnung des Kapitalwertes.</P><P>(2) Eine Abfindung darf nur bewilligt werden, wenn nicht zu erwarten ist, da\u00df die Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit wesentlich sinkt.</P><P>(3) Tritt nach der Abfindung eine wesentliche Verschlimmerung der Folgen des Versicherungsfalls (\u00a7 73 Abs. 3) ein, wird insoweit Rente gezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE008000000",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": "Wiederaufleben der abgefundenen Rente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024900000"
        },
        "body": "<P>(1) Werden Versicherte nach einer Abfindung Schwerverletzte, lebt auf Antrag der Anspruch auf Rente in vollem Umfang wieder auf.</P><P>(2) Die Abfindungssumme wird auf die Rente angerechnet, soweit sie die Summe der Rentenbetr\u00e4ge \u00fcbersteigt, die den Versicherten w\u00e4hrend des Abfindungszeitraumes zugestanden h\u00e4tten. Die Anrechnung hat so zu erfolgen, da\u00df den Versicherten monatlich mindestens die halbe Rente verbleibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE008100000",
        "name": "\u00a7 78",
        "title": "Abfindung bei Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit ab\n40 vom Hundert",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024900000"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherte, die Anspruch auf eine Rente wegen einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit von 40 vom Hundert oder mehr haben, k\u00f6nnen auf ihren Antrag durch einen Geldbetrag abgefunden werden. Das gleiche gilt f\u00fcr Versicherte, die Anspruch auf mehrere Renten haben, deren Vomhunderts\u00e4tze zusammen die Zahl 40 erreichen oder \u00fcbersteigen.</P><P>(2) Eine Abfindung kann nur bewilligt werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versicherten das 18. Lebensjahr vollendet haben und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht zu erwarten ist, da\u00df innerhalb des Abfindungszeitraumes die Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit wesentlich sinkt.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE008200000",
        "name": "\u00a7 79",
        "title": "Umfang der Abfindung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024900000"
        },
        "body": "<P>Eine Rente kann in den F\u00e4llen einer Abfindung bei einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit ab 40 vom Hundert bis zur H\u00e4lfte f\u00fcr einen Zeitraum von zehn Jahren abgefunden werden. Als Abfindungssumme wird das Neunfache des der Abfindung zugrundeliegenden Jahresbetrages der Rente gezahlt. Der Anspruch auf den Teil der Rente, an dessen Stelle die Abfindung tritt, erlischt mit Ablauf des Monats der Auszahlung f\u00fcr zehn Jahre.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE008302308",
        "name": "\u00a7 80",
        "title": "Abfindung bei Wiederheirat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024900000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Witwenrente oder Witwerrente wird bei der ersten Wiederheirat der Berechtigten mit dem 24fachen Monatsbetrag abgefunden. In diesem Fall werden Witwenrenten und Witwerrenten an fr\u00fchere Ehegatten, die auf demselben Versicherungsfall beruhen, erst nach Ablauf von 24 Monaten neu festgesetzt. Bei einer Rente nach \u00a7 65 Abs. 2 Nr. 2 vermindert sich das 24fache des abzufindenden Monatsbetrages um die Anzahl an Kalendermonaten, f\u00fcr die die Rente geleistet wurde. Entsprechend vermindert sich die Anzahl an Kalendermonaten nach Satz 2.</P><P>(2) Monatsbetrag ist der Durchschnitt der f\u00fcr die letzten zw\u00f6lf Kalendermonate geleisteten Witwenrente oder Witwerrente. Bei Wiederheirat vor Ablauf des 15. Kalendermonats nach dem Tode des Versicherten ist Monatsbetrag der Durchschnittsbetrag der Witwenrente oder Witwerrente, die nach Ablauf des dritten auf den Sterbemonat folgenden Kalendermonats zu leisten war. Bei Wiederheirat vor Ablauf dieses Kalendermonats ist Monatsbetrag der Betrag der Witwenrente oder Witwerrente, der f\u00fcr den vierten auf den Sterbemonat folgenden Kalendermonat zu leisten w\u00e4re.</P><P>(3) Wurde bei der Wiederheirat eine Rentenabfindung gezahlt und besteht nach Aufl\u00f6sung oder Nichtigerkl\u00e4rung der erneuten Ehe Anspruch auf Witwenrente oder Witwerrente nach dem vorletzten Ehegatten, wird f\u00fcr jeden Kalendermonat, der auf die Zeit nach Aufl\u00f6sung oder Nichtigerkl\u00e4rung der erneuten Ehe bis zum Ablauf des 24. Kalendermonats nach Ablauf des Monats der Wiederheirat entf\u00e4llt, von dieser Rente ein Vierundzwanzigstel der Rentenabfindung in angemessenen Teilbetr\u00e4gen einbehalten. Bei versp\u00e4teter Antragstellung mindert sich die einzubehaltende Rentenabfindung um den Betrag, der den Berechtigten bei fr\u00fchestm\u00f6glicher Antragstellung an Witwenrente oder Witwerrente nach dem vorletzten Ehegatten zugestanden h\u00e4tte.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend f\u00fcr die Bezieher einer Witwen- und Witwerrente an fr\u00fchere Ehegatten.</P><P>(5) Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 gelten entsprechend f\u00fcr die Bezieher einer Witwen- oder Witwerrente an Lebenspartner.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG024902308",
        "name": "F\u00fcnfter Unterabschnitt",
        "title": "Besondere Vorschriften f\u00fcr die Versicherten der landwirtschaftlichen Unfallversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE024301308",
        "name": "\u00a7 80a",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr den Rentenanspruch, Wartezeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG024902308"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherte im Sinne des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5 Buchstabe a und b haben abweichend von \u00a7 56 Abs. 1 Satz 1 Anspruch auf eine Rente, wenn ihre Erwerbsf\u00e4higkeit infolge eines Versicherungsfalls \u00fcber die 26. Woche nach dem Versicherungsfall hinaus um wenigstens 30 vom Hundert gemindert ist. \u00a7 56 Abs. 1 Satz 2 gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass die Vomhunderts\u00e4tze zusammen wenigstens die Zahl 30 erreichen m\u00fcssen.</P><P>(2) F\u00fcr Versicherte im Sinne des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5 Buchstabe a wird eine Rente f\u00fcr die ersten 26 Wochen nach dem sich aus \u00a7 46 Abs. 1 ergebenden Zeitpunkt oder, wenn kein Anspruch auf Verletztengeld entstanden ist, f\u00fcr die ersten 26 Wochen nach Eintritt des Versicherungsfalls, nicht gezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG025000000",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Jahresarbeitsverdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG025100000",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE008400000",
        "name": "\u00a7 81",
        "title": "Jahresarbeitsverdienst als Berechnungsgrundlage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025100000"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften dieses Abschnitts gelten f\u00fcr Leistungen in Geld, die nach dem Jahresarbeitsverdienst berechnet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG025200000",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Erstmalige Festsetzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE008502308",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": "Regelberechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Jahresarbeitsverdienst ist der Gesamtbetrag der Arbeitsentgelte (\u00a7 14 des Vierten Buches) und Arbeitseinkommen (\u00a7 15 des Vierten Buches) des Versicherten in den zw\u00f6lf Kalendermonaten vor dem Monat, in dem der Versicherungsfall eingetreten ist. Zum Arbeitsentgelt nach Satz 1 geh\u00f6rt auch das Arbeitsentgelt, auf das ein nach den zw\u00f6lf Kalendermonaten abgeschlossener Tarifvertrag dem Versicherten r\u00fcckwirkend einen Anspruch einr\u00e4umt.</P><P>(2) F\u00fcr Zeiten, in denen der Versicherte in dem in Absatz 1 Satz 1 genannten Zeitraum kein Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen bezogen hat, wird das Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen zugrunde gelegt, das seinem durchschnittlichen Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen in den mit Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen belegten Zeiten dieses Zeitraums entspricht. Erleidet jemand, der als Soldat auf Zeit, als Wehr- oder Zivildienstleistender oder als Entwicklungshelfer, beim besonderen Einsatz des Zivilschutzes oder bei einem Dienst nach dem Jugendfreiwilligendienstegesetz oder dem Bundesfreiwilligendienstgesetz t\u00e4tig wird, einen Versicherungsfall, wird als Jahresarbeitsverdienst das Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen zugrunde gelegt, das er durch eine T\u00e4tigkeit erzielt h\u00e4tte, die der letzten T\u00e4tigkeit vor den genannten Zeiten entspricht, wenn es f\u00fcr ihn g\u00fcnstiger ist. Ereignet sich der Versicherungsfall innerhalb eines Jahres seit Beendigung einer Berufsausbildung, bleibt das w\u00e4hrend der Berufsausbildung erzielte Arbeitsentgelt au\u00dfer Betracht, wenn es f\u00fcr den Versicherten g\u00fcnstiger ist.</P><P>(3) Arbeitsentgelt und Ausbildungsbeihilfe nach den \u00a7\u00a7 43 und 44 des Strafvollzugsgesetzes gelten nicht als Arbeitsentgelt im Sinne der Abs\u00e4tze 1 und 2.</P><P>(4) Erleidet jemand, dem sonst Unfallf\u00fcrsorge nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen gew\u00e4hrleistet ist, einen Versicherungsfall, f\u00fcr den ihm Unfallf\u00fcrsorge nicht zusteht, gilt als Jahresarbeitsverdienst der Jahresbetrag der ruhegehaltsf\u00e4higen Dienstbez\u00fcge, die der Berechnung eines Unfallruhegehalts zugrunde zu legen w\u00e4ren. F\u00fcr Berufssoldaten gilt dies entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE008601308",
        "name": "\u00a7 83",
        "title": "Jahresarbeitsverdienst kraft Satzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025200000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr kraft Gesetzes versicherte selbst\u00e4ndig T\u00e4tige, f\u00fcr kraft Satzung versicherte Unternehmer und Ehegatten oder Lebenspartner und f\u00fcr freiwillig Versicherte hat die Satzung des Unfallversicherungstr\u00e4gers die H\u00f6he des Jahresarbeitsverdienstes zu bestimmen. Sie hat ferner zu bestimmen, da\u00df und unter welchen Voraussetzungen die kraft Gesetzes versicherten selbst\u00e4ndig T\u00e4tigen und die kraft Satzung versicherten Unternehmer und Ehegatten oder Lebenspartner auf ihren Antrag mit einem h\u00f6heren Jahresarbeitsverdienst versichert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE008700000",
        "name": "\u00a7 84",
        "title": "Jahresarbeitsverdienst bei Berufskrankheiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025200000"
        },
        "body": "<P>Bei Berufskrankheiten gilt f\u00fcr die Berechnung des Jahresarbeitsverdienstes als Zeitpunkt des Versicherungsfalls der letzte Tag, an dem die Versicherten versicherte T\u00e4tigkeiten verrichtet haben, die ihrer Art nach geeignet waren, die Berufskrankheit zu verursachen, wenn diese Berechnung f\u00fcr die Versicherten g\u00fcnstiger ist als eine Berechnung auf der Grundlage des in \u00a7 9 Abs. 5 genannten Zeitpunktes. Dies gilt ohne R\u00fccksicht darauf, aus welchen Gr\u00fcnden die sch\u00e4digende versicherte T\u00e4tigkeit aufgegeben worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE008802360",
        "name": "\u00a7 85",
        "title": "Mindest- und H\u00f6chstjahresarbeitsverdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Jahresarbeitsverdienst betr\u00e4gt f\u00fcr Versicherte, die im Zeitpunkt des Versicherungsfalls das 18. Lebensjahr vollendet haben, mindestens 60 Prozent der im Zeitpunkt des Versicherungsfalls ma\u00dfgebenden Bezugsgr\u00f6\u00dfe.</P><P>(1a) Der Jahresarbeitsverdienst betr\u00e4gt mindestens: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Versicherte, die im Zeitpunkt des Versicherungsfalls das sechste Lebensjahr nicht vollendet haben, 25 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Versicherte, die im Zeitpunkt des Versicherungsfalls das sechste, aber nicht das 15. Lebensjahr vollendet haben, 33<SUP>1</SUP>/<SUB>3</SUB> Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Versicherte, die im Zeitpunkt des Versicherungsfalls das 15., aber noch nicht das 18. Lebensjahr vollendet haben, 40 Prozent,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Versicherte, die im Zeitpunkt des Versicherungsfalls das 25., aber noch nicht das 30. Lebensjahr vollendet haben, 75 Prozent</LA></DD></DL>der im Zeitpunkt des Versicherungsfalls ma\u00dfgebenden Bezugsgr\u00f6\u00dfe.</P><P>(1b) Die Abs\u00e4tze 1 und 1a finden keine Anwendung auf Versicherte nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3.</P><P>(2) Der Jahresarbeitsverdienst betr\u00e4gt h\u00f6chstens das Zweifache der im Zeitpunkt des Versicherungsfalls ma\u00dfgebenden Bezugsgr\u00f6\u00dfe. Die Satzung kann eine h\u00f6here Obergrenze bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE008901360",
        "name": "\u00a7 86",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE009001360",
        "name": "\u00a7 87",
        "title": "Jahresarbeitsverdienst nach billigem Ermessen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025200000"
        },
        "body": "<P>Ist ein nach der Regelberechnung, nach den Vorschriften bei Berufskrankheiten oder nach der Regelung \u00fcber den Mindestjahresarbeitsverdienst festgesetzter Jahresarbeitsverdienst in erheblichem Ma\u00dfe unbillig, wird er nach billigem Ermessen im Rahmen von Mindest- und H\u00f6chstjahresarbeitsverdienst festgesetzt. Hierbei werden insbesondere die F\u00e4higkeiten, die Ausbildung, die Lebensstellung und die T\u00e4tigkeit der Versicherten im Zeitpunkt des Versicherungsfalls ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE009100000",
        "name": "\u00a7 88",
        "title": "Erh\u00f6hung des Jahresarbeitsverdienstes f\u00fcr Hinterbliebene",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025200000"
        },
        "body": "<P>Ist der f\u00fcr die Berechnung von Geldleistungen an Hinterbliebene ma\u00dfgebende Jahresarbeitsverdienst eines durch einen Versicherungsfall Verstorbenen infolge eines fr\u00fcheren Versicherungsfalls geringer als der f\u00fcr den fr\u00fcheren Versicherungsfall festgesetzte Jahresarbeitsverdienst, wird f\u00fcr den neuen Versicherungsfall dem Arbeitsentgelt und Arbeitseinkommen die an den Versicherten im Zeitpunkt des Todes zu zahlende Rente hinzugerechnet; dabei darf der Betrag nicht \u00fcberschritten werden, der der Rente infolge des fr\u00fcheren Versicherungsfalls als Jahresarbeitsverdienst zugrunde lag.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE009200000",
        "name": "\u00a7 89",
        "title": "Ber\u00fccksichtigung von Anpassungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025200000"
        },
        "body": "<P>Beginnt die vom Jahresarbeitsverdienst abh\u00e4ngige Geldleistung nach dem 30. Juni eines Jahres und ist der Versicherungsfall im vergangenen Kalenderjahr oder fr\u00fcher eingetreten, wird der Jahresarbeitsverdienst entsprechend den f\u00fcr diese Geldleistungen geltenden Regelungen angepa\u00dft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG025300000",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Neufestsetzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE009302360",
        "name": "\u00a7 90",
        "title": "Neufestsetzung nach Altersstufen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025300000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Versicherungsfall vor Vollendung des 30. Lebensjahres eingetreten, wird, wenn es f\u00fcr die Versicherten g\u00fcnstiger ist, der Jahresarbeitsverdienst mit Vollendung des 30. Lebensjahres auf 100 Prozent der zu diesem Zeitpunkt ma\u00dfgebenden Bezugsgr\u00f6\u00dfe neu festgesetzt. Wurde die Hochschul- oder Fachhochschulreife erworben, tritt an die Stelle des Wertes 100 Prozent der Wert 120 Prozent der Bezugsgr\u00f6\u00dfe.</P><P>(2) Der Jahresarbeitsverdienst wird mit Vollendung der in \u00a7 85 genannten weiteren Lebensjahre entsprechend dem Prozentsatz der zu diesen Zeitpunkten ma\u00dfgebenden Bezugsgr\u00f6\u00dfe neu festgesetzt.</P><P>(3) In den F\u00e4llen des \u00a7 82 Absatz 2 Satz 2 sind die Abs\u00e4tze 1 und 2 entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE009401360",
        "name": "\u00a7 91",
        "title": "Neufestsetzung nach Schul- oder Berufsausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025300000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Versicherungsfall w\u00e4hrend einer Berufsausbildung eingetreten, wird, wenn es f\u00fcr die Versicherten g\u00fcnstiger ist, der Jahresarbeitsverdienst schon vor Vollendung des 25. Lebensjahres auf 75 Prozent der Bezugsgr\u00f6\u00dfe neu festgesetzt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von dem Zeitpunkt an, in dem die Berufsausbildung beendet worden ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>drei Jahre, im Fall einer Hochschul- oder Fachhochschulausbildung f\u00fcnf Jahre, nach Beginn der Berufsausbildung, wenn diese verz\u00f6gert oder abgebrochen wurde, es sei denn, dass die Berufsausbildung ohne den Versicherungsfall ebenfalls keinen regelm\u00e4\u00dfigen Verlauf genommen h\u00e4tte.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ist der Versicherungsfall w\u00e4hrend einer Schul- oder Berufsausbildung nach Vollendung des 30. Lebensjahres eingetreten, wird, wenn es f\u00fcr die Versicherten g\u00fcnstiger ist, der Jahresarbeitsverdienst auf 100 Prozent der Bezugsgr\u00f6\u00dfe neu festgesetzt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von dem Zeitpunkt an, in dem die Schul- oder Berufsausbildung beendet worden ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>drei Jahre nach Beginn der Schul- oder Berufsausbildung, wenn diese verz\u00f6gert oder abgebrochen wurde, es sei denn, dass die Schul- oder Berufsausbildung ohne den Versicherungsfall ebenfalls keinen regelm\u00e4\u00dfigen Verlauf genommen h\u00e4tte.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ist der Versicherungsfall w\u00e4hrend einer Hochschul- oder Fachhochschulausbildung nach Vollendung des 30. Lebensjahres eingetreten, wird, wenn es f\u00fcr die Versicherten g\u00fcnstiger ist, der Jahresarbeitsverdienst auf 120 Prozent der Bezugsgr\u00f6\u00dfe neu festgesetzt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von dem Zeitpunkt an, in dem die Hochschul- oder Fachhochschulausbildung beendet worden ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcnf Jahre nach Beginn der Hochschul- oder Fachhochschulausbildung, wenn diese verz\u00f6gert oder abgebrochen wurde, es sei denn, dass die Hochschul- oder Fachhochschulausbildung ohne den Versicherungsfall ebenfalls keinen regelm\u00e4\u00dfigen Verlauf genommen h\u00e4tte.</LA></DD></DL></P><P>(4) F\u00fcr die Neufestsetzung gilt die zum jeweiligen Zeitpunkt ma\u00dfgebende Bezugsgr\u00f6\u00dfe. \u00a7 67 Absatz 3 Nummer 2 Buchstabe b ist f\u00fcr \u00dcbergangszeiten entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG025402377",
        "name": "Vierter Unterabschnitt",
        "title": "Besondere Vorschriften f\u00fcr die bei der Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation versicherten Seeleute und ihre Hinterbliebenen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE009502126",
        "name": "\u00a7 92",
        "title": "Jahresarbeitsverdienst f\u00fcr Seeleute",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025402377"
        },
        "body": "<P>(1) Als Jahresarbeitsverdienst f\u00fcr Versicherte, die an Bord eines Seeschiffs besch\u00e4ftigt sind, gilt das Zw\u00f6lffache des nach Absatz 2 oder 4 festgesetzten monatlichen Durchschnitts des baren Entgelts einschlie\u00dflich des Durchschnittssatzes des Werts der auf Seeschiffen gew\u00e4hrten Bek\u00f6stigung oder Verpflegungsverg\u00fctung (Durchschnittsentgelt) zur Zeit des Versicherungsfalls. F\u00fcr Versicherte, die als ausl\u00e4ndische Seeleute ohne Wohnsitz oder st\u00e4ndigen Aufenthalt im Inland auf Schiffen besch\u00e4ftigt werden, die nach \u00a7 12 des Flaggenrechtsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 26. Oktober 1994 (BGBl. I S. 3140) in das Internationale Seeschiffahrtsregister eingetragen sind, und denen keine deutschen Tarifheuern gezahlt werden, gelten f\u00fcr die Berechnung des Jahresarbeitsverdienstes die allgemeinen Vorschriften \u00fcber den Jahresarbeitsverdienst mit Ausnahme der Vorschrift \u00fcber den Mindestjahresarbeitsverdienst.</P><P>(2) Die Satzung kann bestimmen, da\u00df f\u00fcr Versicherte mit stark schwankendem Arbeitsentgelt besondere Durchschnittsentgelte entsprechend dem \u00fcblicherweise erzielten Jahresarbeitsentgelt festgesetzt werden.</P><P>(3) Als Jahresarbeitsverdienst f\u00fcr die kraft Gesetzes versicherten selbst\u00e4ndig t\u00e4tigen K\u00fcstenschiffer und K\u00fcstenfischer und ihre mitarbeitenden Ehegatten oder mitarbeitenden Lebenspartner gilt der nach Absatz 4 festgesetzte Durchschnitt des Jahreseinkommens; dabei wird das gesamte Jahreseinkommen ber\u00fccksichtigt.</P><P>(4) Das monatliche Durchschnittsentgelt f\u00fcr die in Absatz 1 Satz 1 und Absatz 2 genannten Versicherten sowie der Durchschnitt des Jahreseinkommens f\u00fcr die in Absatz 3 genannten Versicherten werden von Aussch\u00fcssen festgesetzt, die die Vertreterversammlung bildet.</P><P>(5) Die Festsetzung erfolgt im Bereich gleicher T\u00e4tigkeiten einheitlich f\u00fcr den Geltungsbereich dieses Gesetzes. Bei der Festsetzung werden die zwischen Reedern und Vereinigungen seem\u00e4nnischer Arbeitnehmer abgeschlossenen Tarifvertr\u00e4ge ber\u00fccksichtigt; ausgenommen bleiben die Entgelte f\u00fcr Versicherte, f\u00fcr deren Jahresarbeitsverdienst Absatz 1 Satz 2 gilt. F\u00fcr die in Absatz 1 genannten Versicherten, die neben dem baren Entgelt, der Bek\u00f6stigung oder Verpflegungsverg\u00fctung regelm\u00e4\u00dfige Nebeneinnahmen haben, wird auch deren durchschnittlicher Geldwert bei der Festsetzung des Durchschnitts eingerechnet.</P><P>(6) Die Festsetzung bedarf der Genehmigung des Bundesamtes f\u00fcr Soziale Sicherung. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann f\u00fcr die Festsetzung eine Frist bestimmen; nach Ablauf der Frist kann es die Durchschnittss\u00e4tze selbst festsetzen.</P><P>(7) Die Festsetzung wird in jedem Jahr einmal nachgepr\u00fcft. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann auch in der Zwischenzeit Nachpr\u00fcfungen anordnen.</P><P>(8) Die Satzung hat zu bestimmen, da\u00df und unter welchen Voraussetzungen die in Absatz 3 genannten Versicherten auf ihren Antrag mit einem h\u00f6heren Jahresarbeitsverdienst versichert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG025501308",
        "name": "F\u00fcnfter Unterabschnitt",
        "title": "Besondere Vorschriften f\u00fcr die Versicherten der landwirtschaftlichen Unfallversicherung und ihre Hinterbliebenen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE009609308",
        "name": "\u00a7 93",
        "title": "Jahresarbeitsverdienst f\u00fcr landwirtschaftliche Unternehmer, ihre Ehegatten und Familienangeh\u00f6rigen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025501308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Jahresarbeitsverdienst der kraft Gesetzes versicherten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">landwirtschaftlichen Unternehmer,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Unternehmen mitarbeitenden Ehegatten und Lebenspartner der landwirtschaftlichen Unternehmer,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">regelm\u00e4\u00dfig wie landwirtschaftliche Unternehmer selbst\u00e4ndig T\u00e4tigen,</LA></DD></DL>betr\u00e4gt f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die im Jahre 1996 oder fr\u00fcher eingetreten sind, 19\u00a0115 Deutsche Mark. F\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die im Jahre 1997 oder sp\u00e4ter eintreten, wird der in Satz 1 genannte Betrag, erstmalig zum 1. Juli 1997, entsprechend \u00a7 95 angepa\u00dft; \u00a7 215 Abs. 5 findet keine Anwendung. Die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft unterrichtet die landwirtschaftlichen Unternehmer \u00fcber den jeweils geltenden Jahresarbeitsverdienst.</P><P>(2) Solange die in Absatz 1 genannten Personen Anspruch auf eine Rente auf unbestimmte Zeit nach einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit von 50 vom Hundert oder mehr haben, erh\u00f6hen sich die in Absatz 1 genannten Betr\u00e4ge um <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">25 vom Hundert bei einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit von weniger als 75 vom Hundert,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">50 vom Hundert bei einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit von 75 vom Hundert und mehr.</LA></DD></DL>Haben Versicherte Anspruch auf mehrere Renten auf unbestimmte Zeit, deren Vomhunderts\u00e4tze zusammen wenigstens die Zahl 50 erreichen und f\u00fcr die ein Jahresarbeitsverdienst nach dieser Vorschrift festzusetzen ist, bestimmt sich der Jahresarbeitsverdienst nach dem Betrag, der sich aus Satz 1 f\u00fcr die Summe der Vomhunderts\u00e4tze der Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit ergibt.</P><P>(3) F\u00fcr die im landwirtschaftlichen Unternehmen nicht nur vor\u00fcbergehend mitarbeitenden Familienangeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5 Buchstabe b gilt der Mindestjahresarbeitsverdienst als Jahresarbeitsverdienst. Hatte der mitarbeitende Familienangeh\u00f6rige im Zeitpunkt des Versicherungsfalls das 15. Lebensjahr noch nicht vollendet, gilt die Vorschrift \u00fcber den Jahresarbeitsverdienst f\u00fcr Kinder entsprechend. Der Jahresarbeitsverdienst wird mit Vollendung des 15. und 18. Lebensjahres entsprechend der Regelung \u00fcber den Mindestjahresarbeitsverdienst neu festgesetzt.</P><P>(4) Ist ein vor\u00fcbergehend unentgeltlich in einem landwirtschaftlichen Unternehmen Besch\u00e4ftigter in seinem Hauptberuf auch in einem landwirtschaftlichen Unternehmen t\u00e4tig, gilt als Jahresarbeitsverdienst f\u00fcr diese Besch\u00e4ftigung der f\u00fcr den Hauptberuf ma\u00dfgebende Jahresarbeitsverdienst.</P><P>(5) Die Satzung hat zu bestimmen, da\u00df und unter welchen Voraussetzungen die in Absatz 1, 2 oder 3 genannten Versicherten auf ihren Antrag mit einem h\u00f6heren Jahresarbeitsverdienst versichert werden. Die Satzung kann bestimmen, dass die in Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Betr\u00e4ge um bis zur H\u00e4lfte erh\u00f6ht werden.</P><P>(6) F\u00fcr Versicherte im Sinne der Abs\u00e4tze 1 und 3, die im Zeitpunkt des Versicherungsfalls das 65. Lebensjahr vollendet haben, wird der sich aus Absatz 1, 2 oder 3 ergebende Jahresarbeitsverdienst verringert. Die Verringerung nach Satz 1 betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">65 vom Hundert f\u00fcr Versicherte, die im Zeitpunkt des Versicherungsfalls das 75. Lebensjahr vollendet haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">50 vom Hundert f\u00fcr Versicherte, die im Zeitpunkt des Versicherungsfalls das 70. Lebensjahr und noch nicht das 75. Lebensjahr vollendet haben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">35 vom Hundert f\u00fcr die \u00fcbrigen Versicherten.</LA></DD></DL>F\u00fcr Versicherte, die im Zeitpunkt des Versicherungsfalls das 65. Lebensjahr noch nicht vollendet haben und die Anspruch auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vorzeitige Altersrente oder Rente wegen voller Erwerbsminderung aus der Alterssicherung der Landwirte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Witwen- oder Witwerrente aus der Alterssicherung der Landwirte wegen Erwerbsminderung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberbr\u00fcckungsgeld aus der Alterssicherung der Landwirte oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Produktionsaufgaberente nach dem Gesetz zur F\u00f6rderung der Einstellung der landwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit</LA></DD></DL>haben, ist Satz 1 entsprechend anzuwenden; die Verringerung betr\u00e4gt 35 vom Hundert.</P><P>(7) Soweit Geldleistungen nach dem Jahresarbeitsverdienst im Sinne des Absatzes 1 berechnet werden, ist der nach Absatz 1 Satz 1 und 2 am 31. Dezember 2001 geltende, in Euro umzurechnende Jahresarbeitsverdienst auf zwei Dezimalstellen aufzurunden. Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG025600000",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Mehrleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE009706119",
        "name": "\u00a7 94",
        "title": "Mehrleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Satzung kann Mehrleistungen bestimmen f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die f\u00fcr ein in \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 9 oder 12 genanntes Unternehmen unentgeltlich, insbesondere ehrenamtlich t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 10, 11 oder 13 oder Abs. 3 Nr. 2 versichert sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 oder \u00a7 2 Absatz 3 Satz 1 Nummer 3 Buchstabe a versichert sind, wenn diese an einer besonderen Auslandsverwendung im Sinne des \u00a7 31a des Beamtenversorgungsgesetzes oder des \u00a7 63c des Soldatenversorgungsgesetzes teilnehmen, sowie Personen, die nach \u00a7 2 Absatz 3 Satz 1 Nummer 3 Buchstabe c versichert sind.</LA></DD></DL>Dabei k\u00f6nnen die Art der versicherten T\u00e4tigkeit, insbesondere ihre Gef\u00e4hrlichkeit, sowie Art und Schwere des Gesundheitsschadens ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(2) Die Mehrleistungen zu Renten d\u00fcrfen zusammen mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Renten an Versicherte ohne die Zulage f\u00fcr Schwerverletzte 85 vom Hundert,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Renten an Hinterbliebene 80 vom Hundert</LA></DD></DL>des H\u00f6chstjahresarbeitsverdienstes nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(2a) F\u00fcr die in Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 genannten Personen kann die Satzung die H\u00f6he des Jahresarbeitsverdienstes bis zur H\u00f6he des Eineinhalbfachen des Jahresarbeitsverdienstes bestimmen, der nach dem Dritten Abschnitt des Dritten Kapitels ma\u00dfgebend ist. Absatz 2 ist in diesen F\u00e4llen nicht anzuwenden.</P><P>(3) Die Mehrleistungen werden auf Geldleistungen, deren H\u00f6he vom Einkommen abh\u00e4ngt, nicht angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG025700000",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG023500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE009804308",
        "name": "\u00a7 95",
        "title": "Anpassung von Geldleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025700000"
        },
        "body": "<P>(1) Jeweils zum gleichen Zeitpunkt, zu dem die Renten der gesetzlichen Rentenversicherung angepasst werden, werden die vom Jahresarbeitsverdienst abh\u00e4ngigen Geldleistungen, mit Ausnahme des Verletzten- und \u00dcbergangsgeldes, f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die im vergangenen Kalenderjahr oder fr\u00fcher eingetreten sind, entsprechend dem Vomhundertsatz angepa\u00dft, um den sich die Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung ver\u00e4ndern. Die Bundesregierung hat mit Zustimmung des Bundesrates in der Rechtsverordnung \u00fcber die Bestimmung des f\u00fcr die Rentenanpassung in der gesetzlichen Rentenversicherung ma\u00dfgebenden aktuellen Rentenwerts den Anpassungsfaktor entsprechend dem Vomhundertsatz nach Satz 1 zu bestimmen.</P><P>(2) Die Geldleistungen werden in der Weise angepa\u00dft, da\u00df sie nach einem mit dem Anpassungsfaktor vervielf\u00e4ltigten Jahresarbeitsverdienst berechnet werden. Die Vorschrift \u00fcber den H\u00f6chstjahresarbeitsverdienst gilt mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df an die Stelle des Zeitpunkts des Versicherungsfalls der Zeitpunkt der Anpassung tritt. Wird bei einer Neufestsetzung des Jahresarbeitsverdienstes nach voraussichtlicher Schul- oder Berufsausbildung oder nach bestimmten Altersstufen auf eine f\u00fcr diese Zeitpunkte ma\u00dfgebende Berechnungsgrundlage abgestellt, gilt als Eintritt des Versicherungsfalls im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 der Tag, an dem die Voraussetzungen f\u00fcr die Neufestsetzung eingetreten sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE009907360",
        "name": "\u00a7 96",
        "title": "F\u00e4lligkeit, Auszahlung und Berechnungsgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025700000"
        },
        "body": "<P>(1) Laufende Geldleistungen mit Ausnahme des Verletzten- und \u00dcbergangsgeldes werden am Ende des Monats f\u00e4llig, zu dessen Beginn die Anspruchsvoraussetzungen erf\u00fcllt sind; sie werden am letzten Bankarbeitstag dieses Monats ausgezahlt. Bei Zahlung auf ein Konto ist die Gutschrift der laufenden Geldleistung, auch wenn sie nachtr\u00e4glich erfolgt, so vorzunehmen, dass die Wertstellung des eingehenden \u00dcberweisungsbetrages auf dem Empf\u00e4ngerkonto unter dem Datum des Tages erfolgt, an dem der Betrag dem Geldinstitut zur Verf\u00fcgung gestellt worden ist. F\u00fcr die rechtzeitige Auszahlung im Sinne von Satz 1 gen\u00fcgt es, wenn nach dem gew\u00f6hnlichen Verlauf die Wertstellung des Betrages der laufenden Geldleistung unter dem Datum des letzten Bankarbeitstages erfolgen kann.</P><P>(2) Laufende Geldleistungen k\u00f6nnen mit Zustimmung der Berechtigten f\u00fcr einen angemessenen Zeitraum im voraus ausgezahlt werden.</P><P>(2a) In F\u00e4llen des \u00a7 47 Absatz 1 Satz 3 des Ersten Buches erfolgt eine kostenfreie \u00dcbermittlung von Geldleistungen an den Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt sp\u00e4testens ab dem zweiten Monat, der auf den Monat folgt, in dem der Nachweis erbracht worden ist.</P><P>(3) Geldleistungen, die f\u00fcr die Zeit nach dem Tod des Berechtigten auf ein Konto bei einem Geldinstitut, f\u00fcr das die Verordnung (EU) Nr. 260/2012 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. M\u00e4rz 2012 zur Festlegung der technischen Vorschriften und der Gesch\u00e4ftsanforderungen f\u00fcr \u00dcberweisungen und Lastschriften in Euro und zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 924/2009 (ABl. L 94 vom 30.3.2012, S. 22) gilt, \u00fcberwiesen wurden, gelten als unter Vorbehalt erbracht. Das Geldinstitut hat sie der \u00fcberweisenden Stelle oder dem Unfallversicherungstr\u00e4ger zur\u00fcckzu\u00fcberweisen, wenn diese sie als zu Unrecht erbracht zur\u00fcckfordern. Eine Verpflichtung zur R\u00fcck\u00fcberweisung besteht nicht, soweit \u00fcber den entsprechenden Betrag bei Eingang der R\u00fcckforderung bereits anderweitig verf\u00fcgt wurde, es sei denn, da\u00df die R\u00fcck\u00fcberweisung aus einem Guthaben erfolgen kann. Das Geldinstitut darf den \u00fcberwiesenen Betrag nicht zur Befriedigung eigener Forderungen verwenden.</P><P>(4) Soweit Geldleistungen f\u00fcr die Zeit nach dem Tode des Berechtigten zu Unrecht erbracht worden sind, sind sowohl die Personen, die die Geldleistungen unmittelbar in Empfang genommen haben oder an die der entsprechende Betrag durch Dauerauftrag, Lastschrifteinzug oder sonstiges bank\u00fcbliches Zahlungsgesch\u00e4ft auf ein Konto weitergeleitet wurde (Empf\u00e4nger), als auch die Personen, die als Verf\u00fcgungsberechtigte \u00fcber den entsprechenden Betrag ein bank\u00fcbliches Zahlungsgesch\u00e4ft zu Lasten des Kontos vorgenommen oder zugelassen haben (Verf\u00fcgende), dem Tr\u00e4ger der Unfallversicherung zur Erstattung des entsprechenden Betrages verpflichtet. Der Tr\u00e4ger der Unfallversicherung hat Erstattungsanspr\u00fcche durch Verwaltungsakt geltend zu machen. Ein Geldinstitut, das eine R\u00fcck\u00fcberweisung mit dem Hinweis abgelehnt hat, dass \u00fcber den entsprechenden Betrag bereits anderweitig verf\u00fcgt wurde, hat der \u00fcberweisenden Stelle oder dem Tr\u00e4ger der Unfallversicherung auf Verlangen Name und Anschrift des Empf\u00e4ngers oder Verf\u00fcgenden und etwaiger neuer Kontoinhaber zu benennen. Ein Anspruch gegen die Erben nach \u00a7 50 des Zehnten Buches bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(4a) Die Anspr\u00fcche nach den Abs\u00e4tzen 3 und 4 verj\u00e4hren in vier Jahren nach Ablauf des Kalenderjahres, in dem der erstattungsberechtigte Tr\u00e4ger der Unfallversicherung Kenntnis von der \u00dcberzahlung und in den F\u00e4llen des Absatzes 4 zus\u00e4tzlich von dem Erstattungspflichtigen erlangt hat. F\u00fcr die Hemmung, die Ablaufhemmung, den Neubeginn und die Wirkung der Verj\u00e4hrung gelten die Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs sinngem\u00e4\u00df.</P><P>(5) Die Berechnungsgrunds\u00e4tze des \u00a7 187 gelten mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df bei der anteiligen Ermittlung einer Monatsrente der Kalendermonat mit der Zahl seiner tats\u00e4chlichen Tage anzusetzen ist.</P><P>(6) Sind laufende Geldleistungen, die nach Absatz 1 auszuzahlen und in dem Monat f\u00e4llig geworden sind, in dem der Berechtigte verstorben ist, auf das bisherige Empf\u00e4ngerkonto bei einem Geldinstitut \u00fcberwiesen worden, ist der Anspruch der Erben gegen\u00fcber dem Tr\u00e4ger der Unfallversicherung erf\u00fcllt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE010000000",
        "name": "\u00a7 97",
        "title": "Leistungen ins Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025700000"
        },
        "body": "<P>Berechtigte, die ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Ausland haben, erhalten nach diesem Buch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geldleistungen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr alle sonstigen zu erbringenden Leistungen eine angemessene Erstattung entstandener Kosten einschlie\u00dflich der Kosten f\u00fcr eine Pflegekraft oder f\u00fcr Heimpflege.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE010101308",
        "name": "\u00a7 98",
        "title": "Anrechnung anderer Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025700000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf Geldleistungen nach diesem Buch werden Geldleistungen eines ausl\u00e4ndischen Tr\u00e4gers der Sozialversicherung oder einer ausl\u00e4ndischen staatlichen Stelle, die ihrer Art nach den Leistungen nach diesem Buch vergleichbar sind, angerechnet.</P><P>(2) Entsteht der Anspruch auf eine Geldleistung nach diesem Buch wegen eines Anspruchs auf eine Leistung nach den Vorschriften des Sechsten Buches ganz oder teilweise nicht, gilt dies auch hinsichtlich vergleichbarer Leistungen, die von einem ausl\u00e4ndischen Tr\u00e4ger gezahlt werden.</P><P>(3) Auf Geldleistungen, die nach \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Nr. 3 und \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3 versicherten Personen wegen eines K\u00f6rper-, Sach- oder Verm\u00f6gensschadens nach diesem Buch erbracht werden, sind gleichartige Geldleistungen anzurechnen, die wegen desselben Schadens von Dritten gezahlt werden. Geldleistungen auf Grund privater Versicherungsverh\u00e4ltnisse, die allein auf Beitr\u00e4gen von Versicherten beruhen, werden nicht angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE010202308",
        "name": "\u00a7 99",
        "title": "Wahrnehmung von Aufgaben durch die Deutsche Post AG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger zahlen die laufenden Geldleistungen mit Ausnahme des Verletzten- und \u00dcbergangsgeldes in der Regel durch die Deutsche Post AG aus. Die Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen die laufenden Geldleistungen auch an das vom Berechtigten angegebene Geldinstitut \u00fcberweisen. Im \u00fcbrigen k\u00f6nnen die Unfallversicherungstr\u00e4ger Geldleistungen durch die Deutsche Post AG auszahlen lassen.</P><P>(2) Soweit die Deutsche Post AG laufende Geldleistungen f\u00fcr die Unfallversicherungstr\u00e4ger auszahlt, f\u00fchrt sie auch Arbeiten zur Anpassung der Leistungen durch. Die Anpassungsmitteilungen ergehen im Namen des Unfallversicherungstr\u00e4gers.</P><P>(3) Die Auszahlung und die Durchf\u00fchrung der Anpassung von Geldleistungen durch die Deutsche Post AG umfassen auch die Wahrnehmung der damit im Zusammenhang stehenden Aufgaben der Unfallversicherungstr\u00e4ger, insbesondere die Erstellung statistischen Materials und dessen \u00dcbermittlung an das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und die Verb\u00e4nde der Unfallversicherungstr\u00e4ger. Die Deutsche Post AG kann entsprechende Aufgaben auch zugunsten der Unfallversicherungstr\u00e4ger wahrnehmen, die die laufenden Geldleistungen nicht durch sie auszahlen.</P><P>(4) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger werden von ihrer Verantwortung gegen\u00fcber den Berechtigten nicht entbunden. Die Berechtigten sollen \u00c4nderungen in den tats\u00e4chlichen oder rechtlichen Verh\u00e4ltnissen, die f\u00fcr die Auszahlung oder die Durchf\u00fchrung der Anpassung der von der Deutschen Post AG gezahlten Geldleistungen erheblich sind, unmittelbar der Deutschen Post AG mitteilen.</P><P>(5) Zur Auszahlung der Geldleistungen erh\u00e4lt die Deutsche Post AG von den Unfallversicherungstr\u00e4gern monatlich rechtzeitig angemessene Vorsch\u00fcsse.</P><P>(6) Die Deutsche Post AG erh\u00e4lt f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit von den Unfallversicherungstr\u00e4gern eine angemessene Verg\u00fctung und auf die Verg\u00fctung monatlich rechtzeitig angemessene Vorsch\u00fcsse.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE010304360",
        "name": "\u00a7 100",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025700000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Inhalt der von der Deutschen Post AG wahrzunehmenden Aufgaben der Unfallversicherungstr\u00e4ger n\u00e4her zu bestimmen und die Rechte und Pflichten der Beteiligten festzulegen, insbesondere die \u00dcberwachung der Zahlungsvoraussetzungen durch die Auswertung der Sterbefallmitteilungen der Meldebeh\u00f6rden nach \u00a7 101a des Zehnten Buches und durch die Einholung von Lebensbescheinigungen im Rahmen des \u00a7 60 Abs. 1 und des \u00a7 65 Abs. 1 Nr. 3 des Ersten Buches,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he und F\u00e4lligkeit der Vorsch\u00fcsse, die die Deutsche Post AG von den Unfallversicherungstr\u00e4gern erh\u00e4lt, n\u00e4her zu bestimmen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren zur Bestimmung der H\u00f6he sowie die F\u00e4lligkeit der Verg\u00fctung und der Vorsch\u00fcsse, die die Deutsche Post AG von den Unfallversicherungstr\u00e4gern erh\u00e4lt, n\u00e4her zu bestimmen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE010401308",
        "name": "\u00a7 101",
        "title": "Ausschlu\u00df oder Minderung von Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025700000"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die den Tod von Versicherten vors\u00e4tzlich herbeigef\u00fchrt haben, haben keinen Anspruch auf Leistungen.</P><P>(2) Leistungen k\u00f6nnen ganz oder teilweise versagt oder entzogen werden, wenn der Versicherungsfall bei einer von Versicherten begangenen Handlung eingetreten ist, die nach rechtskr\u00e4ftigem strafgerichtlichen Urteil ein Verbrechen oder vors\u00e4tzliches Vergehen ist. Zuwiderhandlungen gegen Bergverordnungen oder bergbeh\u00f6rdliche Anordnungen gelten nicht als Vergehen im Sinne des Satzes 1. Soweit die Leistung versagt wird, kann sie an unterhaltsberechtigte Ehegatten oder Lebenspartner und Kinder geleistet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE010500000",
        "name": "\u00a7 102",
        "title": "Schriftform",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025700000"
        },
        "body": "<P>In den F\u00e4llen des \u00a7 36a Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 des Vierten Buches wird die Entscheidung \u00fcber einen Anspruch auf eine Leistung schriftlich erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE010601301",
        "name": "\u00a7 103",
        "title": "Zwischennachricht, Unfalluntersuchung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025700000"
        },
        "body": "<P>(1) Kann der Unfallversicherungstr\u00e4ger in den F\u00e4llen des \u00a7 36a Abs. 1 Satz 1 des Vierten Buches innerhalb von sechs Monaten ein Verfahren nicht abschlie\u00dfen, hat er den Versicherten nach Ablauf dieser Zeit und danach in Abst\u00e4nden von sechs Monaten \u00fcber den Stand des Verfahrens schriftlich oder elektronisch zu unterrichten.</P><P>(2) Der Versicherte ist berechtigt, an der Untersuchung eines Versicherungsfalls, die am Arbeitsplatz oder am Unfallort durchgef\u00fchrt wird, teilzunehmen. Hinterbliebene, die aufgrund des Versicherungsfalls Anspr\u00fcche haben k\u00f6nnen, k\u00f6nnen an der Untersuchung teilnehmen, wenn sie dies verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG010700000",
        "name": "Viertes Kapitel",
        "title": "Haftung von Unternehmern, Unternehmensangeh\u00f6rigen\nund anderen Personen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG025800000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Beschr\u00e4nkung der Haftung gegen\u00fcber Versicherten,\nihren Angeh\u00f6rigen und Hinterbliebenen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG010700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE010800000",
        "name": "\u00a7 104",
        "title": "Beschr\u00e4nkung der Haftung der Unternehmer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025800000"
        },
        "body": "<P>(1) Unternehmer sind den Versicherten, die f\u00fcr ihre Unternehmen t\u00e4tig sind oder zu ihren Unternehmen in einer sonstigen die Versicherung begr\u00fcndenden Beziehung stehen, sowie deren Angeh\u00f6rigen und Hinterbliebenen nach anderen gesetzlichen Vorschriften zum Ersatz des Personenschadens, den ein Versicherungsfall verursacht hat, nur verpflichtet, wenn sie den Versicherungsfall vors\u00e4tzlich oder auf einem nach \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 1 bis 4 versicherten Weg herbeigef\u00fchrt haben. Ein Forderungs\u00fcbergang nach \u00a7 116 des Zehnten Buches findet nicht statt.</P><P>(2) Absatz 1 gilt entsprechend f\u00fcr Personen, die als Leibesfrucht durch einen Versicherungsfall im Sinne des \u00a7 12 gesch\u00e4digt worden sind.</P><P>(3) Die nach Absatz 1 oder 2 verbleibenden Ersatzanspr\u00fcche vermindern sich um die Leistungen, die Berechtigte nach Gesetz oder Satzung infolge des Versicherungsfalls erhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE010900000",
        "name": "\u00a7 105",
        "title": "Beschr\u00e4nkung der Haftung anderer im Betrieb t\u00e4tiger\nPersonen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025800000"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die durch eine betriebliche T\u00e4tigkeit einen Versicherungsfall von Versicherten desselben Betriebs verursachen, sind diesen sowie deren Angeh\u00f6rigen und Hinterbliebenen nach anderen gesetzlichen Vorschriften zum Ersatz des Personenschadens nur verpflichtet, wenn sie den Versicherungsfall vors\u00e4tzlich oder auf einem nach \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 1 bis 4 versicherten Weg herbeigef\u00fchrt haben. Satz 1 gilt entsprechend bei der Sch\u00e4digung von Personen, die f\u00fcr denselben Betrieb t\u00e4tig und nach \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 1 versicherungsfrei sind. \u00a7 104 Abs. 1 Satz 2, Abs. 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(2) Absatz 1 gilt entsprechend, wenn nicht versicherte Unternehmer gesch\u00e4digt worden sind. Soweit nach Satz 1 eine Haftung ausgeschlossen ist, werden die Unternehmer wie Versicherte, die einen Versicherungsfall erlitten haben, behandelt, es sei denn, eine Ersatzpflicht des Sch\u00e4digers gegen\u00fcber dem Unternehmer ist zivilrechtlich ausgeschlossen. F\u00fcr die Berechnung von Geldleistungen gilt der Mindestjahresarbeitsverdienst als Jahresarbeitsverdienst. Geldleistungen werden jedoch nur bis zur H\u00f6he eines zivilrechtlichen Schadenersatzanspruchs erbracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE011000000",
        "name": "\u00a7 106",
        "title": "Beschr\u00e4nkung der Haftung anderer Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025800000"
        },
        "body": "<P>(1) In den in \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2, 3 und 8 genannten Unternehmen gelten die \u00a7\u00a7 104 und 105 entsprechend f\u00fcr die Ersatzpflicht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der in \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2, 3 und 8 genannten Versicherten untereinander,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der in \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2, 3 und 8 genannten Versicherten gegen\u00fcber den Betriebsangeh\u00f6rigen desselben Unternehmens,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Betriebsangeh\u00f6rigen desselben Unternehmens gegen\u00fcber den in \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2, 3 und 8 genannten Versicherten.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Im Fall des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 17 gelten die \u00a7\u00a7 104 und 105 entsprechend f\u00fcr die Ersatzpflicht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pflegebed\u00fcrftigen gegen\u00fcber den Pflegepersonen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pflegepersonen gegen\u00fcber den Pflegebed\u00fcrftigen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pflegepersonen desselben Pflegebed\u00fcrftigen untereinander.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Wirken Unternehmen zur Hilfe bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen oder Unternehmen des Zivilschutzes zusammen oder verrichten Versicherte mehrerer Unternehmen vor\u00fcbergehend betriebliche T\u00e4tigkeiten auf einer gemeinsamen Betriebsst\u00e4tte, gelten die \u00a7\u00a7 104 und 105 f\u00fcr die Ersatzpflicht der f\u00fcr die beteiligten Unternehmen T\u00e4tigen untereinander.</P><P>(4) Die \u00a7\u00a7 104 und 105 gelten ferner f\u00fcr die Ersatzpflicht von Betriebsangeh\u00f6rigen gegen\u00fcber den nach \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 Versicherten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE011102377",
        "name": "\u00a7 107",
        "title": "Besonderheiten in der Seefahrt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025800000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei Unternehmen der Seefahrt gilt \u00a7 104 auch f\u00fcr die Ersatzpflicht anderer das Arbeitsentgelt schuldender Personen entsprechend. \u00a7 105 gilt f\u00fcr den Lotsen entsprechend.</P><P>(2) Beim Zusammensto\u00df mehrerer Seeschiffe von Unternehmen, f\u00fcr die die Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation zust\u00e4ndig ist, gelten die \u00a7\u00a7 104 und 105 entsprechend f\u00fcr die Ersatzpflicht, auch untereinander, der Reeder der dabei beteiligten Fahrzeuge, sonstiger das Arbeitsentgelt schuldender Personen, der Lotsen und der auf den beteiligten Fahrzeugen t\u00e4tigen Versicherten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE011200000",
        "name": "\u00a7 108",
        "title": "Bindung der Gerichte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025800000"
        },
        "body": "<P>(1) Hat ein Gericht \u00fcber Ersatzanspr\u00fcche der in den \u00a7\u00a7 104 bis 107 genannten Art zu entscheiden, ist es an eine unanfechtbare Entscheidung nach diesem Buch oder nach dem Sozialgerichtsgesetz in der jeweils geltenden Fassung gebunden, ob ein Versicherungsfall vorliegt, in welchem Umfang Leistungen zu erbringen sind und ob der Unfallversicherungstr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist.</P><P>(2) Das Gericht hat sein Verfahren auszusetzen, bis eine Entscheidung nach Absatz 1 ergangen ist. Falls ein solches Verfahren noch nicht eingeleitet ist, bestimmt das Gericht daf\u00fcr eine Frist, nach deren Ablauf die Aufnahme des ausgesetzten Verfahrens zul\u00e4ssig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE011300000",
        "name": "\u00a7 109",
        "title": "Feststellungsberechtigung von in der Haftung beschr\u00e4nkten\nPersonen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025800000"
        },
        "body": "<P>Personen, deren Haftung nach den \u00a7\u00a7 104 bis 107 beschr\u00e4nkt ist und gegen die Versicherte, ihre Angeh\u00f6rigen und Hinterbliebene Schadenersatzforderungen erheben, k\u00f6nnen statt der Berechtigten die Feststellungen nach \u00a7 108 beantragen oder das entsprechende Verfahren nach dem Sozialgerichtsgesetz betreiben. Der Ablauf von Fristen, die ohne ihr Verschulden verstrichen sind, wirkt nicht gegen sie; dies gilt nicht, soweit diese Personen das Verfahren selbst betreiben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG025900000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Haftung gegen\u00fcber den Sozialversicherungstr\u00e4gern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG010700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE011403119",
        "name": "\u00a7 110",
        "title": "Haftung gegen\u00fcber den Sozialversicherungstr\u00e4gern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025900000"
        },
        "body": "<P>(1) Haben Personen, deren Haftung nach den \u00a7\u00a7 104 bis 107 beschr\u00e4nkt ist, den Versicherungsfall vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig herbeigef\u00fchrt, haften sie den Sozialversicherungstr\u00e4gern f\u00fcr die infolge des Versicherungsfalls entstandenen Aufwendungen, jedoch nur bis zur H\u00f6he des zivilrechtlichen Schadenersatzanspruchs. Statt der Rente kann der Kapitalwert gefordert werden. Das Verschulden braucht sich nur auf das den Versicherungsfall verursachende Handeln oder Unterlassen zu beziehen.</P><P>(1a) Unternehmer, die Schwarzarbeit nach \u00a7 1 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes erbringen und dadurch bewirken, dass Beitr\u00e4ge nach dem Sechsten Kapitel nicht, nicht in der richtigen H\u00f6he oder nicht rechtzeitig entrichtet werden, erstatten den Unfallversicherungstr\u00e4gern die Aufwendungen, die diesen infolge von Versicherungsf\u00e4llen bei Ausf\u00fchrung der Schwarzarbeit entstanden sind. Eine nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfe Beitragsentrichtung wird vermutet, wenn die Unternehmer die Personen, bei denen die Versicherungsf\u00e4lle eingetreten sind, nicht nach \u00a7 28a des Vierten Buches bei der Einzugsstelle oder der Datenstelle der Rentenversicherung angemeldet hatten.</P><P>(2) Die Sozialversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen nach billigem Ermessen, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse des Schuldners, auf den Ersatzanspruch ganz oder teilweise verzichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE011500000",
        "name": "\u00a7 111",
        "title": "Haftung des Unternehmens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025900000"
        },
        "body": "<P>Haben ein Mitglied eines vertretungsberechtigten Organs, Abwickler oder Liquidatoren juristischer Personen, vertretungsberechtigte Gesellschafter oder Liquidatoren einer Personengesellschaft des Handelsrechts oder gesetzliche Vertreter der Unternehmer in Ausf\u00fchrung ihnen zustehender Verrichtungen den Versicherungsfall vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig verursacht, haften nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 110 auch die Vertretenen. Eine nach \u00a7 110 bestehende Haftung derjenigen, die den Versicherungsfall verursacht haben, bleibt unber\u00fchrt. Das gleiche gilt f\u00fcr Mitglieder des Vorstandes eines nicht rechtsf\u00e4higen Vereins oder f\u00fcr vertretungsberechtigte Gesellschafter einer Personengesellschaft des b\u00fcrgerlichen Rechts mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df sich die Haftung auf das Vereins- oder das Gesellschaftsverm\u00f6gen beschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE011600000",
        "name": "\u00a7 112",
        "title": "Bindung der Gerichte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025900000"
        },
        "body": "<P>\u00a7 108 \u00fcber die Bindung der Gerichte gilt auch f\u00fcr die Anspr\u00fcche nach den \u00a7\u00a7 110 und 111.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE011701308",
        "name": "\u00a7 113",
        "title": "Verj\u00e4hrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG025900000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Verj\u00e4hrung der Anspr\u00fcche nach den \u00a7\u00a7 110 und 111 gelten die \u00a7\u00a7 195, 199 Abs. 1 und 2 und \u00a7 203 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df die Frist von dem Tag an gerechnet wird, an dem die Leistungspflicht f\u00fcr den Unfallversicherungstr\u00e4ger bindend festgestellt oder ein entsprechendes Urteil rechtskr\u00e4ftig geworden ist. Artikel 229 \u00a7 6 Abs. 1 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum B\u00fcrgerlichen Gesetzbuche gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG011800000",
        "name": "F\u00fcnftes Kapitel",
        "title": "Organisation",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG026000000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Unfallversicherungstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG011800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE011908377",
        "name": "\u00a7 114",
        "title": "Unfallversicherungstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026000000"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung (Unfallversicherungstr\u00e4ger) sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in der Anlage 1 aufgef\u00fchrten gewerblichen Berufsgenossenschaften,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau; bei Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Gesetz und in sonstigen Angelegenheiten der landwirtschaftlichen Unfallversicherung f\u00fchrt sie die Bezeichnung landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Unfallversicherung Bund und Bahn,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unfallkassen der L\u00e4nder,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gemeindeunfallversicherungsverb\u00e4nde und Unfallkassen der Gemeinden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feuerwehr-Unfallkassen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gemeinsamen Unfallkassen f\u00fcr den Landes- und den kommunalen Bereich.</LA></DD></DL>Die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft nimmt in der landwirtschaftlichen Unfallversicherung Verbandsaufgaben wahr.</P><P>(2) Soweit dieses Gesetz die Unfallversicherungstr\u00e4ger erm\u00e4chtigt, Satzungen zu erlassen, bed\u00fcrfen diese der Genehmigung der Aufsichtsbeh\u00f6rde. Ergibt sich nachtr\u00e4glich, da\u00df eine Satzung nicht h\u00e4tte genehmigt werden d\u00fcrfen, kann die Aufsichtsbeh\u00f6rde anordnen, da\u00df der Unfallversicherungstr\u00e4ger innerhalb einer bestimmten Frist die erforderliche \u00c4nderung vornimmt. Kommt der Unfallversicherungstr\u00e4ger der Anordnung nicht innerhalb dieser Frist nach, kann die Aufsichtsbeh\u00f6rde die erforderliche \u00c4nderung anstelle des Unfallversicherungstr\u00e4gers selbst vornehmen.</P><P>(3) F\u00fcr die Unfallversicherung Bund und Bahn gilt Absatz 2 mit der Ma\u00dfgabe, dass bei der Genehmigung folgender Satzungen das Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und dem Bundesministerium der Finanzen erforderlich ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Satzungen \u00fcber die Erstreckung des Versicherungsschutzes auf Personen nach \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 und 3,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Satzungen \u00fcber die Obergrenze des Jahresarbeitsverdienstes (\u00a7 85 Abs. 2),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Satzungen \u00fcber Mehrleistungen (\u00a7 94) und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Satzungen \u00fcber die Aufwendungen der Unfallversicherung Bund und Bahn (\u00a7 186).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE012007360",
        "name": "\u00a7 115",
        "title": "Pr\u00e4vention bei der Unfallversicherung Bund und Bahn",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026000000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Unternehmen, f\u00fcr die die Unfallversicherung Bund und Bahn nach \u00a7 125 Absatz 1 Nummer 1 zust\u00e4ndig ist, erl\u00e4sst das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales nach Anh\u00f6rung der Vertreterversammlung der Unfallversicherung Bund und Bahn durch allgemeine Verwaltungsvorschriften Regelungen \u00fcber Ma\u00dfnahmen im Sinne des \u00a7 15 Absatz 1; die Vertreterversammlung kann Vorschl\u00e4ge f\u00fcr diese Vorschriften machen. Die Unfallverh\u00fctungsvorschriften der Unfallversicherungstr\u00e4ger sollen dabei ber\u00fccksichtigt werden. Die Sorge der Beachtung der nach Satz 1 erlassenen Vorschriften geh\u00f6rt auch zu den Aufgaben des Vorstands. Betrifft eine allgemeine Verwaltungsvorschrift nach Satz 1 nur die Zust\u00e4ndigkeitsbereiche des Bundesministeriums der Verteidigung oder des Bundesministeriums der Finanzen, kann jedes dieser Bundesministerien f\u00fcr seinen Gesch\u00e4ftsbereich eine allgemeine Verwaltungsvorschrift erlassen; die Verwaltungsvorschrift bedarf in diesen F\u00e4llen des Einvernehmens mit den Bundesministerien des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat sowie f\u00fcr Arbeit und Soziales.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 15 Absatz 4 Satz 1 bed\u00fcrfen die Unfallverh\u00fctungsvorschriften der Unfallversicherung Bund und Bahn der Genehmigung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat. Die Entscheidung hier\u00fcber wird im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales getroffen.</P><P>(3) Die Aufgabe der Pr\u00e4vention wird in den Gesch\u00e4ftsbereichen des Bundesministeriums der Verteidigung und des Ausw\u00e4rtigen Amts hinsichtlich seiner Auslandsvertretungen von dem jeweiligen Bundesministerium oder der von ihm bestimmten Stelle wahrgenommen. Die genannten Bundesministerien stellen sicher, dass die f\u00fcr die \u00dcberwachung und Beratung der Unternehmen eingesetzten Aufsichtspersonen eine f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit ausreichende Bef\u00e4higung besitzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE012104308",
        "name": "\u00a7 116",
        "title": "Unfallversicherungstr\u00e4ger im Landesbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026000000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Unfallversicherung im Landesbereich errichten die Landesregierungen durch Rechtsverordnung eine oder mehrere Unfallkassen. Die Landesregierungen k\u00f6nnen auch gemeinsame Unfallkassen f\u00fcr die Unfallversicherung im Landesbereich und f\u00fcr die Unfallversicherung einer oder mehrerer Gemeinden von zusammen wenigstens 500\u00a0000 Einwohnern errichten.</P><P>(2) Die Landesregierungen von h\u00f6chstens drei L\u00e4ndern k\u00f6nnen durch gleichlautende Rechtsverordnungen auch eine gemeinsame Unfallkasse entsprechend Absatz 1 errichten, wenn das aufsichtf\u00fchrende Land durch die beteiligten L\u00e4nder in diesen Rechtsverordnungen oder durch Staatsvertrag der L\u00e4nder bestimmt ist.</P><P>(3) Die Landesregierungen regeln in den Rechtsverordnungen auch das N\u00e4here \u00fcber die Eingliederung bestehender Unfallversicherungstr\u00e4ger in die gemeinsame Unfallkasse. \u00a7 118 Absatz 1 Satz 5 gilt entsprechend. Bis zu den n\u00e4chsten allgemeinen Wahlen in der Sozialversicherung richtet sich die Zahl der Mitglieder der Selbstverwaltungsorgane der vereinigten oder neu gebildeten Unfallversicherungstr\u00e4ger nach der Summe der Zahl der Mitglieder, die in den Satzungen der aufgel\u00f6sten Unfallversicherungstr\u00e4ger bestimmt worden ist; \u00a7 43 Absatz 1 Satz 2 des Vierten Buches ist nicht anzuwenden. Die Mitglieder der Selbstverwaltungsorgane der aufgel\u00f6sten Unfallversicherungstr\u00e4ger und ihre Stellvertreter werden Mitglieder und Stellvertreter der Selbstverwaltungsorgane der aus ihnen gebildeten Unfallversicherungstr\u00e4ger. Beschl\u00fcsse in den Selbstverwaltungsorganen der neu gebildeten Unfallversicherungstr\u00e4ger werden mit der Mehrheit der nach der Gr\u00f6\u00dfe der aufgel\u00f6sten Unfallversicherungstr\u00e4ger gewichteten Stimmen getroffen; f\u00fcr die Gewichtung wird ein angemessener Ma\u00dfstab in der Satzung bestimmt. Die an einer Vereinigung beteiligten Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand haben rechtzeitig vor dem Wirksamwerden der Vereinigung eine neue Dienstordnung zur Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der dienstordnungsm\u00e4\u00dfig Angestellten aufzustellen, die in Erg\u00e4nzung der bestehenden Dienstordnungen einen sozialvertr\u00e4glichen Personal\u00fcbergang gew\u00e4hrleistet; dabei sind die entsprechenden Regelungen f\u00fcr Tarifangestellte zu ber\u00fccksichtigen. Die neue Dienstordnung ist der nach der Vereinigung zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde vorzulegen. Die Vereinigungen sind sozialvertr\u00e4glich umzusetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE012204308",
        "name": "\u00a7 117",
        "title": "Unfallversicherungstr\u00e4ger im kommunalen Bereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026000000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit die Unfallversicherung im kommunalen Bereich nicht von einer gemeinsamen Unfallkasse f\u00fcr den Landes- und den kommunalen Bereich durchgef\u00fchrt wird, errichten die Landesregierungen durch Rechtsverordnung f\u00fcr mehrere Gemeinden von zusammen wenigstens 500\u00a0000 Einwohnern einen Gemeindeunfallversicherungsverband.</P><P>(2) Die Landesregierungen von h\u00f6chstens drei L\u00e4ndern k\u00f6nnen durch gleichlautende Rechtsverordnungen auch einen gemeinsamen Gemeindeunfallversicherungsverband entsprechend Absatz 1 errichten, wenn das aufsichtf\u00fchrende Land durch die beteiligten L\u00e4nder in diesen Rechtsverordnungen oder durch Staatsvertrag der L\u00e4nder bestimmt ist. \u00a7 116 Abs. 3 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die Landesregierungen k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung mehrere Feuerwehr-Unfallkassen oder die Feuerwehr-Unfallkassen mit den Unfallversicherungstr\u00e4gern im Landesbereich und im kommunalen Bereich vereinigen. F\u00fcr die Feuerwehr-Unfallkassen sind die f\u00fcr die Gemeindeunfallversicherungsverb\u00e4nde geltenden Vorschriften entsprechend anzuwenden. Die beteiligten Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde gelten als Unternehmer. Die Landesregierungen von h\u00f6chstens drei L\u00e4ndern k\u00f6nnen durch gleichlautende Rechtsverordnungen mehrere Feuerwehr-Unfallkassen zu einer Feuerwehr-Unfallkasse vereinigen, wenn das aufsichtf\u00fchrende Land in diesen Rechtsverordnungen oder durch Staatsvertrag der L\u00e4nder bestimmt ist. \u00a7 118 Abs. 1 Satz 3, 5 bis 7 gilt entsprechend.</P><P>(4) Die Landesregierungen k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung die Unfallkassen der Gemeinden mit den Unfallversicherungstr\u00e4gern im kommunalen Bereich vereinigen.</P><P>(5) Bei Vereinigungen nach den Abs\u00e4tzen 3 und 4 gilt \u00a7 116 Absatz 3 Satz 6 bis 8 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE012307126",
        "name": "\u00a7 118",
        "title": "Vereinigung von Berufsgenossenschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026000000"
        },
        "body": "<P>(1) Berufsgenossenschaften k\u00f6nnen sich auf Beschlu\u00df ihrer Vertreterversammlungen zu einer Berufsgenossenschaft vereinigen. Der Beschlu\u00df bedarf der Genehmigung der vor der Vereinigung zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden. Die beteiligten Berufsgenossenschaften legen der nach der Vereinigung zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde eine Satzung, einen Vorschlag zur Berufung der Mitglieder der Organe und eine Vereinbarung \u00fcber die Rechtsbeziehungen zu Dritten und eine Vereinbarung \u00fcber die Gefahrtarif- und Beitragsgestaltung vor. Diese Vereinbarung kann f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit von h\u00f6chstens zw\u00f6lf Jahren unterschiedliche Berechnungsgrundlagen f\u00fcr die Beitr\u00e4ge oder unterschiedliche Beitr\u00e4ge und getrennte Umlagen f\u00fcr die bisherigen Zust\u00e4ndigkeitsbereiche der vereinigten Berufsgenossenschaften vorsehen; f\u00fcr Entsch\u00e4digungslasten, die auf Versicherungsf\u00e4llen vor der Vereinigung beruhen, kann die Vereinbarung Regelungen \u00fcber den Zeitraum von zw\u00f6lf Jahren hinaus vorsehen. Die beteiligten Berufsgenossenschaften k\u00f6nnen au\u00dferdem f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit von bis zu zehn Jahren abweichend von \u00a7 36 Abs. 2 erster Halbsatz und Abs. 4 des Vierten Buches eine besondere Regelung \u00fcber die weitere T\u00e4tigkeit der bisherigen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und ihrer Stellvertreter als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Stellvertreter der neuen Berufsgenossenschaft sowie \u00fcber die jeweilige Zust\u00e4ndigkeit vereinbaren; dabei kann die Zahl der stellvertretenden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bis zu vier Personen betragen oder eine aus bis zu f\u00fcnf Personen bestehende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung gebildet werden. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde genehmigt die Satzung und die Vereinbarungen, beruft die Mitglieder der Organe und bestimmt den Zeitpunkt, an dem die Vereinigung wirksam wird. Mit diesem Zeitpunkt tritt die neue Berufsgenossenschaft in die Rechte und Pflichten der bisherigen Berufsgenossenschaften ein.</P><P>(2) Die Vereinigung nach Absatz 1 kann f\u00fcr abgrenzbare Unternehmensarten der aufzul\u00f6senden Berufsgenossenschaft mit mehreren Berufsgenossenschaften erfolgen.</P><P>(3) Die Einzelheiten hinsichtlich der Aufteilung des Verm\u00f6gens und der \u00dcbernahme der Bediensteten werden durch die beteiligten Berufsgenossenschaften entsprechend der f\u00fcr das Kalenderjahr vor der Vereinigung auf die Unternehmensarten entfallenden Entsch\u00e4digungslast in der Vereinbarung geregelt. Die an einer Vereinigung beteiligten Berufsgenossenschaften haben rechtzeitig vor dem Wirksamwerden der Vereinigung eine neue Dienstordnung zur Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der dienstordnungsm\u00e4\u00dfig Angestellten aufzustellen, die in Erg\u00e4nzung der bestehenden Dienstordnungen einen sozialvertr\u00e4glichen Personal\u00fcbergang gew\u00e4hrleistet; dabei sind die entsprechenden Regelungen f\u00fcr Tarifangestellte zu ber\u00fccksichtigen. Die neue Dienstordnung ist zusammen mit den in Absatz 1 Satz 3 genannten Unterlagen der nach der Vereinigung zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde vorzulegen. Vereinigungen sind sozialvertr\u00e4glich umzusetzen.</P><P>(4) In der Vereinbarung nach Absatz 1 \u00fcber die Gefahrtarif- und Beitragsgestaltung oder in der Satzung der neuen Berufsgenossenschaft kann geregelt werden, dass die Rentenlasten und die Rehabilitationslasten sowie die anteiligen Verwaltungs- und Verfahrenskosten, die nach \u00a7 178 Abs. 1 bis 3 von der neuen Berufsgenossenschaft zu tragen sind, auf die bisherigen Zust\u00e4ndigkeitsbereiche der vereinigten Berufsgenossenschaften in dem Verh\u00e4ltnis der Lasten verteilt werden, als ob eine Vereinigung nicht stattgefunden h\u00e4tte. Die Vertreterversammlung der neuen Berufsgenossenschaft kann mit Genehmigung des Bundesamtes f\u00fcr Soziale Sicherung im letzten Jahr der Geltungsdauer der Regelung nach Satz 1 beschlie\u00dfen, die Geltung abweichend von Absatz 1 Satz 4 \u00fcber den Zeitraum von zw\u00f6lf Jahren hinaus f\u00fcr jeweils h\u00f6chstens sechs weitere Jahre zu verl\u00e4ngern, wenn <DL><DT>1.</DT><DD><LA>eine der vereinigten Berufsgenossenschaften im Umlagejahr 2007 ausgleichsberechtigt nach \u00a7 176 Abs. 1 Nr. 1 oder Nr. 3 in der am 31. Dezember 2007 geltenden Fassung war und</LA></DD><DT>2.</DT><DD><LA>ohne die Fortgeltung bei mindestens einem der bisherigen Zust\u00e4ndigkeitsbereiche der vereinigten Berufsgenossenschaften im Umlagejahr vor dem Beschluss die auf diesen Bereich entfallende anteilige Gesamtbelastung um mehr als 5 Prozent ansteigen w\u00fcrde.</LA></DD></DL></P><P>(5) Bis zum Ende des Jahres, in dem eine Vereinigung wirksam wird, werden die sich vereinigenden Berufsgenossenschaften bez\u00fcglich der Rechte und Pflichten im Rahmen der Lastenverteilung nach den \u00a7\u00a7 176 bis 181 als selbst\u00e4ndige K\u00f6rperschaften behandelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE012405308",
        "name": "\u00a7 119",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE024401308",
        "name": "\u00a7 119a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE012500000",
        "name": "\u00a7 120",
        "title": "Bundes- und Landesgarantie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026000000"
        },
        "body": "<P>Soweit durch Rechtsvorschriften des Bundes oder der L\u00e4nder nicht etwas anderes bestimmt worden ist, gehen mit der Aufl\u00f6sung eines bundesunmittelbaren Unfallversicherungstr\u00e4gers dessen Rechte und Pflichten auf den Bund und mit der Aufl\u00f6sung eines landesunmittelbaren Unfallversicherungstr\u00e4gers dessen Rechte und Pflichten auf das aufsichtf\u00fchrende Land \u00fcber.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG026100000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG011800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG026200000",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit der gewerblichen Berufsgenossenschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE012603377",
        "name": "\u00a7 121",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit der gewerblichen Berufsgenossenschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die gewerblichen Berufsgenossenschaften sind f\u00fcr alle Unternehmen (Betriebe, Verwaltungen, Einrichtungen, T\u00e4tigkeiten) zust\u00e4ndig, soweit sich nicht aus dem Zweiten und Dritten Unterabschnitt eine Zust\u00e4ndigkeit der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft oder der Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand ergibt.</P><P>(2) Die Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation ist \u00fcber \u00a7 122 hinaus zust\u00e4ndig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Unternehmensarten, f\u00fcr die die Berufsgenossenschaft f\u00fcr Transport und Verkehrswirtschaft bis zum 31. Dezember 2015 zust\u00e4ndig war,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Unternehmen der Seefahrt, soweit sich nicht aus dem Dritten Unterabschnitt eine Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand ergibt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Bundesanstalt f\u00fcr Post und Telekommunikation Deutsche Bundespost,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die aus dem Sonderverm\u00f6gen der Deutschen Bundespost hervorgegangenen Aktiengesellschaften,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Unternehmen, die <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus den Unternehmen im Sinne der Nummer 4 ausgegliedert worden sind und von diesen \u00fcberwiegend beherrscht werden oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus den Unternehmen im Sinne des Buchstabens a ausgegliedert worden sind und von diesen \u00fcberwiegend beherrscht werden</LA></DD></DL>und unmittelbar und \u00fcberwiegend Post-, Postbank- oder Telekommunikationsaufgaben erf\u00fcllen oder diesen Zwecken wie Hilfsunternehmen dienen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die betrieblichen Sozialeinrichtungen und in den durch Satzung anerkannten Selbsthilfeeinrichtungen der Bundesanstalt f\u00fcr Post und Telekommunikation Deutsche Bundespost,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Bundesdruckerei GmbH und f\u00fcr die aus ihr ausgegliederten Unternehmen, sofern diese von der Bundesdruckerei GmbH \u00fcberwiegend beherrscht werden und ihren Zwecken als Neben- oder Hilfsunternehmen \u00fcberwiegend dienen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Museumsstiftung Post und Telekommunikation.</LA></DD></DL>\u00a7 125 Absatz 4 gilt entsprechend. \u00dcber die \u00dcbernahme von Unternehmen nach Satz 1 Nummer 3 bis 8 und den Widerruf entscheidet das Bundesministerium der Finanzen.</P><P>(3) Seefahrt im Sinne dieses Buches ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fahrt au\u00dferhalb der<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Festland- und Inselk\u00fcstenlinie bei mittlerem Hochwasser,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seew\u00e4rtigen Begrenzung der Binnenwasserstra\u00dfen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verbindungslinie der Molenk\u00f6pfe bei an der K\u00fcste gelegenen H\u00e4fen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verbindungslinie der \u00e4u\u00dferen Uferausl\u00e4ufe bei M\u00fcndungen von Fl\u00fcssen, die keine Binnenwasserstra\u00dfen sind,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fahrt auf Buchten, Haffen und Watten der See,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Fischerei auch die Fahrt auf anderen Gew\u00e4ssern, die mit der See verbunden sind, bis zu der durch die Seeschiffahrtstra\u00dfen-Ordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 15. April 1987 (BGBl. I S. 1266), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 3 der Verordnung vom 7. Dezember 1994 (BGBl. I S. 3744), bestimmten inneren Grenze,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Fischen ohne Fahrzeug auf den in den Nummern 1 bis 3 genannten Gew\u00e4ssern.</LA></DD></DL>Die Fahrt von Binnenschiffen mit einer technischen Zulassung f\u00fcr die Zone 1 oder 2 der Binnenschiffs-Untersuchungsordnung vom 17. M\u00e4rz 1988 (BGBl. I S. 238), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 10 Abs. 1 der Verordnung vom 19. Dezember 1994 (BGBl. II S. 3822), binnenw\u00e4rts der Grenzen nach Anlage 8 zu \u00a7 1 Abs. 1 der Schiffssicherheitsverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 21. Oktober 1994 (BGBl. I S. 3281) gilt nicht als Seefahrt im Sinne des Satzes 1. Bei Inkrafttreten dieses Gesetzes bestehende Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Unternehmen der gewerblichen Schiffahrt bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE012703308",
        "name": "\u00a7 122",
        "title": "Sachliche und \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026200000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die sachliche Zust\u00e4ndigkeit der gewerblichen Berufsgenossenschaften nach Art und Gegenstand der Unternehmen unter Ber\u00fccksichtigung der Pr\u00e4vention und der Leistungsf\u00e4higkeit der Berufsgenossenschaften und die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit bestimmen. Werden dabei bestehende Zust\u00e4ndigkeiten ver\u00e4ndert, ist in der Rechtsverordnung zu regeln, inwieweit die bisher zust\u00e4ndige Berufsgenossenschaft Betriebsmittel und Mittel aus der R\u00fccklage an die nunmehr zust\u00e4ndige Berufsgenossenschaft zu \u00fcbertragen hat.</P><P>(2) Soweit nichts anderes bestimmt ist, bleibt jede Berufsgenossenschaft f\u00fcr die Unternehmensarten sachlich zust\u00e4ndig, f\u00fcr die sie bisher zust\u00e4ndig war, solange eine nach Absatz 1 erlassene Rechtsverordnung die Zust\u00e4ndigkeit nicht anders regelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG026301308",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE012806119",
        "name": "\u00a7 123",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft ist f\u00fcr folgende Unternehmen (landwirtschaftliche Unternehmen) zust\u00e4ndig, soweit sich nicht aus dem Dritten Unterabschnitt eine Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand ergibt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmen der Land- und Forstwirtschaft einschlie\u00dflich des Garten- und Weinbaues, der Fischzucht, Teichwirtschaft, Seen-, Bach- und Flu\u00dffischerei (Binnenfischerei), der Imkerei sowie der den Zielen des Natur- und Umweltschutzes dienenden Landschaftspflege,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmen, in denen ohne Bodenbewirtschaftung Nutz- oder Zuchttiere zum Zwecke der Aufzucht, der Mast oder der Gewinnung tierischer Produkte gehalten werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">land- und forstwirtschaftliche Lohnunternehmen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Park- und Gartenpflege sowie Friedh\u00f6fe,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jagden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Landwirtschaftskammern und die Berufsverb\u00e4nde der Landwirtschaft,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmen, die unmittelbar der Sicherung, \u00dcberwachung oder F\u00f6rderung der Landwirtschaft \u00fcberwiegend dienen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau und deren weitere Einrichtungen sowie die Zusatzversorgungskasse und das Zusatzversorgungswerk f\u00fcr Arbeitnehmer in der Land- und Forstwirtschaft.</LA></DD></DL></P><P>(2) Landwirtschaftliche Unternehmen im Sinne des Absatzes 1 sind nicht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haus- und Zierg\u00e4rten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">andere Kleing\u00e4rten im Sinne des Bundeskleingartengesetzes vom 28. Februar 1983 (BGBl. I S. 210), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 5 des Gesetzes vom 21. September 1994 (BGBl. I S. 2538),</LA></DD></DL>es sei denn, sie werden regelm\u00e4\u00dfig oder in erheblichem Umfang mit besonderen Arbeitskr\u00e4ften bewirtschaftet oder ihre Erzeugnisse dienen nicht haupts\u00e4chlich dem eigenen Haushalt.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates bestimmen, da\u00df auch andere als die in Absatz 1 genannten Unternehmen als landwirtschaftliche Unternehmen gelten, wenn diese \u00fcberwiegend der Land- und Forstwirtschaft dienen.</P><P>(4) Unternehmen, die aufgrund von Allgemeinen Entscheidungen des Reichsversicherungsamtes beim Inkrafttreten dieses Buches einer landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft angeh\u00f6ren, gelten als landwirtschaftliche Unternehmen. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft diese Unternehmen in einer Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates zusammenfassen. Dabei k\u00f6nnen die Zust\u00e4ndigkeiten auch abweichend von den Entscheidungen des Reichsversicherungsamtes bestimmt werden, soweit dies erforderlich ist, um zusammengeh\u00f6rige Unternehmensarten einheitlich der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft oder den gewerblichen Berufsgenossenschaften zuzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE012900000",
        "name": "\u00a7 124",
        "title": "Bestandteile des landwirtschaftlichen Unternehmens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026301308"
        },
        "body": "<P>Zum landwirtschaftlichen Unternehmen geh\u00f6ren <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Haushalte der Unternehmer und der im Unternehmen Besch\u00e4ftigten, wenn die Haushalte dem Unternehmen wesentlich dienen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bauarbeiten des Landwirts f\u00fcr den Wirtschaftsbetrieb,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeiten, die Unternehmer aufgrund einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Verpflichtung als landwirtschaftliche Unternehmer zu leisten haben.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG026400000",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger der\n\u00f6ffentlichen Hand",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE013024119",
        "name": "\u00a7 125",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherung Bund und Bahn",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherung Bund und Bahn ist zust\u00e4ndig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Unternehmen des Bundes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und f\u00fcr Personen, die nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 14 Buchstabe a versichert sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Betriebskrankenkassen der Dienstbetriebe des Bundes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die im Zivilschutz t\u00e4tig sind oder an Ausbildungsveranstaltungen einschlie\u00dflich der satzungsm\u00e4\u00dfigen Veranstaltungen, die der Nachwuchsf\u00f6rderung dienen, im Zivilschutz teilnehmen, es sei denn, es ergibt sich eine Zust\u00e4ndigkeit nach den Vorschriften f\u00fcr die Unfallversicherungstr\u00e4ger im Landes- und im kommunalen Bereich,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in den Gemeinschaften des Deutschen Roten Kreuzes ehrenamtlich T\u00e4tigen sowie f\u00fcr sonstige beim Deutschen Roten Kreuz mit Ausnahme der Unternehmen des Gesundheitswesens und der Wohlfahrtspflege T\u00e4tige,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 2 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 Buchstabe a versichert sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 2 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 Buchstabe b versichert sind,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die nach \u00a7 2 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 versichert sind, wenn es sich um eine Vertretung des Bundes handelt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die nach \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Nr. 3 versichert sind,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die nach \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3 versichert sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Unfallversicherung Bund und Bahn ist auch zust\u00e4ndig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das Bundeseisenbahnverm\u00f6gen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Deutsche Bahn AG und f\u00fcr die aus der Gesellschaft gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 1 des Deutsche Bahn Gr\u00fcndungsgesetzes vom 27. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2378, 2386) ausgegliederten Aktiengesellschaften,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Unternehmen, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 3 des Deutsche Bahn Gr\u00fcndungsgesetzes aus den Unternehmen im Sinne der Nummer 2 ausgegliedert worden sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die von den in Nummer 2 genannten Unternehmen \u00fcberwiegend beherrscht werden und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die unmittelbar und \u00fcberwiegend Eisenbahnverkehrsleistungen erbringen oder Eisenbahninfrastruktur betreiben oder diesen Zwecken wie Hilfsunternehmen dienen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Bahnversicherungstr\u00e4ger und die in der Anlage zu \u00a7 15 Absatz 2 des Bundeseisenbahnneugliederungsgesetzes vom 27. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2378; 1994 I S. 2439) aufgef\u00fchrten betrieblichen Sozialeinrichtungen und der Selbsthilfeeinrichtungen mit Ausnahme der in der Anlage unter B Nummer 6 genannten Einrichtungen sowie f\u00fcr die der Krankenversorgung der Bundesbahnbeamten dienenden Einrichtungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Magnetschwebebahnunternehmen des \u00f6ffentlichen Verkehrs.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Bund kann f\u00fcr einzelne Unternehmen der sonst zust\u00e4ndigen Berufsgenossenschaft beitreten. Er kann zum Ende eines Kalenderjahres aus der Berufsgenossenschaft austreten. \u00dcber den Eintritt und den Austritt entscheidet das zust\u00e4ndige Bundesministerium im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und dem Bundesministerium der Finanzen.</P><P>(4) Der Bund kann ein Unternehmen, das in selbst\u00e4ndiger Rechtsform betrieben wird, aus der Zust\u00e4ndigkeit der Berufsgenossenschaft in die Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherung Bund und Bahn \u00fcbernehmen, wenn er an dem Unternehmen \u00fcberwiegend beteiligt ist oder auf seine Organe einen ausschlaggebenden Einflu\u00df hat. Unternehmen, die erwerbswirtschaftlich betrieben werden, sollen nicht \u00fcbernommen werden. Die \u00dcbernahme kann widerrufen werden; die \u00dcbernahme ist zu widerrufen, wenn die Voraussetzungen des Satzes 1 nicht mehr vorliegen. F\u00fcr die \u00dcbernahme und den Widerruf gilt Absatz 3 Satz 3 entsprechend. Die \u00dcbernahme wird mit Beginn des folgenden, der Widerruf zum Ende des laufenden Kalenderjahres wirksam. Abweichend von Satz 5 wird die \u00dcbernahme, die im Kalenderjahr der Gr\u00fcndung eines Unternehmens erkl\u00e4rt wird, mit Beginn des Unternehmens wirksam.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE013101377",
        "name": "\u00a7 126",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE013203377",
        "name": "\u00a7 127",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE013311119",
        "name": "\u00a7 128",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger im Landesbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger im Landesbereich sind zust\u00e4ndig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Unternehmen des Landes,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Unternehmen, die in selbst\u00e4ndiger Rechtsform betrieben werden und an denen das Land <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Kapitalgesellschaften unmittelbar oder mittelbar die Mehrheit der Kapitalanteile auf sich vereint oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei sonstigen Unternehmen die Stimmenmehrheit in dem Organ, dem die Verwaltung und F\u00fchrung des Unternehmens obliegt, auf sich vereint,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Kinder in Tageseinrichtungen von Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe und in anderen privaten, als gemeinn\u00fctzig im Sinne des Steuerrechts anerkannten Tageseinrichtungen, sowie f\u00fcr Kinder, die durch geeignete Tagespflegepersonen im Sinne von \u00a7 23 des Achten Buches betreut werden,</LA></DD><DT>2a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Kinder w\u00e4hrend der Teilnahme an vorschulischen Sprachf\u00f6rderungskursen nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 8 Buchstabe a, die nicht in Tageseinrichtungen durchgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Sch\u00fcler an privaten allgemeinbildenden und berufsbildenden Schulen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Studierende an privaten Hochschulen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 versichert sind, soweit die Ma\u00dfnahme von einer Landesbeh\u00f6rde veranla\u00dft worden ist,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die in Einrichtungen zur Hilfe bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen t\u00e4tig sind oder an Ausbildungsveranstaltungen dieser Einrichtungen einschlie\u00dflich der satzungsm\u00e4\u00dfigen Veranstaltungen, die der Nachwuchsf\u00f6rderung dienen, teilnehmen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 13 Buchstabe a und c versichert sind,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die nach \u00a7 2 Abs. 2 Satz 2 versichert sind,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die wie Besch\u00e4ftigte f\u00fcr nicht gewerbsm\u00e4\u00dfige Halter von Fahrzeugen oder Reittieren t\u00e4tig werden,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die nach \u00a7 2 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 versichert sind, wenn es sich um eine Vertretung eines Landes handelt,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Versicherte nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 4 und 5.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Landesregierungen k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung die Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger im kommunalen Bereich f\u00fcr die Versicherten nach Absatz 1 Nr. 6, 7, 9 und 11 bestimmen.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) (weggefallen)</P><P>(5) \u00dcbt ein Land die Gemeindeverwaltung aus, gilt die Vorschrift \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger im kommunalen Bereich entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 128 Abs. 1 Nr. 1a: Zur Anwendung vgl. \u00a7 218d F 2008-10-30 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE013403308",
        "name": "\u00a7 129",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger im kommunalen Bereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger im kommunalen Bereich sind zust\u00e4ndig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Unternehmen der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Unternehmen, die in selbst\u00e4ndiger Rechtsform betrieben werden und an denen Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nde <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Kapitalgesellschaften unmittelbar oder mittelbar die Mehrheit der Kapitalanteile auf sich vereinen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei sonstigen Unternehmen die Stimmenmehrheit in dem Organ, dem die Verwaltung und F\u00fchrung des Unternehmens obliegt, auf sich vereinen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Haushalte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr in Eigenarbeit nicht gewerbsm\u00e4\u00dfig ausgef\u00fchrte Bauarbeiten (nicht gewerbsm\u00e4\u00dfige Bauarbeiten), wenn f\u00fcr die einzelne geplante Bauarbeit nicht mehr als die im Bauhauptgewerbe geltende tarifliche Wochenarbeitszeit tats\u00e4chlich verwendet wird; mehrere nicht gewerbsm\u00e4\u00dfige Bauarbeiten werden dabei zusammengerechnet, wenn sie einem einheitlichen Bauvorhaben zuzuordnen sind; Nummer 1 und die \u00a7\u00a7 125, 128 und 131 bleiben unber\u00fchrt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 versichert sind, soweit die Ma\u00dfnahme von einer Gemeinde veranla\u00dft worden ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die Leistungen der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zur Unterst\u00fctzung und Aktivierung nach \u00a7 11 Absatz 3 des Zw\u00f6lften Buches erhalten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die nach \u00a7 2 Abs.1 Nr. 16 versichert sind,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pflegepersonen, die nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 17 versichert sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) Absatz 1 Nummer 1a gilt nicht f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkehrsunternehmen einschlie\u00dflich Hafen- und Umschlagbetriebe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Elektrizit\u00e4ts-, Gas- und Wasserwerke sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmen, die Seefahrt betreiben.</LA></DD></DL>Absatz 1 Nummer 1 und 1a gilt nicht f\u00fcr landwirtschaftliche Unternehmen der in \u00a7 123 Absatz 1 Nummer 1, 4 und 5 genannten Art.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 129 Abs. 1 Nr. 1a: Zur Anwendung vgl. \u00a7 218d F 2008-10-30 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE023802377",
        "name": "\u00a7 129a",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit bei gemeinsamer Beteiligung von Bund, L\u00e4ndern, Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nden an Unternehmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026400000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Feststellung der Voraussetzungen f\u00fcr die Zust\u00e4ndigkeit von Unfallversicherungstr\u00e4gern im Landesbereich oder im kommunalen Bereich sind bei Kapitalgesellschaften Kapitalbeteiligungen von Bund, L\u00e4ndern, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden an Unternehmen, die in selbst\u00e4ndiger Rechtsform betrieben werden, zusammenzurechnen.</P><P>(2) Bei einer gemeinsamen Kapitalbeteiligung von Bund, L\u00e4ndern, Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nden an Kapitalgesellschaften richtet sich die Zust\u00e4ndigkeit nach der mehrheitlichen Kapitalbeteiligung.</P><P>(3) Bei gleicher Kapitalbeteiligung von Bund und L\u00e4ndern sowie bei gleicher Kapitalbeteiligung von Bund und Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nden an Kapitalgesellschaften erfolgt die Festlegung der Zust\u00e4ndigkeit im gegenseitigen Einvernehmen. Das Einvernehmen ist herzustellen zwischen der jeweils nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stelle und dem Bund; \u00a7 125 Absatz 3 Satz 3 gilt entsprechend. Kann ein Einvernehmen nicht hergestellt werden, ist der Unfallversicherungstr\u00e4ger im Landesbereich oder im kommunalen Bereich zust\u00e4ndig.</P><P>(4) Bei gleicher Kapitalbeteiligung von L\u00e4ndern an Kapitalgesellschaften erfolgt die Festlegung der Zust\u00e4ndigkeit im gegenseitigen Einvernehmen der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stellen.</P><P>(5) Bei gleicher Kapitalbeteiligung von L\u00e4ndern und Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nden an Kapitalgesellschaften erfolgt die Festlegung der Zust\u00e4ndigkeit im gegenseitigen Einvernehmen durch die jeweils nach Landesrecht zust\u00e4ndige Stelle.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten bei sonstigen Unternehmen in selbst\u00e4ndiger Rechtsform hinsichtlich der gemeinsamen Stimmenmehrheit von Bund, L\u00e4ndern, Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nden in dem Organ, dem die Verwaltung und F\u00fchrung des Unternehmens obliegt, entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 129a: Zur Anwendung vgl. \u00a7 218d F 2008-10-30 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG026500000",
        "name": "Vierter Unterabschnitt",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE013503360",
        "name": "\u00a7 130",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit des Unfallversicherungstr\u00e4gers f\u00fcr ein Unternehmen richtet sich nach dem Sitz des Unternehmens. Ist ein solcher nicht vorhanden, gilt als Sitz der Wohnsitz oder gew\u00f6hnliche Aufenthaltsort des Unternehmers. Bei Arbeitsgemeinschaften gilt als Sitz des Unternehmens der Ort der T\u00e4tigkeit.</P><P>(2) Hat ein Unternehmen keinen Sitz im Inland, hat der Unternehmer einen Bevollm\u00e4chtigten mit Sitz im Inland, beim Betrieb eines Seeschiffs mit Sitz in einem inl\u00e4ndischen Seehafen zu bestellen. Dieser hat die Pflichten des Unternehmers. Als Sitz des Unternehmens gilt der Ort der Betriebsst\u00e4tte im Inland, in Ermangelung eines solchen der Wohnsitz oder gew\u00f6hnliche Aufenthalt des Bevollm\u00e4chtigten. Ist kein Bevollm\u00e4chtigter bestellt, gilt als Sitz des Unternehmens Berlin.</P><P>(2a) Sind auf eine Besch\u00e4ftigung im Ausland f\u00fcr ein Unternehmen ohne Sitz im Inland oder f\u00fcr sonstige T\u00e4tigkeiten im Ausland nach \u00fcber- oder zwischenstaatlichem Recht die Vorschriften dieses Buches anzuwenden, richtet sich die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach dem Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt des Versicherten im Inland.</P><P>(3) Betreiben mehrere Personen ein Seeschiff, haben sie einen gemeinsamen Bevollm\u00e4chtigten mit Sitz in einem inl\u00e4ndischen Seehafen zu bestellen. Dieser hat die Pflichten des Unternehmers.</P><P>(4) F\u00fcr Personen, die nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 13 Buchstabe a und c versichert sind, richtet sich die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach dem Ort der versicherten T\u00e4tigkeit. Wird diese im Ausland ausge\u00fcbt, richtet sich die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach dem letzten Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt der Versicherten im Inland. Ist ein solcher nicht vorhanden, gilt Berlin als Ort der versicherten T\u00e4tigkeit.</P><P>(5) Erstreckt sich ein landwirtschaftliches Unternehmen im Sinne des \u00a7 123 Abs. 1 Nr. 1 auf die Bezirke mehrerer Gemeinden, hat es seinen Sitz dort, wo die gemeinsamen oder die seinen Hauptzwecken dienenden Wirtschaftsgeb\u00e4ude liegen, oder bei einem Unternehmen der Forstwirtschaft, wo der gr\u00f6\u00dfte Teil der Forstgrundst\u00fccke liegt. Forstwirtschaftliche Grundst\u00fccke verschiedener Unternehmer gelten als Einzelunternehmen, auch wenn sie derselben Betriebsleitung unterstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE013602308",
        "name": "\u00a7 131",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Hilfs- und Nebenunternehmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026500000"
        },
        "body": "<P>(1) Umfa\u00dft ein Unternehmen verschiedenartige Bestandteile (Hauptunternehmen, Nebenunternehmen, Hilfsunternehmen), die demselben Rechtstr\u00e4ger angeh\u00f6ren, ist der Unfallversicherungstr\u00e4ger zust\u00e4ndig, dem das Hauptunternehmen angeh\u00f6rt. \u00a7 129 Absatz 4 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Das Hauptunternehmen bildet den Schwerpunkt des Unternehmens. Hilfsunternehmen dienen \u00fcberwiegend den Zwecken anderer Unternehmensbestandteile. Nebenunternehmen verfolgen \u00fcberwiegend eigene Zwecke.</P><P>(3) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Neben- und Hilfsunternehmen, die Seefahrt betreiben, welche \u00fcber den \u00f6rtlichen Verkehr hinausreicht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">landwirtschaftliche Nebenunternehmen mit einer Gr\u00f6\u00dfe von mehr als f\u00fcnf Hektar, Friedh\u00f6fe sowie Nebenunternehmen des Wein-, Garten- und Tabakbaus und anderer Spezialkulturen in einer Gr\u00f6\u00dfe von mehr als 0,25 Hektar. Die Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen eine abweichende Vereinbarung f\u00fcr bestimmte Arten von Nebenunternehmen oder f\u00fcr bestimmte in ihnen besch\u00e4ftigte Versichertengruppen treffen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE013700000",
        "name": "\u00a7 132",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Unfallversicherungstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026500000"
        },
        "body": "<P>Die Unfallversicherungstr\u00e4ger sind f\u00fcr sich und ihre eigenen Unternehmen zust\u00e4ndig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE013800000",
        "name": "\u00a7 133",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Versicherte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026500000"
        },
        "body": "<P>(1) Sofern in diesem Abschnitt keine abweichenden Regelungen getroffen sind, bestimmt sich die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Versicherte nach der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Unternehmen, f\u00fcr das die Versicherten t\u00e4tig sind oder zu dem sie in einer besonderen, die Versicherung begr\u00fcndenden Beziehung stehen.</P><P>(2) Werden Versicherte einem Unternehmen von einem anderen Unternehmen \u00fcberlassen, bestimmt sich die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Versicherten nach der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das \u00fcberlassende Unternehmen, sofern dieses zur Zahlung des Arbeitsentgelts verpflichtet ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE013901119",
        "name": "\u00a7 134",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit bei Berufskrankheiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026500000"
        },
        "body": "<P>(1) Wurde im Fall einer Berufskrankheit die gef\u00e4hrdende T\u00e4tigkeit f\u00fcr mehrere Unternehmen ausge\u00fcbt, f\u00fcr die verschiedene Unfallversicherungstr\u00e4ger zust\u00e4ndig sind, richtet sich die Zust\u00e4ndigkeit nach dem Unternehmen, in dem die gef\u00e4hrdende T\u00e4tigkeit zuletzt ausge\u00fcbt wurde; die Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen N\u00e4heres, auch Abweichendes, durch Vereinbarung regeln. Satz 1 gilt in den F\u00e4llen des \u00a7 3 der Berufskrankheiten-Verordnung entsprechend.</P><P>(2) F\u00fcr die Feststellung einer Berufskrankheit sind auch T\u00e4tigkeiten zu ber\u00fccksichtigen, die Versicherte im Rahmen einer Besch\u00e4ftigung ausge\u00fcbt haben, f\u00fcr die nach \u00a7 4 Absatz 1 Versicherungsfreiheit bestand, wenn die T\u00e4tigkeiten ihrer Art nach geeignet waren, die Krankheit zu verursachen und die sch\u00e4digende Einwirkung \u00fcberwiegend durch die nach diesem Buch versicherten gef\u00e4hrdenden T\u00e4tigkeiten verursacht wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE014010301",
        "name": "\u00a7 135",
        "title": "Versicherung nach mehreren Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 geht einer Versicherung vor <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2, wenn die Versicherten an der Aus- und Fortbildung auf Veranlassung des Unternehmers, bei dem sie besch\u00e4ftigt sind, teilnehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3, wenn die Ma\u00dfnahmen auf Veranlassung des Unternehmers durchgef\u00fchrt werden, bei dem die Versicherten besch\u00e4ftigt sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 8, es sei denn, es handelt sich um Sch\u00fcler beim Besuch berufsbildender Schulen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 12, wenn die Versicherten an der Ausbildungsveranstaltung einschlie\u00dflich der satzungsm\u00e4\u00dfigen Veranstaltung, die der Nachwuchsf\u00f6rderung dient, auf Veranlassung des Unternehmers, bei dem sie besch\u00e4ftigt sind, teilnehmen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 13 Buchstabe a oder c, wenn die Hilfeleistung im Rahmen von Verpflichtungen aus dem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis erfolgt,</LA></DD><DT>5a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 14 Buchstabe b, wenn die Versicherten an einer Ma\u00dfnahme teilnehmen, die von dem Unternehmer durchgef\u00fchrt wird, bei dem sie besch\u00e4ftigt sind,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 17,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 2 Abs. 2.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Versicherung als selbst\u00e4ndig T\u00e4tige nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5, 6, 7 und 9 geht der Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 13 Buchstabe a oder c vor, es sei denn, die Hilfeleistung geht \u00fcber eine dem eigenen Unternehmen dienende T\u00e4tigkeit hinaus.</P><P>(3) Die Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5, 9 und 10 geht der Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 17 vor. Die Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 9 geht der Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 10 vor.</P><P>(4) Die Versicherung des im landwirtschaftlichen Unternehmen mitarbeitenden Ehegatten oder Lebenspartners nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5 Buchstabe a geht der Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 vor.</P><P>(4a) Die Versicherung nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 13 Buchstabe d geht der Versicherung nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 1 und 9 vor.</P><P>(5) Die Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 16 geht der Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 vor.</P><P>(5a) Die Versicherung nach einer Vorschrift des \u00a7 2 Abs. 1 geht der Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1a vor. Die Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1a geht der Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 2 Satz 1 vor.</P><P>(6) Kann \u00fcber die Abs\u00e4tze 1 bis 5 hinaus eine T\u00e4tigkeit zugleich nach mehreren Vorschriften des \u00a7 2 versichert sein, geht die Versicherung vor, der die T\u00e4tigkeit vorrangig zuzurechnen ist.</P><P>(7) Absatz 6 gilt entsprechend bei versicherten T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 und zugleich nach den \u00a7\u00a7 3 und 6. Die Versicherung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 9 geht der Versicherung nach \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 3 vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE014107360",
        "name": "\u00a7 136",
        "title": "Bescheid \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit, Begriff des Unternehmers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026500000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unfallversicherungstr\u00e4ger stellt Beginn und Ende seiner Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr ein Unternehmen durch schriftlichen Bescheid gegen\u00fcber dem Unternehmer fest. Ein Unternehmen beginnt bereits mit den vorbereitenden Arbeiten f\u00fcr das Unternehmen. Bei in Eigenarbeit nicht gewerbsm\u00e4\u00dfig ausgef\u00fchrten Bauarbeiten kann der Unfallversicherungstr\u00e4ger von der Feststellung seiner Zust\u00e4ndigkeit durch schriftlichen Bescheid absehen. War die Feststellung der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr ein Unternehmen von Anfang an unrichtig oder \u00e4ndert sich die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr ein Unternehmen, \u00fcberweist der Unfallversicherungstr\u00e4ger dieses dem zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4ger. Die \u00dcberweisung erfolgt im Einvernehmen mit dem zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4ger; sie ist dem Unternehmer von dem \u00fcberweisenden Unfallversicherungstr\u00e4ger bekanntzugeben.</P><P>(2) Die Feststellung der Zust\u00e4ndigkeit war von Anfang an unrichtig, wenn sie den Zust\u00e4ndigkeitsregelungen eindeutig widerspricht oder das Festhalten an dem Bescheid zu schwerwiegenden Unzutr\u00e4glichkeiten f\u00fchren w\u00fcrde. Eine wesentliche \u00c4nderung der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse im Sinne des \u00a7 48 Abs. 1 des Zehnten Buches, die zu einer \u00c4nderung der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fchrt, liegt vor, wenn das Unternehmen grundlegend und auf Dauer umgestaltet worden ist. Dies ist insbesondere dann der Fall, wenn der Zeitpunkt der \u00c4nderung der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse mehr als ein Jahr zur\u00fcckliegt und seitdem keine der ge\u00e4nderten Zust\u00e4ndigkeit widersprechenden Ver\u00e4nderungen eingetreten sind oder wenn die \u00c4nderung der Zust\u00e4ndigkeit durch Zusammenf\u00fchrung, Aus- oder Eingliederung von abgrenzbaren Unternehmensbestandteilen bedingt ist. Eine \u00c4nderung gilt nicht als wesentlich, wenn ein Hilfsunternehmen im Sinne von \u00a7 131 Abs. 2 Satz 2 in eigener Rechtsform ausgegliedert wird, aber ausschlie\u00dflich dem Unternehmen, dessen Bestandteil es urspr\u00fcnglich war, dient. Satz 3 gilt nicht, wenn feststeht, dass die tats\u00e4chlichen Umst\u00e4nde, welche die Ver\u00e4nderung der Zust\u00e4ndigkeit begr\u00fcnden, innerhalb eines Zeitraums von zwei Jahren nach deren Eintritt entfallen. Stellt sich innerhalb eines Jahres nach Bestandskraft des Bescheides, mit dem erstmalig die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr ein Unternehmen festgestellt wurde, heraus, dass die Zust\u00e4ndigkeit eines anderen Unfallversicherungstr\u00e4gers gegeben ist, erfolgt eine \u00dcberweisung auch dann, wenn die weiteren Voraussetzungen in den S\u00e4tzen 1 bis 3 nicht erf\u00fcllt sind und kein Fall im Sinne des Satzes 5 vorliegt.</P><P>(3) Unternehmer ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nat\u00fcrliche oder juristische Person oder rechtsf\u00e4hige Personenvereinigung oder -gemeinschaft, der das Ergebnis des Unternehmens unmittelbar zum Vor- oder Nachteil gereicht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 2 oder Nummer 15 Buchstabe a bis c versicherten Rehabilitanden der Rehabilitationstr\u00e4ger, bei nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 15 Buchstabe d versicherten Teilnehmern an Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen der Ma\u00dfnahmetr\u00e4ger,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Versicherten nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 2, 8 und 14 Buchstabe b der Sachkostentr\u00e4ger,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Betrieb eines Seeschiffs der Reeder,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 10 Buchstabe a oder b Versicherten, die f\u00fcr eine privatrechtliche Organisation ehrenamtlich t\u00e4tig werden oder an Ausbildungsveranstaltungen f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit teilnehmen, die Gebietsk\u00f6rperschaft oder \u00f6ffentlich-rechtliche Religionsgemeinschaft, in deren Auftrag oder mit deren Zustimmung die T\u00e4tigkeit erbracht wird,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem freiwilligen Dienst nach dem Jugendfreiwilligendienstegesetz oder einem Internationalen Jugendfreiwilligendienst nach \u00a7 2 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 Buchstabe c der zugelassene Tr\u00e4ger oder, sofern eine Vereinbarung nach \u00a7 11 Abs. 2 des Jugendfreiwilligendienstegesetzes getroffen ist, die Einsatzstelle,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem Dienst nach dem Bundesfreiwilligendienstgesetz die Einsatzstelle.</LA></DD></DL></P><P>(4) Absatz 1 Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE014202377",
        "name": "\u00a7 137",
        "title": "Wirkung von Zust\u00e4ndigkeits\u00e4nderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026500000"
        },
        "body": "<P>(1) Geht die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Unternehmen nach \u00a7 136 Abs. 1 Satz 4 von einem Unfallversicherungstr\u00e4ger auf einen anderen \u00fcber, bleibt bis zum Ablauf des Kalenderjahres, in dem die Entscheidung \u00fcber das Ende der Zust\u00e4ndigkeit des bisherigen Unfallversicherungstr\u00e4gers gegen\u00fcber dem Unternehmen bindend wird, dieser Unfallversicherungstr\u00e4ger f\u00fcr das Unternehmen zust\u00e4ndig. Die Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen Abweichendes vereinbaren.</P><P>(2) Geht die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr ein Unternehmen oder einen Unternehmensbestandteil von einem Unfallversicherungstr\u00e4ger auf einen anderen \u00fcber, ist dieser auch hinsichtlich der Versicherungsf\u00e4lle zust\u00e4ndig, die vor dem Zust\u00e4ndigkeitswechsel eingetreten sind; die Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen Abweichendes vereinbaren. Satz 1 gilt nicht, wenn die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr ein Unternehmen von der Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherung Bund und Bahn nach \u00a7 125 Absatz 1 auf einen anderen Unfallversicherungstr\u00e4ger \u00fcbergeht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE014300000",
        "name": "\u00a7 138",
        "title": "Unterrichtung der Versicherten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026500000"
        },
        "body": "<P>Die Unternehmer haben die in ihren Unternehmen t\u00e4tigen Versicherten dar\u00fcber zu unterrichten, welcher Unfallversicherungstr\u00e4ger f\u00fcr das Unternehmen zust\u00e4ndig ist und an welchem Ort sich seine f\u00fcr Entsch\u00e4digungen zust\u00e4ndige Gesch\u00e4ftsstelle befindet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE014400000",
        "name": "\u00a7 139",
        "title": "Vorl\u00e4ufige Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026500000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein Unfallversicherungstr\u00e4ger der Ansicht, da\u00df ein entsch\u00e4digungspflichtiger Versicherungsfall vorliegt, f\u00fcr den ein anderer Unfallversicherungstr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist, hat er vorl\u00e4ufige Leistungen nach \u00a7 43 des Ersten Buches zu erbringen, wenn der andere Unfallversicherungstr\u00e4ger sich nicht f\u00fcr zust\u00e4ndig h\u00e4lt oder die Pr\u00fcfung der Zust\u00e4ndigkeit nicht innerhalb von 21 Tagen abgeschlossen werden kann.</P><P>(2) Wird einem Unfallversicherungstr\u00e4ger ein Versicherungsfall angezeigt, f\u00fcr den nach seiner Ansicht ein anderer Unfallversicherungstr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist, hat er die Anzeige mit etwaigen weiteren Feststellungen an den anderen Unfallversicherungstr\u00e4ger unverz\u00fcglich abzugeben. H\u00e4lt der andere Unfallversicherungstr\u00e4ger sich nicht f\u00fcr zust\u00e4ndig oder kann die Zust\u00e4ndigkeit nicht innerhalb von 21 Tagen abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt werden, hat der erstangegangene Unfallversicherungstr\u00e4ger die weiteren Feststellungen zu treffen und erforderliche Leistungen nach \u00a7 43 des Ersten Buches zu erbringen.</P><P>(3) Der von dem erstangegangenen Unfallversicherungstr\u00e4ger angegangene Unfallversicherungstr\u00e4ger hat diesem unverz\u00fcglich seine Entscheidung nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 mitzuteilen.</P><P>(4) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger sind berechtigt, eine abweichende Vereinbarung \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit zur Erbringung vorl\u00e4ufiger Leistungen nach Absatz 1 und zur Durchf\u00fchrung der weiteren Feststellungen nach Absatz 2 zu treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE027500113",
        "name": "\u00a7 139a",
        "title": "Deutsche Verbindungsstelle Unfallversicherung \u2013 Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung <NB>e. V.</NB> nimmt die Aufgaben <DL><DT>1.</DT><DD><LA>der Deutschen Verbindungsstelle Unfallversicherung \u2013 Ausland (Verbindungsstelle) auf der Grundlage des \u00fcber- und zwischenstaatlichen Rechts sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD><LA>des Tr\u00e4gers des Wohn- und Aufenthaltsorts aufgrund \u00fcberstaatlichen Rechts f\u00fcr den Bereich der Unfallversicherung</LA></DD></DL>wahr.</P><P>(2) Zu den Aufgaben nach Absatz 1 geh\u00f6ren insbesondere <DL><DT>1.</DT><DD><LA>der Abschluss von Vereinbarungen mit ausl\u00e4ndischen Verbindungsstellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD><LA>die Kostenabrechnungen mit in- und ausl\u00e4ndischen Stellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD><LA>die Koordinierung der Verwaltungshilfe bei grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD><LA>die Information, Beratung und Aufkl\u00e4rung sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD><LA>die Umlagerechnung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Verbindungsstelle legt die ihr durch die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben entstandenen Sach- und Personalkosten nach Ablauf eines Kalenderjahres auf alle deutschen Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung um. Auf die Umlage kann sie Vorsch\u00fcsse einfordern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG026600000",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Weitere Versicherungseinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG011800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE014502308",
        "name": "\u00a7 140",
        "title": "Haftpflicht- und Auslandsversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft kann f\u00fcr diejenigen Unternehmer und die ihnen in der Haftpflicht Gleichstehenden, deren Betriebssitz sich im \u00f6rtlichen und sachlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereich einer am 31. Dezember 2012 bestehenden landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft befindet, die bis zu diesem Zeitpunkt eine Versicherung gegen Haftpflicht nach den an diesem Tag geltenden Vorschriften betrieben hat, diese Versicherung weiter betreiben.</P><P>(2) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen durch Beschlu\u00df der Vertreterversammlung eine Versicherung gegen Unf\u00e4lle einrichten, die Personen im Zusammenhang mit einer Besch\u00e4ftigung bei einem inl\u00e4ndischen Unternehmen im Ausland erleiden, wenn diese Personen nicht bereits Versicherte im Sinne dieses Buches sind.</P><P>(3) Die Teilnahme an der Versicherung erfolgt auf Antrag der Unternehmer. Die Mittel der Versicherung werden von den Unternehmern aufgebracht, die der Versicherung angeschlossen sind. Die Beschl\u00fcsse der Vertreterversammlung, die sich auf die Einrichtungen beziehen, bed\u00fcrfen der Genehmigung der Aufsichtsbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE014601308",
        "name": "\u00a7 141",
        "title": "Tr\u00e4ger der Versicherungseinrichtungen, Aufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026600000"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger der Haftpflicht- und Auslandsversicherung ist der Unfallversicherungstr\u00e4ger. Die Aufsicht mit Ausnahme der Fachaufsicht f\u00fchrt die f\u00fcr den Unfallversicherungstr\u00e4ger zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde.</P><P>(2) Der Unfallversicherungstr\u00e4ger kann die Haftpflicht- und Auslandsversicherung auch in Form einer rechtsf\u00e4higen Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts betreiben. Er kann seine Rechtstr\u00e4gerschaft auf eine andere \u00f6ffentlich-rechtliche Einrichtung \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE014700000",
        "name": "\u00a7 142",
        "title": "Gemeinsame Einrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026600000"
        },
        "body": "<P>(1) Unfallversicherungstr\u00e4ger, die dieselbe Aufsichtsbeh\u00f6rde haben, k\u00f6nnen vereinbaren, gemeinsame Einrichtungen der Auslandsversicherung zu errichten.</P><P>(2) Die Vereinbarung wird mit Beginn eines Kalenderjahres wirksam. Die Beschl\u00fcsse der Vertreterversammlungen \u00fcber die Vereinbarung bed\u00fcrfen der Genehmigung der Aufsichtsbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE014805308",
        "name": "\u00a7 143",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG026700000",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Dienstrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG011800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE014903308",
        "name": "\u00a7 144",
        "title": "Dienstordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026700000"
        },
        "body": "<P>Die Vertreterversammlung des Unfallversicherungstr\u00e4gers hat die Ein- und Anstellungsbedingungen und die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Angestellten unter Ber\u00fccksichtigung des Grundsatzes der funktionsgerechten Stellenbewertung durch eine Dienstordnung angemessen zu regeln, soweit nicht die Angestellten nach Tarifvertrag oder au\u00dfertariflich angestellt werden. Dies gilt nicht f\u00fcr Unfallversicherungstr\u00e4ger mit Dienstherrnf\u00e4higkeit im Sinne des \u00a7 2 des Bundesbeamtengesetzes oder des \u00a7 2 des Beamtenstatusgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE015000000",
        "name": "\u00a7 145",
        "title": "Regelungen in der Dienstordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026700000"
        },
        "body": "<P>Die Dienstordnung hat die Folgen der Nichterf\u00fcllung von Pflichten und die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr deren Festsetzung zu regeln. Weitergehende Rechtsnachteile, als sie das Disziplinarrecht f\u00fcr Beamte zul\u00e4\u00dft, d\u00fcrfen nicht vorgesehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE015100000",
        "name": "\u00a7 146",
        "title": "Verletzung der Dienstordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026700000"
        },
        "body": "<P>Widerspricht ein Dienstvertrag der Dienstordnung, ist er insoweit nichtig. Dies gilt nicht, wenn der Widerspruch zwischen Dienstvertrag und Dienstordnung auf einer nach Abschlu\u00df des Vertrages in Kraft getretenen \u00c4nderung der Dienstordnung zum Nachteil des Angestellten beruht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE015200000",
        "name": "\u00a7 147",
        "title": "Aufstellung und \u00c4nderung der Dienstordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026700000"
        },
        "body": "<P>(1) Vor Aufstellung der Dienstordnung hat der Vorstand des Unfallversicherungstr\u00e4gers die Personalvertretung zu h\u00f6ren.</P><P>(2) Die Dienstordnung bedarf der Genehmigung der Aufsichtsbeh\u00f6rde.</P><P>(3) Wird die Genehmigung versagt und wird in der festgesetzten Frist eine andere Dienstordnung nicht aufgestellt oder wird sie nicht genehmigt, erl\u00e4\u00dft die Aufsichtsbeh\u00f6rde die Dienstordnung.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten f\u00fcr \u00c4nderungen der Dienstordnung entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE028201377",
        "name": "\u00a7 147a",
        "title": "Dienstbez\u00fcge der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der gewerblichen Berufsgenossenschaften und der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Dienstbez\u00fcge im Dienstordnungsverh\u00e4ltnis oder die vertraglich zu vereinbarende Verg\u00fctung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder der Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der gewerblichen Berufsgenossenschaften d\u00fcrfen die Dienstbez\u00fcge der folgenden Besoldungsgruppen nicht \u00fcbersteigen:<BR /><BR /><table frame=\"topbot\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colsep=\"1\" colwidth=\"49*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"46*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"middle\">Gewerbliche<BR /> Berufsgenossenschaft</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">H\u00f6chstgrenze</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">1.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe B 6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">2.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufsgenossenschaft Energie Textil Elektro Medienerzeugnisse</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe B 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">3.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufsgenossenschaft Handel und Warendistribution</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe B 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">4.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufsgenossenschaft Nahrungsmittel und Gastgewerbe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe B 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">5.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufsgenossenschaft Rohstoffe und chemische Industrie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe B 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">6.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufsgenossenschaft f\u00fcr Gesundheitsdienst und Wohlfahrtspflege</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe B 8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">7.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufsgenossenschaft der Bauwirtschaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe B 8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">8.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufsgenossenschaft Holz und Metall</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe B 8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">9.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verwaltungs-Berufsgenossenschaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe B 8</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /></P><P>(2) F\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder die Vorsitzende oder den Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau ist die Besoldungsgruppe B 7 die Besoldungsh\u00f6chstgrenze.</P><P>(3) Die stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, die Mitglieder einer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung sowie die leitende technische Aufsichtsperson sind jeweils mindestens eine Besoldungsgruppe niedriger einzustufen als die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder die Vorsitzende oder der Vorsitzende einer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung.</P><P>(4) F\u00fcr vertraglich zu vereinbarende Verg\u00fctungen im Sinne des Absatzes 1 ist die Obergrenze das jeweilige Grundgehalt zuz\u00fcglich des Familienzuschlags der Stufe 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE015304377",
        "name": "\u00a7 148",
        "title": "Dienstrechtliche Vorschriften f\u00fcr die Unfallversicherung Bund und Bahn",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherung Bund und Bahn besitzt Dienstherrnf\u00e4higkeit im Sinne des \u00a7 2 des Bundesbeamtengesetzes. Die Beamten sind Bundesbeamte. F\u00fcr die Arbeitnehmer und Auszubildenden gelten die Bestimmungen f\u00fcr Arbeitnehmer und Auszubildende des Bundes.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ernennt und entl\u00e4sst auf Vorschlag des Vorstandes der Unfallversicherung Bund und Bahn die Beamten. Es kann seine Befugnis auf den Vorstand \u00fcbertragen mit dem Recht, diese Befugnis ganz oder teilweise auf den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer weiter zu \u00fcbertragen.</P><P>(3) Oberste Dienstbeh\u00f6rde f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und seinen Stellvertreter ist das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamten der Vorstand der Unfallversicherung Bund und Bahn, der seine Befugnisse ganz oder teilweise auf den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \u00fcbertragen kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE015403377",
        "name": "\u00a7 149",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026700000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG015500000",
        "name": "Sechstes Kapitel",
        "title": "Aufbringung der Mittel",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG026800000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG015500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG026900000",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Beitragspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE015605126",
        "name": "\u00a7 150",
        "title": "Beitragspflichtige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026900000"
        },
        "body": "<P>(1) Beitragspflichtig sind die Unternehmer, f\u00fcr deren Unternehmen Versicherte t\u00e4tig sind oder zu denen Versicherte in einer besonderen, die Versicherung begr\u00fcndenden Beziehung stehen. Die nach \u00a7 2 versicherten Unternehmer sowie die nach \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 und \u00a7 6 Abs. 1 Versicherten sind selbst beitragspflichtig. F\u00fcr Versicherte nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 2 ist die jeweilige Organisation oder der jeweilige Verband beitragspflichtig. Entsprechendes gilt in den F\u00e4llen des \u00a7 6 Absatz 1 Satz 3.</P><P>(2) Neben den Unternehmern sind beitragspflichtig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Auftraggeber, soweit sie Zwischenmeistern und Hausgewerbetreibenden zur Zahlung von Entgelt verpflichtet sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Reeder, soweit beim Betrieb von Seeschiffen andere Unternehmer sind oder auf Seeschiffen durch andere ein Unternehmen betrieben wird.</LA></DD></DL>Die in Satz 1 Nr. 1 und 2 Genannten sowie die in \u00a7 130 Abs. 2 Satz 1 und Abs. 3 genannten Bevollm\u00e4chtigten haften mit den Unternehmern als Gesamtschuldner.</P><P>(3) F\u00fcr die Beitragshaftung bei der Arbeitnehmer\u00fcberlassung gilt \u00a7 28e Abs. 2 und 4 des Vierten Buches, f\u00fcr die Beitragshaftung bei der Ausf\u00fchrung eines Dienst- oder Werkvertrages im Baugewerbe gelten \u00a7 28e Absatz 3a bis 3f sowie \u00a7 116a des Vierten Buches und f\u00fcr die Beitragshaftung bei der Ausf\u00fchrung eines Dienst- oder Werkvertrages durch Unternehmer im Speditions-, Transport- und damit verbundenen Logistikgewerbe, die im Bereich der Kurier-, Express- und Paketdienste t\u00e4tig sind und im Auftrag eines anderen Unternehmers adressierte Pakete bef\u00f6rdern, gilt \u00a7 28e Absatz 3g des Vierten Buches entsprechend. Der Nachunternehmer oder der von diesem beauftragte Verleiher hat f\u00fcr den Nachweis nach \u00a7 28e Absatz 3f des Vierten Buches eine qualifizierte Unbedenklichkeitsbescheinigung des zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4gers vorzulegen; diese enth\u00e4lt insbesondere Angaben \u00fcber die bei dem Unfallversicherungstr\u00e4ger eingetragenen Unternehmensteile und diesen zugeh\u00f6rigen Lohnsummen des Nachunternehmers oder des von diesem beauftragten Verleihers sowie die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Zahlung der Beitr\u00e4ge.</P><P>(4) Bei einem Wechsel der Person des Unternehmers sind der bisherige Unternehmer und sein Nachfolger bis zum Ablauf des Kalenderjahres, in dem der Wechsel angezeigt wurde, zur Zahlung der Beitr\u00e4ge und damit zusammenh\u00e4ngender Leistungen als Gesamtschuldner verpflichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE015700000",
        "name": "\u00a7 151",
        "title": "Beitragserhebung bei \u00fcberbetrieblichen arbeitsmedizinischen\nund sicherheitstechnischen Diensten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026900000"
        },
        "body": "<P>Die Mittel f\u00fcr die Einrichtungen nach \u00a7 24 werden von den Unternehmern aufgebracht, die diesen Einrichtungen angeschlossen sind. Die Satzung bestimmt das N\u00e4here \u00fcber den Ma\u00dfstab, nach dem die Mittel aufzubringen sind, und \u00fcber die F\u00e4lligkeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG027000000",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Beitragsh\u00f6he",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE015802308",
        "name": "\u00a7 152",
        "title": "Umlage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beitr\u00e4ge werden nach Ablauf des Kalenderjahres, in dem die Beitragsanspr\u00fcche dem Grunde nach entstanden sind, im Wege der Umlage festgesetzt. Die Umlage mu\u00df den Bedarf des abgelaufenen Kalenderjahres einschlie\u00dflich der zur Ansammlung der R\u00fccklage sowie des Verwaltungsverm\u00f6gens n\u00f6tigen Betr\u00e4ge decken. Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen Beitr\u00e4ge nur zur Zuf\u00fchrung zu den Betriebsmitteln erhoben werden.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 werden die Beitr\u00e4ge f\u00fcr in Eigenarbeit nicht gewerbsm\u00e4\u00dfig ausgef\u00fchrte Bauarbeiten (nicht gewerbsm\u00e4\u00dfige Bauarbeiten) au\u00dferhalb der Umlage erhoben.</P><P>(3) Die Satzung kann bestimmen, dass die Aufwendungen f\u00fcr Versicherte, die im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 9 zweite Alternative unentgeltlich, insbesondere ehrenamtlich in der Wohlfahrtspflege t\u00e4tig sind, au\u00dferhalb der Umlage nach Absatz 1 auf die Unternehmen und Einrichtungen der Wohlfahrtspflege umgelegt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE015902308",
        "name": "\u00a7 153",
        "title": "Berechnungsgrundlagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027000000"
        },
        "body": "<P>(1) Berechnungsgrundlagen f\u00fcr die Beitr\u00e4ge sind, soweit sich aus den nachfolgenden Vorschriften nicht etwas anderes ergibt, der Finanzbedarf (Umlagesoll), die Arbeitsentgelte der Versicherten und die Gefahrklassen.</P><P>(2) Das Arbeitsentgelt der Versicherten wird bis zur H\u00f6he des H\u00f6chstjahresarbeitsverdienstes zugrunde gelegt.</P><P>(3) Die Satzung kann bestimmen, da\u00df der Beitragsberechnung mindestens das Arbeitsentgelt in H\u00f6he des Mindestjahresarbeitsverdienstes f\u00fcr Versicherte, die das 18. Lebensjahr vollendet haben, zugrunde gelegt wird. Waren die Versicherten nicht w\u00e4hrend des ganzen Kalenderjahres oder nicht ganzt\u00e4gig besch\u00e4ftigt, wird ein entsprechender Teil dieses Betrages zugrunde gelegt.</P><P>(4) Soweit Rentenlasten nach \u00a7 178 Abs. 2 und 3 gemeinsam getragen werden, bleiben bei der Beitragsberechnung Unternehmen nach \u00a7 180 Abs. 2 au\u00dfer Betracht. Soweit Rentenlasten nach \u00a7 178 Abs. 2 Nr. 2 und Abs. 3 Nr. 2 gemeinsam getragen werden, werden sie auf die Unternehmen ausschlie\u00dflich nach den Arbeitsentgelten der Versicherten in den Unternehmen unter Ber\u00fccksichtigung des Freibetrages nach \u00a7 180 Abs. 1 umgelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE016006377",
        "name": "\u00a7 154",
        "title": "Berechnungsgrundlagen in besonderen F\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027000000"
        },
        "body": "<P>(1) Berechnungsgrundlage f\u00fcr die Beitr\u00e4ge der kraft Gesetzes versicherten selbst\u00e4ndig T\u00e4tigen, der kraft Satzung versicherten Unternehmer, Ehegatten und Lebenspartner und der freiwillig Versicherten nach \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 1 und 2 ist anstelle der Arbeitsentgelte der kraft Satzung bestimmte Jahresarbeitsverdienst (Versicherungssumme). Beginnt oder endet die Versicherung im Laufe eines Kalenderjahres, wird der Beitragsberechnung nur ein entsprechender Teil des Jahresarbeitsverdienstes zugrunde gelegt. F\u00fcr die Berechnung der Beitr\u00e4ge der freiwillig Versicherten nach \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 3 und 4 gilt \u00a7 155 entsprechend. Die Beitr\u00e4ge werden f\u00fcr volle Monate erhoben.</P><P>(2) Soweit bei der Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation f\u00fcr das Arbeitsentgelt oder das Arbeitseinkommen Durchschnittss\u00e4tze gelten, sind diese ma\u00dfgebend. Die Satzung der Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation kann bestimmen, da\u00df der Beitragsberechnung der Jahresarbeitsverdienst von Versicherten, die nicht als Besatzungsmitglied t\u00e4tig sind, nur zum Teil zugrunde gelegt wird.</P><P>(3) Berechnungsgrundlagen f\u00fcr die Beitr\u00e4ge sind in den F\u00e4llen des \u00a7 152 Absatz 3 der f\u00fcr diesen Personenkreis erforderliche Finanzbedarf und das Arbeitsentgelt der Versicherten der Unternehmen und Einrichtungen der Wohlfahrtspflege.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE016100000",
        "name": "\u00a7 155",
        "title": "Beitr\u00e4ge nach der Zahl der Versicherten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027000000"
        },
        "body": "<P>Die Satzung kann bestimmen, da\u00df die Beitr\u00e4ge nicht nach Arbeitsentgelten, sondern nach der Zahl der Versicherten unter Ber\u00fccksichtigung der Gef\u00e4hrdungsrisiken berechnet werden. Grundlage f\u00fcr die Ermittlung der Gef\u00e4hrdungsrisiken sind die Leistungsaufwendungen. \u00a7 157 Abs. 5 und \u00a7 158 Abs. 2 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE016200000",
        "name": "\u00a7 156",
        "title": "Beitr\u00e4ge nach einem auf Arbeitsstunden aufgeteilten\nArbeitsentgelt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027000000"
        },
        "body": "<P>Die Satzung kann bestimmen, da\u00df das f\u00fcr die Berechnung der Beitr\u00e4ge ma\u00dfgebende Arbeitsentgelt nach der Zahl der geleisteten Arbeitsstunden oder den f\u00fcr die jeweiligen Arbeiten nach allgemeinen Erfahrungswerten durchschnittlich aufzuwendenden Arbeitsstunden berechnet wird; als Entgelt f\u00fcr die Arbeitsstunde kann h\u00f6chstens der 2.100. Teil der Bezugsgr\u00f6\u00dfe bestimmt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE016304377",
        "name": "\u00a7 157",
        "title": "Gefahrtarif",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027000000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unfallversicherungstr\u00e4ger setzt als autonomes Recht einen Gefahrtarif fest. In dem Gefahrtarif sind zur Abstufung der Beitr\u00e4ge Gefahrklassen festzustellen. F\u00fcr die in \u00a7 121 Abs. 2 genannten Unternehmen der Seefahrt kann die Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation Gefahrklassen feststellen.</P><P>(2) Der Gefahrtarif wird nach Tarifstellen gegliedert, in denen Gefahrengemeinschaften nach Gef\u00e4hrdungsrisiken unter Ber\u00fccksichtigung eines versicherungsm\u00e4\u00dfigen Risikoausgleichs gebildet werden. F\u00fcr nicht gewerbsm\u00e4\u00dfige Bauarbeiten kann eine Tarifstelle mit einer Gefahrklasse vorgesehen werden.</P><P>(3) Die Gefahrklassen werden aus dem Verh\u00e4ltnis der gezahlten Leistungen zu den Arbeitsentgelten berechnet.</P><P>(4) Der Gefahrtarif hat eine Bestimmung \u00fcber die Festsetzung der Gefahrklassen oder die Berechnung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr fremdartige Nebenunternehmen vorzusehen. Die Berechnungsgrundlagen des Unfallversicherungstr\u00e4gers, dem die Nebenunternehmen als Hauptunternehmen angeh\u00f6ren w\u00fcrden, sind dabei zu beachten.</P><P>(5) Der Gefahrtarif hat eine Geltungsdauer von h\u00f6chstens sechs Kalenderjahren.</P><P>(6) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE016400000",
        "name": "\u00a7 158",
        "title": "Genehmigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027000000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Gefahrtarif und jede \u00c4nderung bed\u00fcrfen der Genehmigung der Aufsichtsbeh\u00f6rde.</P><P>(2) Der Unfallversicherungstr\u00e4ger hat sp\u00e4testens drei Monate vor Ablauf der Geltungsdauer des Gefahrtarifs der Aufsichtsbeh\u00f6rde beabsichtigte \u00c4nderungen mitzuteilen. Wird der Gefahrtarif in einer von der Aufsichtsbeh\u00f6rde gesetzten Frist nicht aufgestellt oder wird er nicht genehmigt, stellt ihn die Aufsichtsbeh\u00f6rde auf. \u00a7 89 des Vierten Buches gilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE016501308",
        "name": "\u00a7 159",
        "title": "Veranlagung der Unternehmen zu den Gefahrklassen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027000000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unfallversicherungstr\u00e4ger veranlagt die Unternehmen f\u00fcr die Tarifzeit nach dem Gefahrtarif zu den Gefahrklassen. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr nicht gewerbsm\u00e4\u00dfige Bauarbeiten.</P><P>(2) F\u00fcr die Auskunftspflicht der Unternehmer gilt \u00a7 98 des Zehnten Buches entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass sich die Auskunfts- und Vorlagepflicht der Unternehmer auch auf Angaben und Unterlagen \u00fcber die betrieblichen Verh\u00e4ltnisse erstreckt, die f\u00fcr die Veranlagung der Unternehmen zu den Gefahrklassen erforderlich sind. Soweit die Unternehmer ihrer Auskunftspflicht nicht nachkommen, nimmt der Unfallversicherungstr\u00e4ger die Veranlagung nach eigener Einsch\u00e4tzung der betrieblichen Verh\u00e4ltnisse vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE016600000",
        "name": "\u00a7 160",
        "title": "\u00c4nderung der Veranlagung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027000000"
        },
        "body": "<P>(1) Treten in den Unternehmen \u00c4nderungen ein, hebt der Unfallversicherungstr\u00e4ger den Veranlagungsbescheid mit Beginn des Monats auf, der der \u00c4nderungsmitteilung durch die Unternehmer folgt.</P><P>(2) Ein Veranlagungsbescheid wird mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit aufgehoben, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Veranlagung zu einer zu niedrigen Gefahrklasse gef\u00fchrt hat oder eine zu niedrige Gefahrklasse beibehalten worden ist, weil die Unternehmer ihren Mitteilungspflichten nicht oder nicht rechtzeitig nachgekommen sind oder ihre Angaben in wesentlicher Hinsicht unrichtig oder unvollst\u00e4ndig waren,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Veranlagung zu einer zu hohen Gefahrklasse von den Unternehmern nicht zu vertreten ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) In allen \u00fcbrigen F\u00e4llen wird ein Veranlagungsbescheid mit Beginn des Monats, der der Bekanntgabe des \u00c4nderungsbescheides folgt, aufgehoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE016700000",
        "name": "\u00a7 161",
        "title": "Mindestbeitrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027000000"
        },
        "body": "<P>Die Satzung kann bestimmen, da\u00df ein einheitlicher Mindestbeitrag erhoben wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE016806119",
        "name": "\u00a7 162",
        "title": "Zuschl\u00e4ge, Nachl\u00e4sse, Pr\u00e4mien",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die gewerblichen Berufsgenossenschaften haben unter Ber\u00fccksichtigung der anzuzeigenden Versicherungsf\u00e4lle Zuschl\u00e4ge aufzuerlegen oder Nachl\u00e4sse zu bewilligen. Versicherungsf\u00e4lle nach \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 1 bis 4 bleiben dabei au\u00dfer Ansatz. Das N\u00e4here bestimmt die Satzung; dabei kann sie Versicherungsf\u00e4lle, die durch h\u00f6here Gewalt oder durch alleiniges Verschulden nicht zum Unternehmen geh\u00f6render Personen eintreten, und Versicherungsf\u00e4lle auf Betriebswegen sowie Berufskrankheiten ausnehmen. Die H\u00f6he der Zuschl\u00e4ge und Nachl\u00e4sse richtet sich nach der Zahl, der Schwere oder den Aufwendungen f\u00fcr die Versicherungsf\u00e4lle oder nach mehreren dieser Merkmale. Die Satzung kann bestimmen, dass auch die nicht anzeigepflichtigen Versicherungsf\u00e4lle f\u00fcr die Berechnung von Zuschl\u00e4gen oder Nachl\u00e4ssen ber\u00fccksichtigt werden. Die S\u00e4tze 1 bis 5 gelten auch f\u00fcr den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Unfallversicherung Bund und Bahn nach \u00a7 125 Absatz 2. Die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft kann durch Satzung bestimmen, da\u00df entsprechend den S\u00e4tzen 1 bis 5 Zuschl\u00e4ge auferlegt oder Nachl\u00e4sse bewilligt werden.</P><P>(2) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen unter Ber\u00fccksichtigung der Wirksamkeit der von den Unternehmern getroffenen Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen und Berufskrankheiten und f\u00fcr die Verh\u00fctung von arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren Pr\u00e4mien gew\u00e4hren. Dabei sollen sie auch die in Inklusionsvereinbarungen (\u00a7 166 des Neunten Buches) getroffenen Ma\u00dfnahmen der betrieblichen Pr\u00e4vention (\u00a7 167 des Neunten Buches) ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht f\u00fcr nicht gewerbsm\u00e4\u00dfige Bauarbeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE016903126",
        "name": "\u00a7 163",
        "title": "Beitragszusch\u00fcsse f\u00fcr K\u00fcstenfischer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027000000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Unternehmen der K\u00fcstenfischerei, deren Unternehmer nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 7 versichert sind, haben die L\u00e4nder mit K\u00fcstenbezirken im voraus bemessene Zusch\u00fcsse zu den Beitr\u00e4gen zu leisten; die H\u00f6he der Zusch\u00fcsse stellt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung im Benehmen mit den obersten Verwaltungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder mit K\u00fcstenbezirken j\u00e4hrlich fest. Die Zusch\u00fcsse sind f\u00fcr jedes Land entsprechend der H\u00f6he des Jahresarbeitsverdienstes der in diesen Unternehmen t\u00e4tigen Versicherten unter Heranziehung des Haushaltsvoranschlages der Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation festzustellen.</P><P>(2) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen die Beitragszusch\u00fcsse auf die Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nde entsprechend der H\u00f6he des Jahresarbeitsverdienstes der Versicherten in Unternehmen der K\u00fcstenfischerei, die in ihrem Bezirk t\u00e4tig sind, verteilen.</P><P>(3) K\u00fcstenfischerei im Sinne des Absatzes 1 ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Betrieb mit Hochseekuttern bis zu 250 Kubikmetern Rauminhalt, K\u00fcstenkuttern, Fischerbooten und \u00e4hnlichen Fahrzeugen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fischerei ohne Fahrzeug auf den in \u00a7 121 Abs. 3 Nr. 1 bis 3 genannten Gew\u00e4ssern.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG027100000",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Vorsch\u00fcsse und Sicherheitsleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE017000000",
        "name": "\u00a7 164",
        "title": "Beitragsvorsch\u00fcsse und Sicherheitsleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027100000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Sicherung des Beitragsaufkommens k\u00f6nnen die Unfallversicherungstr\u00e4ger Vorsch\u00fcsse bis zur H\u00f6he des voraussichtlichen Jahresbedarfs erheben.</P><P>(2) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen bei einem Wechsel der Person des Unternehmers oder bei Einstellung des Unternehmens eine Beitragsabfindung oder auf Antrag eine Sicherheitsleistung festsetzen. Das N\u00e4here bestimmt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG027200000",
        "name": "Vierter Unterabschnitt",
        "title": "Umlageverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE017106119",
        "name": "\u00a7 165",
        "title": "Nachweise",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unternehmer haben nach Ablauf eines Kalenderjahres die Arbeitsentgelte der Versicherten und die geleisteten Arbeitsstunden mit dem Lohnnachweis nach \u00a7 99 des Vierten Buches zu melden. Soweit Betr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte erhoben werden, bei denen sich die H\u00f6he des Beitrages nach den \u00a7\u00a7 155, 156 und 185 Absatz 2 und 4 nicht nach den Arbeitsentgelten richtet, hat der Unternehmer die zur Berechnung der Umlage durch Satzung festgelegten Angaben nach \u00a7 99 des Vierten Buches zu melden. Soweit Beitr\u00e4ge f\u00fcr sonstige, nicht nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 1 Versicherte nicht nach den Arbeitsentgelten erhoben werden, werden die vom Unternehmer zur Berechnung der Umlage zu meldenden Angaben sowie das Verfahren durch Satzung bestimmt.</P><P>(2) Die Unternehmer nicht gewerbsm\u00e4\u00dfiger Bauarbeiten haben zur Berechnung der Beitr\u00e4ge einen Nachweis \u00fcber die sich aus der Satzung ergebenden Berechnungsgrundlagen in der vom Unfallversicherungstr\u00e4ger geforderten Frist einzureichen. Der Unfallversicherungstr\u00e4ger kann f\u00fcr den Nachweis nach Satz 1 eine bestimmte Form vorschreiben.</P><P>(3) Soweit die Unternehmer die Angaben nicht, nicht rechtzeitig, falsch oder unvollst\u00e4ndig machen, kann der Unfallversicherungstr\u00e4ger eine Sch\u00e4tzung vornehmen.</P><P>(4) Die Unternehmer haben \u00fcber die den Angaben nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 zugrunde liegenden Tatsachen Aufzeichnungen zu f\u00fchren; bei der Ausf\u00fchrung eines Dienst- oder Werkvertrages im Baugewerbe hat der Unternehmer jeweils gesonderte Aufzeichnungen so zu f\u00fchren, dass eine Zuordnung der Arbeitnehmer, der Arbeitsentgelte und der geleisteten Arbeitsstunden der Versicherten zu dem jeweiligen Dienst- oder Werkvertrag gew\u00e4hrleistet ist. Die Aufzeichnungen sind mindestens f\u00fcnf Jahre lang aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE026401377",
        "name": "\u00a7 166",
        "title": "Auskunftspflicht der Unternehmer und Beitrags\u00fcberwachung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027200000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Auskunftspflicht der Unternehmer und die Beitrags\u00fcberwachung gelten \u00a7 98 des Zehnten Buches, \u00a7 28p des Vierten Buches und die Beitragsverfahrensverordnung, entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df sich die Auskunfts- und Vorlagepflicht der Unternehmer und die Pr\u00fcfungs- und \u00dcberwachungsbefugnis der Unfallversicherungstr\u00e4ger auch auf Angaben und Unterlagen \u00fcber die betrieblichen Verh\u00e4ltnisse erstreckt, die f\u00fcr die Veranlagung der Unternehmen und f\u00fcr die Zuordnung der Entgelte der Versicherten zu den Gefahrklassen erforderlich sind.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung nach Absatz 1 bei den Arbeitgebern wird von den Tr\u00e4gern der Rentenversicherung im Auftrag der Unfallversicherung im Rahmen ihrer Pr\u00fcfung nach \u00a7 28p des Vierten Buches durchgef\u00fchrt. Unternehmen, bei denen der f\u00fcr das vorvergangene Jahr vor der Pr\u00fcfung nach \u00a7 168 Absatz 1 festgestellte Beitrag einen Betrag in H\u00f6he von 1,5 Prozent der Bezugsgr\u00f6\u00dfe nicht \u00fcberstiegen hat, sind dabei bis auf eine durch den Unfallversicherungstr\u00e4ger festzulegende Stichprobe von der Pr\u00fcfung ausgenommen. Satz 1 gilt nicht,</P><P><DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit sich die H\u00f6he des Beitrages nach den \u00a7\u00a7 155, 156, 185 Absatz 2 oder Absatz 4 nicht nach den Arbeitsentgelten richtet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn der Unfallversicherungstr\u00e4ger das Ende seiner Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Unternehmen durch einen Bescheid nach \u00a7 136 Absatz 1 festgestellt hat.</LA></DD></DL>Unternehmer, bei denen keine Pr\u00fcfung nach \u00a7 28p des Vierten Buches durchzuf\u00fchren ist, pr\u00fcfen die Unfallversicherungstr\u00e4ger; hierf\u00fcr bestimmen sie die Pr\u00fcfungsabst\u00e4nde. Die Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen die Pr\u00fcfung nach Absatz 1 selbst durchf\u00fchren, wenn Anhaltspunkte vorliegen, dass der Unternehmer Arbeitsentgelte nicht oder nicht zur richtigen Gefahrklasse gemeldet hat. Der f\u00fcr die Pr\u00fcfung zust\u00e4ndige Rentenversicherungstr\u00e4ger ist \u00fcber den Beginn und \u00fcber das Ergebnis der Pr\u00fcfung zu informieren.</P><P>(3) Das N\u00e4here \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe der Stichprobe nach Absatz 2 Satz 2 sowie \u00fcber Art, Umfang und Zeitpunkt der \u00dcbermittlung der Angaben \u00fcber die von der Pr\u00fcfung ausgenommenen Unternehmen regeln die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e. V. und die Deutsche Rentenversicherung Bund in einer Vereinbarung. Die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung erhalten f\u00fcr die Beitrags\u00fcberwachung von den Tr\u00e4gern der Unfallversicherung eine pauschale Verg\u00fctung, mit der alle dadurch entstehenden Kosten abgegolten werden. Die H\u00f6he wird regelm\u00e4\u00dfig durch Vereinbarung zwischen der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung e.\u00a0V. und der Deutschen Rentenversicherung Bund festgesetzt. Die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e. V. pr\u00fcft bei den Tr\u00e4gern der Rentenversicherung deren Aufgabenerf\u00fcllung nach Absatz 2 Satz 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE017300000",
        "name": "\u00a7 167",
        "title": "Beitragsberechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beitrag ergibt sich aus den zu ber\u00fccksichtigenden Arbeitsentgelten, den Gefahrklassen und dem Beitragsfu\u00df.</P><P>(2) Der Beitragsfu\u00df wird durch Division des Umlagesolls durch die Beitragseinheiten (Arbeitsentgelte x Gefahrklassen) berechnet. Beitragseinheiten der Unternehmen nicht gewerbsm\u00e4\u00dfiger Bauarbeiten werden nicht ber\u00fccksichtigt; f\u00fcr diese Unternehmen wird der Beitrag nach dem Beitragsfu\u00df des letzten Umlagejahres berechnet.</P><P>(3) Die Einzelheiten der Beitragsberechnung bestimmt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE017411360",
        "name": "\u00a7 168",
        "title": "Beitragsbescheid",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unfallversicherungstr\u00e4ger teilt den Beitragspflichtigen den von ihnen zu zahlenden Beitrag schriftlich mit. Einer Anh\u00f6rung nach \u00a7 24 des Zehnten Buches bedarf es nur in den F\u00e4llen des Absatzes 2 Satz 1.</P><P>(2) Der Beitragsbescheid ist mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit zuungunsten der Beitragspflichtigen nur dann aufzuheben, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Veranlagung des Unternehmens zu den Gefahrklassen nachtr\u00e4glich ge\u00e4ndert wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Meldung nach \u00a7 165 Absatz 1 unrichtige Angaben enth\u00e4lt oder sich die Sch\u00e4tzung als unrichtig erweist.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD></DL>Wird der Beitragsbescheid aufgrund der Feststellungen einer Pr\u00fcfung nach \u00a7 166 Abs. 2 aufgehoben, bedarf es nicht einer Anh\u00f6rung durch den Unfallversicherungstr\u00e4ger nach \u00a7 24 des Zehnten Buches, soweit die f\u00fcr die Aufhebung erheblichen Tatsachen in der Pr\u00fcfung festgestellt worden sind und der Arbeitgeber Gelegenheit hatte, gegen\u00fcber dem Rentenversicherungstr\u00e4ger hierzu Stellung zu nehmen.</P><P>(2a) Enth\u00e4lt eine Meldung nach \u00a7 99 des Vierten Buches unrichtige Angaben, unterbleibt eine Aufhebung des Beitragsbescheides nach \u00a7 44 des Zehnten Buches zugunsten des Unternehmers, solange die fehlerhaften Meldungen nicht durch den Unternehmer korrigiert worden sind.</P><P>(3) Die Satzung kann bestimmen, da\u00df die Unternehmer ihren Beitrag selbst zu errechnen haben; sie regelt das Verfahren sowie die F\u00e4lligkeit des Beitrages.</P><P>(4) F\u00fcr Unternehmen nicht gewerbsm\u00e4\u00dfiger Bauarbeiten wird der Beitrag festgestellt, sobald der Anspruch entstanden und der H\u00f6he nach bekannt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE017502308",
        "name": "\u00a7 169",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE017604119",
        "name": "\u00a7 170",
        "title": "Beitragszahlung an einen anderen Unfallversicherungstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027200000"
        },
        "body": "<P>Soweit das Arbeitsentgelt bereits in dem Lohnnachweis f\u00fcr einen anderen Unfallversicherungstr\u00e4ger enthalten ist und die Beitr\u00e4ge, die auf dieses Arbeitsentgelt entfallen, an diesen Unfallversicherungstr\u00e4ger gezahlt sind, besteht bis zur H\u00f6he der gezahlten Beitr\u00e4ge ein Anspruch auf Zahlung von Beitr\u00e4gen nicht. Die Unfallversicherungstr\u00e4ger stellen untereinander fest, wem der gezahlte Beitrag zusteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG027301308",
        "name": "F\u00fcnfter Unterabschnitt",
        "title": "Betriebsmittel, R\u00fccklage und Verwaltungsverm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE017701308",
        "name": "\u00a7 171",
        "title": "Mittel der Unfallversicherungstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027301308"
        },
        "body": "<P>Die Mittel der Unfallversicherungstr\u00e4ger umfassen die Betriebsmittel, die R\u00fccklage und das Verwaltungsverm\u00f6gen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE017801308",
        "name": "\u00a7 172",
        "title": "Betriebsmittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027301308"
        },
        "body": "<P>(1) Betriebsmittel d\u00fcrfen nur verwendet werden <DL><DT>1.</DT><DD><LA>f\u00fcr Aufgaben, die gesetzlich oder durch die Satzung vorgesehen sind, sowie f\u00fcr die Verwaltungskosten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD><LA>zur Auff\u00fcllung der R\u00fccklage und zur Bildung von Verwaltungsverm\u00f6gen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Betriebsmittel sind im erforderlichen Umfang bereitzuhalten und im \u00dcbrigen so liquide anzulegen, dass sie f\u00fcr die in Absatz 1 genannten Zwecke verf\u00fcgbar sind. Sie d\u00fcrfen die Ausgaben des abgelaufenen Kalenderjahres am 31. Dezember des laufenden Kalenderjahres nicht \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE026700308",
        "name": "\u00a7 172a",
        "title": "R\u00fccklage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027301308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unfallversicherungstr\u00e4ger hat zur Sicherstellung seiner Leistungsf\u00e4higkeit, vorrangig f\u00fcr den Fall, dass Einnahme- und Ausgabeschwankungen durch Einsatz der Betriebsmittel nicht mehr ausgeglichen werden k\u00f6nnen, sowie zur Beitragsstabilisierung eine R\u00fccklage zu bilden. Sie ist so anzulegen, dass sie f\u00fcr die in Satz 1 genannten Zwecke verf\u00fcgbar ist.</P><P>(2) Die R\u00fccklage wird mindestens in zweifacher H\u00f6he der durchschnittlichen monatlichen Ausgaben des abgelaufenen Kalenderjahres und h\u00f6chstens bis zur vierfachen H\u00f6he der durchschnittlichen monatlichen Ausgaben des abgelaufenen Kalenderjahres gebildet; Stichtag f\u00fcr die Bemessung ist der 31. Dezember des laufenden Kalenderjahres.</P><P>(3) Bis die R\u00fccklage die in Absatz 2 vorgesehene Mindesth\u00f6he erreicht hat, wird ihr j\u00e4hrlich ein Betrag in H\u00f6he von 1,5 Prozent der Ausgaben des abgelaufenen Kalenderjahres zugef\u00fchrt.</P><P>(4) Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann auf Antrag des Unfallversicherungstr\u00e4gers genehmigen, dass die R\u00fccklage bis zu einer geringeren H\u00f6he angesammelt wird oder ihr h\u00f6here, geringere oder keine Betr\u00e4ge zugef\u00fchrt werden.</P><P>(5) Die Zinsen aus der R\u00fccklage flie\u00dfen dieser zu, bis sie die Mindesth\u00f6he erreicht hat, die sich aus Absatz 2 ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE026800308",
        "name": "\u00a7 172b",
        "title": "Verwaltungsverm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027301308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Verwaltungsverm\u00f6gen des Unfallversicherungstr\u00e4gers umfasst <DL><DT>1.</DT><DD><LA>alle Verm\u00f6gensanlagen, die der Verwaltung des Unfallversicherungstr\u00e4gers zu dienen bestimmt sind, einschlie\u00dflich der Mittel, die zur Anschaffung und Erneuerung dieser Verm\u00f6gensteile bereitgehalten werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD><LA>betriebliche Einrichtungen, Eigenbetriebe, gemeinn\u00fctzige Beteiligungen und gemeinn\u00fctzige Darlehen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD><LA>die Mittel, die f\u00fcr k\u00fcnftig zu zahlende Versorgungsbez\u00fcge und Beihilfen der Bediensteten und ihrer Hinterbliebenen bereitgehalten werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD><LA>die zur Finanzierung zuk\u00fcnftiger Verbindlichkeiten oder Investitionen gebildeten Sonderverm\u00f6gen,</LA></DD></DL>soweit sie f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben des Unfallversicherungstr\u00e4gers erforderlich sind. Mittel f\u00fcr den Erwerb, die Errichtung, die Erweiterung und den Umbau von Immobilien der Eigenbetriebe sowie der durch Beteiligungen oder Darlehen gef\u00f6rderten gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen der Unfallversicherungstr\u00e4ger oder anderer gemeinn\u00fctziger Tr\u00e4ger d\u00fcrfen nur unter der zus\u00e4tzlichen Voraussetzung aufgewendet werden, dass diese Vorhaben auch unter Ber\u00fccksichtigung des Gesamtbedarfs aller Unfallversicherungstr\u00e4ger erforderlich sind.</P><P>(2) Als Verwaltungsverm\u00f6gen gelten auch sonstige Verm\u00f6gensanlagen aufgrund rechtlicher Verpflichtung oder Erm\u00e4chtigung, soweit sie nicht den Betriebsmitteln oder der R\u00fccklage zuzuordnen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE026907126",
        "name": "\u00a7 172c",
        "title": "Altersr\u00fcckstellungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger sind verpflichtet, Altersr\u00fcckstellungen f\u00fcr die bei ihnen besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, denen eine Anwartschaft auf Versorgung nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen gew\u00e4hrleistet wird, zu bilden. Die Altersr\u00fcckstellungen umfassen Versorgungsausgaben f\u00fcr Versorgungsbez\u00fcge und Beihilfen. Die Verpflichtung besteht auch, wenn die Unfallversicherungstr\u00e4ger gegen\u00fcber ihren Tarifbesch\u00e4ftigten Leistungen der betrieblichen Altersvorsorge unmittelbar zugesagt haben.</P><P>(1a) F\u00fcr die Anlage der Mittel zur Finanzierung des Deckungskapitals f\u00fcr Altersr\u00fcckstellungen gelten die Vorschriften des Vierten Titels des Vierten Abschnitts des Vierten Buches mit der Ma\u00dfgabe, dass eine Anlage auch in Euro-denominierten Aktien im Rahmen eines passiven, indexorientierten Managements zul\u00e4ssig ist. Die Anlageentscheidungen sind jeweils so zu treffen, dass der Anteil an Aktien maximal 20 Prozent des Deckungskapitals betr\u00e4gt. \u00c4nderungen des Aktienkurses k\u00f6nnen vor\u00fcbergehend zu einem h\u00f6heren Anteil an Aktien am Deckungskapital f\u00fchren. Die S\u00e4tze 1 bis 3 gelten auch f\u00fcr das Deckungskapital f\u00fcr Altersr\u00fcckstellungen nach \u00a7 12 der Sozialversicherungs-Rechnungsverordnung.</P><P>(2) Die R\u00fcckstellungen d\u00fcrfen nur zweckentsprechend verwendet werden.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft das N\u00e4here zur H\u00f6he der f\u00fcr die Altersr\u00fcckstellungen erforderlichen Zuweisungss\u00e4tze, zum Zahlverfahren der Zuweisungen, zur \u00dcberpr\u00fcfung der H\u00f6he der Zuweisungss\u00e4tze sowie zur Anlage des Deckungskapitals durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates zu regeln. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann die Befugnis nach Satz 1 mit Zustimmung des Bundesrates durch Rechtsverordnung auf das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbertragen. Rechtsverordnungen, die nach Satz 2 erlassen werden, bed\u00fcrfen einer Anh\u00f6rung der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung e. V. sowie der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft und ergehen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales sowie dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG027401308",
        "name": "Sechster Unterabschnitt",
        "title": "Zusammenlegung und Teilung der Last, Teilung der Entsch\u00e4digungslast bei Berufskrankheiten, Erstattungsanspr\u00fcche der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE017903308",
        "name": "\u00a7 173",
        "title": "Zusammenlegung und Teilung der Last",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027401308"
        },
        "body": "<P>(1) Die gewerblichen Berufsgenossenschaften k\u00f6nnen vereinbaren, ihre Entsch\u00e4digungslast ganz oder zum Teil gemeinsam zu tragen. Dabei wird vereinbart, wie die gemeinsame Last auf die beteiligten Berufsgenossenschaften zu verteilen ist. Die Vereinbarung bedarf der Zustimmung der Vertreterversammlungen und der Genehmigung der Aufsichtsbeh\u00f6rden der beteiligten Berufsgenossenschaften. Sie darf nur mit dem Beginn eines Kalenderjahres wirksam werden.</P><P>(2) Kommt eine Vereinbarung nach Absatz 1 nicht zustande und erscheint es zur Abwendung der Gef\u00e4hrdung der Leistungsf\u00e4higkeit einer Berufsgenossenschaft erforderlich, so kann das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates bestimmen, da\u00df Berufsgenossenschaften ihre Entsch\u00e4digungslast f\u00fcr ein Kalenderjahr ganz oder zum Teil gemeinsam tragen oder eine vor\u00fcbergehend nicht leistungsf\u00e4hige Berufsgenossenschaft unterst\u00fctzen, und das N\u00e4here \u00fcber die Verteilung der Last und die H\u00f6he der Unterst\u00fctzung regeln.</P><P>(3) Der Anteil der Berufsgenossenschaft an der gemeinsamen Last wird wie die Entsch\u00e4digungsbetr\u00e4ge, die die Berufsgenossenschaft nach diesem Gesetz zu leisten hat, auf die Unternehmer verteilt, sofern die Vertreterversammlung nicht etwas anderes beschlie\u00dft.</P><P>(4) Gilt nach \u00a7 130 Abs. 2 Satz 4 als Sitz des Unternehmens Berlin, kann der f\u00fcr die Entsch\u00e4digung zust\u00e4ndige Unfallversicherungstr\u00e4ger von den anderen sachlich, aber nicht \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4gern einen Ausgleich verlangen. Die Unfallversicherungstr\u00e4ger regeln das N\u00e4here durch Vereinbarung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE018000000",
        "name": "\u00a7 174",
        "title": "Teilung der Entsch\u00e4digungslast bei Berufskrankheiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027401308"
        },
        "body": "<P>(1) In den F\u00e4llen des \u00a7 134 kann der f\u00fcr die Entsch\u00e4digung zust\u00e4ndige Unfallversicherungstr\u00e4ger von den anderen einen Ausgleich verlangen.</P><P>(2) Die H\u00f6he des Ausgleichs nach Absatz 1 richtet sich nach dem Verh\u00e4ltnis der Dauer der gef\u00e4hrdenden T\u00e4tigkeit in dem jeweiligen Unternehmen zur Dauer aller gef\u00e4hrdenden T\u00e4tigkeiten.</P><P>(3) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger regeln das N\u00e4here durch Vereinbarung; sie k\u00f6nnen dabei einen von Absatz 2 abweichenden Verteilungsma\u00dfstab w\u00e4hlen, einen pauschalierten Ausgleich vorsehen oder von einem Ausgleich absehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE018101308",
        "name": "\u00a7 175",
        "title": "Erstattungsanspr\u00fcche der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027401308"
        },
        "body": "<P>Erleiden vor\u00fcbergehend f\u00fcr ein landwirtschaftliches Unternehmen T\u00e4tige einen Versicherungsfall und ist f\u00fcr ihre hauptberufliche T\u00e4tigkeit ein anderer Unfallversicherungstr\u00e4ger als die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft zust\u00e4ndig, erstattet dieser der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft die Leistungen, die \u00fcber das hinausgehen, was mit gleichen Arbeiten dauernd in der Landwirtschaft Besch\u00e4ftigte zu beanspruchen haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG027501308",
        "name": "Siebter Unterabschnitt",
        "title": "Lastenverteilung zwischen den gewerblichen Berufsgenossenschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG026800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE018203308",
        "name": "\u00a7 176",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027501308"
        },
        "body": "<P>Die gewerblichen Berufsgenossenschaften tragen ihre Rentenlasten nach Ma\u00dfgabe der folgenden Vorschriften gemeinsam.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE018303308",
        "name": "\u00a7 177",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027501308"
        },
        "body": "<P>(1) Rentenlasten sind die Aufwendungen der Berufsgenossenschaften f\u00fcr Renten, Sterbegeld und Abfindungen.</P><P>(2) Ausgleichsjahr ist das Kalenderjahr, f\u00fcr das die Rentenlasten gemeinsam getragen werden.</P><P>(3) Neurenten eines Jahres sind die Rentenlasten des Ausgleichsjahres aus Versicherungsf\u00e4llen, f\u00fcr die im Ausgleichsjahr oder in einem der vier vorangegangenen Jahre erstmals Rente, Sterbegeld oder Abfindung festgestellt wurde. Abfindungen sind dabei auf den Gesamtbetrag zu reduzieren, der bei laufender Rentenzahlung bis zum Ende des vierten Jahres nach dem Jahr der erstmaligen Feststellung der Rente geleistet worden w\u00e4re; Abfindungen nach \u00a7 75 werden in H\u00f6he der Abfindungssumme ber\u00fccksichtigt.</P><P>(4) Rentenwert einer Berufsgenossenschaft sind die nach versicherungsmathematischen Grunds\u00e4tzen bis zum Ende ihrer Laufzeit ohne Abzinsung und ohne Ber\u00fccksichtigung von Rentenanpassungen zu erwartenden Aufwendungen f\u00fcr solche Versicherungsf\u00e4lle, f\u00fcr die im Ausgleichsjahr erstmals Rente, Sterbegeld oder Abfindung festgestellt wurde.</P><P>(5) Entgeltsumme einer Berufsgenossenschaft sind die beitragspflichtigen Arbeitsentgelte und Versicherungssummen.</P><P>(6) Entgeltanteil einer Berufsgenossenschaft ist das Verh\u00e4ltnis ihrer Entgeltsumme zu der Entgeltsumme aller Berufsgenossenschaften.</P><P>(7) Latenzfaktor einer Berufsgenossenschaft ist das Verh\u00e4ltnis des Entgeltanteils im Ausgleichsjahr zum Entgeltanteil im 25. Jahr, das dem Ausgleichsjahr vorausgegangen ist.</P><P>(8) Freistellungsfaktor einer Berufsgenossenschaft ist das Verh\u00e4ltnis ihrer nach \u00a7 180 Abs. 2 reduzierten Entgeltsumme zu ihrer Entgeltsumme.</P><P>(9) Berufskrankheiten-Neurenten-Lastsatz einer in einer Tarifstelle gebildeten Gefahrgemeinschaft ist das Verh\u00e4ltnis der Berufskrankheiten-Neurenten der Gefahrgemeinschaft zu ihrer Entgeltsumme.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE018402308",
        "name": "\u00a7 178",
        "title": "Gemeinsame Tragung der Rentenlasten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027501308"
        },
        "body": "<P>(1) Jede Berufsgenossenschaft tr\u00e4gt j\u00e4hrlich Rentenlasten in H\u00f6he des 5,5fachen ihrer Neurenten f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4lle und des 3,4fachen ihrer mit dem Latenzfaktor gewichteten Neurenten f\u00fcr Berufskrankheiten. Die in Satz 1 genannten Werte sind neu festzusetzen, wenn die Summe der Rentenwerte von dem 5,5fachen aller Neurenten f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4lle oder dem 3,4fachen aller Neurenten f\u00fcr Berufskrankheiten um mehr als 0,2 abweicht. Die Festsetzung gilt f\u00fcr h\u00f6chstens sechs Kalenderjahre. Die Werte sind erstmals f\u00fcr das Ausgleichsjahr 2014 neu festzusetzen.</P><P>(2) Soweit die Rentenlasten f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4lle die nach Absatz 1 zu tragenden Lasten \u00fcbersteigen, tragen die Berufsgenossenschaften den \u00fcbersteigenden Betrag nach folgender Ma\u00dfgabe gemeinsam: <DL><DT>1.</DT><DD><LA>30 Prozent nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer mit dem Freistellungsfaktor gewichteten Neurenten f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4lle und</LA></DD><DT>2.</DT><DD><LA>70 Prozent nach dem Verh\u00e4ltnis der Arbeitsentgelte ihrer Versicherten.</LA></DD></DL></P><P>(3) Soweit die Rentenlasten f\u00fcr Berufskrankheiten die nach Absatz 1 zu tragenden Lasten \u00fcbersteigen, tragen die Berufsgenossenschaften den \u00fcbersteigenden Betrag nach folgender Ma\u00dfgabe gemeinsam: <DL><DT>1.</DT><DD><LA>30 Prozent nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer mit dem Produkt aus Freistellungs- und Latenzfaktor gewichteten Neurenten f\u00fcr Berufskrankheiten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD><LA>70 Prozent nach dem Verh\u00e4ltnis der Arbeitsentgelte ihrer Versicherten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(++++ Hinweis: Zu den Neurenten-Faktoren f\u00fcr die Zeit ab 1.1.2015 vgl. V v. 9.12.2014 I 2005 u. f\u00fcr die Zeit ab 1.1.2021 vgl. V v. 14.12.2020 I 2932 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE018503308",
        "name": "\u00a7 179",
        "title": "Sonderregelung bei au\u00dfergew\u00f6hnlicher Belastung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027501308"
        },
        "body": "<P>(1) Neurenten f\u00fcr Berufskrankheiten einer Tarifstelle gelten nicht als Neurenten im Sinne von \u00a7 177 Abs. 3, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Berufskrankheiten-Neurenten-Lastsatz der Tarifstelle einen Wert von 0,04 \u00fcbersteigt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Berufskrankheiten-Neurenten der Tarifstelle an den Berufskrankheiten-Neurenten aller Berufsgenossenschaften mindestens 2 Prozent betragen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tarifstelle mindestens zw\u00f6lf Kalenderjahre unver\u00e4ndert bestanden hat.</LA></DD></DL>Wird die Tarifstelle aufgel\u00f6st, findet Satz 1 weiterhin Anwendung, wenn die Voraussetzungen der Nummern 1 und 2 im \u00dcbrigen vorliegen.</P><P>(2) Der von den Berufsgenossenschaften nach \u00a7 178 Abs. 2 und 3 gemeinsam zu tragende Betrag umfasst \u00fcber die Rentenlasten hinaus auch die einer Tarifstelle zuzuordnenden Rehabilitationslasten f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4lle und Berufskrankheiten, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesamtrentenlast der Tarifstelle mindestens 2 Prozent der Gesamtrentenlast aller Berufsgenossenschaften betr\u00e4gt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entsch\u00e4digungslast der Tarifstelle mindestens 75 Prozent der ihr zuzuordnenden Entgeltsumme betr\u00e4gt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tarifstelle mindestens zw\u00f6lf Kalenderjahre unver\u00e4ndert bestanden hat;</LA></DD></DL>dies gilt bis zum Ausgleichsjahr 2031 auch f\u00fcr die der Tarifstelle zuzuordnenden anteiligen Verwaltungs- und Verfahrenskosten. Wird die Tarifstelle aufgel\u00f6st, findet Satz 1 weiterhin Anwendung, wenn die Voraussetzungen der Nummern 1 und 2 im \u00dcbrigen vorliegen. Rehabilitationslasten nach Satz 1 sind die Aufwendungen der Berufsgenossenschaft f\u00fcr Leistungen nach dem Ersten Abschnitt des Dritten Kapitels einschlie\u00dflich der Leistungen nach dem Neunten Buch. Entsch\u00e4digungslast nach Satz 1 Nr. 2 sind die Aufwendungen f\u00fcr Rehabilitation nach Satz 3 und f\u00fcr Renten, Sterbegeld, Beihilfen und Abfindungen. Die anteiligen Verwaltungs- und Verfahrenskosten nach Satz 1 sind entsprechend dem Verh\u00e4ltnis der Entsch\u00e4digungslast der Tarifstelle zur Entsch\u00e4digungslast aller Tarifstellen der Berufsgenossenschaft zu ermitteln. Ergibt sich aus dem Verh\u00e4ltnis der Entsch\u00e4digungslast der Tarifstelle zur Entsch\u00e4digungslast aller gewerblichen Berufsgenossenschaften ein geringerer Verwaltungskostenbetrag, ist stattdessen dieser zugrunde zu legen. Er wird den jeweils nach \u00a7 178 Abs. 2 und 3 zu verteilenden Lasten im Verh\u00e4ltnis der Entsch\u00e4digungslasten der Tarifstelle f\u00fcr Unf\u00e4lle und Berufskrankheiten zugeordnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE018604308",
        "name": "\u00a7 180",
        "title": "Freibetr\u00e4ge, Unternehmen ohne Gewinnerzielungsabsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027501308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Anwendung des \u00a7 178 Abs. 2 Nr. 2 und Abs. 3 Nr. 2 bleibt f\u00fcr jedes Unternehmen eine Jahresentgeltsumme au\u00dfer Betracht, die dem Sechsfachen der Bezugsgr\u00f6\u00dfe des Kalenderjahres entspricht, f\u00fcr das der Ausgleich durchgef\u00fchrt wird. Der Freibetrag wird auf volle 500 Euro aufgerundet.</P><P>(2) Au\u00dfer Betracht bleiben ferner die Entgeltsummen von Unternehmen nicht gewerbsm\u00e4\u00dfiger Bauarbeiten sowie von gemeinn\u00fctzigen, mildt\u00e4tigen und kirchlichen Einrichtungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE018708126",
        "name": "\u00a7 181",
        "title": "Durchf\u00fchrung des Ausgleichs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027501308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung f\u00fchrt nach Ablauf des Ausgleichsjahres die Lastenverteilung nach \u00a7 178 durch. Zu diesem Zweck ermittelt es die auszugleichenden Betr\u00e4ge und berechnet den Ausgleichsanteil, der auf die einzelne Berufsgenossenschaft entf\u00e4llt. Der Zahlungsausgleich aufgrund der auszugleichenden Betr\u00e4ge erfolgt durch unmittelbare Zahlungen der ausgleichspflichtigen an die ausgleichsberechtigten Berufsgenossenschaften nach Zugang des Bescheides.</P><P>(2) Die Berufsgenossenschaften haben dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung bis zum 20. M\u00e4rz des auf das Ausgleichsjahr folgenden Kalenderjahres die Angaben zu machen, die f\u00fcr die Berechnung des Ausgleichs erforderlich sind. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung stellt gegen\u00fcber den Berufsgenossenschaften bis zum 31. M\u00e4rz diesen Jahres den jeweiligen Ausgleichsanteil fest. Die ausgleichspflichtigen Berufsgenossenschaften zahlen den auf sie entfallenden Ausgleichsbetrag nach Absatz 1 bis zum 25. Juni diesen Jahres an die ausgleichsberechtigten Berufsgenossenschaften.</P><P>(3) Die Werte nach \u00a7 178 Abs. 1 Satz 1 sind vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung unter Ber\u00fccksichtigung der Rentenwerte zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates die Werte nach \u00a7 178 Abs. 1 Satz 1 neu festzusetzen. Es kann die Befugnis nach Satz 2 durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates auf das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbertragen. Rechtsverordnungen, die nach Satz 3 erlassen werden, bed\u00fcrfen einer Anh\u00f6rung der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung e. V. und ergehen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales.</P><P>(4) Die Bundesregierung hat dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat alle vier Jahre bis zum 31. Dezember des auf das Ausgleichsjahr folgenden Jahres, erstmals bis zum 31. Dezember 2012, \u00fcber die Wirkungen der gemeinsamen Tragung der Rentenlasten nach \u00a7 178 zu berichten.</P><P>(5) Die Berufsgenossenschaften erstatten dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung die Verwaltungskosten, die bei der Durchf\u00fchrung des Ausgleichs entstehen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung weist die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Abrechnung erforderlichen Verwaltungskosten pauschal nach Stellenanteilen nach. Der Ermittlung der Verwaltungskosten sind die Personalkostenans\u00e4tze des Bundes einschlie\u00dflich der Sachkostenpauschale zugrunde zu legen. Zus\u00e4tzliche Verwaltungsausgaben k\u00f6nnen in ihrer tats\u00e4chlichen H\u00f6he hinzugerechnet werden. Die Aufteilung des Erstattungsbetrages auf die gewerblichen Berufsgenossenschaften erfolgt entsprechend ihrem Anteil an dem Zahlungsvolumen f\u00fcr Rentenlasten im Ausgleichsjahr vor Durchf\u00fchrung des Ausgleichs.</P><P>(6) Klagen gegen Feststellungsbescheide nach Absatz 2 einschlie\u00dflich der hierauf entfallenden Verwaltungskosten nach Absatz 5 haben keine aufschiebende Wirkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG027601308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Besondere Vorschriften f\u00fcr die landwirtschaftliche Unfallversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG015500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE018802360",
        "name": "\u00a7 182",
        "title": "Berechnungsgrundlagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027601308"
        },
        "body": "<P>(1) Auf die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft finden anstelle der Vorschriften \u00fcber die Berechnungsgrundlagen aus dem Zweiten Unterabschnitt des Ersten Abschnitts die folgenden Abs\u00e4tze Anwendung.</P><P>(2) Berechnungsgrundlagen f\u00fcr die Beitr\u00e4ge der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft sind das Umlagesoll, der Fl\u00e4chenwert, der Arbeitsbedarf, der Arbeitswert oder ein anderer vergleichbarer Ma\u00dfstab. Die Satzung hat bei der Festlegung der Berechnungsgrundlagen die Unfallrisiken in den Unternehmen insbesondere durch die Bildung von Risikogruppen zu ber\u00fccksichtigen; sie kann hierzu einen Gefahrtarif aufstellen. Ein angemessener solidarischer Ausgleich ist sicherzustellen. Die Satzung kann zus\u00e4tzlich zu den Berechnungsgrundlagen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 Mindestbeitr\u00e4ge und Berechnungsgrundlagen f\u00fcr Grundbeitr\u00e4ge festlegen.</P><P>(3) F\u00fcr Unternehmen ohne Bodenbewirtschaftung und f\u00fcr Nebenunternehmen eines landwirtschaftlichen Unternehmens kann die Satzung angemessene Berechnungsgrundlagen bestimmen; Absatz 2 Satz 2 bis 4 gilt entsprechend.</P><P>(4) Der Fl\u00e4chenwert der landwirtschaftlichen Nutzung wird durch Vervielf\u00e4ltigung des durchschnittlichen Hektarwertes dieser Nutzung in der Gemeinde oder in dem Gemeindeteil, in dem die Fl\u00e4chen gelegen sind oder der Betrieb seinen Sitz hat, mit der Gr\u00f6\u00dfe der im Unternehmen genutzten Fl\u00e4chen (Eigentums- und Pachtfl\u00e4chen) gebildet, wobei die Satzung eine H\u00f6chstgrenze f\u00fcr den Hektarwert vorsehen kann. Die Satzung bestimmt das N\u00e4here zum Verfahren; sie hat au\u00dferdem erforderliche Bestimmungen zu treffen \u00fcber die Ermittlung des Fl\u00e4chenwertes f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die forstwirtschaftliche Nutzung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Geringstland,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die landwirtschaftlichen Nutzungsteile Hopfen und Spargel,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die weinbauliche und g\u00e4rtnerische Nutzung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Teichwirtschaft und Fischzucht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige landwirtschaftliche Nutzung.</LA></DD></DL></P><P>(5) Der Arbeitsbedarf wird nach dem Durchschnittsma\u00df der f\u00fcr die Unternehmen erforderlichen menschlichen Arbeit unter Ber\u00fccksichtigung der Kulturarten gesch\u00e4tzt und das einzelne Unternehmen hiernach veranlagt. Das N\u00e4here \u00fcber die Absch\u00e4tzung und die Veranlagung bestimmt die Satzung. Der Absch\u00e4tzungstarif hat eine Geltungsdauer von h\u00f6chstens sechs Kalenderjahren; die \u00a7\u00a7 158 und 159 gelten entsprechend.</P><P>(6) Arbeitswert ist der Wert der Arbeit, die von den im Unternehmen t\u00e4tigen Versicherten im Kalenderjahr geleistet wird. Die Satzung bestimmt unter Ber\u00fccksichtigung von Art und Umfang der T\u00e4tigkeit, f\u00fcr welche Versicherten sich der Arbeitswert nach dem Arbeitsentgelt, nach dem Jahresarbeitsverdienst, nach dem Mindestjahresarbeitsverdienst oder nach in der Satzung festgelegten Betr\u00e4gen bemi\u00dft. Soweit sich der Arbeitswert nach den in der Satzung festgelegten Betr\u00e4gen bemi\u00dft, gelten \u00a7 157 Abs. 5 und die \u00a7\u00a7 158 bis 160 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE026606360",
        "name": "\u00a7 183",
        "title": "Umlageverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027601308"
        },
        "body": "<P>(1) Auf die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft finden anstelle der Vorschriften \u00fcber das Umlageverfahren aus dem Vierten Unterabschnitt des Ersten Abschnitts die folgenden Abs\u00e4tze Anwendung.</P><P>(2) Die Einzelheiten der Beitragsberechnung bestimmt die Satzung.</P><P>(3) Landwirtschaftlichen Unternehmern, f\u00fcr die versicherungsfreie Personen oder Personen t\u00e4tig sind, die infolge dieser T\u00e4tigkeit bei einem anderen Unfallversicherungstr\u00e4ger als der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft versichert sind, wird auf Antrag eine Beitragserm\u00e4\u00dfigung bewilligt. Das N\u00e4here bestimmt die Satzung.</P><P>(4) Die Satzung kann bestimmen, da\u00df und unter welchen Voraussetzungen landwirtschaftliche Unternehmer kleiner Unternehmen mit geringer Unfallgefahr ganz oder teilweise von Beitr\u00e4gen befreit werden.</P><P>(5) Die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft teilt den Unternehmern den von ihnen zu zahlenden Beitrag schriftlich mit. Der Beitragsbescheid ist mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit zuungunsten der Unternehmer nur dann aufzuheben, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Veranlagung des Unternehmens nachtr\u00e4glich ge\u00e4ndert wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine im Laufe des Kalenderjahres eingetretene \u00c4nderung des Unternehmens nachtr\u00e4glich bekannt wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung der Beitr\u00e4ge auf unrichtigen Angaben des Unternehmers oder wegen unterlassener Angaben des Unternehmers auf einer Sch\u00e4tzung beruht.</LA></DD></DL>Einer Anh\u00f6rung nach \u00a7 24 des Zehnten Buches bedarf es nur in den F\u00e4llen des Satzes 2.</P><P>(5a) Zur Sicherung des Beitragsaufkommens soll die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft Vorsch\u00fcsse bis zur H\u00f6he des voraussichtlichen Jahresbedarfs erheben. Die Satzung regelt das N\u00e4here zur F\u00e4lligkeit der Beitr\u00e4ge und Vorsch\u00fcsse sowie zum Verfahren der Zahlung.</P><P>(5b) Der Beitrag und die Vorsch\u00fcsse sollen auf der Grundlage eines Lastschriftmandats eingezogen werden.</P><P>(6) Die Unternehmer haben der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft \u00fcber die Unternehmens-, Arbeits- und Lohnverh\u00e4ltnisse Auskunft zu geben, soweit dies f\u00fcr die Beitragsberechnung von Bedeutung ist; die Einzelheiten bestimmt die Satzung. \u00a7 166 Absatz 1 gilt entsprechend; die Pr\u00fcfungsabst\u00e4nde bestimmt die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft. Soweit die Unternehmer die Angaben nicht, nicht rechtzeitig, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig machen, kann die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft eine Sch\u00e4tzung vornehmen. Die Unternehmer sollen der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft eine Erm\u00e4chtigung zum Einzug des Beitrags und der Vorsch\u00fcsse erteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE025401308",
        "name": "\u00a7 183a",
        "title": "Rechenschaft \u00fcber die Verwendung der Mittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027601308"
        },
        "body": "<P>Die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft hat in ihrer Mitgliederzeitschrift und vergleichbaren elektronischen Medien in hervorgehobener Weise und gebotener Ausf\u00fchrlichkeit j\u00e4hrlich \u00fcber die Verwendung ihrer Mittel im Vorjahr Rechenschaft abzulegen und dort zugleich ihre Verwaltungsausgaben gesondert auch als Anteil des Hebesatzes oder des Beitrages auszuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE019001308",
        "name": "\u00a7 184",
        "title": "R\u00fccklage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027601308"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 172a Abs. 2 wird die R\u00fccklage mindestens in einfacher H\u00f6he der durchschnittlichen monatlichen Ausgaben des abgelaufenen Kalenderjahres und h\u00f6chstens bis zur zweifachen H\u00f6he der durchschnittlichen monatlichen Ausgaben des abgelaufenen Kalenderjahres gebildet. Bis sie diese H\u00f6he erreicht hat, wird ihr j\u00e4hrlich ein Betrag von 0,5 Prozent der Ausgaben des abgelaufenen Kalenderjahres zugef\u00fchrt. Es gilt \u00a7 172a Abs. 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE025501308",
        "name": "\u00a7 184a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027601308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE025601308",
        "name": "\u00a7 184b",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027601308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE025701308",
        "name": "\u00a7 184c",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027601308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE025802308",
        "name": "\u00a7 184d",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027601308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG027700000",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Besondere Vorschriften f\u00fcr die Unfallversicherungstr\u00e4ger\nder \u00f6ffentlichen Hand",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG015500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE019107119",
        "name": "\u00a7 185",
        "title": "Gemeindeunfallversicherungsverb\u00e4nde, Unfallkassen der L\u00e4nder und Gemeinden, gemeinsame Unfallkassen, Feuerwehr-Unfallkassen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027700000"
        },
        "body": "<P>(1) Von den Vorschriften des Ersten Abschnitts finden auf die Gemeindeunfallversicherungsverb\u00e4nde, die Unfallkassen der L\u00e4nder und Gemeinden, die gemeinsamen Unfallkassen und die Feuerwehr-Unfallkassen die \u00a7\u00a7 150, 151, 164 bis 166, 168, 172, 172b und 172c \u00fcber die Beitragspflicht, die Vorsch\u00fcsse und Sicherheitsleistungen, das Umlageverfahren sowie \u00fcber Betriebsmittel, Verwaltungsverm\u00f6gen und Altersr\u00fcckstellungen nach Ma\u00dfgabe der folgenden Abs\u00e4tze Anwendung. Soweit die Beitragserhebung f\u00fcr das laufende Jahr erfolgt, kann die Satzung bestimmen, dass die Beitragslast in Teilbetr\u00e4gen angefordert wird.</P><P>(2) F\u00fcr Versicherte nach \u00a7 128 Abs. 1 Nr. 2 bis 9 und 11 und \u00a7 129 Abs. 1 Nr. 3 bis 7 werden Beitr\u00e4ge nicht erhoben. Die Aufwendungen f\u00fcr diese Versicherten werden entsprechend der in diesen Vorschriften festgelegten Zust\u00e4ndigkeiten auf das Land, die Gemeinden oder die Gemeindeverb\u00e4nde umgelegt; dabei bestimmen bei den nach \u00a7 116 Abs. 1 Satz 2 errichteten gemeinsamen Unfallkassen die Landesregierungen durch Rechtsverordnung, wer die Aufwendungen f\u00fcr Versicherte nach \u00a7 128 Abs. 1 Nr. 6, 7, 9 und 11 tr\u00e4gt. Bei gemeinsamen Unfallkassen sind nach Ma\u00dfgabe der in den \u00a7\u00a7 128 und 129 festgelegten Zust\u00e4ndigkeiten getrennte Umlagegruppen f\u00fcr den Landesbereich und den kommunalen Bereich zu bilden. F\u00fcr Unternehmen nach \u00a7 128 Abs. 1 Nr. 1a und \u00a7 129 Abs. 1 Nr. 1a k\u00f6nnen gemeinsame Umlagegruppen gebildet werden. Bei der Vereinigung von Unfallversicherungstr\u00e4gern nach den \u00a7\u00a7 116 und 117 k\u00f6nnen die gleichlautenden Rechtsverordnungen f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit von h\u00f6chstens zw\u00f6lf Jahren jeweils getrennte Umlagegruppen f\u00fcr die bisherigen Zust\u00e4ndigkeitsbereiche der vereinigten Unfallversicherungstr\u00e4ger vorsehen.</P><P>(3) Die Satzung kann bestimmen, da\u00df Aufwendungen f\u00fcr bestimmte Arten von Unternehmen nur auf die beteiligten Unternehmer umgelegt werden. F\u00fcr die Gemeinden als Unternehmer k\u00f6nnen auch nach der Einwohnerzahl gestaffelte Gruppen gebildet werden.</P><P>(4) Die H\u00f6he der Beitr\u00e4ge richtet sich nach der Einwohnerzahl, der Zahl der Versicherten, den Arbeitsstunden oder den Arbeitsentgelten. Die Satzung bestimmt den Beitragsma\u00dfstab und regelt das N\u00e4here \u00fcber seine Anwendung; sie kann einen einheitlichen Mindestbeitrag bestimmen. Der Beitragssatz f\u00fcr geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte in Privathaushalten, die nach \u00a7 28a Abs. 7 des Vierten Buches der Einzugsstelle gemeldet worden sind, betr\u00e4gt f\u00fcr das Jahr 2006 1,6 vom Hundert des jeweiligen Arbeitsentgelts. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, den Beitragssatz durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates gem\u00e4\u00df den nachfolgenden Bestimmungen zu regeln. Der Beitragssatz des Jahres 2006 gilt so lange, bis er nach Ma\u00dfgabe der Regelung \u00fcber die Festsetzung der Beitragss\u00e4tze nach \u00a7 21 des Vierten Buches neu festzusetzen ist. Die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e. V. stellt einen gemeinsamen Beitragseinzug sicher.</P><P>(5) Die Satzung kann bestimmen, da\u00df die Beitr\u00e4ge nach dem Grad des Gef\u00e4hrdungsrisikos unter Ber\u00fccksichtigung der Leistungsaufwendungen abgestuft werden; \u00a7 157 Abs. 5 und \u00a7 158 gelten entsprechend. Die Satzung kann ferner bestimmen, da\u00df den Unternehmen unter Ber\u00fccksichtigung der Versicherungsf\u00e4lle, die die nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 und 8 Versicherten erlitten haben, entsprechend den Grunds\u00e4tzen des \u00a7 162 Zuschl\u00e4ge auferlegt, Nachl\u00e4sse bewilligt oder Pr\u00e4mien gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE019211377",
        "name": "\u00a7 186",
        "title": "Aufwendungen der Unfallversicherung Bund und Bahn",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027700000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des \u00a7 125 Absatz 1 finden von den Vorschriften des Ersten Abschnitts die \u00a7\u00a7 150, 152, 155, 164 bis 166, 168, 172, 172b und 172c Anwendung, soweit nicht in den folgenden Abs\u00e4tzen Abweichendes geregelt ist. Das N\u00e4here bestimmt die Satzung.</P><P>(2) Die Aufwendungen f\u00fcr Unternehmen nach \u00a7 125 Absatz 1 Nummer 3 und Absatz 4 werden auf die beteiligten Unternehmer umgelegt. \u00a7 185 Abs. 5 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die Aufwendungen der Unfallversicherung Bund und Bahn f\u00fcr die Versicherung nach \u00a7 125 Abs. 1 Nr. 1, 4, 6 Buchstabe a, 7 und 8 werden auf die Dienststellen des Bundes umgelegt. Die Satzung bestimmt, in welchem Umfang diese Aufwendungen nach der Zahl der Versicherten oder den Arbeitsentgelten und in welchem Umfang nach dem Grad des Gef\u00e4hrdungsrisikos unter Ber\u00fccksichtigung der Leistungsaufwendungen umgelegt werden. Die Aufwendungen f\u00fcr die Versicherung nach \u00a7 125 Abs. 1 Nr. 2 erstattet die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, die Aufwendungen f\u00fcr die Versicherung nach \u00a7 125 Abs. 1 Nr. 5 das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, die Aufwendungen f\u00fcr die Versicherung nach \u00a7 125 Absatz 1 Nummer 6 Buchstabe b das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung und die Aufwendungen f\u00fcr die Versicherung nach \u00a7 125 Abs. 1 Nr. 9 die jeweils zust\u00e4ndige Dienststelle des Bundes. Die Aufwendungen f\u00fcr Versicherte der alliierten Streitkr\u00e4fte erstatten diese nach dem NATO-Truppenstatut und den Zusatzabkommen jeweils f\u00fcr ihren Bereich. Im \u00dcbrigen werden die Aufwendungen der Unfallversicherung Bund und Bahn im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des \u00a7 125 Absatz 1 vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales getragen.</P><P>(4) Die Dienststellen des Bundes und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit entrichten viertelj\u00e4hrlich im Voraus die Abschl\u00e4ge auf die zu erwartenden Aufwendungen. Die Unfallversicherung Bund und Bahn hat der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und den Dienststellen des Bundes die f\u00fcr die Erstattung erforderlichen Angaben zu machen und auf Verlangen Auskunft zu erteilen. Das N\u00e4here \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Erstattung regelt die Satzung; bei den Verwaltungskosten kann auch eine pauschalierte Erstattung vorgesehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG027801308",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG015500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG028500308",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Berechnungsgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027801308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE019302308",
        "name": "\u00a7 187",
        "title": "Berechnungsgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028500308"
        },
        "body": "<P>(1) Berechnungen werden auf vier Dezimalstellen durchgef\u00fchrt. Geldbetr\u00e4ge werden auf zwei Dezimalstellen berechnet. Dabei wird die letzte Dezimalstelle um 1 erh\u00f6ht, wenn sich in der folgenden Dezimalstelle eine der Zahlen 5 bis 9 ergeben w\u00fcrde.</P><P>(2) Bei einer Berechnung, die auf volle Werte vorzunehmen ist, wird der Wert um 1 erh\u00f6ht, wenn sich in den ersten vier Dezimalstellen eine der Zahlen 1 bis 9 ergeben w\u00fcrde.</P><P>(3) Bei einer Berechnung von Geldbetr\u00e4gen, f\u00fcr die ausdr\u00fccklich ein Betrag in vollem Euro vorgegeben oder bestimmt ist, wird der Betrag nur dann um 1 erh\u00f6ht, wenn sich in der ersten Dezimalstelle eine der Zahlen 5 bis 9 ergeben w\u00fcrde.</P><P>(4) Der auf einen Teilzeitraum entfallende Betrag ergibt sich, wenn der Gesamtbetrag mit dem Teilzeitraum vervielf\u00e4ltigt und durch den Gesamtzeitraum geteilt wird. Dabei werden das Kalenderjahr mit 360 Tagen, der Kalendermonat mit 30 Tagen und die Kalenderwoche mit sieben Tagen gerechnet.</P><P>(5) Vor einer Division werden zun\u00e4chst die anderen Recheng\u00e4nge durchgef\u00fchrt.</P><P>(6) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG028600308",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Reduzierung der Kosten f\u00fcr Verwaltung und Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027801308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE026102119",
        "name": "\u00a7 187a",
        "title": "Reduzierung der Kosten f\u00fcr Verwaltung und Verfahren in der landwirtschaftlichen Unfallversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028600308"
        },
        "body": "<P>(1) Die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft ergreift Ma\u00dfnahmen, damit die j\u00e4hrlichen Verwaltungs- und Verfahrenskosten f\u00fcr die landwirtschaftliche Unfallversicherung sp\u00e4testens im Jahr 2016 nicht mehr als 95 Millionen Euro betragen. Die Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau legt dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft bis zum 31. Dezember 2017 einen Bericht \u00fcber die Entwicklung der Verwaltungs- und Verfahrenskosten in der landwirtschaftlichen Unfallversicherung vor. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft leiten den Bericht an den Deutschen Bundestag und an den Bundesrat weiter und f\u00fcgen eine Stellungnahme bei.</P><P>(2) Bei der Ermittlung der Verwaltungs- und Verfahrenskosten nach Absatz 1 Satz 1 bleiben Versorgungsaufwendungen und Zuf\u00fchrungen zum Altersr\u00fcckstellungsverm\u00f6gen unber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG019400000",
        "name": "Siebtes Kapitel",
        "title": "Zusammenarbeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger mit\nanderen Leistungstr\u00e4gern und ihre Beziehungen zu\nDritten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG027900000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Zusammenarbeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger mit\nanderen Leistungstr\u00e4gern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG019400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE019501126",
        "name": "\u00a7 188",
        "title": "Auskunftspflicht der Krankenkassen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027900000"
        },
        "body": "<P>Die Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen von den Krankenkassen Auskunft \u00fcber die Behandlung, den Zustand sowie \u00fcber Erkrankungen und fr\u00fchere Erkrankungen des Versicherten verlangen, soweit dies f\u00fcr die Feststellung des Versicherungsfalls erforderlich ist. Sie sollen dabei ihr Auskunftsverlangen auf solche Erkrankungen oder auf solche Bereiche von Erkrankungen beschr\u00e4nken, die mit dem Versicherungsfall in einem urs\u00e4chlichen Zusammenhang stehen k\u00f6nnen. F\u00fcr die Unterrichtung des Versicherten aufgrund seines Auskunftsrechts nach Artikel 15 der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L 119 vom 4.5.2016, S. 1; L 314 vom 22.11.2016, S. 72; L 127 vom 23.5.2018, S. 2) in der jeweils geltenden Fassung \u00fcber die von den Krankenkassen an den Unfallversicherungstr\u00e4ger \u00fcbermittelten Angaben \u00fcber gesundheitliche Verh\u00e4ltnisse des Versicherten gilt \u00a7 25 Absatz 2 des Zehnten Buches entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE019600000",
        "name": "\u00a7 189",
        "title": "Beauftragung einer Krankenkasse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027900000"
        },
        "body": "<P>Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen Krankenkassen beauftragen, die ihnen obliegenden Geldleistungen zu erbringen; die Einzelheiten werden durch Vereinbarung geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE019700000",
        "name": "\u00a7 190",
        "title": "Pflicht der Unfallversicherungstr\u00e4ger zur Benachrichtigung\nder Rentenversicherungstr\u00e4ger beim Zusammentreffen\nvon Renten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG027900000"
        },
        "body": "<P>Erbringt ein Unfallversicherungstr\u00e4ger f\u00fcr einen Versicherten oder einen Hinterbliebenen, der eine Rente aus der gesetzlichen Rentenversicherung bezieht, Rente oder Heimpflege oder ergeben sich \u00c4nderungen bei diesen Leistungen, hat der Unfallversicherungstr\u00e4ger den Rentenversicherungstr\u00e4ger unverz\u00fcglich zu benachrichtigen; bei Zahlung einer Rente ist das Ma\u00df der Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit anzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG028000000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Beziehungen der Unfallversicherungstr\u00e4ger zu Dritten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG019400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE019800000",
        "name": "\u00a7 191",
        "title": "Unterst\u00fctzungspflicht der Unternehmer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028000000"
        },
        "body": "<P>Die Unternehmer haben die f\u00fcr ihre Unternehmen zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4ger bei der Durchf\u00fchrung der Unfallversicherung zu unterst\u00fctzen; das N\u00e4here regelt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE019901126",
        "name": "\u00a7 192",
        "title": "Mitteilungs- und Auskunftspflichten von Unternehmern und Bauherren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unternehmer haben binnen einer Woche nach Beginn des Unternehmens dem zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4ger <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art und den Gegenstand des Unternehmens,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahl der Versicherten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Er\u00f6ffnungstag oder den Tag der Aufnahme der vorbereitenden Arbeiten f\u00fcr das Unternehmen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 130 Abs. 2 und 3 den Namen und den Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt des Bevollm\u00e4chtigten</LA></DD></DL>mitzuteilen. Die Mitteilungspflicht gilt als erf\u00fcllt, wenn eine Anzeige nach den \u00a7\u00a7 14, 55c der Gewerbeordnung binnen einer Woche nach Beginn des Unternehmens gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Stelle erstattet wurde.</P><P>(2) Die Unternehmer haben \u00c4nderungen von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und Gegenstand ihrer Unternehmen, die f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Zust\u00e4ndigkeit der Unfallversicherungstr\u00e4ger von Bedeutung sein k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Voraussetzungen f\u00fcr die Zuordnung zu den Gefahrklassen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstigen Grundlagen f\u00fcr die Berechnung der Beitr\u00e4ge</LA></DD></DL>innerhalb von vier Wochen dem Unfallversicherungstr\u00e4ger mitzuteilen.</P><P>(3) Die Unternehmer haben ferner auf Verlangen des zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4gers die Ausk\u00fcnfte zu geben und die Beweisurkunden vorzulegen, die zur Erf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben des Unfallversicherungstr\u00e4gers (\u00a7 199) erforderlich sind. Ist bei einer Schule der Schulhoheitstr\u00e4ger nicht Unternehmer, hat auch der Schulhoheitstr\u00e4ger die Verpflichtung zur Auskunft nach Satz 1.</P><P>(4) Den Wechsel von Personen der Unternehmer haben die bisherigen Unternehmer und ihre Nachfolger innerhalb von vier Wochen nach dem Wechsel dem Unfallversicherungstr\u00e4ger mitzuteilen. Den Wechsel von Personen der Bevollm\u00e4chtigten haben die Unternehmer innerhalb von vier Wochen nach dem Wechsel mitzuteilen.</P><P>(5) Bauherren sind verpflichtet, auf Verlangen des zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4gers die Ausk\u00fcnfte zu geben, die zur Erf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben des Unfallversicherungstr\u00e4gers (\u00a7 199) erforderlich sind. Dazu geh\u00f6ren <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Auskunft dar\u00fcber, ob und welche nicht gewerbsm\u00e4\u00dfigen Bauarbeiten ausgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Auskunft dar\u00fcber, welche Unternehmer mit der Ausf\u00fchrung der gewerbsm\u00e4\u00dfigen Bauarbeiten beauftragt sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE020007301",
        "name": "\u00a7 193",
        "title": "Pflicht zur Anzeige eines Versicherungsfalls durch die Unternehmer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unternehmer haben Unf\u00e4lle von Versicherten in ihren Unternehmen dem Unfallversicherungstr\u00e4ger anzuzeigen, wenn Versicherte get\u00f6tet oder so verletzt sind, da\u00df sie mehr als drei Tage arbeitsunf\u00e4hig werden. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr Unf\u00e4lle von Versicherten, deren Versicherung weder eine Besch\u00e4ftigung noch eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit voraussetzt.</P><P>(2) Haben Unternehmer im Einzelfall Anhaltspunkte, da\u00df bei Versicherten ihrer Unternehmen eine Berufskrankheit vorliegen k\u00f6nnte, haben sie diese dem Unfallversicherungstr\u00e4ger anzuzeigen.</P><P>(3) Bei Unf\u00e4llen der nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 8 Buchstabe b Versicherten hat der Schulhoheitstr\u00e4ger die Unf\u00e4lle auch dann anzuzeigen, wenn er nicht Unternehmer ist. Bei Unf\u00e4llen der nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 15 Buchstabe a Versicherten hat der Tr\u00e4ger der Einrichtung, in der die station\u00e4re oder teilstation\u00e4re Behandlung oder die station\u00e4ren, teilstation\u00e4ren oder ambulanten Leistungen zur medizinischen Rehabilitation erbracht werden, die Unf\u00e4lle anzuzeigen.</P><P>(4) Die Anzeige ist binnen drei Tagen zu erstatten, nachdem die Unternehmer von dem Unfall oder von den Anhaltspunkten f\u00fcr eine Berufskrankheit Kenntnis erlangt haben. Der Versicherte kann vom Unternehmer verlangen, da\u00df ihm eine Kopie der Anzeige \u00fcberlassen wird.</P><P>(5) Die Anzeige ist vom Betriebs- oder Personalrat mit zu unterzeichnen; bei Erstattung der Anzeige durch Daten\u00fcbertragung ist anzugeben, welches Mitglied des Betriebs- oder Personalrats vor der Absendung von ihr Kenntnis genommen hat. Der Unternehmer hat die Sicherheitsfachkraft und den Betriebsarzt \u00fcber jede Unfall- oder Berufskrankheitenanzeige in Kenntnis zu setzen. Verlangt der Unfallversicherungstr\u00e4ger zur Feststellung, ob eine Berufskrankheit vorliegt, Ausk\u00fcnfte \u00fcber gef\u00e4hrdende T\u00e4tigkeiten von Versicherten, haben die Unternehmer den Betriebs- oder Personalrat \u00fcber dieses Auskunftsersuchen unverz\u00fcglich zu unterrichten.</P><P>(6) (weggefallen)</P><P>(7) Bei Unf\u00e4llen in Unternehmen, die der allgemeinen Arbeitsschutzaufsicht unterstehen, hat der Unternehmer eine Durchschrift der Anzeige der f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zu \u00fcbersenden. Bei Unf\u00e4llen in Unternehmen, die der bergbeh\u00f6rdlichen Aufsicht unterstehen, ist die Durchschrift an die zust\u00e4ndige untere Bergbeh\u00f6rde zu \u00fcbersenden. Wird eine Berufskrankheit angezeigt, \u00fcbersendet der Unfallversicherungstr\u00e4ger eine Durchschrift der Anzeige unverz\u00fcglich der f\u00fcr den medizinischen Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde. Wird der f\u00fcr den medizinischen Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde eine Berufskrankheit angezeigt, \u00fcbersendet sie dem Unfallversicherungstr\u00e4ger unverz\u00fcglich eine Durchschrift der Anzeige.</P><P>(8) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestimmt durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates den f\u00fcr Aufgaben der Pr\u00e4vention und der Einleitung eines Feststellungsverfahrens erforderlichen Inhalt der Anzeige, ihre Form und die Art und Weise ihrer \u00dcbermittlung sowie die Empf\u00e4nger, die Anzahl und den Inhalt der Durchschriften.</P><P>(9) Unf\u00e4lle nach Absatz 1, die w\u00e4hrend der Fahrt auf einem Seeschiff eingetreten sind, sind ferner in das Schiffstagebuch einzutragen und dort oder in einem Anhang kurz darzustellen. Ist ein Schiffstagebuch nicht zu f\u00fchren, haben die Schiffsf\u00fchrer Unf\u00e4lle nach Satz 1 in einer besonderen Niederschrift nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE020102377",
        "name": "\u00a7 194",
        "title": "Meldepflicht der Eigent\u00fcmer von Seeschiffen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028000000"
        },
        "body": "<P>Die Seeschiffe, die unter der Bundesflagge in Dienst gestellt werden sollen, haben die Eigent\u00fcmer bereits nach ihrem Erwerb oder bei Beginn ihres Baus der Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation zu melden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE020202126",
        "name": "\u00a7 195",
        "title": "Unterst\u00fctzungs- und Mitteilungspflichten von Kammern und der f\u00fcr die Erteilung einer Gewerbe- oder Bauerlaubnis zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028000000"
        },
        "body": "<P>(1) Kammern und andere Zusammenschl\u00fcsse von Unternehmern, die als K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts errichtet sind, ferner Verb\u00e4nde und andere Zusammenschl\u00fcsse, denen Unternehmer kraft Gesetzes angeh\u00f6ren oder anzugeh\u00f6ren haben, haben die Unfallversicherungstr\u00e4ger bei der Ermittlung der ihnen zugeh\u00f6renden Unternehmen zu unterst\u00fctzen und ihnen hierzu Auskunft \u00fcber Namen und Gegenstand dieser Unternehmen zu geben.</P><P>(2) Beh\u00f6rden, denen die Erteilung einer gewerberechtlichen Erlaubnis oder eines gewerberechtlichen Berechtigungsscheins obliegt, haben den Berufsgenossenschaften \u00fcber die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e. V. nach Eingang einer Anzeige nach der Gewerbeordnung, soweit ihnen bekannt, Namen, Geburtsdatum und Anschrift der Unternehmer, Namen, Gegenstand sowie Tag der Er\u00f6ffnung und der Einstellung der Unternehmen und bei \u00c4nderung oder \u00dcbernahme bestehender Unternehmen den bisher zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4ger und die Mitgliedsnummer/Unternehmensnummer mitzuteilen. Entsprechendes gilt bei Erteilung einer Reisegewerbekarte. Im \u00fcbrigen gilt Absatz 1 entsprechend.</P><P>(3) Die f\u00fcr die Erteilung von Bauerlaubnissen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden haben dem zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4ger nach Erteilung einer Bauerlaubnis den Namen und die Anschrift des Bauherrn, den Ort und die Art der Bauarbeiten, den Baubeginn sowie die H\u00f6he der im baubeh\u00f6rdlichen Verfahren angegebenen oder festgestellten Baukosten mitzuteilen. Bei nicht bauerlaubnispflichtigen Bauvorhaben trifft dieselbe Verpflichtung die f\u00fcr die Entgegennahme der Bauanzeige oder der Bauunterlagen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE020302377",
        "name": "\u00a7 196",
        "title": "Mitteilungspflichten der Schiffsvermessungs- und -registerbeh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028000000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesamt f\u00fcr Seeschiffahrt und Hydrographie teilt jede Vermessung eines Seeschiffs, die f\u00fcr die F\u00fchrung von Schiffsregistern und des Internationalen Seeschiffahrtsregisters zust\u00e4ndigen Gerichte und Beh\u00f6rden teilen den Eingang jedes Antrags auf Eintragung eines Seeschiffs sowie jede Eintragung eines Seeschiffs der Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation unverz\u00fcglich mit. Entsprechendes gilt f\u00fcr alle Ver\u00e4nderungen und L\u00f6schungen im Schiffsregister. Bei Fahrzeugen, die nicht in das Schiffsregister eingetragen werden, haben die Verwaltungsbeh\u00f6rden und die Fischerei\u00e4mter, die den Seeschiffen Unterscheidungssignale erteilen, die gleichen Pflichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE020408119",
        "name": "\u00a7 197",
        "title": "\u00dcbermittlungspflicht weiterer Beh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Gemeinden \u00fcbermitteln abweichend von \u00a7 30 der Abgabenordnung zum Zweck der Beitragserhebung auf Anforderung Daten \u00fcber Eigentums- und Besitzverh\u00e4ltnisse an Fl\u00e4chen an die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft, soweit die Ermittlungen von der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft nur mit wesentlich gr\u00f6\u00dferem Aufwand vorgenommen werden k\u00f6nnen als von den Gemeinden.</P><P>(2) Die Finanzbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln in einem automatisierten Verfahren j\u00e4hrlich der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft die maschinell vorhandenen Feststellungen zu<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der nutzungsartbezogenen Vergleichszahl einschlie\u00dflich Einzelfl\u00e4chen mit Flurst\u00fcckkennzeichen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Vergleichswerten sonstiger Nutzung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Zu- und Abschl\u00e4gen an den Vergleichswerten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Bestand an Vieheinheiten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Einzelertragswerten f\u00fcr Nebenbetriebe,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Ersatzwirtschaftswert oder zu den bei dessen Ermittlung anfallenden Berechnungsgrundlagen sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Ertragswerten f\u00fcr Abbauland und Geringstland.</LA></DD></DL>Die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft, die landwirtschaftliche Krankenkasse und die landwirtschaftliche Alterskasse d\u00fcrfen diese Daten nur zur Feststellung der Versicherungspflicht, der Beitragserhebung oder zur \u00dcberpr\u00fcfung von Rentenanspr\u00fcchen nach dem Gesetz \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte nutzen. Sind \u00fcbermittelte Daten f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung nach Satz 2 nicht mehr erforderlich, sind sie unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, das N\u00e4here \u00fcber das Verfahren der automatisierten Daten\u00fcbermittlung durch Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft und mit Zustimmung des Bundesrates zu regeln. Die Einrichtung eines automatisierten Abrufverfahrens ist ausgeschlossen.</P><P>(4) Die Flurbereinigungsverwaltung und die Vermessungsverwaltung \u00fcbermitteln der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft und den Finanzbeh\u00f6rden durch ein automatisiertes Abrufverfahren die jeweils bei ihnen maschinell vorhandenen Betriebs-, Fl\u00e4chen-, Nutzungs-, Produktions- und Tierdaten sowie die sonstigen hierzu gespeicherten Angaben. Die \u00fcbermittelten Daten d\u00fcrfen durch die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft, landwirtschaftliche Krankenkasse und landwirtschaftliche Alterskasse nur zur Feststellung der Versicherungspflicht, der Beitragserhebung oder zur \u00dcberpr\u00fcfung von Rentenanspr\u00fcchen nach dem Gesetz \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte und durch die Finanzbeh\u00f6rden zur Feststellung der Steuerpflicht oder zur Steuererhebung genutzt werden. Sind \u00fcbermittelte Daten f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung nach Satz 2 nicht mehr erforderlich, sind sie unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten auch f\u00fcr die \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft und Landentwicklung, f\u00fcr die Veterin\u00e4rverwaltung sowie sonstige nach Landesrecht zust\u00e4ndige Stellen, soweit diese Aufgaben wahrnehmen, die denen der \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft und Landentwicklung oder der Veterin\u00e4rverwaltung entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE020500000",
        "name": "\u00a7 198",
        "title": "Auskunftspflicht der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028000000"
        },
        "body": "<P>Eigent\u00fcmer von Grundst\u00fccken, die von Unternehmern land- oder forstwirtschaftlich bewirtschaftet werden, haben der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft auf Verlangen Auskunft \u00fcber Gr\u00f6\u00dfe und Lage der Grundst\u00fccke sowie Namen und Anschriften der Unternehmer zu erteilen, soweit dies f\u00fcr die Beitragserhebung erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG020600000",
        "name": "Achtes Kapitel",
        "title": "Datenschutz",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG028100000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Grunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG020600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE020703126",
        "name": "\u00a7 199",
        "title": "Verarbeitung von Daten durch die Unfallversicherungstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger d\u00fcrfen Sozialdaten nur erheben und speichern, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer gesetzlich vorgeschriebenen oder zugelassenen Aufgaben erforderlich ist. Ihre Aufgaben sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung der Zust\u00e4ndigkeit und des Versicherungsstatus,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erbringung der Leistungen nach dem Dritten Kapitel einschlie\u00dflich \u00dcberpr\u00fcfung der Leistungsvoraussetzungen und Abrechnung der Leistungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Berechnung, Festsetzung und Erhebung von Beitragsberechnungsgrundlagen und Beitr\u00e4gen nach dem Sechsten Kapitel,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung von Erstattungs- und Ersatzanspr\u00fcchen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verh\u00fctung von Versicherungsf\u00e4llen, die Abwendung von arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren sowie die Vorsorge f\u00fcr eine wirksame Erste Hilfe nach dem Zweiten Kapitel,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erforschung von Risiken und Gesundheitsgefahren f\u00fcr die Versicherten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Sozialdaten d\u00fcrfen nur f\u00fcr Aufgaben nach Absatz 1 in dem jeweils erforderlichen Umfang ver\u00e4ndert, genutzt, \u00fcbermittelt oder in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt werden. Eine Verarbeitung f\u00fcr andere Zwecke ist nur zul\u00e4ssig, soweit dies durch Rechtsvorschriften des Sozialgesetzbuches angeordnet oder erlaubt ist.</P><P>(3) Bei der Feststellung des Versicherungsfalls soll der Unfallversicherungstr\u00e4ger Ausk\u00fcnfte \u00fcber Erkrankungen und fr\u00fchere Erkrankungen des Betroffenen von anderen Stellen oder Personen erst einholen, wenn hinreichende Anhaltspunkte f\u00fcr den urs\u00e4chlichen Zusammenhang zwischen der versicherten T\u00e4tigkeit und dem sch\u00e4digenden Ereignis oder der sch\u00e4digenden Einwirkung vorliegen.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE020801126",
        "name": "\u00a7 200",
        "title": "Einschr\u00e4nkung der \u00dcbermittlungsbefugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028100000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 76 Abs. 2 Nr. 1 des Zehnten Buches gilt mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df der Unfallversicherungstr\u00e4ger auch auf ein gegen\u00fcber einem anderen Sozialleistungstr\u00e4ger bestehendes Widerspruchsrecht hinzuweisen hat, wenn dieser nicht selbst zu einem Hinweis nach \u00a7 76 Abs. 2 Nr. 1 des Zehnten Buches verpflichtet ist.</P><P>(2) Vor Erteilung eines Gutachtenauftrages soll der Unfallversicherungstr\u00e4ger dem Versicherten mehrere Gutachter zur Auswahl benennen; die betroffene Person ist au\u00dferdem auf ihr Widerspruchsrecht nach \u00a7 76 Abs. 2 des Zehnten Buches hinzuweisen und \u00fcber den Zweck des Gutachtens zu informieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG028201126",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Datenverarbeitung durch \u00c4rzte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG020600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE020905126",
        "name": "\u00a7 201",
        "title": "Erhebung, Speicherung und \u00dcbermittlung von Daten durch \u00c4rzte und Psychotherapeuten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028201126"
        },
        "body": "<P>(1) \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte sowie Psychotherapeuten, Psychologische Psychotherapeuten und Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten, die nach einem Versicherungsfall an einer Heilbehandlung nach \u00a7 34 beteiligt sind, erheben, speichern und \u00fcbermitteln an die Unfallversicherungstr\u00e4ger Daten \u00fcber die Behandlung und den Zustand des Versicherten sowie andere personenbezogene Daten, soweit dies f\u00fcr Zwecke der Heilbehandlung und die Erbringung sonstiger Leistungen einschlie\u00dflich \u00dcberpr\u00fcfung der Leistungsvoraussetzungen und Abrechnung der Leistungen erforderlich ist. Ferner erheben, speichern und \u00fcbermitteln sie die Daten, die f\u00fcr ihre Entscheidung, eine Heilbehandlung nach \u00a7 34 durchzuf\u00fchren, ma\u00dfgeblich waren. F\u00fcr die Unterrichtung des Versicherten aufgrund seines Auskunftsrechts nach Artikel 15 der Verordnung (EU) 2016/679 \u00fcber die von den \u00c4rzten und den Psychotherapeuten \u00fcbermittelten Angaben zu seinen gesundheitlichen Verh\u00e4ltnissen gilt \u00a7 25 Absatz 2 des Zehnten Buches entsprechend.</P><P>(2) Soweit die f\u00fcr den medizinischen Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Stellen und die Krankenkassen Daten nach Absatz 1 zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben ben\u00f6tigen, d\u00fcrfen die Daten auch an sie \u00fcbermittelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE021001126",
        "name": "\u00a7 202",
        "title": "Anzeigepflicht von \u00c4rzten bei Berufskrankheiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028201126"
        },
        "body": "<P>Haben \u00c4rzte oder Zahn\u00e4rzte den begr\u00fcndeten Verdacht, da\u00df bei Versicherten eine Berufskrankheit besteht, haben sie dies dem Unfallversicherungstr\u00e4ger oder der f\u00fcr den medizinischen Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Stelle in der f\u00fcr die Anzeige von Berufskrankheiten vorgeschriebenen Form (\u00a7 193 Abs. 8) unverz\u00fcglich anzuzeigen. \u00a7 193 Abs. 7 Satz 3 und 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE021101126",
        "name": "\u00a7 203",
        "title": "Auskunftspflicht von \u00c4rzten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028201126"
        },
        "body": "<P>(1) \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte, die nicht an einer Heilbehandlung nach \u00a7 34 beteiligt sind, sind verpflichtet, dem Unfallversicherungstr\u00e4ger auf Verlangen Auskunft \u00fcber die Behandlung, den Zustand sowie \u00fcber Erkrankungen und fr\u00fchere Erkrankungen des Versicherten zu erteilen, soweit dies f\u00fcr die Heilbehandlung und die Erbringung sonstiger Leistungen erforderlich ist. Der Unfallversicherungstr\u00e4ger soll Auskunftsverlangen zur Feststellung des Versicherungsfalls auf solche Erkrankungen oder auf solche Bereiche von Erkrankungen beschr\u00e4nken, die mit dem Versicherungsfall in einem urs\u00e4chlichen Zusammenhang stehen k\u00f6nnen. \u00a7 98 Abs. 2 Satz 2 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P><P>(2) F\u00fcr die Unterrichtung des Versicherten aufgrund seines Auskunftsrechts nach Artikel 15 der Verordnung (EU) 2016/679 \u00fcber die von den \u00c4rzten und den Zahn\u00e4rzten an den Unfallversicherungstr\u00e4ger \u00fcbermittelten Angaben \u00fcber gesundheitliche Verh\u00e4ltnisse des Versicherten gilt \u00a7 25 Absatz 2 des Zehnten Buches entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG028301126",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Dateisysteme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG020600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE021205126",
        "name": "\u00a7 204",
        "title": "Errichtung eines Dateisystems f\u00fcr mehrere Unfallversicherungstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028301126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Errichtung eines Dateisystems f\u00fcr mehrere Unfallversicherungstr\u00e4ger bei einem Unfallversicherungstr\u00e4ger oder bei einem Verband der Unfallversicherungstr\u00e4ger ist zul\u00e4ssig, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um Daten \u00fcber Verwaltungsverfahren und Entscheidungen nach \u00a7 9 Abs. 2 zu verarbeiten und dadurch eine einheitliche Beurteilung vergleichbarer Versicherungsf\u00e4lle durch die Unfallversicherungstr\u00e4ger zu erreichen, gezielte Ma\u00dfnahmen der Pr\u00e4vention zu ergreifen sowie neue medizinisch-wissenschaftliche Erkenntnisse zur Fortentwicklung des Berufskrankheitenrechts, insbesondere durch eigene Forschung oder durch Mitwirkung an fremden Forschungsvorhaben, zu gewinnen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um Daten in Vorsorgedateisystemen zu verarbeiten, damit Versicherten, die bestimmten arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren ausgesetzt sind oder waren, Ma\u00dfnahmen der Pr\u00e4vention oder zur Teilhabe angeboten sowie Erkenntnisse \u00fcber arbeitsbedingte Gesundheitsgefahren und geeignete Ma\u00dfnahmen der Pr\u00e4vention und zur Teilhabe gewonnen werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um Daten \u00fcber Arbeits- und Wegeunf\u00e4lle in einer Unfall-Dokumentation zu verarbeiten und dadurch Gr\u00f6\u00dfenordnungen, Schwerpunkte und Entwicklungen der Unfallbelastung in einzelnen Bereichen darzustellen, damit Erkenntnisse zur Verbesserung der Pr\u00e4vention und der Ma\u00dfnahmen zur Teilhabe gewonnen werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um Anzeigen, Daten \u00fcber Verwaltungsverfahren und Entscheidungen \u00fcber Berufskrankheiten in einer Berufskrankheiten-Dokumentation zu verarbeiten und dadurch H\u00e4ufigkeiten und Entwicklungen im Berufskrankheitengeschehen sowie wesentliche Einwirkungen und Erkrankungsfolgen darzustellen, damit Erkenntnisse zur Verbesserung der Pr\u00e4vention und der Ma\u00dfnahmen zur Teilhabe gewonnen werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um Daten \u00fcber Entsch\u00e4digungsf\u00e4lle, in denen Leistungen zur Teilhabe erbracht werden, in einer Rehabilitations- und Teilhabe-Dokumentation zu verarbeiten und dadurch Schwerpunkte der Ma\u00dfnahmen zur Teilhabe darzustellen, damit Erkenntnisse zur Verbesserung der Pr\u00e4vention und der Ma\u00dfnahmen zur Teilhabe gewonnen werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um Daten \u00fcber Entsch\u00e4digungsf\u00e4lle, in denen Rentenleistungen oder Leistungen bei Tod erbracht werden, in einer Renten-Dokumentation zu verarbeiten und dadurch Erkenntnisse \u00fcber den Rentenverlauf und zur Verbesserung der Pr\u00e4vention und der Ma\u00dfnahmen zur Teilhabe zu gewinnen.</LA></DD></DL>In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nr. 1 und 3 bis 6 findet \u00a7 76 des Zehnten Buches keine Anwendung.</P><P>(2) F\u00fcr die Dateisysteme nach Absatz 1 d\u00fcrfen nach Ma\u00dfgabe der S\u00e4tze 2 und 3 nur folgende Daten von Versicherten erhoben werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der zust\u00e4ndige Unfallversicherungstr\u00e4ger und die zust\u00e4ndige staatliche Arbeitsschutzbeh\u00f6rde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Aktenzeichen des Unfallversicherungstr\u00e4gers,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und Hergang, Datum und Uhrzeit sowie Anzeige des Versicherungsfalls,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatsangeh\u00f6rigkeit und Angaben zur regionalen Zuordnung der Versicherten sowie Geburtsjahr und Geschlecht der Versicherten und der Hinterbliebenen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienstand und Versichertenstatus der Versicherten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beruf der Versicherten, ihre Stellung im Erwerbsleben und die Art ihrer T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zum Unternehmen einschlie\u00dflich der Mitgliedsnummer,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitsanamnese und die als Ursache f\u00fcr eine Sch\u00e4digung vermuteten Einwirkungen am Arbeitsplatz,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ge\u00e4u\u00dferten Beschwerden und die Diagnose,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entscheidungen \u00fcber Anerkennung oder Ablehnung von Versicherungsf\u00e4llen und Leistungen,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten und Verlauf von Leistungen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Ort, Verlauf und Ergebnis von Vorsorgema\u00dfnahmen oder Leistungen zur Teilhabe,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Rentenversicherungsnummer, Vor- und Familienname, Geburtsname, Geburtsdatum, Sterbedatum und Wohnanschrift der Versicherten sowie wesentliche Untersuchungsbefunde und die Planung zuk\u00fcnftiger Vorsorgema\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entscheidungen (Nummer 10) mit ihrer Begr\u00fcndung einschlie\u00dflich im Verwaltungs- oder Sozialgerichtsverfahren erstatteter Gutachten mit Angabe der Gutachter.</LA></DD></DL>F\u00fcr die Aufnahme in Dateisysteme nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 d\u00fcrfen nur Daten nach Satz 1 Nr. 1 bis 4, 6 bis 10 und 14 erhoben werden. F\u00fcr die Aufnahme in Dateisysteme nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 3 bis 6 d\u00fcrfen nur Daten nach Satz 1 Nr. 1 bis 12 erhoben werden. Die Speicherung der Sozialdaten eines Versicherten in Dateisystemen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 ist nur zul\u00e4ssig, wenn die betroffene Person vorher \u00fcber die Art der gespeicherten Daten, die speichernde Stelle und den Zweck des Dateisystems durch den Unfallversicherungstr\u00e4ger schriftlich unterrichtet wird. Dabei ist auf \u00a7 83 des Zehnten Buches hinzuweisen.</P><P>(3) Die Errichtung eines Dateisystems f\u00fcr mehrere Unfallversicherungstr\u00e4ger bei einem Unfallversicherungstr\u00e4ger oder bei einem Verband der Unfallversicherungstr\u00e4ger ist auch zul\u00e4ssig, um die von den Pflegekassen und den privaten Versicherungsunternehmen nach \u00a7 44 Abs. 2 des Elften Buches zu \u00fcbermittelnden Daten zu verarbeiten.</P><P>(4) Die Errichtung eines Dateisystems f\u00fcr mehrere Unfallversicherungstr\u00e4ger bei einem Unfallversicherungstr\u00e4ger oder bei einem Verband der Unfallversicherungstr\u00e4ger ist auch zul\u00e4ssig, soweit dies erforderlich ist, um neue Erkenntnisse zur Verh\u00fctung von Versicherungsf\u00e4llen oder zur Abwendung von arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren zu gewinnen, und dieser Zweck nur durch ein gemeinsames Dateisystem f\u00fcr mehrere oder alle Unfallversicherungstr\u00e4ger erreicht werden kann. In dem Dateisystem nach Satz 1 d\u00fcrfen personenbezogene Daten nur verarbeitet werden, soweit der Zweck des Dateisystems ohne die Verarbeitung dieser Daten nicht erreicht werden kann. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestimmt in einer Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die Art der zu verh\u00fctenden Versicherungsf\u00e4lle und der abzuwendenden arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren sowie die Art der Daten, die in dem Dateisystem nach Satz 1 verarbeitet werden d\u00fcrfen. In dem Dateisystem nach Satz 1 d\u00fcrfen Daten nach Absatz 2 Satz 1 Nr. 13 nicht gespeichert werden.</P><P>(5) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger d\u00fcrfen Daten nach Absatz 2 an den Unfallversicherungstr\u00e4ger oder den Verband, der das Dateisystem f\u00fchrt, \u00fcbermitteln. Die in dem Dateisystem nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 oder 2 gespeicherten Daten d\u00fcrfen von der dateisystemf\u00fchrenden Stelle an andere Unfallversicherungstr\u00e4ger \u00fcbermittelt werden, soweit es zur Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben erforderlich ist.</P><P>(6) Der Unfallversicherungstr\u00e4ger oder der Verband, der das Dateisystem errichtet, hat dem oder der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit oder der nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndigen Stelle rechtzeitig die Errichtung eines Dateisystems nach Absatz 1 oder 4 vorher schriftlich oder elektronisch anzuzeigen.</P><P>(7) Verantwortlicher f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Informationspflicht nach Artikel 13 der Verordnung (EU) 2016/679 ist der Unfallversicherungstr\u00e4ger, der f\u00fcr den Versicherten zust\u00e4ndig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE021306308",
        "name": "\u00a7 205",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028301126"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG028400000",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Sonstige Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG020600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE021402126",
        "name": "\u00a7 206",
        "title": "Verarbeitung von Daten f\u00fcr die Forschung zur Bek\u00e4mpfung von Berufskrankheiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028400000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Arzt oder Angeh\u00f6riger eines anderen Heilberufes ist befugt, f\u00fcr ein bestimmtes Forschungsvorhaben personenbezogene Daten den Unfallversicherungstr\u00e4gern und deren Verb\u00e4nden zu \u00fcbermitteln, wenn die nachfolgenden Voraussetzungen erf\u00fcllt sind und die Genehmigung des Forschungsvorhabens \u00f6ffentlich bekanntgegeben worden ist. Die Unfallversicherungstr\u00e4ger oder die Verb\u00e4nde haben den Versicherten oder den fr\u00fcheren Versicherten schriftlich \u00fcber die \u00fcbermittelten Daten und \u00fcber den Zweck der \u00dcbermittlung zu unterrichten.</P><P>(2) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger und ihre Verb\u00e4nde d\u00fcrfen Sozialdaten von Versicherten und fr\u00fcheren Versicherten verarbeiten, soweit dies <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung eines bestimmten Forschungsvorhabens, das die Erkennung neuer Berufskrankheiten oder die Verbesserung der Pr\u00e4vention oder der Ma\u00dfnahmen zur Teilhabe bei Berufskrankheiten zum Ziele hat, erforderlich ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zweck dieses Forschungsvorhabens nicht auf andere Weise, insbesondere nicht durch Verarbeitung anonymisierter Daten, erreicht werden kann.</LA></DD></DL>Voraussetzung ist, da\u00df die zust\u00e4ndige oberste Bundes- oder Landesbeh\u00f6rde die Verarbeitung der Daten f\u00fcr das Forschungsvorhaben genehmigt hat. Erteilt die zust\u00e4ndige oberste Bundesbeh\u00f6rde die Genehmigung, sind die Bundes\u00e4rztekammer und der oder die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit anzuh\u00f6ren, in den \u00fcbrigen F\u00e4llen die nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle und die \u00c4rztekammer des Landes.</P><P>(3) Das Forschungsvorhaben darf nur durchgef\u00fchrt werden, wenn sichergestellt ist, da\u00df keinem Besch\u00e4ftigten, der an Entscheidungen \u00fcber Sozialleistungen oder deren Vorbereitung beteiligt ist, die Daten, die f\u00fcr das Forschungsvorhaben verarbeitet werden, zug\u00e4nglich sind oder von Zugriffsberechtigten weitergegeben werden.</P><P>(4) Die Durchf\u00fchrung der Forschung ist organisatorisch und r\u00e4umlich von anderen Aufgaben zu trennen. Die \u00fcbermittelten Einzelangaben d\u00fcrfen nicht mit anderen personenbezogenen Daten zusammengef\u00fchrt werden. \u00a7 67c Abs. 5 Satz 2 und 3 des Zehnten Buches bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(5) F\u00fchren die Unfallversicherungstr\u00e4ger oder ihre Verb\u00e4nde das Forschungsvorhaben nicht selbst durch, d\u00fcrfen die Daten nur anonymisiert an den f\u00fcr das Forschungsvorhaben Verantwortlichen \u00fcbermittelt werden. Ist nach dem Zweck des Forschungsvorhabens zu erwarten, da\u00df R\u00fcckfragen f\u00fcr einen Teil der Betroffenen erforderlich werden, sind sie an die Person zu richten, welche die Daten gem\u00e4\u00df Absatz 1 \u00fcbermittelt hat. Absatz 2 gilt f\u00fcr den f\u00fcr das Forschungsvorhaben Verantwortlichen entsprechend. Die Abs\u00e4tze 3 und 4 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE021501126",
        "name": "\u00a7 207",
        "title": "Verarbeitung von Daten zur Verh\u00fctung von Versicherungsf\u00e4llen und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unfallversicherungstr\u00e4ger und ihre Verb\u00e4nde d\u00fcrfen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Daten zu Stoffen, Zubereitungen und Erzeugnissen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebs- und Expositionsdaten zur Gef\u00e4hrdungsanalyse</LA></DD></DL>erheben, speichern, ver\u00e4ndern, l\u00f6schen, nutzen und untereinander \u00fcbermitteln, soweit dies zur Verh\u00fctung von Versicherungsf\u00e4llen und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren erforderlich ist.</P><P>(2) Daten nach Absatz 1 d\u00fcrfen an die f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden und an die f\u00fcr den Vollzug des Chemikaliengesetzes sowie des Rechts der Bio- und Gentechnologie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden.</P><P>(3) Daten nach Absatz 1 d\u00fcrfen nicht an Stellen oder Personen au\u00dferhalb der Unfallversicherungstr\u00e4ger und ihrer Verb\u00e4nde sowie der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden, wenn der Unternehmer begr\u00fcndet nachweist, da\u00df ihre Verbreitung ihm betrieblich oder gesch\u00e4ftlich schaden k\u00f6nnte, und die Daten auf Antrag des Unternehmers als vertraulich gekennzeichnet sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE021600000",
        "name": "\u00a7 208",
        "title": "Ausk\u00fcnfte der Deutschen Post AG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028400000"
        },
        "body": "<P>Soweit die Deutsche Post AG Aufgaben der Unfallversicherung wahrnimmt, gilt \u00a7 151 des Sechsten Buches entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG021700000",
        "name": "Neuntes Kapitel",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE027702119",
        "name": "\u00a7 209",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG021700000"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Unfallverh\u00fctungsvorschrift nach \u00a7 15 Abs. 1 oder 2 zuwiderhandelt, soweit sie f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 19 Abs. 1 zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 19 Abs. 2 Satz 2 eine Ma\u00dfnahme nicht duldet,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 138 die Versicherten nicht unterrichtet,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen<DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 165 Absatz 1 Satz 1, auch in Verbindung mit einer Satzung nach \u00a7 165 Absatz 1 Satz 2 oder Satz 3 dieses Buches, jeweils in Verbindung mit \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 des Vierten Buches, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 194</LA></DD></DL>eine Meldung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig macht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 165 Absatz 2 Satz 1 in Verbindung mit einer Satzung nach \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 des Vierten Buches einen dort genannten Nachweis nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig einreicht,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 165 Abs. 4 eine Aufzeichnung nicht f\u00fchrt oder nicht oder nicht mindestens f\u00fcnf Jahre aufbewahrt,</LA></DD><DT>7a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 183 Absatz 6 Satz 1 in Verbindung mit einer Satzung nach \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 des Vierten Buches eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig gibt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 192 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 oder Abs. 4 Satz 1 eine Mitteilung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig macht,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 193 Abs. 1 Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2, Abs. 2, 3 Satz 2, Abs. 4 oder 6 eine Anzeige nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig erstattet,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 193 Abs. 9 einen Unfall nicht in das Schiffstagebuch eintr\u00e4gt, nicht darstellt oder nicht in einer besonderen Niederschrift nachweist oder</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 198 oder 203 Abs. 1 Satz 1 eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt.</LA></DD></DL>In den F\u00e4llen der Nummer 5, die sich auf geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungen in Privathaushalten im Sinne von \u00a7 8a des Vierten Buches beziehen, findet \u00a7 266a Abs. 2 des Strafgesetzbuches keine Anwendung.</P><P>(2) Ordnungswidrig handelt, wer als Unternehmer Versicherten Beitr\u00e4ge ganz oder zum Teil auf das Arbeitsentgelt anrechnet.</P><P>(3) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 1 bis 3 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu zehntausend Euro, in den F\u00e4llen des Absatzes 2 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnftausend Euro, in den \u00fcbrigen F\u00e4llen mit einer Geldbu\u00dfe bis zu zweitausendf\u00fcnfhundert Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE021901308",
        "name": "\u00a7 210",
        "title": "Zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG021700000"
        },
        "body": "<P>Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten ist der Unfallversicherungstr\u00e4ger.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE022010308",
        "name": "\u00a7 211",
        "title": "Zusammenarbeit bei der Verfolgung und Ahndung von\nOrdnungswidrigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG021700000"
        },
        "body": "<P>Zur Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten arbeiten die Unfallversicherungstr\u00e4ger insbesondere mit den Beh\u00f6rden der Zollverwaltung, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, den nach \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 des Zweiten Buches zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gern oder den nach \u00a7 6a des Zweiten Buches zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gern, den Krankenkassen als Einzugsstellen f\u00fcr die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge, den in \u00a7 71 des Aufenthaltsgesetzes genannten Beh\u00f6rden, den Finanzbeh\u00f6rden, den nach Landesrecht f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten nach dem Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe und den f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden zusammen, wenn sich im Einzelfall konkrete Anhaltspunkte f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verst\u00f6\u00dfe gegen das Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetz,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Besch\u00e4ftigung oder T\u00e4tigkeit von Ausl\u00e4ndern ohne erforderlichen Aufenthaltstitel nach \u00a7 4 Abs. 3 des Aufenthaltsgesetzes, eine Aufenthaltsgestattung oder eine Duldung, die zur Aus\u00fcbung der Besch\u00e4ftigung berechtigen, oder eine Genehmigung nach \u00a7 284 Abs. 1 des Dritten Buches,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verst\u00f6\u00dfe gegen die Mitwirkungspflicht nach \u00a7 60 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 des Ersten Buches gegen\u00fcber einer Dienststelle der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, einem Tr\u00e4ger der gesetzlichen Kranken-, Pflege- oder Rentenversicherung, einem nach \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 des Zweiten Buches zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger oder einem nach \u00a7 6a des Zweiten Buches zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger oder einem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe oder gegen die Meldepflicht nach \u00a7 8a des Asylbewerberleistungsgesetzes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verst\u00f6\u00dfe gegen das Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verst\u00f6\u00dfe gegen die Bestimmungen des Vierten und F\u00fcnften Buches sowie dieses Buches \u00fcber die Verpflichtung zur Zahlung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen, soweit sie im Zusammenhang mit den in den Nummern 1 bis 4 genannten Verst\u00f6\u00dfen stehen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verst\u00f6\u00dfe gegen die Steuergesetze,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verst\u00f6\u00dfe gegen das Aufenthaltsgesetz</LA></DD></DL>ergeben. Sie unterrichten die f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sowie die Beh\u00f6rden nach \u00a7 71 des Aufenthaltsgesetzes. Die Unterrichtung kann auch Angaben \u00fcber die Tatsachen, die f\u00fcr die Einziehung der Beitr\u00e4ge zur Unfallversicherung erforderlich sind, enthalten. Medizinische und psychologische Daten, die \u00fcber einen Versicherten erhoben worden sind, d\u00fcrfen die Unfallversicherungstr\u00e4ger nicht \u00fcbermitteln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG022100000",
        "name": "Zehntes Kapitel",
        "title": "\u00dcbergangsrecht",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE022200000",
        "name": "\u00a7 212",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften des Ersten bis Neunten Kapitels gelten f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die nach dem Inkrafttreten dieses Gesetzes eintreten, soweit in den folgenden Vorschriften nicht etwas anderes bestimmt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE022306360",
        "name": "\u00a7 213",
        "title": "Versicherungsschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) Unternehmer und ihre Ehegatten, die am Tag vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes nach \u00a7 539 Abs. 1 Nr. 3 oder 7 der Reichsversicherungsordnung in der zu diesem Zeitpunkt geltenden Fassung pflichtversichert waren und die nach \u00a7 2 nicht pflichtversichert sind, bleiben versichert, ohne da\u00df es eines Antrags auf freiwillige Versicherung bedarf. Die Versicherung wird als freiwillige Versicherung weitergef\u00fchrt. Sie erlischt mit Ablauf des Monats, in dem ein Antrag auf Beendigung dieser Versicherung beim Unfallversicherungstr\u00e4ger eingegangen ist; \u00a7 6 Abs. 2 Satz 2 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die \u00a7\u00a7 555a und 636 Abs. 3 der Reichsversicherungsordnung in der Fassung des Artikels II \u00a7 4 Nr. 12 und 15 des Gesetzes vom 18. August 1980 (BGBl. I S. 1469, 2218) gelten auch f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die in der Zeit vom 24. Mai 1949 bis zum 31. Oktober 1977 eingetreten sind.</P><P>(3) \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 16 in der Fassung des Artikels 1 Nr. 2 Buchstabe b des Unfallversicherungsmodernisierungsgesetzes vom 30. Oktober 2008 (BGBl. I S. 2130) gilt auch f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die in der Zeit vom 1. Mai 2007 bis zum 4. November 2008 eingetreten sind.</P><P>(4) \u00a7 12a gilt auch f\u00fcr Gesundheitssch\u00e4den, die in der Zeit vom 1. Dezember 1997 bis zum 31. Juli 2012 eingetreten sind. Anspr\u00fcche auf Leistungen bestehen in diesen F\u00e4llen ab dem 1. August 2012.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE022404360",
        "name": "\u00a7 214",
        "title": "Geltung auch f\u00fcr fr\u00fchere Versicherungsf\u00e4lle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften des Ersten und F\u00fcnften Abschnitts des Dritten Kapitels gelten auch f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die vor dem Tag des Inkrafttretens dieses Gesetzes eingetreten sind; dies gilt nicht f\u00fcr die Vorschrift \u00fcber Leistungen an Berechtigte im Ausland.</P><P>(2) Die Vorschriften \u00fcber den Jahresarbeitsverdienst gelten auch f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die vor dem Tag des Inkrafttretens dieses Gesetzes eingetreten sind, wenn der Jahresarbeitsverdienst nach dem Inkrafttreten dieses Gesetzes erstmals oder aufgrund der \u00a7\u00a7 90 und 91 neu festgesetzt wird. Die Vorschrift des \u00a7 93 \u00fcber den Jahresarbeitsverdienst f\u00fcr die Versicherten der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaften und ihre Hinterbliebenen gilt auch f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes eingetreten sind; die Geldleistungen sind von dem auf das Inkrafttreten dieses Gesetzes folgenden 1. Juli an neu festzustellen; die generelle Bestandsschutzregelung bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Die Vorschriften \u00fcber Renten, Beihilfen, Abfindungen und Mehrleistungen gelten auch f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die vor dem Tag des Inkrafttretens dieses Gesetzes eingetreten sind, wenn diese Leistungen nach dem Inkrafttreten dieses Gesetzes erstmals festzusetzen sind. \u00a7 73 gilt auch f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle, die vor dem Tag des Inkrafttretens dieses Gesetzes eingetreten sind.</P><P>(4) Soweit sich die Vorschriften \u00fcber das Verfahren, den Datenschutz sowie die Beziehungen der Versicherungstr\u00e4ger zueinander und zu Dritten auf bestimmte Versicherungsf\u00e4lle beziehen, gelten sie auch hinsichtlich der Versicherungsf\u00e4lle, die vor dem Tag des Inkrafttretens dieses Gesetzes eingetreten sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE022515377",
        "name": "\u00a7 215",
        "title": "Sondervorschriften f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die \u00dcbernahme der vor dem 1. Januar 1992 eingetretenen Unf\u00e4lle und Krankheiten als Arbeitsunf\u00e4lle und Berufskrankheiten nach dem Recht der gesetzlichen Unfallversicherung ist \u00a7 1150 Abs. 2 und 3 der Reichsversicherungsordnung in der am Tag vor Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Fassung weiter anzuwenden. \u00a7 1150 Abs. 2 Satz 2 Nr. 1 der Reichsversicherungsordnung gilt nicht f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle aus dem Wehrdienst ehemaliger Wehrdienstpflichtiger der Nationalen Volksarmee der Deutschen Demokratischen Republik. Tritt bei diesen Personen nach dem 31. Dezember 1991 eine Berufskrankheit auf, die infolge des Wehrdienstes entstanden ist, gelten die Vorschriften dieses Buches.</P><P>(2) Die Vorschriften \u00fcber den Jahresarbeitsverdienst gelten nicht f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrags genannten Gebiet, die vor dem 1. Januar 1992 eingetreten sind; f\u00fcr diese Versicherungsf\u00e4lle ist \u00a7 1152 Abs. 2 der Reichsversicherungsordnung in der am Tag vor Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Fassung weiter anzuwenden mit der Ma\u00dfgabe, dass der zuletzt am 1. Juli 2001 angepasste Betrag aus \u00a7 1152 Abs. 2 der Reichsversicherungsordnung ab 1. Januar 2002 in Euro umgerechnet und auf volle Euro-Betr\u00e4ge aufgerundet wird.</P><P>(3) F\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Unfallversicherung Bund und Bahn nach \u00a7 125 Absatz 1, die nach dem 31. Dezember 1991 eingetreten sind, gilt \u00a7 85 Abs. 2 Satz 1 mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df der Jahresarbeitsverdienst h\u00f6chstens das Zweifache der im Zeitpunkt des Versicherungsfalls geltenden Bezugsgr\u00f6\u00dfe (West) betr\u00e4gt.</P><P>(4) F\u00fcr Versicherte an Bord von Seeschiffen und f\u00fcr nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 7 versicherte K\u00fcstenschiffer und K\u00fcstenfischer ist \u00a7 1152 Abs. 6 der Reichsversicherungsordnung in der am Tag vor Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Fassung weiter anzuwenden mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df an die Stelle der dort genannten Vorschriften der Reichsversicherungsordnung \u00a7 92 dieses Buches tritt.</P><P>(5) Die Vorschriften \u00fcber die Anpassung der vom Jahresarbeitsverdienst abh\u00e4ngigen Geldleistungen und \u00fcber die H\u00f6he und die Anpassung des Pflegegeldes gelten nicht f\u00fcr Versicherungsf\u00e4lle in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrags genannten Gebiet; f\u00fcr diese Versicherungsf\u00e4lle sind \u00a7 1151 Abs. 1 und \u00a7 1153 der Reichsversicherungsordnung in der am Tag vor Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Fassung weiter anzuwenden mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df an die Stelle der dort genannten Vorschriften der Reichsversicherungsordnung \u00a7 44 Abs. 2 und 4 sowie \u00a7 95 dieses Buches treten. Abweichend von Satz 1 ist bei den Anpassungen ab dem 1. Juli 2001 der Vomhundertsatz ma\u00dfgebend, um den sich die Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet ver\u00e4ndern. \u00a7 1151 Abs. 1 der Reichsversicherungsordnung gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass ab 1. Januar 2002 an die Stelle des Pflegegeldrahmens in Deutscher Mark der Pflegegeldrahmen in Euro tritt, indem die zuletzt am 1. Juli 2001 angepassten Betr\u00e4ge in Euro umgerechnet und auf volle Euro-Betr\u00e4ge aufgerundet werden.</P><P>(6) F\u00fcr die Feststellung und Zahlung von Renten bei Versicherungsf\u00e4llen, die vor dem 1. Januar 1992 eingetreten sind, ist \u00a7 1154 der Reichsversicherungsordnung in der am Tag vor Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Fassung weiter anzuwenden mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df an die Stelle der dort genannten Vorschriften der Reichsversicherungsordnung die \u00a7\u00a7 56 und 81 bis 91 dieses Buches treten.</P><P>(7) F\u00fcr die Feststellung und Zahlung von Leistungen im Todesfall ist \u00a7 1155 Abs. 1 Satz 2 und 3 sowie Abs. 2 und 3 der Reichsversicherungsordnung in der am Tag vor Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Fassung weiter anzuwenden mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df an die Stelle der dort genannten Vorschriften der Reichsversicherungsordnung \u00a7 65 Abs. 3 und \u00a7 66 dieses Buches treten. Bestand am 31. Dezember 1991 nach dem in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrags genannten Gebiet geltenden Recht ein Anspruch auf Witwenrente, Witwerrente oder Waisenrente, wird der Zahlbetrag dieser Rente so lange unver\u00e4ndert weitergezahlt, wie er den Zahlbetrag der Rente, die sich aus den \u00a7\u00a7 63 bis 71 und aus Satz 1 ergeben w\u00fcrde, \u00fcbersteigt.</P><P>(8) Die Vorschrift des \u00a7 1156 der Reichsversicherungsordnung in der am Tag vor Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Fassung ist weiter anzuwenden.</P><P>(9) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE022600000",
        "name": "\u00a7 216",
        "title": "Bezugsgr\u00f6\u00dfe (Ost) und aktueller Rentenwert (Ost)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit Vorschriften dieses Buches beim Jahresarbeitsverdienst oder beim Sterbegeld an die Bezugsgr\u00f6\u00dfe ankn\u00fcpfen, ist die Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr das in Artikel 3 des Einigungsvertrags genannte Gebiet (Bezugsgr\u00f6\u00dfe (Ost)) ma\u00dfgebend, wenn es sich um einen Versicherungsfall in diesem Gebiet handelt.</P><P>(2) Soweit Vorschriften dieses Buches bei Einkommensanrechnungen auf Leistungen an Hinterbliebene an den aktuellen Rentenwert ankn\u00fcpfen, ist der aktuelle Rentenwert (Ost) ma\u00dfgebend, wenn der Berechtigte seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrags genannten Gebiet hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE022704360",
        "name": "\u00a7 217",
        "title": "Bestandsschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist eine Geldleistung, die aufgrund des bis zum Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Rechts festgestellt worden ist oder h\u00e4tte festgestellt werden m\u00fcssen, h\u00f6her, als sie nach diesem Buch sein w\u00fcrde, wird dem Berechtigten die h\u00f6here Leistung gezahlt. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die Dauer einer Geldleistung. Bei den nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5 Buchstabe b versicherten mitarbeitenden Familienangeh\u00f6rigen sind dabei auch die bisher gezahlten Zulagen an Schwerverletzte zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Die \u00a7\u00a7 590 bis 593, 598 und 600 Abs. 3 in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 602 und 614 der Reichsversicherungsordnung in der am 31. Dezember 1985 geltenden Fassung sind weiter anzuwenden, wenn der Tod des Versicherten vor dem 1. Januar 1986 eingetreten ist. \u00a7 80 Abs. 1 ist auch anzuwenden, wenn der Tod des Versicherten vor dem 1. Januar 1986 eingetreten ist und die neue Ehe nach dem Inkrafttreten dieses Gesetzes geschlossen wird. Bei der Anwendung des \u00a7 65 Abs. 3 und des \u00a7 80 Abs. 3 gilt \u00a7 617 Abs. 2 und 6 der Reichsversicherungsordnung in der am Tag vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Fassung.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) Artikel 1 \u00a7 9 Abs. 3 und \u00a7 10 Abs. 1 Satz 2 des Einundzwanzigsten Rentenanpassungsgesetzes vom 25. Juli 1978 (BGBl. I S. 1089) sind f\u00fcr die Anpassung der dort genannten Geldleistungen nach \u00a7 95 weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE022801119",
        "name": "\u00a7 218",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE023402301",
        "name": "\u00a7 218a",
        "title": "Leistungen an Hinterbliebene",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Ehegatte vor dem 1. Januar 2002 verstorben oder wurde die Ehe vor diesem Tag geschlossen und ist mindestens ein Ehegatte vor dem 2. Januar 1962 geboren, gelten die Vorschriften \u00fcber Renten an Witwen oder Witwer und Abfindungen mit der Ma\u00dfgabe, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anspruch auf eine Rente nach \u00a7 65 Abs. 2 Nr. 2 ohne Beschr\u00e4nkung auf 24 Kalendermonate besteht,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf eine Abfindung nach \u00a7 80 Abs. 1 eine Rente nach \u00a7 65 Abs. 2 Nr. 2 nicht angerechnet wird.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Ist der Ehegatte vor dem 1. Januar 2012 verstorben, gelten die Vorschriften \u00fcber Renten an Witwen oder Witwer mit der Ma\u00dfgabe, dass der Anspruch auf eine Rente nach \u00a7 65 Abs. 2 Nr. 3 Buchstabe b ab Vollendung des 45. Lebensjahres besteht. Ist der Ehegatte nach dem 31. Dezember 2011 verstorben, gilt f\u00fcr die Altersgrenze des \u00a7 65 Abs. 2 Nr. 3 Buchstabe b der \u00a7 242a Abs. 5 des Sechsten Buches entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE023604360",
        "name": "\u00a7 218b",
        "title": "R\u00fcckwirkende Anerkennung von Berufskrankheiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die r\u00fcckwirkende Anerkennung von Berufskrankheiten, die vor dem 1. Januar 2021 in der Verordnung nach \u00a7 9 Absatz 1 bezeichnet worden sind, gilt \u00a7 6 der Verordnung in der am 1. Januar 2021 geltenden Fassung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE023700308",
        "name": "\u00a7 218c",
        "title": "Auszahlung laufender Geldleistungen bei Beginn vor dem 1. April 2004",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei Beginn laufender Geldleistungen mit Ausnahme des Verletzten- und \u00dcbergangsgeldes vor dem  1. April 2004 werden diese zu Beginn des Monats f\u00e4llig, zu dessen Beginn die Anspruchsvoraussetzungen erf\u00fcllt sind; sie werden am letzten Bankarbeitstag des Monats ausgezahlt, der dem Monat der F\u00e4lligkeit vorausgeht. \u00a7 96 Abs. 1 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(2) Absatz 1 gilt auch f\u00fcr Renten an Hinterbliebene, die im Anschluss an eine Rente f\u00fcr Versicherte zu zah len sind, wenn der erstmalige Rentenbeginn dieser Rente vor dem  1. April 2004 liegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE023904360",
        "name": "\u00a7 218d",
        "title": "Besondere Zust\u00e4ndigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) Ver\u00e4ndert sich aufgrund des \u00a7 128 Absatz 1 Nummer 1a, des \u00a7 129 Absatz 1 Nummer 1a und Absatz 4 oder des \u00a7 129a die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr ein am 1. Januar 2013 bestehendes Unternehmen, ist dieses nach \u00a7 136 Absatz 1 Satz 4 zweite Alternative an den zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4ger zu \u00fcberweisen; die am 1. Januar 2013 in Kraft getretene Fassung des \u00a7 128 Absatz 1 Nummer 1a, des \u00a7 129 Absatz 1 Nummer 1a und Absatz 4 sowie des \u00a7 129a gilt insoweit als wesentliche \u00c4nderung.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Unternehmen im Sinne des \u00a7 128 Absatz 1 Nummer 1a und des \u00a7 129 Absatz 1 Nummer 1a, die am 31. Dezember 1996 bestanden haben und bei denen seitdem keine wesentliche \u00c4nderung im Sinne des \u00a7 136 Absatz 1 Satz 4 zweite Alternative eingetreten ist. Dabei sind auch solche \u00c4nderungen wesentlich, die nach dem 31. Dezember 1996 eingetreten sind und nach dem \u00a7 128 Absatz 1 Nummer 1a, dem \u00a7 129 Absatz 1 Nummer 1a oder dem \u00a7 129a eine andere Zust\u00e4ndigkeit begr\u00fcnden.</P><P>(3) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Unternehmen im Sinne des \u00a7 129 Absatz 1 Nummer 1, wenn deren Schwerpunkt im Ausnahmebereich des \u00a7 129 Absatz 4 Satz 1 liegt.</P><P>(4) Ab dem 1. Januar 2013 eintretende wesentliche \u00c4nderungen sind zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE027001360",
        "name": "\u00a7 218e",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen aus Anlass des \u00dcbergangs der Beitrags\u00fcberwachung auf die Tr\u00e4ger der Deutschen Rentenversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit der \u00dcbergang der Pr\u00fcfung nach \u00a7 166 Abs. 2 auf die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung bei diesen Personalbedarf ausl\u00f6st, k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung in entsprechendem Umfang Besch\u00e4ftigte der Unfallversicherungstr\u00e4ger \u00fcbernehmen, die am 31. Dezember 2009 ganz oder \u00fcberwiegend die Pr\u00fcfung der Arbeitgeber vornehmen. Die \u00dcbernahme erfolgt im Zeitraum vom 1. Januar 2010 bis zum 31. Dezember 2011.</P><P>(2) Der jeweilige Tr\u00e4ger der Rentenversicherung tritt in den F\u00e4llen der nach Absatz 1 \u00fcbergetretenen Besch\u00e4ftigten in die Rechte und Pflichten aus den Arbeits- und Dienstverh\u00e4ltnissen ein. Mit dem Zeitpunkt des \u00dcbertritts sind die bei dem neuen Arbeitgeber geltenden tarifvertraglichen Regelungen, Dienstvereinbarungen, Dienstordnungen oder sonstigen Vereinbarungen ma\u00dfgebend. Bei Beamten erfolgt die \u00dcbernahme im Wege der Versetzung; entsprechende beamtenrechtliche Vorschriften bleiben unber\u00fchrt. Die in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis bei einem Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung verbrachten Zeiten gelten bei der Anwendung beamtenrechtlicher einschlie\u00dflich besoldungs- und versorgungsrechtlicher Vorschriften und tarifvertraglicher Regelungen als bei der Deutschen Rentenversicherung verbrachte Zeiten. Haben Besch\u00e4ftigte aufgrund einer bisherigen tarifvertraglichen Regelung Anspruch auf ein h\u00f6heres Arbeitsentgelt, erhalten sie, solange die T\u00e4tigkeit der Arbeitgeberpr\u00fcfung weiterhin ausge\u00fcbt wird, eine Ausgleichszulage in H\u00f6he der Differenz zwischen dem bisherigen Entgelt und dem Entgelt, das nach den Regelungen des Satzes 2 zusteht. Der Anspruch auf Ausgleichszulage entf\u00e4llt, sobald dazu eine neue tarifvertragliche Regelung vereinbart wird.</P><P>(3) Handelt es sich bei \u00fcbernommenen Besch\u00e4ftigten um Dienstordnungsangestellte, tragen der aufnehmende Tr\u00e4ger der Rentenversicherung und der abgebende Unfallversicherungstr\u00e4ger die Versorgungsbez\u00fcge anteilig, wenn der Versorgungsfall eintritt. \u00a7 107b des Beamtenversorgungsgesetzes gilt sinngem\u00e4\u00df. Die \u00fcbergetretenen Dienstordnungsangestellten sind innerhalb eines Jahres nach dem \u00dcbertritt in das Beamtenverh\u00e4ltnis zu berufen, wenn sie die erforderlichen beamtenrechtlichen Voraussetzungen erf\u00fcllen. Sie sind unmittelbar in das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Lebenszeit unter Verleihung des Amtes zu berufen, das ihrer besoldungsrechtlichen Stellung nach dem Dienstvertrag am Tag vor der Berufung in das Beamtenverh\u00e4ltnis entspricht, sofern sie die erforderlichen beamtenrechtlichen Voraussetzungen erf\u00fcllen.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE032302360",
        "name": "\u00a7 218f",
        "title": "Evaluation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>Die Verb\u00e4nde der Unfallversicherungstr\u00e4ger haben bis zum 31. Dezember 2026 dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales einen gemeinsamen Bericht \u00fcber die Umsetzung sowie die Wirkungen und die Ergebnisse der mit dem Siebten Gesetz zur \u00c4nderung des Vierten Buches Sozialgesetzbuch und anderer Gesetze vom 1. Juli 2020 eingef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen zum Wegfall des Unterlassungszwangs, zur St\u00e4rkung der Individualpr\u00e4vention sowie zur gesetzlichen Verankerung von Beweiserleichterungen und zur erh\u00f6hten Transparenz in der Berufskrankheitenforschung vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE032503311",
        "name": "\u00a7 218g",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen bei epidemischer Lage von nationaler Tragweite",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 62 Absatz 2 Satz 1 gilt bis zum Ablauf von sechs Monaten nach Beendigung der durch das Coronavirus SARS-CoV-2 verursachten epidemischen Lage von nationaler Tragweite mit der Ma\u00dfgabe, dass in den F\u00e4llen, in denen der Dreijahreszeitraum innerhalb dieser Zeit endet, die vorl\u00e4ufige Entsch\u00e4digung sp\u00e4testens nach Ablauf dieser Frist als Rente auf unbestimmte Zeit geleistet wird. Voraussetzung f\u00fcr die Anwendung des Satzes 1 ist, dass der Umfang der Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit aufgrund dieser epidemischen Lage nicht abschlie\u00dfend festgestellt werden kann. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Renten, die bereits auf unbestimmte Zeit geleistet werden.</P><P>(2) Anspruch auf eine Waisenrente besteht auch dann, wenn wegen der durch das Coronavirus SARS-CoV-2 verursachten epidemischen Lage von nationaler Tragweite <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Schul- oder Berufsausbildung oder ein freiwilliger Dienst im Sinne des \u00a7 67 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 Buchstabe a und c nicht angetreten werden kann oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcbergangszeit nach \u00a7 67 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 Buchstabe b \u00fcberschritten wird.</LA></DD></DL></P><P>(3) Personen, die eine T\u00e4tigkeit als \u00c4rztin oder Arzt, Zahn\u00e4rztin oder Zahnarzt, Tier\u00e4rztin oder Tierarzt oder Apothekerin oder Apotheker in einem Impfzentrum im Sinne der Coronavirus-Impfverordnung oder einem Testzentrum im Sinne der Coronavirus-Testverordnung oder in den jeweils dort angegliederten mobilen Teams aus\u00fcben, sind kraft Gesetzes versichert. Die Versicherung nach Satz\u00a01 geht der Versicherung nach \u00a7\u00a02 Absatz\u00a01 Nummer\u00a01 und 9 vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE022902119",
        "name": "\u00a7 219",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE027103119",
        "name": "\u00a7 219a",
        "title": "Altersr\u00fcckstellungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) (weggefallen)</P><P>(2) F\u00fcr Personen nach \u00a7 172c Abs. 1 Satz 1, deren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis zu einem Unfallversicherungstr\u00e4ger erstmals nach dem 31. Dezember 2009 begr\u00fcndet worden ist, gelten die Zuweisungss\u00e4tze, die in der Rechtsverordnung nach \u00a7 16 Abs. 1 Satz 4 des Versorgungsr\u00fccklagegesetzes festgesetzt sind, entsprechend.</P><P>(3) Versorgungsausgaben f\u00fcr die in \u00a7 172c genannten Personenkreise, die ab dem Jahr 2030 entstehen, sowie Ausgaben, die anstelle von Versorgungsausgaben f\u00fcr diese Personenkreise geleistet werden, sind aus dem Altersr\u00fcckstellungsverm\u00f6gen zu leisten; die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann eine fr\u00fchere oder sp\u00e4tere Entnahme genehmigen.</P><P>(4) Soweit Unfallversicherungstr\u00e4ger vor dem 31. Dezember 2009 f\u00fcr einen in \u00a7 172c genannten Personenkreis Mitglied einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Versorgungseinrichtung geworden sind, werden die zu erwartenden Versorgungsleistungen im Rahmen der Verpflichtungen nach \u00a7 172c entsprechend ber\u00fccksichtigt. Wurde f\u00fcr die in \u00a7 172c genannten Personenkreise vor dem 31. Dezember 2009 Deckungskapital bei aufsichtspflichtigen Unternehmen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 und 5 des Versicherungsaufsichtsgesetzes gebildet, wird dieses anteilig im Rahmen der Verpflichtungen nach \u00a7 172c ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE023004360",
        "name": "\u00a7 220",
        "title": "Ausgleich unter den gewerblichen Berufsgenossenschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) (weggefallen)</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) Die \u00a7\u00a7 176 bis 181 gelten f\u00fcr die Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation mit der Ma\u00dfgabe, dass f\u00fcr den Zust\u00e4ndigkeitsbereich nach \u00a7 121 Absatz 2 Nummer 3 bis 8 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Ermittlung der gemeinsamen Tragung der Rentenlasten die zugrunde zu legenden Rechengr\u00f6\u00dfen f\u00fcr das Ausgleichsjahr 2016 in H\u00f6he von 15 Prozent, f\u00fcr das Ausgleichsjahr 2017 in H\u00f6he von 30 Prozent, f\u00fcr das Ausgleichsjahr 2018 in H\u00f6he von 45 Prozent, f\u00fcr das Ausgleichsjahr 2019 in H\u00f6he von 60 Prozent, f\u00fcr das Ausgleichsjahr 2020 in H\u00f6he von 75 Prozent und f\u00fcr das Ausgleichsjahr 2021 in H\u00f6he von 90 Prozent anzusetzen sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum Jahr 2021 als Latenzfaktor nach \u00a7 177 Absatz 7 der f\u00fcr das jeweilige Ausgleichsjahr f\u00fcr den Bereich der in \u00a7 121 Absatz 2 Nummer 1 und 2 genannten Unternehmensarten zu berechnende Wert anzuwenden ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE024005360",
        "name": "\u00a7 221",
        "title": "Besondere Vorschriften f\u00fcr die landwirtschaftliche Unfallversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) (weggefallen)</P><P>(2) \u00a7 80a ist nur auf Versicherungsf\u00e4lle anwendbar, die nach dem 31. Dezember 2007 eingetreten sind.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) (weggefallen)</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE025904311",
        "name": "\u00a7 221a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE026001308",
        "name": "\u00a7 221b",
        "title": "\u00dcbergangszeit und Beitragsangleichung in der landwirtschaftlichen Unfallversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG022100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beitrag, den die Unternehmer auf die Umlagen f\u00fcr die Jahre 2013 bis 2017 (\u00dcbergangszeit) zu zahlen haben, ergibt sich, wenn der nach den \u00a7\u00a7 182 und 183 berechnete Beitrag mit dem Angleichungssatz multipliziert wird.</P><P>(2) Der Angleichungssatz wird nach folgenden Rechengr\u00f6\u00dfen bestimmt:<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausgangsbeitrag ist der auf die Umlage f\u00fcr das Jahr 2012 nach \u00a7 221 Absatz 3 zu zahlende Beitrag;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zielbeitrag ist der Beitrag, der sich bei gleichen betrieblichen Verh\u00e4ltnissen und gleicher Umlage f\u00fcr das Jahr 2012 bei Anwendung der Berechnungsgrundlagen nach \u00a7 221 Absatz 4 ergeben w\u00fcrde;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausgangssatz ist der Prozentsatz des Ausgangsbeitrags im Verh\u00e4ltnis zum Zielbeitrag;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderungssatz ist ein F\u00fcnftel der Differenz zwischen dem Prozentsatz des Zielbeitrags und dem Ausgangssatz.</LA></DD></DL>Der Angleichungssatz im ersten Jahr ergibt sich aus der Summe des Ausgangssatzes und des j\u00e4hrlichen Ver\u00e4nderungssatzes. Die Angleichungss\u00e4tze in den Folgejahren ergeben sich aus der Summe des Angleichungssatzes des Vorjahres und des j\u00e4hrlichen Ver\u00e4nderungssatzes. Bei der Berechnung der Angleichungss\u00e4tze ist \u00a7 187 Absatz 1 anzuwenden. Die Angleichungss\u00e4tze f\u00fcr die \u00dcbergangszeit sind dem Unternehmer zusammen mit dem Bescheid \u00fcber die Umlage f\u00fcr das Jahr 2013 mitzuteilen.</P><P>(3) \u00c4ndern sich in der \u00dcbergangszeit die betrieblichen Verh\u00e4ltnisse gegen\u00fcber den f\u00fcr den Ausgangsbeitrag ma\u00dfgebenden Verh\u00e4ltnissen, bleiben die Angleichungss\u00e4tze nach Absatz 2 unver\u00e4ndert. F\u00fcr w\u00e4hrend der \u00dcbergangszeit neu aufzunehmende Unternehmer sind die f\u00fcr vorherige Unternehmer nach Absatz 2 festgestellten Angleichungss\u00e4tze anzuwenden.</P><P>(4) Zur Vermeidung unzumutbarer Beitragserh\u00f6hungen in der \u00dcbergangszeit kann die Satzung H\u00e4rtefallregelungen vorsehen.</P><P>(5) Aus den Sonderverm\u00f6gen k\u00f6nnen Mittel entnommen werden, um die w\u00e4hrend der \u00dcbergangszeit erfolgende Angleichung der Beitr\u00e4ge nach Absatz 1 zu gestalten. Eine sich hierdurch ergebende Verringerung der Beitr\u00e4ge ist in den Beitragsbescheiden gesondert auszuweisen.</P><P>(6) In der \u00dcbergangszeit ist \u00a7 184 Satz 2 nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR125410996BJNG028700308",
        "name": "Elftes Kapitel",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften zur Neuorganisation der gesetzlichen Unfallversicherung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE027202119",
        "name": "\u00a7 222",
        "title": "Neuorganisation der gewerblichen Berufsgenossenschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028700308"
        },
        "body": "<P>(1) (weggefallen)</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) Bei Fusionen von gewerblichen Berufsgenossenschaften ist eine angemessene Vertretung der Interessen der in den bisherigen gewerblichen Berufsgenossenschaften vertretenen Branchen sowie eine ortsnahe Betreuung der Versicherten und Unternehmen sicherzustellen.</P><P>(3a) Vereinigen sich gewerbliche Berufsgenossenschaften zu einer neuen gewerblichen Berufsgenossenschaft, so ist dort ein neuer Personalrat zu w\u00e4hlen. Die bis zum Zeitpunkt des Wirksamwerdens der Vereinigung bestehenden Personalr\u00e4te bestellen gemeinsam unverz\u00fcglich einen Wahlvorstand f\u00fcr die Neuwahl. Die bisherigen Personalr\u00e4te nehmen die Aufgaben des Personalrats wahr, bis sich der neue Personalrat konstituiert hat, l\u00e4ngstens jedoch f\u00fcr die Dauer von drei Monaten ab dem Tag der Vereinigung. F\u00fcr die Jugend- und Auszubildendenvertretungen, die Schwerbehindertenvertretungen sowie die Gleichstellungsbeauftragten gelten die S\u00e4tze 1 bis 3 entsprechend.</P><P>(4) Die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e. V. wirkt darauf hin, dass die Verwaltungs- und Verfahrenskosten vermindert werden. Vom Jahr 2009 an hat die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e. V. jedes Jahr dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales \u00fcber die Entwicklung der Verwaltungs- und Verfahrenskosten bei den gewerblichen Berufsgenossenschaften sowie \u00fcber die umgesetzten und geplanten Ma\u00dfnahmen zur Optimierung dieser Kosten zu berichten. Dabei ist gesondert auf die Schlussfolgerungen einzugehen, welche sich aus dem Benchmarking der Versicherungstr\u00e4ger ergeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE027300308",
        "name": "\u00a7 223",
        "title": "Neuorganisation der landesunmittelbaren Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028700308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Selbstverwaltungen der landesunmittelbaren Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand erstellen Konzepte zur Neuorganisation und legen sie den jeweiligen Landesregierungen bis zum 31. Dezember 2008 vor. Die Konzepte enthalten eine umfassende Pr\u00fcfung der M\u00f6glichkeiten, die Zahl der landesunmittelbaren Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand auf einen pro Land zu reduzieren.</P><P>(2) Die L\u00e4nder setzen die Konzepte nach Absatz 1 bis zum 31. Dezember 2009 um. Dabei ist eine angemessene Vertretung der Interessen von L\u00e4ndern, Kommunen und Feuerwehrverb\u00e4nden in den Selbstverwaltungsgremien sowie eine ortsnahe Betreuung der Versicherten und Unternehmen sicherzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE027405311",
        "name": "\u00a7 224",
        "title": "Umstellung der Mitgliedsnummer auf die Unternehmernummer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028700308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitgliedsnummern der gewerblichen Berufsgenossenschaften, der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft und der Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand sind in Abstimmung mit der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung e. V. bis zum 1. Januar 2023 automatisiert auf die neue Unternehmernummer umzustellen. Die Unternehmer sind \u00fcber die vergebenen Unternehmernummern und die numerische Bezeichnung der zugeh\u00f6rigen Unternehmen unverz\u00fcglich zu informieren.</P><P>(2) F\u00fcr die vorbereitenden T\u00e4tigkeiten der Berufsgenossenschaften, der Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand und der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung e. V. gilt, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jeder Unternehmer bei erstmaliger Aufnahme einer unternehmerischen T\u00e4tigkeit eine Unternehmernummer erh\u00e4lt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Unternehmer f\u00fcr die Vergabe der Unternehmernummer die dazu notwendigen Angaben, insbesondere den Namen, den Geburtsnamen, das Geburtsdatum und die aktuelle Wohnanschrift elektronisch zu \u00fcbermitteln hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unternehmernummer nach Mitteilung \u00fcber den Unternehmensbeginn im Sinne von \u00a7 192 Absatz 1 \u00fcber die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e. V. unverz\u00fcglich vergeben wird,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unternehmer, die bereits eine Unternehmernummer erhalten haben, den Beginn und das Ende eines oder mehrerer weiterer Unternehmen nach \u00a7 192 Absatz 1 unter Angabe der Unternehmernummer und der notwendigen Angaben zur Identifizierung des Unternehmens dem zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Unfallversicherung mitzuteilen haben,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem Anhang zu der Unternehmernummer die dem Unternehmer zugeh\u00f6rigen Unternehmen numerisch in aufsteigender Folge bezeichnet werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unternehmernummer und die zur Identifizierung des Unternehmens erforderlichen Daten in einem zentralen Dateisystem bei der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung e. V. gespeichert werden,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Berufsgenossenschaften und die Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand zur Erledigung ihrer gesetzlichen Aufgaben Zugriff auf dieses Dateisystem haben,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Berufsgenossenschaften und die Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand die Unternehmer- und Unternehmensnummern ihrer Mitglieder jeweils in einem gesonderten Mitgliederdateisystem f\u00fchren.</LA></DD></DL>Bei \u00c4nderungen, die die zum Unternehmer oder zum Unternehmen gespeicherten Daten betreffen, gilt \u00a7 192 Absatz 2 entsprechend. Das N\u00e4here zum Verfahren, zu den erforderlichen Angaben und zu den Datens\u00e4tzen regelt die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e.\u00a0V. in Abstimmung mit der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft in Grunds\u00e4tzen, die durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales zu genehmigen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE027601119",
        "name": "\u00a7 225",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028700308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE023104119",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 114)<BR />Gewerbliche Berufsgenossenschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028700308"
        },
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsgenossenschaft Rohstoffe und chemische Industrie,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsgenossenschaft Holz und Metall,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsgenossenschaft Energie Textil Elektro Medienerzeugnisse,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsgenossenschaft Nahrungsmittel und Gastgewerbe,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsgenossenschaft der Bauwirtschaft,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsgenossenschaft Handel und Warenlogistik,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungs-Berufsgenossenschaft,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsgenossenschaft f\u00fcr Gesundheitsdienst und Wohlfahrtspflege.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR125410996BJNE023203308",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR125410996BJNG028700308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
