{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR114690980",
    "firstPublished": "1980-08-18",
    "sourceTimestamp": "20211231214659",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Zehntes Buch Sozialgesetzbuch - Sozialverwaltungsverfahren und Sozialdatenschutz -",
    "abbreviation": "SGB X",
    "slug": "sgb_x",
    "extraAbbreviations": [
      "SGB 10"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1980, 1469 (2218)",
        "periodical": "BGBl I"
      },
      {
        "reference": "1982, 1450",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 18.1.2001 I 130;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 45 G v. 20.8.2021 I 3932",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Mittelbare \u00c4nderung durch Art. 89 Nr. 5 G v. 20.8.2021 I 3932 ist ber\u00fccksichtigt",
        "category": "Hinweis"
      },
      {
        "comment": "Mittelbare \u00c4nderung durch Nr. 2 Bek. v. 18.10.2021 BAnz AT 29.10.2021 B3 ist ber\u00fccksichtigt",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.1983 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung d. \u00a7 94 vgl. \u00a7 20b SGB 5 u. \u00a7 5 SGB 11 +++)<BR />(+++ Zur Nichtanwendung d. \u00a7\u00a7 24, 45, 48 vgl. \u00a7 108 Abs. 2 Satz 3 SGB 6 +++)<BR />(+++ Zur Nichtanwendung d. \u00a7 45 Abs. 2 vgl. \u00a7 44a SGB 12 F. ab 22.12.2016 +++)<BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr nicht mehr anzuwenden gem. Art. 109 <BR />     Nr. 3 Buchst. d DBuchst. bb G v. 8.12.2010 I 1864 mWv 15.12.2010 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: IdF d. Art. 10 Nr. 1 G v. 21.12.2000 I 1983 mWv 1.1.2001</P><P><BR /> Das G (\u00a7\u00a7 1 bis 85a) wurde als Art. I G v. 18.8.1980 I 1469 (SGB 10/Kap 1/2) vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Die \u00a7\u00a7 86ff wurden als Art. I G 860-10-3 v. 4.11.1982 I 1450 (SGB 10/Kap 3) vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE016710119",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"7\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"5.00*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"5.00*\" /><colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"5.00*\" /><colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"5.00*\" /><colspec colname=\"col7\" colnum=\"7\" colwidth=\"80*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Erstes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Verwaltungsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Anwendungsbereich, Zust\u00e4ndigkeit, Amtshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anwendungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Amtshilfepflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Voraussetzungen und Grenzen der Amtshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auswahl der Beh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Durchf\u00fchrung der Amtshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kosten der Amtshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Allgemeine Vorschriften \u00fcber das Verwaltungsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Erster Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Verfahrensgrunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Begriff des Verwaltungsverfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Nichtf\u00f6rmlichkeit des Verwaltungsverfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beteiligungsf\u00e4higkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vornahme von Verfahrenshandlungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beteiligte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bevollm\u00e4chtigte und Beist\u00e4nde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bestellung eines Empfangsbevollm\u00e4chtigten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bestellung eines Vertreters von Amts wegen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausgeschlossene Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besorgnis der Befangenheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beginn des Verfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Amtssprache</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Untersuchungsgrundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beweismittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vernehmung durch das Sozial- oder Verwaltungsgericht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Glaubhaftmachung, Versicherung an Eides statt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anh\u00f6rung Beteiligter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Akteneinsicht durch Beteiligte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zweiter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Fristen, Termine, Wiedereinsetzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fristen und Termine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wiedereinsetzung in den vorigen Stand</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wiederholte Antragstellung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Dritter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Amtliche Beglaubigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beglaubigung von Dokumenten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beglaubigung von Unterschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Verwaltungsakt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Erster Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Zustandekommen des Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Begriff des Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\">\u00a7 31a</entry><entry VJ=\"1\">Vollst\u00e4ndig automatisierter Erlass eines Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Nebenbestimmungen zum Verwaltungsakt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bestimmtheit und Form des Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Begr\u00fcndung des Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsbehelfsbelehrung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bekanntgabe des Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Offenbare Unrichtigkeiten im Verwaltungsakt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zweiter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Bestandskraft des Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirksamkeit des Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Nichtigkeit des Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Heilung von Verfahrens- und Formfehlern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Folgen von Verfahrens- und Formfehlern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Umdeutung eines fehlerhaften Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">R\u00fccknahme eines rechtswidrigen nicht beg\u00fcnstigenden Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">R\u00fccknahme eines rechtswidrigen beg\u00fcnstigenden Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Widerruf eines rechtm\u00e4\u00dfigen nicht beg\u00fcnstigenden Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Widerruf eines rechtm\u00e4\u00dfigen beg\u00fcnstigenden Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufhebung eines Verwaltungsaktes mit Dauerwirkung bei \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">R\u00fccknahme und Widerruf im Rechtsbehelfsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erstattung zu Unrecht erbrachter Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">R\u00fcckgabe von Urkunden und Sachen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Dritter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Verj\u00e4hrungsrechtliche Wirkungen des Verwaltungsaktes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Hemmung der Verj\u00e4hrung durch Verwaltungsakt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">\u00d6ffentlich-rechtlicher Vertrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zul\u00e4ssigkeit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrages</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vergleichsvertrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Austauschvertrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schriftform</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zustimmung von Dritten und Beh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Nichtigkeit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrages</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anpassung und K\u00fcndigung in besonderen F\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterwerfung unter die sofortige Vollstreckung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erg\u00e4nzende Anwendung von Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Rechtsbehelfsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsbehelfe gegen Verwaltungsakte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erstattung von Kosten im Vorverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Sechster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Kosten, Zustellung und Vollstreckung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kostenfreiheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zustellung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vollstreckung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Zweites Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Schutz der Sozialdaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Verarbeitung von Sozialdaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 67a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erhebung von Sozialdaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 67b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Speicherung, Ver\u00e4nderung, Nutzung, \u00dcbermittlung, Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung und L\u00f6schung von Sozialdaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 67c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zweckbindung sowie Speicherung, Ver\u00e4nderung und Nutzung von Sozialdaten zu anderen Zwecken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 67d</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbermittlungsgrunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 67e</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erhebung und \u00dcbermittlung zur Bek\u00e4mpfung von Leistungsmissbrauch und illegaler Ausl\u00e4nderbesch\u00e4ftigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbermittlung f\u00fcr Aufgaben der Polizeibeh\u00f6rden, der Staatsanwaltschaften, Gerichte und der Beh\u00f6rden der Gefahrenabwehr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbermittlung f\u00fcr die Erf\u00fcllung sozialer Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 70</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbermittlung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Arbeitsschutzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 71</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbermittlung f\u00fcr die Erf\u00fcllung besonderer gesetzlicher Pflichten und Mitteilungsbefugnisse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 72</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbermittlung f\u00fcr den Schutz der inneren und \u00e4u\u00dferen Sicherheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 73</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbermittlung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Strafverfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 74</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbermittlung bei Verletzung der Unterhaltspflicht und beim Versorgungsausgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\">\u00a7 74a</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbermittlung zur Durchsetzung \u00f6ffentlich-rechtlicher Anspr\u00fcche und im Vollstreckungsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 75</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbermittlung von Sozialdaten f\u00fcr die Forschung und Planung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 76</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einschr\u00e4nkung der \u00dcbermittlungsbefugnis bei besonders schutzw\u00fcrdigen Sozialdaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 77</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbermittlung ins Ausland und an internationale Organisationen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 78</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zweckbindung und Geheimhaltungspflicht eines Dritten, an den Daten \u00fcbermittelt werden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Besondere Datenverarbeitungsarten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 79</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einrichtung automatisierter Verfahren auf Abruf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 80</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verarbeitung von Sozialdaten im Auftrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Rechte der betroffenen Person, Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz und Schlussvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 81</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Recht auf Anrufung, Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\">\u00a7 81a</entry><entry VJ=\"1\">Gerichtlicher Rechtsschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\">\u00a7 81b</entry><entry VJ=\"1\">Klagen gegen den Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\">\u00a7 81c</entry><entry VJ=\"1\">Antrag auf gerichtliche Entscheidung bei angenommener Europarechtswidrigkeit eines Angemessenheitsbeschlusses der Europ\u00e4ischen Kommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 82</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Informationspflichten bei der Erhebung von Sozialdaten bei der betroffenen Person</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\">\u00a7 82a</entry><entry VJ=\"1\">Informationspflichten, wenn Sozialdaten nicht bei der betroffenen Person erhoben wurden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 83</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auskunftsrecht der betroffenen Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\">\u00a7 83a</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">Benachrichtigung bei einer Verletzung des Schutzes von Sozialdaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 84</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Recht auf Berichtigung, L\u00f6schung, Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung und Widerspruch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 85</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Strafvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 85a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Drittes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Zusammenarbeit der Leistungstr\u00e4ger und ihre Beziehungen zu Dritten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Zusammenarbeit der Leistungstr\u00e4ger untereinander und mit Dritten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Erster Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Allgemeine Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 86</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammenarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Zweiter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Zusammenarbeit der Leistungstr\u00e4ger untereinander</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 87</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beschleunigung der Zusammenarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 88</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auftrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 89</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausf\u00fchrung des Auftrags</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 90</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Antr\u00e4ge und Widerspruch beim Auftrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 91</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erstattung von Aufwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 92</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">K\u00fcndigung des Auftrags</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 93</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesetzlicher Auftrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 94</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsgemeinschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 95</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammenarbeit bei Planung und Forschung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 96</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4rztliche Untersuchungen, psychologische Eignungsuntersuchungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col5\" valign=\"top\">Dritter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col6\" valign=\"top\">Zusammenarbeit der Leistungstr\u00e4ger mit Dritten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 97</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Durchf\u00fchrung von Aufgaben durch Dritte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 98</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auskunftspflicht des Arbeitgebers</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 99</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auskunftspflicht von Angeh\u00f6rigen, Unterhaltspflichtigen oder sonstigen Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 100</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auskunftspflicht des Arztes oder Angeh\u00f6rigen eines anderen Heilberufs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 101</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auskunftspflicht der Leistungstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 101a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitteilungen der Meldebeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Erstattungsanspr\u00fcche der Leistungstr\u00e4ger untereinander</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 102</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspruch des vorl\u00e4ufig leistenden Leistungstr\u00e4gers</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 103</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspruch des Leistungstr\u00e4gers, dessen Leistungsverpflichtung nachtr\u00e4glich entfallen ist</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 104</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspruch des nachrangig verpflichteten Leistungstr\u00e4gers</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 105</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspruch des unzust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4gers</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 106</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rangfolge bei mehreren Erstattungsberechtigten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 107</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erf\u00fcllung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 108</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erstattung in Geld, Verzinsung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 109</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verwaltungskosten und Auslagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 110</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pauschalierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 111</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausschlussfrist</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 112</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">R\u00fcckerstattung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 113</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verj\u00e4hrung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 114</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsweg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col4\" valign=\"top\">Erstattungs- und Ersatzanspr\u00fcche der Leistungstr\u00e4ger gegen Dritte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 115</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche gegen den Arbeitgeber</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 116</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche gegen Schadenersatzpflichtige</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 117</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schadenersatzanspr\u00fcche mehrerer Leistungstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 118</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bindung der Gerichte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 119</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergang von Beitragsanspr\u00fcchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Viertes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" valign=\"top\">\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col6\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 120</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col7\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Anlage (zu \u00a7 78a)</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG000201308",
        "name": "Erstes Kapitel",
        "title": "Verwaltungsverfahren",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG000301308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Anwendungsbereich, Zust\u00e4ndigkeit,\nAmtshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE002302308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften dieses Kapitels gelten f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtliche Verwaltungst\u00e4tigkeit der Beh\u00f6rden, die nach diesem Gesetzbuch ausge\u00fcbt wird. F\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtliche Verwaltungst\u00e4tigkeit der Beh\u00f6rden der L\u00e4nder, der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, der sonstigen der Aufsicht des Landes unterstehenden juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts zur Ausf\u00fchrung von besonderen Teilen dieses Gesetzbuches, die nach Inkrafttreten der Vorschriften dieses Kapitels Bestandteil des Sozialgesetzbuches werden, gilt dies nur, soweit diese besonderen Teile mit Zustimmung des Bundesrates die Vorschriften dieses Kapitels f\u00fcr anwendbar erkl\u00e4ren. Die Vorschriften gelten nicht f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten.</P><P>(2) Beh\u00f6rde im Sinne dieses Gesetzbuches ist jede Stelle, die Aufgaben der \u00f6ffentlichen Verwaltung wahrnimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE002402308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Sind mehrere Beh\u00f6rden \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, entscheidet die Beh\u00f6rde, die zuerst mit der Sache befasst worden ist, es sei denn, die gemeinsame Aufsichtsbeh\u00f6rde bestimmt, dass eine andere \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu entscheiden hat. Diese Aufsichtsbeh\u00f6rde entscheidet ferner \u00fcber die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit, wenn sich mehrere Beh\u00f6rden f\u00fcr zust\u00e4ndig oder f\u00fcr unzust\u00e4ndig halten oder wenn die Zust\u00e4ndigkeit aus anderen Gr\u00fcnden zweifelhaft ist. Fehlt eine gemeinsame Aufsichtsbeh\u00f6rde, treffen die Aufsichtsbeh\u00f6rden die Entscheidung gemeinsam.</P><P>(2) \u00c4ndern sich im Lauf des Verwaltungsverfahrens die die Zust\u00e4ndigkeit begr\u00fcndenden Umst\u00e4nde, kann die bisher zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde das Verwaltungsverfahren fortf\u00fchren, wenn dies unter Wahrung der Interessen der Beteiligten der einfachen und zweckm\u00e4\u00dfigen Durchf\u00fchrung des Verfahrens dient und die nunmehr zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zustimmt.</P><P>(3) Hat die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit gewechselt, muss die bisher zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Leistungen noch solange erbringen, bis sie von der nunmehr zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde fortgesetzt werden. Diese hat der bisher zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die nach dem Zust\u00e4ndigkeitswechsel noch erbrachten Leistungen auf Anforderung zu erstatten. \u00a7 102 Abs. 2 gilt entsprechend.</P><P>(4) Bei Gefahr im Verzug ist f\u00fcr unaufschiebbare Ma\u00dfnahmen jede Beh\u00f6rde \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, in deren Bezirk der Anlass f\u00fcr die Amtshandlung hervortritt. Die nach den besonderen Teilen dieses Gesetzbuchs \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist unverz\u00fcglich zu unterrichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE002501308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Amtshilfepflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Jede Beh\u00f6rde leistet anderen Beh\u00f6rden auf Ersuchen erg\u00e4nzende Hilfe (Amtshilfe).</P><P>(2) Amtshilfe liegt nicht vor, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beh\u00f6rden einander innerhalb eines bestehenden Weisungsverh\u00e4ltnisses Hilfe leisten,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Hilfeleistung in Handlungen besteht, die der ersuchten Beh\u00f6rde als eigene Aufgabe obliegen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE002601308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Voraussetzungen und Grenzen der Amtshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Beh\u00f6rde kann um Amtshilfe insbesondere dann ersuchen, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus rechtlichen Gr\u00fcnden die Amtshandlung nicht selbst vornehmen kann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden, besonders weil die zur Vornahme der Amtshandlung erforderlichen Dienstkr\u00e4fte oder Einrichtungen fehlen, die Amtshandlung nicht selbst vornehmen kann,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung ihrer Aufgaben auf die Kenntnis von Tatsachen angewiesen ist, die ihr unbekannt sind und die sie selbst nicht ermitteln kann,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung ihrer Aufgaben Urkunden oder sonstige Beweismittel ben\u00f6tigt, die sich im Besitz der ersuchten Beh\u00f6rde befinden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Amtshandlung nur mit wesentlich gr\u00f6\u00dferem Aufwand vornehmen k\u00f6nnte als die ersuchte Beh\u00f6rde.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die ersuchte Beh\u00f6rde darf Hilfe nicht leisten, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie hierzu aus rechtlichen Gr\u00fcnden nicht in der Lage ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die Hilfeleistung dem Wohl des Bundes oder eines Landes erhebliche Nachteile bereitet w\u00fcrden.</LA></DD></DL>Die ersuchte Beh\u00f6rde ist insbesondere zur Vorlage von Urkunden oder Akten sowie zur Erteilung von Ausk\u00fcnften nicht verpflichtet, wenn die Vorg\u00e4nge nach einem Gesetz oder ihrem Wesen nach geheim gehalten werden m\u00fcssen.</P><P>(3) Die ersuchte Beh\u00f6rde braucht Hilfe nicht zu leisten, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine andere Beh\u00f6rde die Hilfe wesentlich einfacher oder mit wesentlich geringerem Aufwand leisten kann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie die Hilfe nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfem Aufwand leisten k\u00f6nnte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie unter Ber\u00fccksichtigung der Aufgaben der ersuchenden Beh\u00f6rde durch die Hilfeleistung die Erf\u00fcllung ihrer eigenen Aufgaben ernstlich gef\u00e4hrden w\u00fcrde.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die ersuchte Beh\u00f6rde darf die Hilfe nicht deshalb verweigern, weil sie das Ersuchen aus anderen als den in Absatz 3 genannten Gr\u00fcnden oder weil sie die mit der Amtshilfe zu verwirklichende Ma\u00dfnahme f\u00fcr unzweckm\u00e4\u00dfig h\u00e4lt.</P><P>(5) H\u00e4lt die ersuchte Beh\u00f6rde sich zur Hilfe nicht f\u00fcr verpflichtet, teilt sie der ersuchenden Beh\u00f6rde ihre Auffassung mit. Besteht diese auf der Amtshilfe, entscheidet \u00fcber die Verpflichtung zur Amtshilfe die gemeinsame Aufsichtsbeh\u00f6rde oder, sofern eine solche nicht besteht, die f\u00fcr die ersuchte Beh\u00f6rde zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE002701308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Auswahl der Beh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>Kommen f\u00fcr die Amtshilfe mehrere Beh\u00f6rden in Betracht, soll nach M\u00f6glichkeit eine Beh\u00f6rde der untersten Verwaltungsstufe des Verwaltungszweiges ersucht werden, dem die ersuchende Beh\u00f6rde angeh\u00f6rt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE002801308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Amtshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Zul\u00e4ssigkeit der Ma\u00dfnahme, die durch die Amtshilfe verwirklicht werden soll, richtet sich nach dem f\u00fcr die ersuchende Beh\u00f6rde, die Durchf\u00fchrung der Amtshilfe nach dem f\u00fcr die ersuchte Beh\u00f6rde geltenden Recht.</P><P>(2) Die ersuchende Beh\u00f6rde tr\u00e4gt gegen\u00fcber der ersuchten Beh\u00f6rde die Verantwortung f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der zu treffenden Ma\u00dfnahme. Die ersuchte Beh\u00f6rde ist f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Amtshilfe verantwortlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE002903308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Kosten der Amtshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die ersuchende Beh\u00f6rde hat der ersuchten Beh\u00f6rde f\u00fcr die Amtshilfe keine Verwaltungsgeb\u00fchr zu entrichten. Auslagen hat sie der ersuchten Beh\u00f6rde auf Anforderung zu erstatten, wenn sie im Einzelfall 35 Euro, bei Amtshilfe zwischen Versicherungstr\u00e4gern 100 Euro \u00fcbersteigen. Abweichende Vereinbarungen werden dadurch nicht ber\u00fchrt. Leisten Beh\u00f6rden desselben Rechtstr\u00e4gers einander Amtshilfe, werden die Auslagen nicht erstattet.</P><P>(2) Nimmt die ersuchte Beh\u00f6rde zur Durchf\u00fchrung der Amtshilfe eine kostenpflichtige Amtshandlung vor, stehen ihr die von einem Dritten hierf\u00fcr geschuldeten Kosten (Verwaltungsgeb\u00fchren, Benutzungsgeb\u00fchren und Auslagen) zu.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG000401308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Allgemeine Vorschriften \u00fcber\ndas Verwaltungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG000501308",
        "name": "Erster Titel",
        "title": "Verfahrensgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000401308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE003001308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Begriff des Verwaltungsverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Das Verwaltungsverfahren im Sinne dieses Gesetzbuches ist die nach au\u00dfen wirkende T\u00e4tigkeit der Beh\u00f6rden, die auf die Pr\u00fcfung der Voraussetzungen, die Vorbereitung und den Erlass eines Verwaltungsaktes oder auf den Abschluss eines \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrages gerichtet ist; es schlie\u00dft den Erlass des Verwaltungsaktes oder den Abschluss des \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrags ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE003102308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Nichtf\u00f6rmlichkeit des Verwaltungsverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Das Verwaltungsverfahren ist an bestimmte Formen nicht gebunden, soweit keine besonderen Rechtsvorschriften f\u00fcr die Form des Verfahrens bestehen. Es ist einfach, zweckm\u00e4\u00dfig und z\u00fcgig durchzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE003201308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Beteiligungsf\u00e4higkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>F\u00e4hig, am Verfahren beteiligt zu sein, sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrliche und juristische Personen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinigungen, soweit ihnen ein Recht zustehen kann,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beh\u00f6rden.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE003302308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Vornahme von Verfahrenshandlungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00e4hig zur Vornahme von Verfahrenshandlungen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrliche Personen, die nach b\u00fcrgerlichem Recht gesch\u00e4ftsf\u00e4hig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrliche Personen, die nach b\u00fcrgerlichem Recht in der Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit beschr\u00e4nkt sind, soweit sie f\u00fcr den Gegenstand des Verfahrens durch Vorschriften des b\u00fcrgerlichen Rechts als gesch\u00e4ftsf\u00e4hig oder durch Vorschriften des \u00f6ffentlichen Rechts als handlungsf\u00e4hig anerkannt sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">juristische Personen und Vereinigungen (\u00a7 10 Nr. 2) durch ihre gesetzlichen Vertreter oder durch besonders Beauftragte,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beh\u00f6rden durch ihre Leiter, deren Vertreter oder Beauftragte.</LA></DD></DL></P><P>(2) Betrifft ein Einwilligungsvorbehalt nach \u00a7 1903 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches den Gegenstand des Verfahrens, so ist ein gesch\u00e4ftsf\u00e4higer Betreuter nur insoweit zur Vornahme von Verfahrenshandlungen f\u00e4hig, als er nach den Vorschriften des b\u00fcrgerlichen Rechts ohne Einwilligung des Betreuers handeln kann oder durch Vorschriften des \u00f6ffentlichen Rechts als handlungsf\u00e4hig anerkannt ist.</P><P>(3) Die \u00a7\u00a7 53 und 55 der Zivilprozessordnung gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE003401308",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Beteiligte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Beteiligte sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Antragsteller und Antragsgegner,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diejenigen, an die die Beh\u00f6rde den Verwaltungsakt richten will oder gerichtet hat,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diejenigen, mit denen die Beh\u00f6rde einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag schlie\u00dfen will oder geschlossen hat,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diejenigen, die nach Absatz 2 von der Beh\u00f6rde zu dem Verfahren hinzugezogen worden sind.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Beh\u00f6rde kann von Amts wegen oder auf Antrag diejenigen, deren rechtliche Interessen durch den Ausgang des Verfahrens ber\u00fchrt werden k\u00f6nnen, als Beteiligte hinzuziehen. Hat der Ausgang des Verfahrens rechtsgestaltende Wirkung f\u00fcr einen Dritten, ist dieser auf Antrag als Beteiligter zu dem Verfahren hinzuzuziehen; soweit er der Beh\u00f6rde bekannt ist, hat diese ihn von der Einleitung des Verfahrens zu benachrichtigen.</P><P>(3) Wer anzuh\u00f6ren ist, ohne dass die Voraussetzungen des Absatzes 1 vorliegen, wird dadurch nicht Beteiligter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE003503308",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Bevollm\u00e4chtigte und Beist\u00e4nde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Beteiligter kann sich durch einen Bevollm\u00e4chtigten vertreten lassen. Die Vollmacht erm\u00e4chtigt zu allen das Verwaltungsverfahren betreffenden Verfahrenshandlungen, sofern sich aus ihrem Inhalt nicht etwas anderes ergibt. Der Bevollm\u00e4chtigte hat auf Verlangen seine Vollmacht schriftlich nachzuweisen. Ein Widerruf der Vollmacht wird der Beh\u00f6rde gegen\u00fcber erst wirksam, wenn er ihr zugeht.</P><P>(2) Die Vollmacht wird weder durch den Tod des Vollmachtgebers noch durch eine Ver\u00e4nderung in seiner Handlungsf\u00e4higkeit oder seiner gesetzlichen Vertretung aufgehoben; der Bevollm\u00e4chtigte hat jedoch, wenn er f\u00fcr den Rechtsnachfolger im Verwaltungsverfahren auftritt, dessen Vollmacht auf Verlangen schriftlich beizubringen.</P><P>(3) Ist f\u00fcr das Verfahren ein Bevollm\u00e4chtigter bestellt, muss sich die Beh\u00f6rde an ihn wenden. Sie kann sich an den Beteiligten selbst wenden, soweit er zur Mitwirkung verpflichtet ist. Wendet sich die Beh\u00f6rde an den Beteiligten, muss der Bevollm\u00e4chtigte verst\u00e4ndigt werden. Vorschriften \u00fcber die Zustellung an Bevollm\u00e4chtigte bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(4) Ein Beteiligter kann zu Verhandlungen und Besprechungen mit einem Beistand erscheinen. Das von dem Beistand Vorgetragene gilt als von dem Beteiligten vorgebracht, soweit dieser nicht unverz\u00fcglich widerspricht.</P><P>(5) Bevollm\u00e4chtigte und Beist\u00e4nde sind zur\u00fcckzuweisen, wenn sie entgegen \u00a7 3 des Rechtsdienstleistungsgesetzes Rechtsdienstleistungen erbringen.</P><P>(6) Bevollm\u00e4chtigte und Beist\u00e4nde k\u00f6nnen vom Vortrag zur\u00fcckgewiesen werden, wenn sie hierzu ungeeignet sind; vom m\u00fcndlichen Vortrag k\u00f6nnen sie nur zur\u00fcckgewiesen werden, wenn sie zum sachgem\u00e4\u00dfen Vortrag nicht f\u00e4hig sind. Nicht zur\u00fcckgewiesen werden k\u00f6nnen Personen, die nach \u00a7 73 Abs. 2 Satz 1 und 2 Nr. 3 bis 9 des Sozialgerichtsgesetzes zur Vertretung im sozialgerichtlichen Verfahren befugt sind.</P><P>(7) Die Zur\u00fcckweisung nach den Abs\u00e4tzen 5 und 6 ist auch dem Beteiligten, dessen Bevollm\u00e4chtigter oder Beistand zur\u00fcckgewiesen wird, schriftlich mitzuteilen. Verfahrenshandlungen des zur\u00fcckgewiesenen Bevollm\u00e4chtigten oder Beistandes, die dieser nach der Zur\u00fcckweisung vornimmt, sind unwirksam.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE003603308",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Bestellung eines Empfangsbevollm\u00e4chtigten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Ein Beteiligter ohne Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt, Sitz oder Gesch\u00e4ftsleitung im Inland hat der Beh\u00f6rde auf Verlangen innerhalb einer angemessenen Frist einen Empfangsbevollm\u00e4chtigten im Inland zu benennen. Unterl\u00e4sst er dies, gilt ein an ihn gerichtetes Schriftst\u00fcck am siebenten Tage nach der Aufgabe zur Post und ein elektronisch \u00fcbermitteltes Dokument am dritten Tage nach der Absendung als zugegangen. Dies gilt nicht, wenn feststeht, dass das Dokument den Empf\u00e4nger nicht oder zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt erreicht hat. Auf die Rechtsfolgen der Unterlassung ist der Beteiligte hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE003704308",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Bestellung eines Vertreters von Amts wegen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein Vertreter nicht vorhanden, hat das Gericht auf Ersuchen der Beh\u00f6rde einen geeigneten Vertreter zu bestellen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen Beteiligten, dessen Person unbekannt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen abwesenden Beteiligten, dessen Aufenthalt unbekannt ist oder der an der Besorgung seiner Angelegenheiten verhindert ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen Beteiligten ohne Aufenthalt im Inland, wenn er der Aufforderung der Beh\u00f6rde, einen Vertreter zu bestellen, innerhalb der ihm gesetzten Frist nicht nachgekommen ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen Beteiligten, der infolge einer psychischen Krankheit oder k\u00f6rperlichen, geistigen oder seelischen Behinderung nicht in der Lage ist, in dem Verwaltungsverfahren selbst t\u00e4tig zu werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr die Bestellung des Vertreters ist in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 4 das Betreuungsgericht zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk der Beteiligte seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat; im \u00dcbrigen ist das Betreuungsgericht zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk die ersuchende Beh\u00f6rde ihren Sitz hat.Ist der Beteiligte minderj\u00e4hrig, tritt an die Stelle des Betreuungsgerichts das Familiengericht.</P><P>(3) Der Vertreter hat gegen den Rechtstr\u00e4ger der Beh\u00f6rde, die um seine Bestellung ersucht hat, Anspruch auf eine angemessene Verg\u00fctung und auf die Erstattung seiner baren Auslagen. Die Beh\u00f6rde kann von dem Vertretenen Ersatz ihrer Aufwendungen verlangen. Sie bestimmt die Verg\u00fctung und stellt die Auslagen und Aufwendungen fest.</P><P>(4) Im \u00dcbrigen gelten f\u00fcr die Bestellung und f\u00fcr das Amt des Vertreters in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 4 die Vorschriften \u00fcber die Betreuung, in den \u00fcbrigen F\u00e4llen die Vorschriften \u00fcber die Pflegschaft entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE003803126",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Ausgeschlossene Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) In einem Verwaltungsverfahren darf f\u00fcr eine Beh\u00f6rde nicht t\u00e4tig werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer selbst Beteiligter ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer Angeh\u00f6riger eines Beteiligten ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer einen Beteiligten kraft Gesetzes oder Vollmacht allgemein oder in diesem Verwaltungsverfahren vertritt oder als Beistand zugezogen ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer Angeh\u00f6riger einer Person ist, die einen Beteiligten in diesem Verfahren vertritt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer bei einem Beteiligten gegen Entgelt besch\u00e4ftigt ist oder bei ihm als Mitglied des Vorstandes, des Aufsichtsrates oder eines gleichartigen Organs t\u00e4tig ist; dies gilt nicht f\u00fcr den, dessen Anstellungsk\u00f6rperschaft Beteiligte ist, und nicht f\u00fcr Besch\u00e4ftigte bei Betriebskrankenkassen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer au\u00dferhalb seiner amtlichen Eigenschaft in der Angelegenheit ein Gutachten abgegeben hat oder sonst t\u00e4tig geworden ist.</LA></DD></DL>Dem Beteiligten steht gleich, wer durch die T\u00e4tigkeit oder durch die Entscheidung einen unmittelbaren Vorteil oder Nachteil erlangen kann. Dies gilt nicht, wenn der Vor- oder Nachteil nur darauf beruht, dass jemand einer Berufs- oder Bev\u00f6lkerungsgruppe angeh\u00f6rt, deren gemeinsame Interessen durch die Angelegenheit ber\u00fchrt werden.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Wahlen zu einer ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit und f\u00fcr die Abberufung von ehrenamtlich T\u00e4tigen. Absatz 1 Nr. 3 und 5 gilt auch nicht f\u00fcr das Verwaltungsverfahren auf Grund der Beziehungen zwischen \u00c4rzten, Zahn\u00e4rzten und Krankenkassen.</P><P>(3) Wer nach Absatz 1 ausgeschlossen ist, darf bei Gefahr im Verzug unaufschiebbare Ma\u00dfnahmen treffen.</P><P>(4) H\u00e4lt sich ein Mitglied eines Ausschusses oder Beirats f\u00fcr ausgeschlossen oder bestehen Zweifel, ob die Voraussetzungen des Absatzes 1 gegeben sind, ist dies dem Ausschu\u00df oder Beirat mitzuteilen. Der Ausschuss oder Beirat entscheidet \u00fcber den Ausschluss. Der Betroffene darf an dieser Entscheidung nicht mitwirken. Das ausgeschlossene Mitglied darf bei der weiteren Beratung und Beschlussfassung nicht zugegen sein.</P><P>(5) Angeh\u00f6rige im Sinne des Absatzes 1 Nr. 2 und 4 sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verlobte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ehegatte oder Lebenspartner,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwandte und Verschw\u00e4gerte gerader Linie,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschwister,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder der Geschwister,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ehegatten oder Lebenspartner der Geschwister und Geschwister der Ehegatten oder Lebenspartner,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschwister der Eltern,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die durch ein auf l\u00e4ngere Dauer angelegtes Pflegeverh\u00e4ltnis mit h\u00e4uslicher Gemeinschaft wie Eltern und Kind miteinander verbunden sind (Pflegeeltern und Pflegekinder).</LA></DD></DL>Angeh\u00f6rige sind die in Satz 1 aufgef\u00fchrten Personen auch dann, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen der Nummern 2, 3 und 6 die die Beziehung begr\u00fcndende Ehe oder Lebenspartnerschaft nicht mehr besteht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen der Nummern 3 bis 7 die Verwandtschaft oder Schw\u00e4gerschaft durch Annahme als Kind erloschen ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall der Nummer 8 die h\u00e4usliche Gemeinschaft nicht mehr besteht, sofern die Personen weiterhin wie Eltern und Kind miteinander verbunden sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE003902308",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Besorgnis der Befangenheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Liegt ein Grund vor, der geeignet ist, Misstrauen gegen eine unparteiische Amtsaus\u00fcbung zu rechtfertigen, oder wird von einem Beteiligten das Vorliegen eines solchen Grundes behauptet, hat, wer in einem Verwaltungsverfahren f\u00fcr eine Beh\u00f6rde t\u00e4tig werden soll, den Leiter der Beh\u00f6rde oder den von diesem Beauftragten zu unterrichten und sich auf dessen Anordnung der Mitwirkung zu enthalten. Betrifft die Besorgnis der Befangenheit den Leiter der Beh\u00f6rde, trifft diese Anordnung die Aufsichtsbeh\u00f6rde, sofern sich der Beh\u00f6rdenleiter nicht selbst einer Mitwirkung enth\u00e4lt. Bei den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der Versicherungstr\u00e4ger tritt an die Stelle der Aufsichtsbeh\u00f6rde der Vorstand.</P><P>(2) F\u00fcr Mitglieder eines Ausschusses oder Beirats gilt \u00a7 16 Abs. 4 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE004001308",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Beginn des Verfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Die Beh\u00f6rde entscheidet nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen, ob und wann sie ein Verwaltungsverfahren durchf\u00fchrt. Dies gilt nicht, wenn die Beh\u00f6rde auf Grund von Rechtsvorschriften <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Amts wegen oder auf Antrag t\u00e4tig werden muss,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur auf Antrag t\u00e4tig werden darf und ein Antrag nicht vorliegt.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE004106119",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Amtssprache",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Amtssprache ist deutsch. Menschen mit H\u00f6rbehinderungen und Menschen mit Sprachbehinderungen haben das Recht, in Deutscher Geb\u00e4rdensprache, mit lautsprachbegleitenden Geb\u00e4rden oder \u00fcber andere geeignete Kommunikationshilfen zu kommunizieren; Kosten f\u00fcr Kommunikationshilfen sind von der Beh\u00f6rde oder dem f\u00fcr die Sozialleistung zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger zu tragen. \u00a7 5 der Kommunikationshilfenverordnung in der jeweils geltenden Fassung gilt entsprechend.</P><P>(1a) \u00a7 11 des Behindertengleichstellungsgesetzes gilt in seiner jeweils geltenden Fassung f\u00fcr das Sozialverwaltungsverfahren entsprechend.</P><P>(2) Werden bei einer Beh\u00f6rde in einer fremden Sprache Antr\u00e4ge gestellt oder Eingaben, Belege, Urkunden oder sonstige Dokumente vorgelegt, soll die Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich die Vorlage einer \u00dcbersetzung innerhalb einer von ihr zu setzenden angemessenen Frist verlangen, sofern sie nicht in der Lage ist, die Antr\u00e4ge oder Dokumente zu verstehen. In begr\u00fcndeten F\u00e4llen kann die Vorlage einer beglaubigten oder von einem \u00f6ffentlich bestellten oder beeidigten Dolmetscher oder \u00dcbersetzer angefertigten \u00dcbersetzung verlangt werden. Wird die verlangte \u00dcbersetzung nicht innerhalb der gesetzten Frist vorgelegt, kann die Beh\u00f6rde eine \u00dcbersetzung beschaffen und hierf\u00fcr Ersatz ihrer Aufwendungen in angemessenem Umfang verlangen. Falls die Beh\u00f6rde Dolmetscher oder \u00dcbersetzer herangezogen hat, die nicht Kommunikationshilfe im Sinne von Absatz 1 Satz 2 sind, erhalten sie auf Antrag in entsprechender Anwendung des Justizverg\u00fctungs- und -entsch\u00e4digungsgesetzes eine Verg\u00fctung; mit Dolmetschern oder \u00dcbersetzern kann die Beh\u00f6rde eine Verg\u00fctung vereinbaren.</P><P>(3) Soll durch eine Anzeige, einen Antrag oder die Abgabe einer Willenserkl\u00e4rung eine Frist in Lauf gesetzt werden, innerhalb deren die Beh\u00f6rde in einer bestimmten Weise t\u00e4tig werden muss, und gehen diese in einer fremden Sprache ein, beginnt der Lauf der Frist erst mit dem Zeitpunkt, in dem der Beh\u00f6rde eine \u00dcbersetzung vorliegt.</P><P>(4) Soll durch eine Anzeige, einen Antrag oder eine Willenserkl\u00e4rung, die in fremder Sprache eingehen, zugunsten eines Beteiligten eine Frist gegen\u00fcber der Beh\u00f6rde gewahrt, ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Anspruch geltend gemacht oder eine Sozialleistung begehrt werden, gelten die Anzeige, der Antrag oder die Willenserkl\u00e4rung als zum Zeitpunkt des Eingangs bei der Beh\u00f6rde abgegeben, wenn die Beh\u00f6rde in der Lage ist, die Anzeige, den Antrag oder die Willenserkl\u00e4rung zu verstehen, oder wenn innerhalb der gesetzten Frist eine \u00dcbersetzung vorgelegt wird. Anderenfalls ist der Zeitpunkt des Eingangs der \u00dcbersetzung ma\u00dfgebend. Auf diese Rechtsfolge ist bei der Fristsetzung hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE004201308",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Untersuchungsgrundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beh\u00f6rde ermittelt den Sachverhalt von Amts wegen. Sie bestimmt Art und Umfang der Ermittlungen; an das Vorbringen und an die Beweisantr\u00e4ge der Beteiligten ist sie nicht gebunden.</P><P>(2) Die Beh\u00f6rde hat alle f\u00fcr den Einzelfall bedeutsamen, auch die f\u00fcr die Beteiligten g\u00fcnstigen Umst\u00e4nde zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Die Beh\u00f6rde darf die Entgegennahme von Erkl\u00e4rungen oder Antr\u00e4gen, die in ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich fallen, nicht deshalb verweigern, weil sie die Erkl\u00e4rung oder den Antrag in der Sache f\u00fcr unzul\u00e4ssig oder unbegr\u00fcndet h\u00e4lt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE004304377",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Beweismittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beh\u00f6rde bedient sich der Beweismittel, die sie nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen zur Ermittlung des Sachverhalts f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt. Sie kann insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausk\u00fcnfte jeder Art, auch elektronisch und als elektronisches Dokument, einholen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beteiligte anh\u00f6ren, Zeugen und Sachverst\u00e4ndige vernehmen oder die schriftliche oder elektronische \u00c4u\u00dferung von Beteiligten, Sachverst\u00e4ndigen und Zeugen einholen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Urkunden und Akten beiziehen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Augenschein einnehmen.</LA></DD></DL>Urkunden und Akten k\u00f6nnen auch in elektronischer Form beigezogen werden, es sei denn, durch Rechtsvorschrift ist etwas anderes bestimmt.</P><P>(2) Die Beteiligten sollen bei der Ermittlung des Sachverhalts mitwirken. Sie sollen insbesondere ihnen bekannte Tatsachen und Beweismittel angeben. Eine weitergehende Pflicht, bei der Ermittlung des Sachverhalts mitzuwirken, insbesondere eine Pflicht zum pers\u00f6nlichen Erscheinen oder zur Aussage, besteht nur, soweit sie durch Rechtsvorschrift besonders vorgesehen ist.</P><P>(3) F\u00fcr Zeugen und Sachverst\u00e4ndige besteht eine Pflicht zur Aussage oder zur Erstattung von Gutachten, wenn sie durch Rechtsvorschrift vorgesehen ist. Eine solche Pflicht besteht auch dann, wenn die Aussage oder die Erstattung von Gutachten im Rahmen von \u00a7 407 der Zivilprozessordnung zur Entscheidung \u00fcber die Entstehung, Erbringung, Fortsetzung, das Ruhen, die Entziehung oder den Wegfall einer Sozialleistung sowie deren H\u00f6he unabweisbar ist. Die Vorschriften der Zivilproze\u00dfordnung \u00fcber das Recht, ein Zeugnis oder ein Gutachten zu verweigern, \u00fcber die Ablehnung von Sachverst\u00e4ndigen sowie \u00fcber die Vernehmung von Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes als Zeugen oder Sachverst\u00e4ndige gelten entsprechend. Falls die Beh\u00f6rde Zeugen, Sachverst\u00e4ndige und Dritte herangezogen hat, erhalten sie auf Antrag in entsprechender Anwendung des Justizverg\u00fctungs- und -entsch\u00e4digungsgesetzes eine Entsch\u00e4digung oder Verg\u00fctung; mit Sachverst\u00e4ndigen kann die Beh\u00f6rde eine Verg\u00fctung vereinbaren.</P><P>(4) Die Finanzbeh\u00f6rden haben, soweit es im Verfahren nach diesem Gesetzbuch erforderlich ist, Auskunft \u00fcber die ihnen bekannten Einkommens- oder Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse des Antragstellers, Leistungsempf\u00e4ngers, Erstattungspflichtigen, Unterhaltsverpflichteten, Unterhaltsberechtigten oder der zum Haushalt rechnenden Familienmitglieder zu erteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE004402311",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Vernehmung durch das Sozial- oder Verwaltungsgericht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Verweigern Zeugen oder Sachverst\u00e4ndige in den F\u00e4llen des \u00a7 21 Abs. 3 ohne Vorliegen eines der in den \u00a7\u00a7 376, 383 bis 385 und 408 der Zivilprozessordnung bezeichneten Gr\u00fcnde die Aussage oder die Erstattung des Gutachtens, kann die Beh\u00f6rde je nach dem gegebenen Rechtsweg das f\u00fcr den Wohnsitz oder den Aufenthaltsort des Zeugen oder des Sachverst\u00e4ndigen zust\u00e4ndige Sozial- oder Verwaltungsgericht um die Vernehmung ersuchen. Befindet sich der Wohnsitz oder der Aufenthaltsort des Zeugen oder des Sachverst\u00e4ndigen nicht am Sitz eines Sozial- oder Verwaltungsgerichts oder einer Zweigstelle eines Sozialgerichts oder einer besonders errichteten Kammer eines Verwaltungsgerichts, kann auch das zust\u00e4ndige Amtsgericht um die Vernehmung ersucht werden. In dem Ersuchen hat die Beh\u00f6rde den Gegenstand der Vernehmung darzulegen sowie die Namen und Anschriften der Beteiligten anzugeben. Das Gericht hat die Beteiligten von den Beweisterminen zu benachrichtigen.</P><P>(2) H\u00e4lt die Beh\u00f6rde mit R\u00fccksicht auf die Bedeutung der Aussage eines Zeugen oder des Gutachtens eines Sachverst\u00e4ndigen oder zur Herbeif\u00fchrung einer wahrheitsgem\u00e4\u00dfen Aussage die Beeidigung f\u00fcr geboten, kann sie das nach Absatz 1 zust\u00e4ndige Gericht um die eidliche Vernehmung ersuchen.</P><P>(3) Das Gericht entscheidet \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit einer Verweigerung des Zeugnisses, des Gutachtens oder der Eidesleistung.</P><P>(4) Ein Ersuchen nach Absatz 1 oder 2 an das Gericht darf nur von dem Beh\u00f6rdenleiter, seinem allgemeinen Vertreter oder einem Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes gestellt werden, der die Bef\u00e4higung zum Richteramt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE004504311",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Glaubhaftmachung, Versicherung an Eides statt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Sieht eine Rechtsvorschrift vor, dass f\u00fcr die Feststellung der erheblichen Tatsachen deren Glaubhaftmachung gen\u00fcgt, kann auch die Versicherung an Eides statt zugelassen werden. Eine Tatsache ist dann als glaubhaft anzusehen, wenn ihr Vorliegen nach dem Ergebnis der Ermittlungen, die sich auf s\u00e4mtliche erreichbaren Beweismittel erstrecken sollen, \u00fcberwiegend wahrscheinlich ist.</P><P>(2) Die Beh\u00f6rde darf bei der Ermittlung des Sachverhalts eine Versicherung an Eides statt nur verlangen und abnehmen, wenn die Abnahme der Versicherung \u00fcber den betreffenden Gegenstand und in dem betreffenden Verfahren durch Gesetz oder Rechtsverordnung vorgesehen und die Beh\u00f6rde durch Rechtsvorschrift f\u00fcr zust\u00e4ndig erkl\u00e4rt worden ist. Eine Versicherung an Eides statt soll nur gefordert werden, wenn andere Mittel zur Erforschung der Wahrheit nicht vorhanden sind, zu keinem Ergebnis gef\u00fchrt haben oder einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand erfordern. Von eidesunf\u00e4higen Personen im Sinne des \u00a7 393 der Zivilprozessordnung darf eine eidesstattliche Versicherung nicht verlangt werden.</P><P>(3) Wird die Versicherung an Eides statt von einer Beh\u00f6rde zur Niederschrift aufgenommen, sind zur Aufnahme nur der Beh\u00f6rdenleiter, sein allgemeiner Vertreter sowie Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes befugt, welche die Bef\u00e4higung zum Richteramt haben. Andere Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes kann der Beh\u00f6rdenleiter oder sein allgemeiner Vertreter hierzu allgemein oder im Einzelfall schriftlich erm\u00e4chtigen.</P><P>(4) Die Versicherung besteht darin, dass der Versichernde die Richtigkeit seiner Erkl\u00e4rung \u00fcber den betreffenden Gegenstand best\u00e4tigt und erkl\u00e4rt: \"Ich versichere an Eides statt, dass ich nach bestem Wissen die reine Wahrheit gesagt und nichts verschwiegen habe.\" Bevollm\u00e4chtigte und Beist\u00e4nde sind berechtigt, an der Aufnahme der Versicherung an Eides statt teilzunehmen.</P><P>(5) Vor der Aufnahme der Versicherung an Eides statt ist der Versichernde \u00fcber die Bedeutung der eidesstattlichen Versicherung und die strafrechtlichen Folgen einer unrichtigen oder unvollst\u00e4ndigen eidesstattlichen Versicherung zu belehren. Die Belehrung ist in der Niederschrift zu vermerken.</P><P>(6) Die Niederschrift hat ferner die Namen der anwesenden Personen sowie den Ort und den Tag der Niederschrift zu enthalten. Die Niederschrift ist demjenigen, der die eidesstattliche Versicherung abgibt, zur Genehmigung vorzulesen oder auf Verlangen zur Durchsicht vorzulegen. Die erteilte Genehmigung ist zu vermerken und von dem Versichernden zu unterschreiben. Die Niederschrift ist sodann von demjenigen, der die Versicherung an Eides statt aufgenommen hat, sowie von dem Schriftf\u00fchrer zu unterschreiben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE004604308",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Anh\u00f6rung Beteiligter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Bevor ein Verwaltungsakt erlassen wird, der in Rechte eines Beteiligten eingreift, ist diesem Gelegenheit zu geben, sich zu den f\u00fcr die Entscheidung erheblichen Tatsachen zu \u00e4u\u00dfern.</P><P>(2) Von der Anh\u00f6rung kann abgesehen werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine sofortige Entscheidung wegen Gefahr im Verzug oder im \u00f6ffentlichen Interesse notwendig erscheint,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die Anh\u00f6rung die Einhaltung einer f\u00fcr die Entscheidung ma\u00dfgeblichen Frist in Frage gestellt w\u00fcrde,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den tats\u00e4chlichen Angaben eines Beteiligten, die dieser in einem Antrag oder einer Erkl\u00e4rung gemacht hat, nicht zu seinen Ungunsten abgewichen werden soll,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeinverf\u00fcgungen oder gleichartige Verwaltungsakte in gr\u00f6\u00dferer Zahl erlassen werden sollen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einkommensabh\u00e4ngige Leistungen den ge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnissen angepasst werden sollen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen in der Verwaltungsvollstreckung getroffen werden sollen oder</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegen Anspr\u00fcche oder mit Anspr\u00fcchen von weniger als 70 Euro aufgerechnet oder verrechnet werden soll; Nummer 5 bleibt unber\u00fchrt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 24: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 108 Abs. 2 Satz 3 SGB 6 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE004702377",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Akteneinsicht durch Beteiligte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beh\u00f6rde hat den Beteiligten Einsicht in die das Verfahren betreffenden Akten zu gestatten, soweit deren Kenntnis zur Geltendmachung oder Verteidigung ihrer rechtlichen Interessen erforderlich ist. Satz 1 gilt bis zum Abschluss des Verwaltungsverfahrens nicht f\u00fcr Entw\u00fcrfe zu Entscheidungen sowie die Arbeiten zu ihrer unmittelbaren Vorbereitung.</P><P>(2) Soweit die Akten Angaben \u00fcber gesundheitliche Verh\u00e4ltnisse eines Beteiligten enthalten, kann die Beh\u00f6rde statt dessen den Inhalt der Akten dem Beteiligten durch einen Arzt vermitteln lassen. Sie soll den Inhalt der Akten durch einen Arzt vermitteln lassen, soweit zu bef\u00fcrchten ist, dass die Akteneinsicht dem Beteiligten einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Nachteil, insbesondere an der Gesundheit, zuf\u00fcgen w\u00fcrde. Soweit die Akten Angaben enthalten, die die Entwicklung und Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit des Beteiligten beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen, gelten die S\u00e4tze 1 und 2 mit der Ma\u00dfgabe entsprechend, dass der Inhalt der Akten auch durch einen Bediensteten der Beh\u00f6rde vermittelt werden kann, der durch Vorbildung sowie Lebens- und Berufserfahrung dazu geeignet und bef\u00e4higt ist. Das Recht nach Absatz 1 wird nicht beschr\u00e4nkt.</P><P>(3) Die Beh\u00f6rde ist zur Gestattung der Akteneinsicht nicht verpflichtet, soweit die Vorg\u00e4nge wegen der berechtigten Interessen der Beteiligten oder dritter Personen geheim gehalten werden m\u00fcssen.</P><P>(4) Die Akteneinsicht erfolgt bei der Beh\u00f6rde, die die Akten f\u00fchrt. Im Einzelfall kann die Einsicht auch bei einer anderen Beh\u00f6rde oder bei einer diplomatischen oder berufskonsularischen Vertretung der Bundesrepublik Deutschland im Ausland erfolgen; weitere Ausnahmen kann die Beh\u00f6rde, die die Akten f\u00fchrt, gestatten.</P><P>(5) Soweit die Akteneinsicht zu gestatten ist, k\u00f6nnen die Beteiligten Ausz\u00fcge oder Abschriften selbst fertigen oder sich Ablichtungen durch die Beh\u00f6rde erteilen lassen. Soweit die Akteneinsicht in eine elektronische Akte zu gestatten ist, kann die Beh\u00f6rde Akteneinsicht gew\u00e4hren, indem sie Unterlagen ganz oder teilweise ausdruckt, elektronische Dokumente auf einem Bildschirm wiedergibt, elektronische Dokumente zur Verf\u00fcgung stellt oder den elektronischen Zugriff auf den Inhalt der Akte gestattet. Die Beh\u00f6rde kann Ersatz ihrer Aufwendungen in angemessenem Umfang verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG000601308",
        "name": "Zweiter Titel",
        "title": "Fristen, Termine, Wiedereinsetzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000401308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE004801308",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Fristen und Termine",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Berechnung von Fristen und f\u00fcr die Bestimmung von Terminen gelten die \u00a7\u00a7 187 bis 193 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches entsprechend, soweit nicht durch die Abs\u00e4tze 2 bis 5 etwas anderes bestimmt ist.</P><P>(2) Der Lauf einer Frist, die von einer Beh\u00f6rde gesetzt wird, beginnt mit dem Tag, der auf die Bekanntgabe der Frist folgt, au\u00dfer wenn dem Betroffenen etwas anderes mitgeteilt wird.</P><P>(3) F\u00e4llt das Ende einer Frist auf einen Sonntag, einen gesetzlichen Feiertag oder einen Sonnabend, endet die Frist mit dem Ablauf des n\u00e4chstfolgenden Werktages. Dies gilt nicht, wenn dem Betroffenen unter Hinweis auf diese Vorschrift ein bestimmter Tag als Ende der Frist mitgeteilt worden ist.</P><P>(4) Hat eine Beh\u00f6rde Leistungen nur f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum zu erbringen, endet dieser Zeitraum auch dann mit dem Ablauf seines letzten Tages, wenn dieser auf einen Sonntag, einen gesetzlichen Feiertag oder einen Sonnabend f\u00e4llt.</P><P>(5) Der von einer Beh\u00f6rde gesetzte Termin ist auch dann einzuhalten, wenn er auf einen Sonntag, gesetzlichen Feiertag oder Sonnabend f\u00e4llt.</P><P>(6) Ist eine Frist nach Stunden bestimmt, werden Sonntage, gesetzliche Feiertage oder Sonnabende mitgerechnet.</P><P>(7) Fristen, die von einer Beh\u00f6rde gesetzt sind, k\u00f6nnen verl\u00e4ngert werden. Sind solche Fristen bereits abgelaufen, k\u00f6nnen sie r\u00fcckwirkend verl\u00e4ngert werden, insbesondere wenn es unbillig w\u00e4re, die durch den Fristablauf eingetretenen Rechtsfolgen bestehen zu lassen. Die Beh\u00f6rde kann die Verl\u00e4ngerung der Frist nach \u00a7 32 mit einer Nebenbestimmung verbinden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE004901308",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Wiedereinsetzung in den vorigen Stand",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) War jemand ohne Verschulden verhindert, eine gesetzliche Frist einzuhalten, ist ihm auf Antrag Wiedereinsetzung in den vorigen Stand zu gew\u00e4hren. Das Verschulden eines Vertreters ist dem Vertretenen zuzurechnen.</P><P>(2) Der Antrag ist innerhalb von zwei Wochen nach Wegfall des Hindernisses zu stellen. Die Tatsachen zur Begr\u00fcndung des Antrages sind bei der Antragstellung oder im Verfahren \u00fcber den Antrag glaubhaft zu machen. Innerhalb der Antragsfrist ist die vers\u00e4umte Handlung nachzuholen. Ist dies geschehen, kann Wiedereinsetzung auch ohne Antrag gew\u00e4hrt werden.</P><P>(3) Nach einem Jahr seit dem Ende der vers\u00e4umten Frist kann die Wiedereinsetzung nicht mehr beantragt oder die vers\u00e4umte Handlung nicht mehr nachgeholt werden, au\u00dfer wenn dies vor Ablauf der Jahresfrist infolge h\u00f6herer Gewalt unm\u00f6glich war.</P><P>(4) \u00dcber den Antrag auf Wiedereinsetzung entscheidet die Beh\u00f6rde, die \u00fcber die vers\u00e4umte Handlung zu befinden hat.</P><P>(5) Die Wiedereinsetzung ist unzul\u00e4ssig, wenn sich aus einer Rechtsvorschrift ergibt, dass sie ausgeschlossen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE005002124",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Wiederholte Antragstellung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Hat ein Leistungsberechtigter von der Stellung eines Antrages auf eine Sozialleistung abgesehen, weil ein Anspruch auf eine andere Sozialleistung geltend gemacht worden ist, und wird diese Leistung versagt oder ist sie zu erstatten, wirkt der nunmehr nachgeholte Antrag bis zu einem Jahr zur\u00fcck, wenn er innerhalb von sechs Monaten nach Ablauf des Monats gestellt ist, in dem die Ablehnung oder Erstattung der anderen Leistung bindend geworden ist. Satz 1 gilt auch dann, wenn der Antrag auf die zun\u00e4chst geltend gemachte Sozialleistung zur\u00fcckgenommen wird.</P><P>(2) Absatz 1 gilt auch dann, wenn der rechtzeitige Antrag auf eine andere Leistung aus Unkenntnis \u00fcber deren Anspruchsvoraussetzung unterlassen wurde und die zweite Leistung gegen\u00fcber der ersten Leistung, wenn diese erbracht worden w\u00e4re, nachrangig gewesen w\u00e4re.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG000701308",
        "name": "Dritter Titel",
        "title": "Amtliche Beglaubigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000401308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE005104377",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Beglaubigung von Dokumenten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000701308"
        },
        "body": "<P>(1) Jede Beh\u00f6rde ist befugt, Abschriften von Urkunden, die sie selbst ausgestellt hat, zu beglaubigen. Dar\u00fcber hinaus sind die von der Bundesregierung durch Rechtsverordnung bestimmten Beh\u00f6rden des Bundes, der bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts und die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden befugt, Abschriften zu beglaubigen, wenn die Urschrift von einer Beh\u00f6rde ausgestellt ist oder die Abschrift zur Vorlage bei einer Beh\u00f6rde ben\u00f6tigt wird, sofern nicht durch Rechtsvorschrift die Erteilung beglaubigter Abschriften aus amtlichen Registern und Archiven anderen Beh\u00f6rden ausschlie\u00dflich vorbehalten ist; die Rechtsverordnung bedarf nicht der Zustimmung des Bundesrates.</P><P>(2) Abschriften d\u00fcrfen nicht beglaubigt werden, wenn Umst\u00e4nde zu der Annahme berechtigen, dass der urspr\u00fcngliche Inhalt des Schriftst\u00fcckes, dessen Abschrift beglaubigt werden soll, ge\u00e4ndert worden ist, insbesondere wenn dieses Schriftst\u00fcck L\u00fccken, Durchstreichungen, Einschaltungen, \u00c4nderungen, unleserliche W\u00f6rter, Zahlen oder Zeichen, Spuren der Beseitigung von W\u00f6rtern, Zahlen und Zeichen enth\u00e4lt oder wenn der Zusammenhang eines aus mehreren Bl\u00e4ttern bestehenden Schriftst\u00fcckes aufgehoben ist.</P><P>(3) Eine Abschrift wird beglaubigt durch einen Beglaubigungsvermerk, der unter die Abschrift zu setzen ist. Der Vermerk muss enthalten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die genaue Bezeichnung des Schriftst\u00fcckes, dessen Abschrift beglaubigt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung, dass die beglaubigte Abschrift mit dem vorgelegten Schriftst\u00fcck \u00fcbereinstimmt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Hinweis, dass die beglaubigte Abschrift nur zur Vorlage bei der angegebenen Beh\u00f6rde erteilt wird, wenn die Urschrift nicht von einer Beh\u00f6rde ausgestellt worden ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Ort und den Tag der Beglaubigung, die Unterschrift des f\u00fcr die Beglaubigung zust\u00e4ndigen Bediensteten und das Dienstsiegel.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend f\u00fcr die Beglaubigung von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ablichtungen, Lichtdrucken und \u00e4hnlichen in technischen Verfahren hergestellten Vervielf\u00e4ltigungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf fototechnischem Wege von Schriftst\u00fccken hergestellten Negativen, die bei einer Beh\u00f6rde aufbewahrt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausdrucken elektronischer Dokumente,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">elektronischen Dokumenten,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zur Abbildung eines Schriftst\u00fccks hergestellt wurden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ein anderes technisches Format als das mit einer qualifizierten elektronischen Signatur verbundene Ausgangsdokument erhalten haben.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(5) Der Beglaubigungsvermerk muss zus\u00e4tzlich zu den Angaben nach Absatz 3 Satz 2 bei der Beglaubigung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Ausdrucks eines elektronischen Dokuments, das mit einer qualifizierten elektronischen Signatur verbunden ist, die Feststellungen enthalten,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wen die Signaturpr\u00fcfung als Inhaber der Signatur ausweist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welchen Zeitpunkt die Signaturpr\u00fcfung f\u00fcr die Anbringung der Signatur ausweist und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Zertifikate mit welchen Daten dieser Signatur zugrunde lagen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines elektronischen Dokuments den Namen des f\u00fcr die Beglaubigung zust\u00e4ndigen Bediensteten und die Bezeichnung der Beh\u00f6rde, die die Beglaubigung vornimmt, enthalten; die Unterschrift des f\u00fcr die Beglaubigung zust\u00e4ndigen Bediensteten und das Dienstsiegel nach Absatz 3 Satz 2 Nr. 4 werden durch eine dauerhaft \u00fcberpr\u00fcfbare qualifizierte elektronische Signatur ersetzt.</LA></DD></DL>Wird ein elektronisches Dokument, das ein anderes technisches Format als das mit einer qualifizierten elektronischen Signatur verbundene Ausgangsdokument erhalten hat, nach Satz 1 Nr. 2 beglaubigt, muss der Beglaubigungsvermerk zus\u00e4tzlich die Feststellungen nach Satz 1 Nr. 1 f\u00fcr das Ausgangsdokument enthalten.</P><P>(6) Die nach Absatz 4 hergestellten Dokumente stehen, sofern sie beglaubigt sind, beglaubigten Abschriften gleich.</P><P>(7) Soweit eine Beh\u00f6rde \u00fcber die technischen M\u00f6glichkeiten verf\u00fcgt, kann sie von Urkunden, die sie selbst ausgestellt hat, auf Verlangen ein elektronisches Dokument nach Absatz 4 Nummer 4 Buchstabe a oder eine elektronische Abschrift fertigen und beglaubigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE005201308",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Beglaubigung von Unterschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000701308"
        },
        "body": "<P>(1) Die von der Bundesregierung durch Rechtsverordnung bestimmten Beh\u00f6rden des Bundes, der bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts und die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sind befugt, Unterschriften zu beglaubigen, wenn das unterzeichnete Schriftst\u00fcck zur Vorlage bei einer Beh\u00f6rde oder bei einer sonstigen Stelle, der auf Grund einer Rechtsvorschrift das unterzeichnete Schriftst\u00fcck vorzulegen ist, ben\u00f6tigt wird. Dies gilt nicht f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterschriften ohne zugeh\u00f6rigen Text,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterschriften, die der \u00f6ffentlichen Beglaubigung (\u00a7 129 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches) bed\u00fcrfen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Eine Unterschrift soll nur beglaubigt werden, wenn sie in Gegenwart des beglaubigenden Bediensteten vollzogen oder anerkannt wird.</P><P>(3) Der Beglaubigungsvermerk ist unmittelbar bei der Unterschrift, die beglaubigt werden soll, anzubringen. Er muss enthalten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Best\u00e4tigung, dass die Unterschrift echt ist,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die genaue Bezeichnung desjenigen, dessen Unterschrift beglaubigt wird, sowie die Angabe, ob sich der f\u00fcr die Beglaubigung zust\u00e4ndige Bedienstete Gewissheit \u00fcber diese Person verschafft hat und ob die Unterschrift in seiner Gegenwart vollzogen oder anerkannt worden ist,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Hinweis, dass die Beglaubigung nur zur Vorlage bei der angegebenen Beh\u00f6rde oder Stelle bestimmt ist,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Ort und den Tag der Beglaubigung, die Unterschrift des f\u00fcr die Beglaubigung zust\u00e4ndigen Bediensteten und das Dienstsiegel.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten f\u00fcr die Beglaubigung von Handzeichen entsprechend.</P><P>(5) Die Rechtsverordnungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 4 bed\u00fcrfen nicht der Zustimmung des Bundesrates.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG000801308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Verwaltungsakt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG000901308",
        "name": "Erster Titel",
        "title": "Zustandekommen des Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000801308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE005301308",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Begriff des Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000901308"
        },
        "body": "<P>Verwaltungsakt ist jede Verf\u00fcgung, Entscheidung oder andere hoheitliche Ma\u00dfnahme, die eine Beh\u00f6rde zur Regelung eines Einzelfalles auf dem Gebiet des \u00f6ffentlichen Rechts trifft und die auf unmittelbare Rechtswirkung nach au\u00dfen gerichtet ist. Allgemeinverf\u00fcgung ist ein Verwaltungsakt, der sich an einen nach allgemeinen Merkmalen bestimmten oder bestimmbaren Personenkreis richtet oder die \u00f6ffentlich-rechtliche Eigenschaft einer Sache oder ihre Benutzung durch die Allgemeinheit betrifft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE017400119",
        "name": "\u00a7 31a",
        "title": "Vollst\u00e4ndig automatisierter Erlass eines Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000901308"
        },
        "body": "<P>Ein Verwaltungsakt kann vollst\u00e4ndig durch automatische Einrichtungen erlassen werden, sofern kein Anlass besteht, den Einzelfall durch Amtstr\u00e4ger zu bearbeiten. Setzt die Beh\u00f6rde automatische Einrichtungen zum Erlass von Verwaltungsakten ein, muss sie f\u00fcr den Einzelfall bedeutsame tats\u00e4chliche Angaben des Beteiligten ber\u00fccksichtigen, die im automatischen Verfahren nicht ermittelt w\u00fcrden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE005401308",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Nebenbestimmungen zum Verwaltungsakt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000901308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Verwaltungsakt, auf den ein Anspruch besteht, darf mit einer Nebenbestimmung nur versehen werden, wenn sie durch Rechtsvorschrift zugelassen ist oder wenn sie sicherstellen soll, dass die gesetzlichen Voraussetzungen des Verwaltungsaktes erf\u00fcllt werden.</P><P>(2) Unbeschadet des Absatzes 1 darf ein Verwaltungsakt nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen erlassen werden mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Bestimmung, nach der eine Verg\u00fcnstigung oder Belastung zu einem bestimmten Zeitpunkt beginnt, endet oder f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum gilt (Befristung),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Bestimmung, nach der der Eintritt oder der Wegfall einer Verg\u00fcnstigung oder einer Belastung von dem ungewissen Eintritt eines zuk\u00fcnftigen Ereignisses abh\u00e4ngt (Bedingung),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Vorbehalt des Widerrufs</LA></DD></DL>oder verbunden werden mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Bestimmung, durch die dem Beg\u00fcnstigten ein Tun, Dulden oder Unterlassen vorgeschrieben wird (Auflage),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Vorbehalt der nachtr\u00e4glichen Aufnahme, \u00c4nderung oder Erg\u00e4nzung einer Auflage.</LA></DD></DL></P><P>(3) Eine Nebenbestimmung darf dem Zweck des Verwaltungsaktes nicht zuwiderlaufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE005503377",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Bestimmtheit und Form des Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000901308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Verwaltungsakt muss inhaltlich hinreichend bestimmt sein.</P><P>(2) Ein Verwaltungsakt kann schriftlich, elektronisch, m\u00fcndlich oder in anderer Weise erlassen werden. Ein m\u00fcndlicher Verwaltungsakt ist schriftlich oder elektronisch zu best\u00e4tigen, wenn hieran ein berechtigtes Interesse besteht und der Betroffene dies unverz\u00fcglich verlangt. Ein elektronischer Verwaltungsakt ist unter denselben Voraussetzungen schriftlich zu best\u00e4tigen; \u00a7 36a Abs. 2 des Ersten Buches findet insoweit keine Anwendung.</P><P>(3) Ein schriftlicher oder elektronischer Verwaltungsakt muss die erlassende Beh\u00f6rde erkennen lassen und die Unterschrift oder die Namenswiedergabe des Beh\u00f6rdenleiters, seines Vertreters oder seines Beauftragten enthalten. Wird f\u00fcr einen Verwaltungsakt, f\u00fcr den durch Rechtsvorschrift die Schriftform angeordnet ist, die elektronische Form verwendet, muss auch das der Signatur zugrunde liegende qualifizierte Zertifikat oder ein zugeh\u00f6riges qualifiziertes Attributzertifikat die erlassende Beh\u00f6rde erkennen lassen. Im Fall des \u00a7 36a Absatz 2 Satz 4 Nummer 3 des Ersten Buches muss die Best\u00e4tigung nach \u00a7 5 Absatz 5 des De-Mail-Gesetzes die erlassende Beh\u00f6rde als Nutzer des De-Mail-Kontos erkennen lassen.</P><P>(4) F\u00fcr einen Verwaltungsakt kann f\u00fcr die nach \u00a7 36a Abs. 2 des Ersten Buches erforderliche Signatur durch Rechtsvorschrift die dauerhafte \u00dcberpr\u00fcfbarkeit vorgeschrieben werden.</P><P>(5) Bei einem Verwaltungsakt, der mit Hilfe automatischer Einrichtungen erlassen wird, k\u00f6nnen abweichend von Absatz 3 Satz 1 Unterschrift und Namenswiedergabe fehlen; bei einem elektronischen Verwaltungsakt muss auch das der Signatur zugrunde liegende Zertifikat nur die erlassende Beh\u00f6rde erkennen lassen. Zur Inhaltsangabe k\u00f6nnen Schl\u00fcsselzeichen verwendet werden, wenn derjenige, f\u00fcr den der Verwaltungsakt bestimmt ist oder der von ihm betroffen wird, auf Grund der dazu gegebenen Erl\u00e4uterungen den Inhalt des Verwaltungsaktes eindeutig erkennen kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE005601308",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Zusicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000901308"
        },
        "body": "<P>(1) Eine von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde erteilte Zusage, einen bestimmten Verwaltungsakt sp\u00e4ter zu erlassen oder zu unterlassen (Zusicherung), bedarf zu ihrer Wirksamkeit der schriftlichen Form. Ist vor dem Erlass des zugesicherten Verwaltungsaktes die Anh\u00f6rung Beteiligter oder die Mitwirkung einer anderen Beh\u00f6rde oder eines Ausschusses auf Grund einer Rechtsvorschrift erforderlich, darf die Zusicherung erst nach Anh\u00f6rung der Beteiligten oder nach Mitwirkung dieser Beh\u00f6rde oder des Ausschusses gegeben werden.</P><P>(2) Auf die Unwirksamkeit der Zusicherung finden, unbeschadet des Absatzes 1 Satz 1, \u00a7 40, auf die Heilung von M\u00e4ngeln bei der Anh\u00f6rung Beteiligter und der Mitwirkung anderer Beh\u00f6rden oder Aussch\u00fcsse \u00a7 41 Abs. 1 Nr. 3 bis 6 sowie Abs. 2, auf die R\u00fccknahme \u00a7\u00a7 44 und 45, auf den Widerruf, unbeschadet des Absatzes 3, \u00a7\u00a7 46 und 47 entsprechende Anwendung.</P><P>(3) \u00c4ndert sich nach Abgabe der Zusicherung die Sach- oder Rechtslage derart, dass die Beh\u00f6rde bei Kenntnis der nachtr\u00e4glich eingetretenen \u00c4nderung die Zusicherung nicht gegeben h\u00e4tte oder aus rechtlichen Gr\u00fcnden nicht h\u00e4tte geben d\u00fcrfen, ist die Beh\u00f6rde an die Zusicherung nicht mehr gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE005702308",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Begr\u00fcndung des Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000901308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein schriftlicher oder elektronischer sowie ein schriftlich oder elektronisch best\u00e4tigter Verwaltungsakt ist mit einer Begr\u00fcndung zu versehen. In der Begr\u00fcndung sind die wesentlichen tats\u00e4chlichen und rechtlichen Gr\u00fcnde mitzuteilen, die die Beh\u00f6rde zu ihrer Entscheidung bewogen haben. Die Begr\u00fcndung von Ermessensentscheidungen muss auch die Gesichtspunkte erkennen lassen, von denen die Beh\u00f6rde bei der Aus\u00fcbung ihres Ermessens ausgegangen ist.</P><P>(2) Einer Begr\u00fcndung bedarf es nicht, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit die Beh\u00f6rde einem Antrag entspricht oder einer Erkl\u00e4rung folgt und der Verwaltungsakt nicht in Rechte eines anderen eingreift,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit demjenigen, f\u00fcr den der Verwaltungsakt bestimmt ist oder der von ihm betroffen wird, die Auffassung der Beh\u00f6rde \u00fcber die Sach- und Rechtslage bereits bekannt oder auch ohne Begr\u00fcndung f\u00fcr ihn ohne weiteres erkennbar ist,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Beh\u00f6rde gleichartige Verwaltungsakte in gr\u00f6\u00dferer Zahl oder Verwaltungsakte mit Hilfe automatischer Einrichtungen erl\u00e4sst und die Begr\u00fcndung nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalles nicht geboten ist,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn sich dies aus einer Rechtsvorschrift ergibt,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn eine Allgemeinverf\u00fcgung \u00f6ffentlich bekannt gegeben wird.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) In den F\u00e4llen des Absatzes 2 Nr. 1 bis 3 ist der Verwaltungsakt schriftlich oder elektronisch zu begr\u00fcnden, wenn der Beteiligte, dem der Verwaltungsakt bekannt gegeben ist, es innerhalb eines Jahres seit Bekanntgabe verlangt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE005802301",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Rechtsbehelfsbelehrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000901308"
        },
        "body": "<P>Erl\u00e4sst die Beh\u00f6rde einen schriftlichen Verwaltungsakt oder best\u00e4tigt sie schriftlich einen Verwaltungsakt, ist der durch ihn beschwerte Beteiligte \u00fcber den Rechtsbehelf und die Beh\u00f6rde oder das Gericht, bei denen der Rechtsbehelf anzubringen ist, deren Sitz, die einzuhaltende Frist und die Form schriftlich zu belehren. Erl\u00e4sst die Beh\u00f6rde einen elektronischen Verwaltungsakt oder best\u00e4tigt sie elektronisch einen Verwaltungsakt, hat die Rechtsbehelfsbelehrung nach Satz 1 elektronisch zu erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE005907126",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Bekanntgabe des Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000901308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Verwaltungsakt ist demjenigen Beteiligten bekannt zu geben, f\u00fcr den er bestimmt ist oder der von ihm betroffen wird. Ist ein Bevollm\u00e4chtigter bestellt, kann die Bekanntgabe ihm gegen\u00fcber vorgenommen werden.</P><P>(2) Ein schriftlicher Verwaltungsakt, der im Inland durch die Post \u00fcbermittelt wird, gilt am dritten Tag nach der Aufgabe zur Post als bekannt gegeben. Ein Verwaltungsakt, der im Inland oder Ausland elektronisch \u00fcbermittelt wird, gilt am dritten Tag nach der Absendung als bekannt gegeben. Dies gilt nicht, wenn der Verwaltungsakt nicht oder zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt zugegangen ist; im Zweifel hat die Beh\u00f6rde den Zugang des Verwaltungsaktes und den Zeitpunkt des Zugangs nachzuweisen.</P><P>(2a) Mit Einwilligung des Beteiligten k\u00f6nnen elektronische Verwaltungsakte bekannt gegeben werden, indem sie dem Beteiligten zum Abruf \u00fcber \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Netze bereitgestellt werden. Die Einwilligung kann jederzeit mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft widerrufen werden. Die Beh\u00f6rde hat zu gew\u00e4hrleisten, dass der Abruf nur nach Authentifizierung der berechtigten Person m\u00f6glich ist und der elektronische Verwaltungsakt von ihr gespeichert werden kann. Ein zum Abruf bereitgestellter Verwaltungsakt gilt am dritten Tag nach Absendung der elektronischen Benachrichtigung \u00fcber die Bereitstellung des Verwaltungsaktes an die abrufberechtigte Person als bekannt gegeben. Im Zweifel hat die Beh\u00f6rde den Zugang der Benachrichtigung nachzuweisen. Kann die Beh\u00f6rde den von der abrufberechtigten Person bestrittenen Zugang der Benachrichtigung nicht nachweisen, gilt der Verwaltungsakt an dem Tag als bekannt gegeben, an dem die abrufberechtigte Person den Verwaltungsakt abgerufen hat. Das Gleiche gilt, wenn die abrufberechtigte Person unwiderlegbar vortr\u00e4gt, die Benachrichtigung nicht innerhalb von drei Tagen nach der Absendung erhalten zu haben. Die M\u00f6glichkeit einer erneuten Bereitstellung zum Abruf oder der Bekanntgabe auf andere Weise bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2b) In Angelegenheiten nach dem Abschnitt 1 des Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetzes gilt abweichend von Absatz 2a f\u00fcr die Bekanntgabe von elektronischen Verwaltungsakten \u00a7 9 des Onlinezugangsgesetzes.</P><P>(3) Ein Verwaltungsakt darf \u00f6ffentlich bekannt gegeben werden, wenn dies durch Rechtsvorschrift zugelassen ist. Eine Allgemeinverf\u00fcgung darf auch dann \u00f6ffentlich bekannt gegeben werden, wenn eine Bekanntgabe an die Beteiligten untunlich ist.</P><P>(4) Die \u00f6ffentliche Bekanntgabe eines schriftlichen oder elektronischen Verwaltungsaktes wird dadurch bewirkt, dass sein verf\u00fcgender Teil in der jeweils vorgeschriebenen Weise entweder orts\u00fcblich oder in der sonst f\u00fcr amtliche Ver\u00f6ffentlichungen vorgeschriebenen Art bekannt gemacht wird. In der Bekanntmachung ist anzugeben, wo der Verwaltungsakt und seine Begr\u00fcndung eingesehen werden k\u00f6nnen. Der Verwaltungsakt gilt zwei Wochen nach der Bekanntmachung als bekannt gegeben. In einer Allgemeinverf\u00fcgung kann ein hiervon abweichender Tag, jedoch fr\u00fchestens der auf die Bekanntmachung folgende Tag bestimmt werden.</P><P>(5) Vorschriften \u00fcber die Bekanntgabe eines Verwaltungsaktes mittels Zustellung bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE006002308",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Offenbare Unrichtigkeiten im Verwaltungsakt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000901308"
        },
        "body": "<P>Die Beh\u00f6rde kann Schreibfehler, Rechenfehler und \u00e4hnliche offenbare Unrichtigkeiten in einem Verwaltungsakt jederzeit berichtigen. Bei berechtigtem Interesse des Beteiligten ist zu berichtigen. Die Beh\u00f6rde ist berechtigt, die Vorlage des Dokumentes zu verlangen, das berichtigt werden soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG001001308",
        "name": "Zweiter Titel",
        "title": "Bestandskraft des\nVerwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000801308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE006101308",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Wirksamkeit des Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Verwaltungsakt wird gegen\u00fcber demjenigen, f\u00fcr den er bestimmt ist oder der von ihm betroffen wird, in dem Zeitpunkt wirksam, in dem er ihm bekannt gegeben wird. Der Verwaltungsakt wird mit dem Inhalt wirksam, mit dem er bekannt gegeben wird.</P><P>(2) Ein Verwaltungsakt bleibt wirksam, solange und soweit er nicht zur\u00fcckgenommen, widerrufen, anderweitig aufgehoben oder durch Zeitablauf oder auf andere Weise erledigt ist.</P><P>(3) Ein nichtiger Verwaltungsakt ist unwirksam.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE006203308",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Nichtigkeit des Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Verwaltungsakt ist nichtig, soweit er an einem besonders schwerwiegenden Fehler leidet und dies bei verst\u00e4ndiger W\u00fcrdigung aller in Betracht kommenden Umst\u00e4nde offensichtlich ist.</P><P>(2) Ohne R\u00fccksicht auf das Vorliegen der Voraussetzungen des Absatzes 1 ist ein Verwaltungsakt nichtig, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der schriftlich oder elektronisch erlassen worden ist, die erlassende Beh\u00f6rde aber nicht erkennen l\u00e4sst,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der nach einer Rechtsvorschrift nur durch die Aush\u00e4ndigung einer Urkunde erlassen werden kann, aber dieser Form nicht gen\u00fcgt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den aus tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden niemand ausf\u00fchren kann,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der die Begehung einer rechtswidrigen Tat verlangt, die einen Straf- oder Bu\u00dfgeldtatbestand verwirklicht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der gegen die guten Sitten verst\u00f6\u00dft.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ein Verwaltungsakt ist nicht schon deshalb nichtig, weil <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorschriften \u00fcber die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nicht eingehalten worden sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine nach \u00a7 16 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 bis 6 ausgeschlossene Person mitgewirkt hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein durch Rechtsvorschrift zur Mitwirkung berufener Ausschuss den f\u00fcr den Erlass des Verwaltungsaktes vorgeschriebenen Beschluss nicht gefasst hat oder nicht beschlussf\u00e4hig war,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach einer Rechtsvorschrift erforderliche Mitwirkung einer anderen Beh\u00f6rde unterblieben ist.</LA></DD></DL></P><P>(4) Betrifft die Nichtigkeit nur einen Teil des Verwaltungsaktes, ist er im Ganzen nichtig, wenn der nichtige Teil so wesentlich ist, dass die Beh\u00f6rde den Verwaltungsakt ohne den nichtigen Teil nicht erlassen h\u00e4tte.</P><P>(5) Die Beh\u00f6rde kann die Nichtigkeit jederzeit von Amts wegen feststellen; auf Antrag ist sie festzustellen, wenn der Antragsteller hieran ein berechtigtes Interesse hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE006302308",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Heilung von Verfahrens- und Formfehlern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Verletzung von Verfahrens- oder Formvorschriften, die nicht den Verwaltungsakt nach \u00a7 40 nichtig macht, ist unbeachtlich, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der f\u00fcr den Erlass des Verwaltungsaktes erforderliche Antrag nachtr\u00e4glich gestellt wird,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche Begr\u00fcndung nachtr\u00e4glich gegeben wird,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche Anh\u00f6rung eines Beteiligten nachgeholt wird,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Beschluss eines Ausschusses, dessen Mitwirkung f\u00fcr den Erlass des Verwaltungsaktes erforderlich ist, nachtr\u00e4glich gefasst wird,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche Mitwirkung einer anderen Beh\u00f6rde nachgeholt wird,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche Hinzuziehung eines Beteiligten nachgeholt wird.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Handlungen nach Absatz 1 Nr. 2 bis 6 k\u00f6nnen bis zur letzten Tatsacheninstanz eines sozial- oder verwaltungsgerichtlichen Verfahrens nachgeholt werden.</P><P>(3) Fehlt einem Verwaltungsakt die erforderliche Begr\u00fcndung oder ist die erforderliche Anh\u00f6rung eines Beteiligten vor Erlass des Verwaltungsaktes unterblieben und ist dadurch die rechtzeitige Anfechtung des Verwaltungsaktes vers\u00e4umt worden, gilt die Vers\u00e4umung der Rechtsbehelfsfrist als nicht verschuldet. Das f\u00fcr die Wiedereinsetzungsfrist ma\u00dfgebende Ereignis tritt im Zeitpunkt der Nachholung der unterlassenen Verfahrenshandlung ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE006402308",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Folgen von Verfahrens- und Formfehlern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>Die Aufhebung eines Verwaltungsaktes, der nicht nach \u00a7 40 nichtig ist, kann nicht allein deshalb beansprucht werden, weil er unter Verletzung von Vorschriften \u00fcber das Verfahren, die Form oder die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit zustande gekommen ist, wenn offensichtlich ist, dass die Verletzung die Entscheidung in der Sache nicht beeinflusst hat. Satz 1 gilt nicht, wenn die erforderliche Anh\u00f6rung unterblieben oder nicht wirksam nachgeholt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE006501308",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Umdeutung eines fehlerhaften Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein fehlerhafter Verwaltungsakt kann in einen anderen Verwaltungsakt umgedeutet werden, wenn er auf das gleiche Ziel gerichtet ist, von der erlassenden Beh\u00f6rde in der geschehenen Verfahrensweise und Form rechtm\u00e4\u00dfig h\u00e4tte erlassen werden k\u00f6nnen und wenn die Voraussetzungen f\u00fcr dessen Erlass erf\u00fcllt sind.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht, wenn der Verwaltungsakt, in den der fehlerhafte Verwaltungsakt umzudeuten w\u00e4re, der erkennbaren Absicht der erlassenden Beh\u00f6rde widerspr\u00e4che oder seine Rechtsfolgen f\u00fcr den Betroffenen ung\u00fcnstiger w\u00e4ren als die des fehlerhaften Verwaltungsaktes. Eine Umdeutung ist ferner unzul\u00e4ssig, wenn der fehlerhafte Verwaltungsakt nicht zur\u00fcckgenommen werden d\u00fcrfte.</P><P>(3) Eine Entscheidung, die nur als gesetzlich gebundene Entscheidung ergehen kann, kann nicht in eine Ermessensentscheidung umgedeutet werden.</P><P>(4) \u00a7 24 ist entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE006603308",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "R\u00fccknahme eines rechtswidrigen nicht beg\u00fcnstigenden Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit sich im Einzelfall ergibt, dass bei Erlass eines Verwaltungsaktes das Recht unrichtig angewandt oder von einem Sachverhalt ausgegangen worden ist, der sich als unrichtig erweist, und soweit deshalb Sozialleistungen zu Unrecht nicht erbracht oder Beitr\u00e4ge zu Unrecht erhoben worden sind, ist der Verwaltungsakt, auch nachdem er unanfechtbar geworden ist, mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit zur\u00fcckzunehmen. Dies gilt nicht, wenn der Verwaltungsakt auf Angaben beruht, die der Betroffene vors\u00e4tzlich in wesentlicher Beziehung unrichtig oder unvollst\u00e4ndig gemacht hat.</P><P>(2) Im \u00dcbrigen ist ein rechtswidriger nicht beg\u00fcnstigender Verwaltungsakt, auch nachdem er unanfechtbar geworden ist, ganz oder teilweise mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft zur\u00fcckzunehmen. Er kann auch f\u00fcr die Vergangenheit zur\u00fcckgenommen werden.</P><P>(3) \u00dcber die R\u00fccknahme entscheidet nach Unanfechtbarkeit des Verwaltungsaktes die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde; dies gilt auch dann, wenn der zur\u00fcckzunehmende Verwaltungsakt von einer anderen Beh\u00f6rde erlassen worden ist.</P><P>(4) Ist ein Verwaltungsakt mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit zur\u00fcckgenommen worden, werden Sozialleistungen nach den Vorschriften der besonderen Teile dieses Gesetzbuches l\u00e4ngstens f\u00fcr einen Zeitraum bis zu vier Jahren vor der R\u00fccknahme erbracht. Dabei wird der Zeitpunkt der R\u00fccknahme von Beginn des Jahres an gerechnet, in dem der Verwaltungsakt zur\u00fcckgenommen wird. Erfolgt die R\u00fccknahme auf Antrag, tritt bei der Berechnung des Zeitraumes, f\u00fcr den r\u00fcckwirkend Leistungen zu erbringen sind, anstelle der R\u00fccknahme der Antrag.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE006703308",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "R\u00fccknahme eines rechtswidrigen beg\u00fcnstigenden Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit ein Verwaltungsakt, der ein Recht oder einen rechtlich erheblichen Vorteil begr\u00fcndet oder best\u00e4tigt hat (beg\u00fcnstigender Verwaltungsakt), rechtswidrig ist, darf er, auch nachdem er unanfechtbar geworden ist, nur unter den Einschr\u00e4nkungen der Abs\u00e4tze 2 bis 4 ganz oder teilweise mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft oder f\u00fcr die Vergangenheit zur\u00fcckgenommen werden.</P><P>(2) Ein rechtswidriger beg\u00fcnstigender Verwaltungsakt darf nicht zur\u00fcckgenommen werden, soweit der Beg\u00fcnstigte auf den Bestand des Verwaltungsaktes vertraut hat und sein Vertrauen unter Abw\u00e4gung mit dem \u00f6ffentlichen Interesse an einer R\u00fccknahme schutzw\u00fcrdig ist. Das Vertrauen ist in der Regel schutzw\u00fcrdig, wenn der Beg\u00fcnstigte erbrachte Leistungen verbraucht oder eine Verm\u00f6gensdisposition getroffen hat, die er nicht mehr oder nur unter unzumutbaren Nachteilen r\u00fcckg\u00e4ngig machen kann. Auf Vertrauen kann sich der Beg\u00fcnstigte nicht berufen, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er den Verwaltungsakt durch arglistige T\u00e4uschung, Drohung oder Bestechung erwirkt hat,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verwaltungsakt auf Angaben beruht, die der Beg\u00fcnstigte vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig in wesentlicher Beziehung unrichtig oder unvollst\u00e4ndig gemacht hat, oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er die Rechtswidrigkeit des Verwaltungsaktes kannte oder infolge grober Fahrl\u00e4ssigkeit nicht kannte; grobe Fahrl\u00e4ssigkeit liegt vor, wenn der Beg\u00fcnstigte die erforderliche Sorgfalt in besonders schwerem Ma\u00dfe verletzt hat.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Ein rechtswidriger beg\u00fcnstigender Verwaltungsakt mit Dauerwirkung kann nach Absatz 2 nur bis zum Ablauf von zwei Jahren nach seiner Bekanntgabe zur\u00fcckgenommen werden. Satz 1 gilt nicht, wenn Wiederaufnahmegr\u00fcnde entsprechend \u00a7 580 der Zivilprozessordnung vorliegen. Bis zum Ablauf von zehn Jahren nach seiner Bekanntgabe kann ein rechtswidriger beg\u00fcnstigender Verwaltungsakt mit Dauerwirkung nach Absatz 2 zur\u00fcckgenommen werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen des Absatzes 2 Satz 3 Nr. 2 oder 3 gegeben sind oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verwaltungsakt mit einem zul\u00e4ssigen Vorbehalt des Widerrufs erlassen wurde.</LA></DD> </DL>In den F\u00e4llen des Satzes 3 kann ein Verwaltungsakt \u00fcber eine laufende Geldleistung auch nach Ablauf der Frist von zehn Jahren zur\u00fcckgenommen werden, wenn diese Geldleistung mindestens bis zum Beginn des Verwaltungsverfahrens \u00fcber die R\u00fccknahme gezahlt wurde. War die Frist von zehn Jahren am 15. April 1998 bereits abgelaufen, gilt Satz 4 mit der Ma\u00dfgabe, dass der Verwaltungsakt nur mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft aufgehoben wird.</P><P>(4) Nur in den F\u00e4llen von Absatz 2 Satz 3 und Absatz 3 Satz 2 wird der Verwaltungsakt mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit zur\u00fcckgenommen. Die Beh\u00f6rde muss dies innerhalb eines Jahres seit Kenntnis der Tatsachen tun, welche die R\u00fccknahme eines rechtswidrigen beg\u00fcnstigenden Verwaltungsaktes f\u00fcr die Vergangenheit rechtfertigen.</P><P>(5) \u00a7 44 Abs. 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 45: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 108 Abs. 2 Satz 3 SGB 6 +++) <BR />(+++ \u00a7 45 Abs. 2: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 44a SGB 12 F. 22.12.2016 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE006801308",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Widerruf eines rechtm\u00e4\u00dfigen nicht beg\u00fcnstigenden Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein rechtm\u00e4\u00dfiger nicht beg\u00fcnstigender Verwaltungsakt kann, auch nachdem er unanfechtbar geworden ist, ganz oder teilweise mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft widerrufen werden, au\u00dfer wenn ein Verwaltungsakt gleichen Inhalts erneut erlassen werden m\u00fcsste oder aus anderen Gr\u00fcnden ein Widerruf unzul\u00e4ssig ist.</P><P>(2) \u00a7 44 Abs. 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE006903308",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Widerruf eines rechtm\u00e4\u00dfigen beg\u00fcnstigenden Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein rechtm\u00e4\u00dfiger beg\u00fcnstigender Verwaltungsakt darf, auch nachdem er unanfechtbar geworden ist, ganz oder teilweise mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft nur widerrufen werden, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Widerruf durch Rechtsvorschrift zugelassen oder im Verwaltungsakt vorbehalten ist,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem Verwaltungsakt eine Auflage verbunden ist und der Beg\u00fcnstigte diese nicht oder nicht innerhalb einer ihm gesetzten Frist erf\u00fcllt hat.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Ein rechtm\u00e4\u00dfiger beg\u00fcnstigender Verwaltungsakt, der eine Geld- oder Sachleistung zur Erf\u00fcllung eines bestimmten Zweckes zuerkennt oder hierf\u00fcr Voraussetzung ist, kann, auch nachdem er unanfechtbar geworden ist, ganz oder teilweise auch mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit widerrufen werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistung nicht, nicht alsbald nach der Erbringung oder nicht mehr f\u00fcr den in dem Verwaltungsakt bestimmten Zweck verwendet wird,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem Verwaltungsakt eine Auflage verbunden ist und der Beg\u00fcnstigte diese nicht oder nicht innerhalb einer ihm gesetzten Frist erf\u00fcllt hat.</LA></DD> </DL>Der Verwaltungsakt darf mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit nicht widerrufen werden, soweit der Beg\u00fcnstigte auf den Bestand des Verwaltungsaktes vertraut hat und sein Vertrauen unter Abw\u00e4gung mit dem \u00f6ffentlichen Interesse an einem Widerruf schutzw\u00fcrdig ist. Das Vertrauen ist in der Regel schutzw\u00fcrdig, wenn der Beg\u00fcnstigte erbrachte Leistungen verbraucht oder eine Verm\u00f6gensdisposition getroffen hat, die er nicht mehr oder nur unter unzumutbaren Nachteilen r\u00fcckg\u00e4ngig machen kann. Auf Vertrauen kann sich der Beg\u00fcnstigte nicht berufen, soweit er die Umst\u00e4nde kannte oder infolge grober Fahrl\u00e4ssigkeit nicht kannte, die zum Widerruf des Verwaltungsaktes gef\u00fchrt haben. \u00a7 45 Abs. 4 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(3) \u00a7 44 Abs. 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE007005308",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Aufhebung eines Verwaltungsaktes mit Dauerwirkung bei \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit in den tats\u00e4chlichen oder rechtlichen Verh\u00e4ltnissen, die beim Erlass eines Verwaltungsaktes mit Dauerwirkung vorgelegen haben, eine wesentliche \u00c4nderung eintritt, ist der Verwaltungsakt mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft aufzuheben. Der Verwaltungsakt soll mit Wirkung vom Zeitpunkt der \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse aufgehoben werden, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00c4nderung zugunsten des Betroffenen erfolgt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Betroffene einer durch Rechtsvorschrift vorgeschriebenen Pflicht zur Mitteilung wesentlicher f\u00fcr ihn nachteiliger \u00c4nderungen der Verh\u00e4ltnisse vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig nicht nachgekommen ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Antragstellung oder Erlass des Verwaltungsaktes Einkommen oder Verm\u00f6gen erzielt worden ist, das zum Wegfall oder zur Minderung des Anspruchs gef\u00fchrt haben w\u00fcrde, oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Betroffene wusste oder nicht wusste, weil er die erforderliche Sorgfalt in besonders schwerem Ma\u00dfe verletzt hat, dass der sich aus dem Verwaltungsakt ergebende Anspruch kraft Gesetzes zum Ruhen gekommen oder ganz oder teilweise weggefallen ist.</LA></DD></DL>Als Zeitpunkt der \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse gilt in F\u00e4llen, in denen Einkommen oder Verm\u00f6gen auf einen zur\u00fcckliegenden Zeitraum auf Grund der besonderen Teile dieses Gesetzbuches anzurechnen ist, der Beginn des Anrechnungszeitraumes.</P><P>(2) Der Verwaltungsakt ist im Einzelfall mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft auch dann aufzuheben, wenn der zust\u00e4ndige oberste Gerichtshof des Bundes in st\u00e4ndiger Rechtsprechung nachtr\u00e4glich das Recht anders auslegt als die Beh\u00f6rde bei Erlass des Verwaltungsaktes und sich dieses zugunsten des Berechtigten auswirkt; \u00a7 44 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Kann ein rechtswidriger beg\u00fcnstigender Verwaltungsakt nach \u00a7 45 nicht zur\u00fcckgenommen werden und ist eine \u00c4nderung nach Absatz 1 oder 2 zugunsten des Betroffenen eingetreten, darf die neu festzustellende Leistung nicht \u00fcber den Betrag hinausgehen, wie er sich der H\u00f6he nach ohne Ber\u00fccksichtigung der Bestandskraft ergibt. Satz 1 gilt entsprechend, soweit einem rechtm\u00e4\u00dfigen beg\u00fcnstigenden Verwaltungsakt ein rechtswidriger beg\u00fcnstigender Verwaltungsakt zugrunde liegt, der nach \u00a7 45 nicht zur\u00fcckgenommen werden kann.</P><P>(4) \u00a7 44 Abs. 3 und 4, \u00a7 45 Abs. 3 Satz 3 bis 5 und Abs. 4 Satz 2 gelten entsprechend. \u00a7 45 Abs. 4 Satz 2 gilt nicht im Fall des Absatzes 1 Satz 2 Nr. 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 48: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 108 Abs. 2 Satz 3 SGB 6 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE007101308",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "R\u00fccknahme und Widerruf im Rechtsbehelfsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>\u00a7 45 Abs. 1 bis 4, \u00a7\u00a7 47 und 48 gelten nicht, wenn ein beg\u00fcnstigender Verwaltungsakt, der von einem Dritten angefochten worden ist, w\u00e4hrend des Vorverfahrens oder w\u00e4hrend des sozial- oder verwaltungsgerichtlichen Verfahrens aufgehoben wird, soweit dadurch dem Widerspruch abgeholfen oder der Klage stattgegeben wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE007207308",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Erstattung zu Unrecht erbrachter Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit ein Verwaltungsakt aufgehoben worden ist, sind bereits erbrachte Leistungen zu erstatten. Sach- und Dienstleistungen sind in Geld zu erstatten.</P><P>(2) Soweit Leistungen ohne Verwaltungsakt zu Unrecht erbracht worden sind, sind sie zu erstatten. \u00a7\u00a7 45 und 48 gelten entsprechend.</P><P>(2a) Der zu erstattende Betrag ist vom Eintritt der Unwirksamkeit eines Verwaltungsaktes, auf Grund dessen Leistungen zur F\u00f6rderung von Einrichtungen oder \u00e4hnliche Leistungen erbracht worden sind, mit f\u00fcnf Prozentpunkten \u00fcber dem Basiszinssatz j\u00e4hrlich zu verzinsen. Von der Geltendmachung des Zinsanspruchs kann insbesondere dann abgesehen werden, wenn der Beg\u00fcnstigte die Umst\u00e4nde, die zur R\u00fccknahme, zum Widerruf oder zur Unwirksamkeit des Verwaltungsaktes gef\u00fchrt haben, nicht zu vertreten hat und den zu erstattenden Betrag innerhalb der von der Beh\u00f6rde festgesetzten Frist leistet. Wird eine Leistung nicht alsbald nach der Auszahlung f\u00fcr den bestimmten Zweck verwendet, k\u00f6nnen f\u00fcr die Zeit bis zur zweckentsprechenden Verwendung Zinsen nach Satz 1 verlangt werden; Entsprechendes gilt, soweit eine Leistung in Anspruch genommen wird, obwohl andere Mittel anteilig oder vorrangig einzusetzen sind; \u00a7 47 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Die zu erstattende Leistung ist durch schriftlichen Verwaltungsakt festzusetzen. Die Festsetzung soll, sofern die Leistung auf Grund eines Verwaltungsakts erbracht worden ist, mit der Aufhebung des Verwaltungsaktes verbunden werden.</P><P>(4) Der Erstattungsanspruch verj\u00e4hrt in vier Jahren nach Ablauf des Kalenderjahres, in dem der Verwaltungsakt nach Absatz 3 unanfechtbar geworden ist. F\u00fcr die Hemmung, die Ablaufhemmung, den Neubeginn und die Wirkung der Verj\u00e4hrung gelten die Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs sinngem\u00e4\u00df. \u00a7 52 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(5) Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 gelten bei Berichtigungen nach \u00a7 38 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE007301308",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "R\u00fcckgabe von Urkunden und Sachen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>Ist ein Verwaltungsakt unanfechtbar widerrufen oder zur\u00fcckgenommen oder ist seine Wirksamkeit aus einem anderen Grund nicht oder nicht mehr gegeben, kann die Beh\u00f6rde die auf Grund dieses Verwaltungsaktes erteilten Urkunden oder Sachen, die zum Nachweis der Rechte aus dem Verwaltungsakt oder zu deren Aus\u00fcbung bestimmt sind, zur\u00fcckfordern. Der Inhaber und, sofern er nicht der Besitzer ist, auch der Besitzer dieser Urkunden oder Sachen sind zu ihrer Herausgabe verpflichtet. Der Inhaber oder der Besitzer kann jedoch verlangen, dass ihm die Urkunden oder Sachen wieder ausgeh\u00e4ndigt werden, nachdem sie von der Beh\u00f6rde als ung\u00fcltig gekennzeichnet sind; dies gilt nicht bei Sachen, bei denen eine solche Kennzeichnung nicht oder nicht mit der erforderlichen Offensichtlichkeit oder Dauerhaftigkeit m\u00f6glich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG001101308",
        "name": "Dritter Titel",
        "title": "Verj\u00e4hrungsrechtliche Wirkungen\ndes Verwaltungsaktes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000801308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE007402308",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Hemmung der Verj\u00e4hrung durch Verwaltungsakt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001101308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Verwaltungsakt, der zur Feststellung oder Durchsetzung des Anspruchs eines \u00f6ffentlich-rechtlichen Rechtstr\u00e4gers erlassen wird, hemmt die Verj\u00e4hrung dieses Anspruchs. Die Hemmung endet mit Eintritt der Unanfechtbarkeit des Verwaltungsakts oder sechs Monate nach seiner anderweitigen Erledigung.</P><P>(2) Ist ein Verwaltungsakt im Sinne des Absatzes 1 unanfechtbar geworden, betr\u00e4gt die Verj\u00e4hrungsfrist 30 Jahre.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG001201308",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "\u00d6ffentlich-rechtlicher Vertrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE007501308",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Zul\u00e4ssigkeit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrages",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Rechtsverh\u00e4ltnis auf dem Gebiet des \u00f6ffentlichen Rechts kann durch Vertrag begr\u00fcndet, ge\u00e4ndert oder aufgehoben werden (\u00f6ffentlich-rechtlicher Vertrag), soweit Rechtsvorschriften nicht entgegenstehen. Insbesondere kann die Beh\u00f6rde, anstatt einen Verwaltungsakt zu erlassen, einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag mit demjenigen schlie\u00dfen, an den sie sonst den Verwaltungsakt richten w\u00fcrde.</P><P>(2) Ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Vertrag \u00fcber Sozialleistungen kann nur geschlossen werden, soweit die Erbringung der Leistungen im Ermessen des Leistungstr\u00e4gers steht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE007601308",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Vergleichsvertrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Vertrag im Sinne des \u00a7 53 Abs. 1 Satz 2, durch den eine bei verst\u00e4ndiger W\u00fcrdigung des Sachverhalts oder der Rechtslage bestehende Ungewissheit durch gegenseitiges Nachgeben beseitigt wird (Vergleich), kann geschlossen werden, wenn die Beh\u00f6rde den Abschluss des Vergleichs zur Beseitigung der Ungewissheit nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig h\u00e4lt.</P><P>(2) \u00a7 53 Abs. 2 gilt im Fall des Absatzes 1 nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE007701308",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Austauschvertrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Vertrag im Sinne des \u00a7 53 Abs. 1 Satz 2, in dem sich der Vertragspartner der Beh\u00f6rde zu einer Gegenleistung verpflichtet, kann geschlossen werden, wenn die Gegenleistung f\u00fcr einen bestimmten Zweck im Vertrag vereinbart wird und der Beh\u00f6rde zur Erf\u00fcllung ihrer \u00f6ffentlichen Aufgaben dient. Die Gegenleistung muss den gesamten Umst\u00e4nden nach angemessen sein und im sachlichen Zusammenhang mit der vertraglichen Leistung der Beh\u00f6rde stehen.</P><P>(2) Besteht auf die Leistung der Beh\u00f6rde ein Anspruch, kann nur eine solche Gegenleistung vereinbart werden, die bei Erlass eines Verwaltungsaktes Inhalt einer Nebenbestimmung nach \u00a7 32 sein k\u00f6nnte.</P><P>(3) \u00a7 53 Abs. 2 gilt in den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 1 und 2 nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE007801308",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Schriftform",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>Ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Vertrag ist schriftlich zu schlie\u00dfen, soweit nicht durch Rechtsvorschrift eine andere Form vorgeschrieben ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE007901308",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Zustimmung von Dritten und Beh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Vertrag, der in Rechte eines Dritten eingreift, wird erst wirksam, wenn der Dritte schriftlich zustimmt.</P><P>(2) Wird anstatt eines Verwaltungsaktes, bei dessen Erlass nach einer Rechtsvorschrift die Genehmigung, die Zustimmung oder das Einvernehmen einer anderen Beh\u00f6rde erforderlich ist, ein Vertrag geschlossen, so wird dieser erst wirksam, nachdem die andere Beh\u00f6rde in der vorgeschriebenen Form mitgewirkt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE008001308",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Nichtigkeit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrages",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Vertrag ist nichtig, wenn sich die Nichtigkeit aus der entsprechenden Anwendung von Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches ergibt.</P><P>(2) Ein Vertrag im Sinne des \u00a7 53 Abs. 1 Satz 2 ist ferner nichtig, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Verwaltungsakt mit entsprechendem Inhalt nichtig w\u00e4re,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Verwaltungsakt mit entsprechendem Inhalt nicht nur wegen eines Verfahrens- oder Formfehlers im Sinne des \u00a7 42 rechtswidrig w\u00e4re und dies den Vertragschlie\u00dfenden bekannt war,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen zum Abschluss eines Vergleichsvertrages nicht vorlagen und ein Verwaltungsakt mit entsprechendem Inhalt nicht nur wegen eines Verfahrens- oder Formfehlers im Sinne des \u00a7 42 rechtswidrig w\u00e4re,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich die Beh\u00f6rde eine nach \u00a7 55 unzul\u00e4ssige Gegenleistung versprechen l\u00e4sst.</LA></DD></DL></P><P>(3) Betrifft die Nichtigkeit nur einen Teil des Vertrages, so ist er im Ganzen nichtig, wenn nicht anzunehmen ist, dass er auch ohne den nichtigen Teil geschlossen worden w\u00e4re.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE008101308",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Anpassung und K\u00fcndigung in besonderen F\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Haben die Verh\u00e4ltnisse, die f\u00fcr die Festsetzung des Vertragsinhalts ma\u00dfgebend gewesen sind, sich seit Abschluss des Vertrages so wesentlich ge\u00e4ndert, dass einer Vertragspartei das Festhalten an der urspr\u00fcnglichen vertraglichen Regelung nicht zuzumuten ist, so kann diese Vertragspartei eine Anpassung des Vertragsinhalts an die ge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse verlangen oder, sofern eine Anpassung nicht m\u00f6glich oder einer Vertragspartei nicht zuzumuten ist, den Vertrag k\u00fcndigen. Die Beh\u00f6rde kann den Vertrag auch k\u00fcndigen, um schwere Nachteile f\u00fcr das Gemeinwohl zu verh\u00fcten oder zu beseitigen.</P><P>(2) Die K\u00fcndigung bedarf der Schriftform, soweit nicht durch Rechtsvorschrift eine andere Form vorgeschrieben ist. Sie soll begr\u00fcndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE008204311",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Unterwerfung unter die sofortige Vollstreckung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Jeder Vertragschlie\u00dfende kann sich der sofortigen Vollstreckung aus einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag im Sinne des \u00a7 53 Abs. 1 Satz 2 unterwerfen. Die Beh\u00f6rde muss hierbei von dem Beh\u00f6rdenleiter, seinem allgemeinen Vertreter oder einem Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes, der die Bef\u00e4higung zum Richteramt hat, vertreten werden.</P><P>(2) Auf \u00f6ffentlich-rechtliche Vertr\u00e4ge im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 ist \u00a7 66 entsprechend anzuwenden. Will eine nat\u00fcrliche oder juristische Person des Privatrechts oder eine nichtrechtsf\u00e4hige Vereinigung die Vollstreckung wegen einer Geldforderung betreiben, so ist \u00a7 170 Abs. 1 bis 3 der Verwaltungsgerichtsordnung entsprechend anzuwenden. Richtet sich die Vollstreckung wegen der Erzwingung einer Handlung, Duldung oder Unterlassung gegen eine Beh\u00f6rde, ist \u00a7 172 der Verwaltungsgerichtsordnung entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE008301308",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Erg\u00e4nzende Anwendung von Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>Soweit sich aus den \u00a7\u00a7 53 bis 60 nichts Abweichendes ergibt, gelten die \u00fcbrigen Vorschriften dieses Gesetzbuches. Erg\u00e4nzend gelten die Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG001301308",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Rechtsbehelfsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE008401308",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Rechtsbehelfe gegen Verwaltungsakte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001301308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr f\u00f6rmliche Rechtsbehelfe gegen Verwaltungsakte gelten, wenn der Sozialrechtsweg gegeben ist, das Sozialgerichtsgesetz, wenn der Verwaltungsrechtsweg gegeben ist, die Verwaltungsgerichtsordnung und die zu ihrer Ausf\u00fchrung ergangenen Rechtsvorschriften, soweit nicht durch Gesetz etwas anderes bestimmt ist; im \u00dcbrigen gelten die Vorschriften dieses Gesetzbuches.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE008501308",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Erstattung von Kosten im Vorverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001301308"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit der Widerspruch erfolgreich ist, hat der Rechtstr\u00e4ger, dessen Beh\u00f6rde den angefochtenen Verwaltungsakt erlassen hat, demjenigen, der Widerspruch erhoben hat, die zur zweckentsprechenden Rechtsverfolgung oder Rechtsverteidigung notwendigen Aufwendungen zu erstatten. Dies gilt auch, wenn der Widerspruch nur deshalb keinen Erfolg hat, weil die Verletzung einer Verfahrens- oder Formvorschrift nach \u00a7 41 unbeachtlich ist. Aufwendungen, die durch das Verschulden eines Erstattungsberechtigten entstanden sind, hat dieser selbst zu tragen; das Verschulden eines Vertreters ist dem Vertretenen zuzurechnen.</P><P>(2) Die Geb\u00fchren und Auslagen eines Rechtsanwalts oder eines sonstigen Bevollm\u00e4chtigten im Vorverfahren sind erstattungsf\u00e4hig, wenn die Zuziehung eines Bevollm\u00e4chtigten notwendig war.</P><P>(3) Die Beh\u00f6rde, die die Kostenentscheidung getroffen hat, setzt auf Antrag den Betrag der zu erstattenden Aufwendungen fest; hat ein Ausschuss oder Beirat die Kostenentscheidung getroffen, obliegt die Kostenfestsetzung der Beh\u00f6rde, bei der der Ausschuss oder Beirat gebildet ist. Die Kostenentscheidung bestimmt auch, ob die Zuziehung eines Rechtsanwalts oder eines sonstigen Bevollm\u00e4chtigten notwendig war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG001401308",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "Kosten, Zustellung und\nVollstreckung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG000201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE008611119",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Kostenfreiheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001401308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr das Verfahren bei den Beh\u00f6rden nach diesem Gesetzbuch werden keine Geb\u00fchren und Auslagen erhoben. Abweichend von Satz 1 erhalten die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung f\u00fcr jede auf der Grundlage des \u00a7 74a Abs. 2 Satz 1 erteilte Auskunft eine Geb\u00fchr von 10,20 Euro.</P><P>(2) Gesch\u00e4fte und Verhandlungen, die aus Anlass der Beantragung, Erbringung oder der Erstattung einer Sozialleistung n\u00f6tig werden, sind kostenfrei. Dies gilt auch f\u00fcr die im Gerichts- und Notarkostengesetz bestimmten Gerichtskosten. Von Beurkundungs- und Beglaubigungskosten sind befreit Urkunden, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Sozialversicherung bei den Versicherungstr\u00e4gern und Versicherungsbeh\u00f6rden erforderlich werden, um die Rechtsverh\u00e4ltnisse zwischen den Versicherungstr\u00e4gern einerseits und den Arbeitgebern, Versicherten oder ihren Hinterbliebenen andererseits abzuwickeln,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Sozialhilferecht, im Recht der Eingliederungshilfe, im Recht der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende, im Kinder- und Jugendhilferecht sowie im Recht der Kriegsopferf\u00fcrsorge aus Anlass der Beantragung, Erbringung oder Erstattung einer nach dem Zw\u00f6lften Buch, dem Neunten Buch, dem Zweiten und dem Achten Buch oder dem Bundesversorgungsgesetz vorgesehenen Leistung ben\u00f6tigt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Schwerbehindertenrecht von der zust\u00e4ndigen Stelle im Zusammenhang mit der Verwendung der Ausgleichsabgabe f\u00fcr erforderlich gehalten werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Recht der sozialen Entsch\u00e4digung bei Gesundheitssch\u00e4den f\u00fcr erforderlich gehalten werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Kindergeldrecht f\u00fcr erforderlich gehalten werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Absatz 2 Satz 1 gilt auch f\u00fcr gerichtliche Verfahren, auf die das Gesetz \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit anzuwenden ist. Im Verfahren nach der Zivilprozessordnung, dem Gesetz \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit sowie im Verfahren vor Gerichten der Sozial- und Finanzgerichtsbarkeit sind die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe, der Sozialhilfe, der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende, der Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz, der Jugendhilfe und der Kriegsopferf\u00fcrsorge von den Gerichtskosten befreit; \u00a7 197a des Sozialgerichtsgesetzes bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE008704119",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Zustellung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001401308"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit Zustellungen durch Beh\u00f6rden des Bundes, der bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts vorgeschrieben sind, gelten die \u00a7\u00a7 2 bis 10 des Verwaltungszustellungsgesetzes. \u00a7 5 Abs. 4 des Verwaltungszustellungsgesetzes und \u00a7 178 Abs. 1 Nr. 2 der Zivilprozessordnung sind auf die nach \u00a7 73 Absatz 2 Satz 2 Nummer 5 bis 9 und Satz 3 des Sozialgerichtsgesetzes als Bevollm\u00e4chtigte zugelassenen Personen entsprechend anzuwenden. Diese Vorschriften gelten auch, soweit Zustellungen durch Verwaltungsbeh\u00f6rden der Kriegsopferversorgung vorgeschrieben sind.</P><P>(2) F\u00fcr die \u00fcbrigen Beh\u00f6rden gelten die jeweiligen landesrechtlichen Vorschriften \u00fcber das Zustellungsverfahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE008805308",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Vollstreckung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001401308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Vollstreckung zugunsten der Beh\u00f6rden des Bundes, der bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts gilt das Verwaltungs-Vollstreckungsgesetz. In Angelegenheiten des \u00a7 51 des Sozialgerichtsgesetzes ist f\u00fcr die Anordnung der Ersatzzwangshaft das Sozialgericht zust\u00e4ndig. Die oberste Verwaltungsbeh\u00f6rde kann bestimmen, dass die Aufsichtsbeh\u00f6rde nach Anh\u00f6rung der in Satz 1 genannten Beh\u00f6rden f\u00fcr die Vollstreckung fachlich geeignete Bedienstete als Vollstreckungsbeamte und sonstige hierf\u00fcr fachlich geeignete Bedienstete dieser Beh\u00f6rde als Vollziehungsbeamte bestellen darf; die fachliche Eignung ist durch einen qualifizierten beruflichen Abschluss, die Teilnahme an einem Lehrgang einschlie\u00dflich berufspraktischer T\u00e4tigkeit oder entsprechende mehrj\u00e4hrige Berufserfahrung nachzuweisen. Die oberste Verwaltungsbeh\u00f6rde kann auch bestimmen, dass die Aufsichtsbeh\u00f6rde nach Anh\u00f6rung der in Satz 1 genannten Beh\u00f6rden f\u00fcr die Vollstreckung von Anspr\u00fcchen auf Gesamtsozialversicherungsbeitr\u00e4ge fachlich geeignete Bedienstete <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verb\u00e4nde der Krankenkassen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer bestimmten Krankenkasse</LA></DD></DL>als Vollstreckungsbeamte und sonstige hierf\u00fcr fachlich geeignete Bedienstete der genannten Verb\u00e4nde und Krankenkassen als Vollziehungsbeamte bestellen darf. Der nach Satz 4 beauftragte Verband der Krankenkassen ist berechtigt, Verwaltungsakte zur Erf\u00fcllung der mit der Vollstreckung verbundenen Aufgabe zu erlassen.</P><P>(2) Absatz 1 Satz 1 bis 3 gilt auch f\u00fcr die Vollstreckung durch Verwaltungsbeh\u00f6rden der Kriegsopferversorgung; das Land bestimmt die Vollstreckungsbeh\u00f6rde.</P><P>(3) F\u00fcr die Vollstreckung zugunsten der \u00fcbrigen Beh\u00f6rden gelten die jeweiligen landesrechtlichen Vorschriften \u00fcber das Verwaltungsvollstreckungsverfahren. F\u00fcr die landesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts gilt Absatz 1 Satz 2 bis 5 entsprechend. Abweichend von Satz 1 vollstrecken die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Vollstreckungsbeh\u00f6rden zugunsten der landesunmittelbaren Krankenkassen, die sich \u00fcber mehr als ein Bundesland erstrecken, nach den Vorschriften des Verwaltungs-Vollstreckungsgesetzes.</P><P>(4) Aus einem Verwaltungsakt kann auch die Zwangsvollstreckung in entsprechender Anwendung der Zivilprozessordnung stattfinden. Der Vollstreckungsschuldner soll vor Beginn der Vollstreckung mit einer Zahlungsfrist von einer Woche gemahnt werden. Die vollstreckbare Ausfertigung erteilt der Beh\u00f6rdenleiter, sein allgemeiner Vertreter oder ein anderer auf Antrag eines Leistungstr\u00e4gers von der Aufsichtsbeh\u00f6rde erm\u00e4chtigter Angeh\u00f6riger des \u00f6ffentlichen Dienstes. Bei den Versicherungstr\u00e4gern und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit tritt in Satz 3 an die Stelle der Aufsichtsbeh\u00f6rden der Vorstand.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG001503119",
        "name": "Zweites Kapitel",
        "title": "Schutz der Sozialdaten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG001603119",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001503119"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE008908126",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001603119"
        },
        "body": "<P>(1) Die nachfolgenden Begriffsbestimmungen gelten erg\u00e4nzend zu Artikel 4 der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L\u00a0119 vom 4.5.2016, S.\u00a01; L\u00a0314 vom 22.11.2016, S.\u00a072; L\u00a0127 vom 23.5.2018, S.\u00a02) in der jeweils geltenden Fassung.</P><P>(2) Sozialdaten sind personenbezogene Daten (Artikel 4 Nummer 1 der Verordnung (EU) 2016/679), die von einer in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stelle im Hinblick auf ihre Aufgaben nach diesem Gesetzbuch verarbeitet werden. Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse sind alle betriebs- oder gesch\u00e4ftsbezogenen Daten, auch von juristischen Personen, die Geheimnischarakter haben.</P><P>(3) Aufgaben nach diesem Gesetzbuch sind, soweit dieses Kapitel angewandt wird, auch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben auf Grund von Verordnungen, deren Erm\u00e4chtigungsgrundlage sich im Sozialgesetzbuch befindet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben auf Grund von \u00fcber- und zwischenstaatlichem Recht im Bereich der sozialen Sicherheit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben auf Grund von Rechtsvorschriften, die das Erste und das Zehnte Buch f\u00fcr entsprechend anwendbar erkl\u00e4ren, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben auf Grund des Arbeitssicherheitsgesetzes und Aufgaben, soweit sie den in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen durch Gesetz zugewiesen sind. \u00a7 8 Absatz 1 Satz 3 des Arbeitssicherheitsgesetzes bleibt unber\u00fchrt.</LA></DD></DL></P><P>(4) Werden Sozialdaten von einem Leistungstr\u00e4ger im Sinne von \u00a7 12 des Ersten Buches verarbeitet, ist der Verantwortliche der Leistungstr\u00e4ger. Ist der Leistungstr\u00e4ger eine Gebietsk\u00f6rperschaft, so sind der Verantwortliche die Organisationseinheiten, die eine Aufgabe nach einem der besonderen Teile dieses Gesetzbuches funktional durchf\u00fchren.</P><P>(5) Nicht-\u00f6ffentliche Stellen sind nat\u00fcrliche und juristische Personen, Gesellschaften und andere Personenvereinigungen des privaten Rechts, soweit sie nicht unter \u00a7 81 Absatz 3 fallen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG001703119",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Verarbeitung von Sozialdaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001503119"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE015603119",
        "name": "\u00a7 67a",
        "title": "Erhebung von Sozialdaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Die Erhebung von Sozialdaten durch die in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen ist zul\u00e4ssig, wenn ihre Kenntnis zur Erf\u00fcllung einer Aufgabe der erhebenden Stelle nach diesem Gesetzbuch erforderlich ist. Dies gilt auch f\u00fcr die Erhebung der besonderen Kategorien personenbezogener Daten im Sinne des Artikels 9 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679. \u00a7 22 Absatz 2 des Bundesdatenschutzgesetzes gilt entsprechend.</P><P>(2) Sozialdaten sind bei der betroffenen Person zu erheben. Ohne ihre Mitwirkung d\u00fcrfen sie nur erhoben werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den in \u00a7 35 des Ersten Buches oder in \u00a7 69 Absatz 2 genannten Stellen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diese zur \u00dcbermittlung der Daten an die erhebende Stelle befugt sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebung bei der betroffenen Person einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand erfordern w\u00fcrde und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass \u00fcberwiegende schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt werden,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei anderen Personen oder Stellen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Rechtsvorschrift die Erhebung bei ihnen zul\u00e4sst oder die \u00dcbermittlung an die erhebende Stelle ausdr\u00fccklich vorschreibt oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufgaben nach diesem Gesetzbuch ihrer Art nach eine Erhebung bei anderen Personen oder Stellen erforderlich machen oder</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebung bei der betroffenen Person einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand erfordern w\u00fcrde</LA></DD></DL>und keine Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass \u00fcberwiegende schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt werden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE015705126",
        "name": "\u00a7 67b",
        "title": "Speicherung, Ver\u00e4nderung, Nutzung, \u00dcbermittlung, Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung und L\u00f6schung von Sozialdaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Die Speicherung, Ver\u00e4nderung, Nutzung, \u00dcbermittlung, Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung und L\u00f6schung von Sozialdaten durch die in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen ist zul\u00e4ssig, soweit die nachfolgenden Vorschriften oder eine andere Rechtsvorschrift in diesem Gesetzbuch es erlauben oder anordnen. Dies gilt auch f\u00fcr die besonderen Kategorien personenbezogener Daten im Sinne des Artikels 9 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679. Die \u00dcbermittlung von biometrischen, genetischen oder Gesundheitsdaten ist abweichend von Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe b, d bis j der Verordnung (EU) 2016/679 nur zul\u00e4ssig, soweit eine gesetzliche \u00dcbermittlungsbefugnis nach den \u00a7\u00a7 68 bis 77 oder nach einer anderen Rechtsvorschrift in diesem Gesetzbuch vorliegt. \u00a7 22 Absatz 2 des Bundesdatenschutzgesetzes gilt entsprechend.</P><P>(2) Zum Nachweis im Sinne des Artikels 7 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679, dass die betroffene Person in die Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten eingewilligt hat, soll die Einwilligung schriftlich oder elektronisch erfolgen. Die Einwilligung zur Verarbeitung von genetischen, biometrischen oder Gesundheitsdaten oder Betriebs- oder Gesch\u00e4ftsgeheimnissen hat schriftlich oder elektronisch zu erfolgen, soweit nicht wegen besonderer Umst\u00e4nde eine andere Form angemessen ist. Wird die Einwilligung der betroffenen Person eingeholt, ist diese auf den Zweck der vorgesehenen Verarbeitung, auf die Folgen der Verweigerung der Einwilligung sowie auf die jederzeitige Widerrufsm\u00f6glichkeit gem\u00e4\u00df Artikel 7 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2016/679 hinzuweisen.</P><P>(3) Die Einwilligung zur Verarbeitung personenbezogener Daten zu Forschungszwecken kann f\u00fcr ein bestimmtes Vorhaben oder f\u00fcr bestimmte Bereiche der wissenschaftlichen Forschung erteilt werden. Im Bereich der wissenschaftlichen Forschung liegt ein besonderer Umstand im Sinne des Absatzes 2 Satz 2 auch dann vor, wenn durch die Einholung einer schriftlichen oder elektronischen Einwilligung der Forschungszweck erheblich beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrde. In diesem Fall sind die Gr\u00fcnde, aus denen sich die erhebliche Beeintr\u00e4chtigung des Forschungszweckes ergibt, schriftlich festzuhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE015806126",
        "name": "\u00a7 67c",
        "title": "Zweckbindung sowie Speicherung, Ver\u00e4nderung und Nutzung von Sozialdaten zu anderen Zwecken",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Die Speicherung, Ver\u00e4nderung oder Nutzung von Sozialdaten durch die in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen ist zul\u00e4ssig, wenn sie zur Erf\u00fcllung der in der Zust\u00e4ndigkeit des Verantwortlichen liegenden gesetzlichen Aufgaben nach diesem Gesetzbuch erforderlich ist und f\u00fcr die Zwecke erfolgt, f\u00fcr die die Daten erhoben worden sind. Ist keine Erhebung vorausgegangen, d\u00fcrfen die Daten nur f\u00fcr die Zwecke ge\u00e4ndert oder genutzt werden, f\u00fcr die sie gespeichert worden sind.</P><P>(2) Die nach Absatz 1 gespeicherten Daten d\u00fcrfen von demselben Verantwortlichen f\u00fcr andere Zwecke nur gespeichert, ver\u00e4ndert oder genutzt werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten f\u00fcr die Erf\u00fcllung von Aufgaben nach anderen Rechtsvorschriften dieses Gesetzbuches als diejenigen, f\u00fcr die sie erhoben wurden, erforderlich sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">es zur Durchf\u00fchrung eines bestimmten Vorhabens der wissenschaftlichen Forschung oder Planung im Sozialleistungsbereich erforderlich ist und die Voraussetzungen des \u00a7 75 Absatz 1, 2 oder 4a Satz 1 vorliegen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Eine Speicherung, Ver\u00e4nderung oder Nutzung von Sozialdaten ist zul\u00e4ssig, wenn sie f\u00fcr die Wahrnehmung von Aufsichts-, Kontroll- und Disziplinarbefugnissen, der Rechnungspr\u00fcfung oder der Durchf\u00fchrung von Organisationsuntersuchungen f\u00fcr den Verantwortlichen oder f\u00fcr die Wahrung oder Wiederherstellung der Sicherheit und Funktionsf\u00e4higkeit eines informationstechnischen Systems durch das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik erforderlich ist. Das gilt auch f\u00fcr die Ver\u00e4nderung oder Nutzung zu Ausbildungs- und Pr\u00fcfungszwecken durch den Verantwortlichen, soweit nicht \u00fcberwiegende schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person entgegenstehen.</P><P>(4) Sozialdaten, die ausschlie\u00dflich zu Zwecken der Datenschutzkontrolle, der Datensicherung oder zur Sicherstellung eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betriebes einer Datenverarbeitungsanlage gespeichert werden, d\u00fcrfen nur f\u00fcr diese Zwecke ver\u00e4ndert, genutzt und in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt werden.</P><P>(5) F\u00fcr Zwecke der wissenschaftlichen Forschung oder Planung im Sozialleistungsbereich erhobene oder gespeicherte Sozialdaten d\u00fcrfen von den in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen nur f\u00fcr ein bestimmtes Vorhaben der wissenschaftlichen Forschung im Sozialleistungsbereich oder der Planung im Sozialleistungsbereich ver\u00e4ndert oder genutzt werden. Die Sozialdaten sind zu anonymisieren, sobald dies nach dem Forschungs- oder Planungszweck m\u00f6glich ist. Bis dahin sind die Merkmale gesondert zu speichern, mit denen Einzelangaben \u00fcber pers\u00f6nliche oder sachliche Verh\u00e4ltnisse einer bestimmten oder bestimmbaren Person zugeordnet werden k\u00f6nnen. Sie d\u00fcrfen mit den Einzelangaben nur zusammengef\u00fchrt werden, soweit der Forschungs- oder Planungszweck dies erfordert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE015903119",
        "name": "\u00a7 67d",
        "title": "\u00dcbermittlungsgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit der Bekanntgabe von Sozialdaten durch ihre Weitergabe an einen Dritten oder durch die Einsichtnahme oder den Abruf eines Dritten von zur Einsicht oder zum Abruf bereitgehaltenen Daten tr\u00e4gt die \u00fcbermittelnde Stelle. Erfolgt die \u00dcbermittlung auf Ersuchen des Dritten, an den die Daten \u00fcbermittelt werden, tr\u00e4gt dieser die Verantwortung f\u00fcr die Richtigkeit der Angaben in seinem Ersuchen.</P><P>(2) Sind mit Sozialdaten, die \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen, weitere personenbezogene Daten der betroffenen Person oder eines Dritten so verbunden, dass eine Trennung nicht oder nur mit unvertretbarem Aufwand m\u00f6glich ist, so ist die \u00dcbermittlung auch dieser Daten nur zul\u00e4ssig, wenn schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person oder eines Dritten an deren Geheimhaltung nicht \u00fcberwiegen; eine Ver\u00e4nderung oder Nutzung dieser Daten ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(3) Die \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist auch \u00fcber Vermittlungsstellen im Rahmen einer Auftragsverarbeitung zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE016606119",
        "name": "\u00a7 67e",
        "title": "Erhebung und \u00dcbermittlung zur Bek\u00e4mpfung von Leistungsmissbrauch und illegaler Ausl\u00e4nderbesch\u00e4ftigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>Bei der Pr\u00fcfung nach \u00a7 2 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes oder nach \u00a7 28p des Vierten Buches darf bei der \u00fcberpr\u00fcften Person zus\u00e4tzlich erfragt werden, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ob und welche Art von Sozialleistungen nach diesem Gesetzbuch oder Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz sie bezieht und von welcher Stelle sie diese Leistungen bezieht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei welcher Krankenkasse sie versichert oder ob sie als Selbst\u00e4ndige t\u00e4tig ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ob und welche Art von Beitr\u00e4gen nach diesem Gesetzbuch sie abf\u00fchrt und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ob und welche ausl\u00e4ndischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sie mit einer f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit erforderlichen Genehmigung und nicht zu ung\u00fcnstigeren Arbeitsbedingungen als vergleichbare deutsche Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt.</LA></DD></DL>Zu Pr\u00fcfzwecken d\u00fcrfen die Antworten auf Fragen nach Satz 1 Nummer 1 an den jeweils zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger und nach Satz 1 Nummer 2 bis 4 an die jeweils zust\u00e4ndige Einzugsstelle und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \u00fcbermittelt werden. Der Empf\u00e4nger hat die Pr\u00fcfung unverz\u00fcglich durchzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE009012126",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "\u00dcbermittlung f\u00fcr Aufgaben der Polizeibeh\u00f6rden, der Staatsanwaltschaften, Gerichte und der Beh\u00f6rden der Gefahrenabwehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Erf\u00fcllung von Aufgaben der Polizeibeh\u00f6rden, der Staatsanwaltschaften und Gerichte, der Beh\u00f6rden der Gefahrenabwehr und der Justizvollzugsanstalten d\u00fcrfen im Einzelfall auf Ersuchen Name, Vorname, Geburtsdatum, Geburtsort, derzeitige Anschrift der betroffenen Person, ihr derzeitiger oder zuk\u00fcnftiger Aufenthaltsort sowie Namen, Vornamen oder Firma und Anschriften ihrer derzeitigen Arbeitgeber \u00fcbermittelt werden, soweit kein Grund zu der Annahme besteht, dass dadurch schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt werden, und wenn das Ersuchen nicht l\u00e4nger als sechs Monate zur\u00fcckliegt. Die ersuchte Stelle ist \u00fcber \u00a7 4 Absatz 3 hinaus zur \u00dcbermittlung auch dann nicht verpflichtet, wenn sich die ersuchende Stelle die Angaben auf andere Weise beschaffen kann. Satz 2 findet keine Anwendung, wenn das Amtshilfeersuchen zur Durchf\u00fchrung einer Vollstreckung nach \u00a7 66 erforderlich ist.</P><P>(1a) Zu dem in \u00a7 7 Absatz 3 des Internationalen Familienrechtsverfahrensgesetzes bezeichneten Zweck ist es zul\u00e4ssig, der in dieser Vorschrift bezeichneten Zentralen Beh\u00f6rde auf Ersuchen im Einzelfall den derzeitigen Aufenthalt der betroffenen Person zu \u00fcbermitteln, soweit kein Grund zur Annahme besteht, dass dadurch schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt werden.</P><P>(2) \u00dcber das \u00dcbermittlungsersuchen entscheidet der Leiter oder die Leiterin der ersuchten Stelle, dessen oder deren allgemeiner Stellvertreter oder allgemeine Stellvertreterin oder eine besonders bevollm\u00e4chtigte bedienstete Person.</P><P>(3) Eine \u00dcbermittlung der in Absatz 1 Satz 1 genannten Sozialdaten, von Angaben zur Staats- und Religionsangeh\u00f6rigkeit, fr\u00fcherer Anschriften der betroffenen Personen, von Namen und Anschriften fr\u00fcherer Arbeitgeber der betroffenen Personen sowie von Angaben \u00fcber an betroffene Personen erbrachte oder demn\u00e4chst zu erbringende Geldleistungen ist zul\u00e4ssig, soweit sie zur Durchf\u00fchrung einer nach Bundes- oder Landesrecht zul\u00e4ssigen Rasterfahndung erforderlich ist. Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung tr\u00e4gt abweichend von \u00a7 67d Absatz 1 Satz 1 der Dritte, an den die Daten \u00fcbermittelt werden. Die \u00fcbermittelnde Stelle pr\u00fcft nur, ob das \u00dcbermittlungsersuchen im Rahmen der Aufgaben des Dritten liegt, an den die Daten \u00fcbermittelt werden, es sei denn, dass besonderer Anlass zur Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE009109119",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "\u00dcbermittlung f\u00fcr die Erf\u00fcllung sozialer Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist zul\u00e4ssig, soweit sie erforderlich ist <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Zwecke, f\u00fcr die sie erhoben worden sind, oder f\u00fcr die Erf\u00fcllung einer gesetzlichen Aufgabe der \u00fcbermittelnden Stelle nach diesem Gesetzbuch oder einer solchen Aufgabe des Dritten, an den die Daten \u00fcbermittelt werden, wenn er eine in \u00a7 35 des Ersten Buches genannte Stelle ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines mit der Erf\u00fcllung einer Aufgabe nach Nummer 1 zusammenh\u00e4ngenden gerichtlichen Verfahrens einschlie\u00dflich eines Strafverfahrens oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Richtigstellung unwahrer Tatsachenbehauptungen der betroffenen Person im Zusammenhang mit einem Verfahren \u00fcber die Erbringung von Sozialleistungen; die \u00dcbermittlung bedarf der vorherigen Genehmigung durch die zust\u00e4ndige oberste Bundes- oder Landesbeh\u00f6rde.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr die Erf\u00fcllung einer gesetzlichen oder sich aus einem Tarifvertrag ergebenden Aufgabe sind den in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen gleichgestellt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Stellen, die Leistungen nach dem Lastenausgleichsgesetz, dem Bundesentsch\u00e4digungsgesetz, dem Strafrechtlichen Rehabilitierungsgesetz, dem Beruflichen Rehabilitierungsgesetz, dem Gesetz \u00fcber die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Strafverfolgungsma\u00dfnahmen, dem Unterhaltssicherungsgesetz, dem Beamtenversorgungsgesetz und den Vorschriften, die auf das Beamtenversorgungsgesetz verweisen, dem Soldatenversorgungsgesetz, dem Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetz und den Vorschriften der L\u00e4nder \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Blinden- und Pflegegeldleistungen zu erbringen haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die gemeinsamen Einrichtungen der Tarifvertragsparteien im Sinne des \u00a7 4 Absatz 2 des Tarifvertragsgesetzes, die Zusatzversorgungseinrichtungen des \u00f6ffentlichen Dienstes und die \u00f6ffentlich-rechtlichen Zusatzversorgungseinrichtungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bez\u00fcgestellen des \u00f6ffentlichen Dienstes, soweit sie kindergeldabh\u00e4ngige Leistungen des Besoldungs-, Versorgungs- und Tarifrechts unter Verwendung von personenbezogenen Kindergelddaten festzusetzen haben.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die \u00dcbermittlung von Sozialdaten durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit an die Krankenkassen ist zul\u00e4ssig, soweit sie erforderlich ist, den Krankenkassen die Feststellung der Arbeitgeber zu erm\u00f6glichen, die am Ausgleich der Arbeitgeberaufwendungen nach dem Aufwendungsausgleichsgesetz teilnehmen.</P><P>(4) Die Krankenkassen sind befugt, einem Arbeitgeber mitzuteilen, ob die Fortdauer einer Arbeitsunf\u00e4higkeit oder eine erneute Arbeitsunf\u00e4higkeit eines Arbeitnehmers auf derselben Krankheit beruht; die \u00dcbermittlung von Diagnosedaten an den Arbeitgeber ist nicht zul\u00e4ssig.</P><P>(5) Die \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist zul\u00e4ssig f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben der Rechnungsh\u00f6fe und der anderen Stellen, auf die \u00a7 67c Absatz 3 Satz 1 Anwendung findet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE009204119",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "\u00dcbermittlung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Arbeitsschutzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist zul\u00e4ssig, soweit sie zur Erf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben der f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen staatlichen Beh\u00f6rden oder der Bergbeh\u00f6rden bei der Durchf\u00fchrung des Arbeitsschutzes erforderlich ist und schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person nicht beeintr\u00e4chtigt werden oder das \u00f6ffentliche Interesse an der Durchf\u00fchrung des Arbeitsschutzes das Geheimhaltungsinteresse der betroffenen Person erheblich \u00fcberwiegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE017147126",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "\u00dcbermittlung f\u00fcr die Erf\u00fcllung besonderer gesetzlicher Pflichten und Mitteilungsbefugnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist zul\u00e4ssig, soweit sie erforderlich ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Mitteilungspflichten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Abwendung geplanter Straftaten nach \u00a7 138 des Strafgesetzbuches,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Schutz der \u00f6ffentlichen Gesundheit nach \u00a7 8 des Infektionsschutzgesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Sicherung des Steueraufkommens nach \u00a7 22a des Einkommensteuergesetzes und den \u00a7\u00a7 93, 97, 105, 111 Absatz 1 und 5, \u00a7 116 der Abgabenordnung und \u00a7 32b Absatz 3 des Einkommensteuergesetzes, soweit diese Vorschriften unmittelbar anwendbar sind, und zur Mitteilung von Daten der ausl\u00e4ndischen Unternehmen, die auf Grund bilateraler Regierungsvereinbarungen \u00fcber die Besch\u00e4ftigung von Arbeitnehmern zur Ausf\u00fchrung von Werkvertr\u00e4gen t\u00e4tig werden, nach \u00a7 93a der Abgabenordnung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Gew\u00e4hrung und Pr\u00fcfung des Sonderausgabenabzugs nach \u00a7 10 des Einkommensteuergesetzes,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur \u00dcberpr\u00fcfung der Voraussetzungen f\u00fcr die Einziehung der Ausgleichszahlungen und f\u00fcr die Leistung von Wohngeld nach \u00a7 33 des Wohngeldgesetzes,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Bek\u00e4mpfung von Schwarzarbeit und illegaler Besch\u00e4ftigung nach dem Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetz,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Mitteilung in das Gewerbezentralregister und das Wettbewerbsregister einzutragender Tatsachen an die Registerbeh\u00f6rde,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder und des Statistischen Bundesamtes gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 des Statistikregistergesetzes zum Aufbau und zur F\u00fchrung des Statistikregisters,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Aktualisierung des Betriebsregisters nach \u00a7 97 Absatz 5 des Agrarstatistikgesetzes,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Deutschen Rentenversicherung Bund als zentraler Stelle nach \u00a7 22a und \u00a7 91 Absatz 1 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See, soweit sie bei geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten Aufgaben nach dem Einkommensteuergesetz durchf\u00fchrt,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Erf\u00fcllung der Aufgaben des Statistischen Bundesamtes nach \u00a7 5a Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 3 des Bundesstatistikgesetzes sowie nach \u00a7 7 des Registerzensuserprobungsgesetzes zum Zwecke der Entwicklung von Verfahren f\u00fcr die zuverl\u00e4ssige Zuordnung von Personendatens\u00e4tzen aus ihren Datenbest\u00e4nden und von Verfahren der Qualit\u00e4tssicherung eines Registerzensus,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 69a des Erneuerbare-Energien-Gesetzes zur Berechnung der Bruttowertsch\u00f6pfung im Verfahren zur Begrenzung der EEG-Umlage,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 6 Absatz 3 des Wohnungslosenberichterstattungsgesetzes f\u00fcr die Erhebung \u00fcber wohnungslose Personen,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 4 des Sozialdienstleister-Einsatzgesetzes f\u00fcr die Feststellung des nachtr\u00e4glichen Erstattungsanspruchs oder</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 5 Absatz 1 des Renten\u00fcbersichtsgesetzes zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Zentralen Stelle f\u00fcr die Digitale Renten\u00fcbersicht.</LA></DD></DL>Erkl\u00e4rungspflichten als Drittschuldner, welche das Vollstreckungsrecht vorsieht, werden durch Bestimmungen dieses Gesetzbuches nicht ber\u00fchrt. Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist zul\u00e4ssig, soweit sie erforderlich ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Pflichten zur Sicherung und Nutzung von Archivgut des Bundes nach \u00a7 1 Nummer 8 und 9, \u00a7 3 Absatz 4, nach den \u00a7\u00a7 5 bis 7 sowie nach den \u00a7\u00a7 10 bis 13 des Bundesarchivgesetzes oder nach entsprechenden gesetzlichen Vorschriften der L\u00e4nder, die die Schutzfristen dieses Gesetzes nicht unterschreiten. Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist auch zul\u00e4ssig, soweit sie erforderlich ist, Meldebeh\u00f6rden nach \u00a7 6 Absatz 2 des Bundesmeldegesetzes \u00fcber konkrete Anhaltspunkte f\u00fcr die Unrichtigkeit oder Unvollst\u00e4ndigkeit von diesen auf Grund Melderechts \u00fcbermittelter Daten zu unterrichten. Zur \u00dcberpr\u00fcfung des Anspruchs auf Kindergeld ist die \u00dcbermittlung von Sozialdaten gem\u00e4\u00df \u00a7 68 Absatz 7 des Einkommensteuergesetzes an die Familienkassen zul\u00e4ssig. Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist auch zul\u00e4ssig, soweit sie zum Schutz des Kindeswohls nach \u00a7 4 Absatz 1 und 5 des Gesetzes zur Kooperation und Information im Kinderschutz erforderlich ist.</P><P>(2) Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten eines Ausl\u00e4nders ist auch zul\u00e4ssig, soweit sie erforderlich ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Einzelfall auf Ersuchen der mit der Ausf\u00fchrung des Aufenthaltsgesetzes betrauten Beh\u00f6rden nach \u00a7 87 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes mit der Ma\u00dfgabe, dass \u00fcber die Angaben nach \u00a7 68 hinaus nur mitgeteilt werden k\u00f6nnen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber den Aufenthalt des Ausl\u00e4nders oder eines Familienangeh\u00f6rigen des Ausl\u00e4nders Daten \u00fcber die Gew\u00e4hrung oder Nichtgew\u00e4hrung von Leistungen, Daten \u00fcber fr\u00fchere und bestehende Versicherungen und das Nichtbestehen einer Versicherung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber den Aufenthalt oder \u00fcber die ausl\u00e4nderrechtliche Zulassung oder Beschr\u00e4nkung einer Erwerbst\u00e4tigkeit des Ausl\u00e4nders Daten \u00fcber die Zustimmung nach \u00a7 4a Absatz 2 Satz 1, \u00a7 16a Absatz 1 Satz 1 und \u00a7 18 Absatz 2 Nummer 2 des Aufenthaltsgesetzes,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr eine Entscheidung \u00fcber den Aufenthalt des Ausl\u00e4nders Angaben dar\u00fcber, ob die in \u00a7 54 Absatz 2 Nummer 4 des Aufenthaltsgesetzes bezeichneten Voraussetzungen vorliegen, und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die Jugend\u00e4mter f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber den weiteren Aufenthalt oder die Beendigung des Aufenthalts eines Ausl\u00e4nders, bei dem ein Ausweisungsgrund nach den \u00a7\u00a7 53 bis 56 des Aufenthaltsgesetzes vorliegt, Angaben \u00fcber das zu erwartende soziale Verhalten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erf\u00fcllung der in \u00a7 87 Absatz 2 des Aufenthaltsgesetzes bezeichneten Mitteilungspflichten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erf\u00fcllung der in \u00a7 99 Absatz 1 Nummer 14 Buchstabe d, f und j des Aufenthaltsgesetzes bezeichneten Mitteilungspflichten, wenn die Mitteilung die Erteilung, den Widerruf oder Beschr\u00e4nkungen der Zustimmung nach \u00a7 4 Absatz 2 Satz 1, \u00a7 16a Absatz 1 Satz 1 und \u00a7 18 Absatz 2 Nummer 2 des Aufenthaltsgesetzes oder eines Versicherungsschutzes oder die Gew\u00e4hrung von Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nach dem Zweiten Buch betrifft,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erf\u00fcllung der in \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 8 in Verbindung mit Absatz 2 Nummer 6 des Gesetzes \u00fcber das Ausl\u00e4nderzentralregister bezeichneten Mitteilungspflichten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erf\u00fcllung der in \u00a7 32 Absatz 1 Satz 1 und 2 des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes bezeichneten Mitteilungspflichten oder</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erf\u00fcllung der nach \u00a7 8 Absatz 1c des Asylgesetzes bezeichneten Mitteilungspflichten der Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende.</LA></DD></DL>Daten \u00fcber die Gesundheit eines Ausl\u00e4nders d\u00fcrfen nur \u00fcbermittelt werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Ausl\u00e4nder die \u00f6ffentliche Gesundheit gef\u00e4hrdet und besondere Schutzma\u00dfnahmen zum Ausschluss der Gef\u00e4hrdung nicht m\u00f6glich sind oder von dem Ausl\u00e4nder nicht eingehalten werden oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit sie f\u00fcr die Feststellung erforderlich sind, ob die Voraussetzungen des \u00a7 54 Absatz 2 Nummer 4 des Aufenthaltsgesetzes vorliegen.</LA></DD></DL></P><P>(2a) Eine \u00dcbermittlung personenbezogener Daten eines Leistungsberechtigten nach \u00a7 1 des Asylbewerberleistungsgesetzes ist zul\u00e4ssig, soweit sie f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Asylbewerberleistungsgesetzes erforderlich ist.</P><P>(3) Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist auch zul\u00e4ssig, soweit es nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen eines Leistungstr\u00e4gers erforderlich ist, dem Betreuungsgericht die Bestellung eines Betreuers oder eine andere Ma\u00dfnahme in Betreuungssachen zu erm\u00f6glichen. \u00a7 7 des Betreuungsbeh\u00f6rdengesetzes gilt entsprechend.</P><P>(4) Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist au\u00dferdem zul\u00e4ssig, soweit sie im Einzelfall f\u00fcr die rechtm\u00e4\u00dfige Erf\u00fcllung der in der Zust\u00e4ndigkeit der Zentralstelle f\u00fcr Finanztransaktionsuntersuchungen liegenden Aufgaben nach \u00a7 28 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 des Geldw\u00e4schegesetzes erforderlich ist. Die \u00dcbermittlung ist auf Angaben \u00fcber Name, Vorname sowie fr\u00fcher gef\u00fchrte Namen, Geburtsdatum, Geburtsort, derzeitige und fr\u00fchere Anschriften der betroffenen Person sowie Namen und Anschriften seiner derzeitigen und fr\u00fcheren Arbeitgeber beschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE009404311",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": "\u00dcbermittlung f\u00fcr den Schutz der inneren und \u00e4u\u00dferen Sicherheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist zul\u00e4ssig, soweit sie im Einzelfall f\u00fcr die rechtm\u00e4\u00dfige Erf\u00fcllung der in der Zust\u00e4ndigkeit der Beh\u00f6rden f\u00fcr Verfassungsschutz, des Bundesnachrichtendienstes, des Milit\u00e4rischen Abschirmdienstes und des Bundeskriminalamtes liegenden Aufgaben erforderlich ist. Die \u00dcbermittlung ist auf Angaben \u00fcber Name und Vorname sowie fr\u00fcher gef\u00fchrte Namen, Geburtsdatum, Geburtsort, derzeitige und fr\u00fchere Anschriften der betroffenen Person sowie Namen und Anschriften ihrer derzeitigen und fr\u00fcheren Arbeitgeber beschr\u00e4nkt.</P><P>(2) \u00dcber die Erforderlichkeit des \u00dcbermittlungsersuchens entscheidet eine von dem Leiter oder der Leiterin der ersuchenden Stelle bestimmte beauftragte Person, die die Bef\u00e4higung zum Richteramt haben soll. Wenn eine oberste Bundes- oder Landesbeh\u00f6rde f\u00fcr die Aufsicht \u00fcber die ersuchende Stelle zust\u00e4ndig ist, ist sie \u00fcber die gestellten \u00dcbermittlungsersuchen zu unterrichten. Bei der ersuchten Stelle entscheidet \u00fcber das \u00dcbermittlungsersuchen der Beh\u00f6rdenleiter oder die Beh\u00f6rdenleiterin oder dessen oder deren allgemeiner Stellvertreter oder allgemeine Stellvertreterin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE009503119",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": "\u00dcbermittlung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Strafverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist zul\u00e4ssig, soweit sie zur Durchf\u00fchrung eines Strafverfahrens wegen eines Verbrechens oder wegen einer sonstigen Straftat von erheblicher Bedeutung erforderlich ist.</P><P>(2) Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten zur Durchf\u00fchrung eines Strafverfahrens wegen einer anderen Straftat ist zul\u00e4ssig, soweit die \u00dcbermittlung auf die in \u00a7 72 Absatz 1 Satz 2 genannten Angaben und die Angaben \u00fcber erbrachte oder demn\u00e4chst zu erbringende Geldleistungen beschr\u00e4nkt ist.</P><P>(3) Die \u00dcbermittlung nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ordnet der Richter oder die Richterin an.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE009607119",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": "\u00dcbermittlung bei Verletzung der Unterhaltspflicht und beim Versorgungsausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist zul\u00e4ssig, soweit sie erforderlich ist <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Durchf\u00fchrung <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eines gerichtlichen Verfahrens oder eines Vollstreckungsverfahrens wegen eines gesetzlichen oder vertraglichen Unterhaltsanspruchs oder eines an seine Stelle getretenen Ersatzanspruchs oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eines Verfahrens \u00fcber den Versorgungsausgleich nach \u00a7 220 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Geltendmachung <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eines gesetzlichen oder vertraglichen Unterhaltsanspruchs au\u00dferhalb eines Verfahrens nach Nummer 1 Buchstabe a, soweit die betroffene Person nach den Vorschriften des b\u00fcrgerlichen Rechts, insbesondere nach \u00a7 1605 oder nach \u00a7 1361 Absatz 4 Satz 4, \u00a7 1580 Satz 2, \u00a7 1615a oder \u00a7 1615l Absatz 3 Satz 1 in Verbindung mit \u00a7 1605 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs, zur Auskunft verpflichtet ist, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eines Ausgleichsanspruchs im Rahmen des Versorgungsausgleichs au\u00dferhalb eines Verfahrens nach Nummer 1 Buchstabe b, soweit die betroffene Person nach \u00a7 4 Absatz 1 des Versorgungsausgleichsgesetzes zur Auskunft verpflichtet ist, oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Anwendung der \u00d6ffnungsklausel des \u00a7 22 Nummer 1 Satz 3 Buchstabe a Doppelbuchstabe bb Satz 2 des Einkommensteuergesetzes auf eine im Versorgungsausgleich auf die ausgleichsberechtigte Person \u00fcbertragene Rentenanwartschaft, soweit die ausgleichspflichtige Person nach \u00a7 22 Nummer 1 Satz 3 Buchstabe a Doppelbuchstabe bb Satz 2 des Einkommensteuergesetzes in Verbindung mit \u00a7 4 Absatz 1 des Versorgungsausgleichsgesetzes zur Auskunft verpflichtet ist.</LA></DD></DL>In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 2 und 3 ist eine \u00dcbermittlung nur zul\u00e4ssig, wenn die auskunftspflichtige Person ihre Pflicht, nachdem sie unter Hinweis auf die in diesem Buch enthaltene \u00dcbermittlungsbefugnis der in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen gemahnt wurde, innerhalb angemessener Frist nicht oder nicht vollst\u00e4ndig erf\u00fcllt hat. Diese Stellen d\u00fcrfen die Anschrift der auskunftspflichtigen Person zum Zwecke der Mahnung \u00fcbermitteln.</P><P>(2) Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten durch die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung und durch die Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende ist auch zul\u00e4ssig, soweit sie f\u00fcr die Erf\u00fcllung der nach \u00a7 5 des Auslandsunterhaltsgesetzes der zentralen Beh\u00f6rde (\u00a7 4 des Auslandsunterhaltsgesetzes) obliegenden Aufgaben und zur Erreichung der in den \u00a7\u00a7 16 und 17 des Auslandsunterhaltsgesetzes bezeichneten Zwecke erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE017203126",
        "name": "\u00a7 74a",
        "title": "\u00dcbermittlung zur Durchsetzung \u00f6ffentlich-rechtlicher Anspr\u00fcche und im Vollstreckungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Durchsetzung von \u00f6ffentlich-rechtlichen Anspr\u00fcchen d\u00fcrfen im Einzelfall auf Ersuchen Name, Vorname, Geburtsdatum, Geburtsort, derzeitige Anschrift der betroffenen Person, ihr derzeitiger oder zuk\u00fcnftiger Aufenthaltsort sowie Namen, Vornamen oder Firma und Anschriften ihrer derzeitigen Arbeitgeber \u00fcbermittelt werden, soweit kein Grund zu der Annahme besteht, dass dadurch schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt werden, und wenn das Ersuchen nicht l\u00e4nger als sechs Monate zur\u00fcckliegt. Die ersuchte Stelle ist \u00fcber \u00a7 4 Absatz 3 hinaus zur \u00dcbermittlung auch dann nicht verpflichtet, wenn sich die ersuchende Stelle die Angaben auf andere Weise beschaffen kann. Satz 2 findet keine Anwendung, wenn das Amtshilfeersuchen zur Durchf\u00fchrung einer Vollstreckung nach \u00a7 66 erforderlich ist.</P><P>(2) Zur Durchf\u00fchrung eines Vollstreckungsverfahrens d\u00fcrfen die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung im Einzelfall auf Ersuchen des Gerichtsvollziehers die derzeitige Anschrift der betroffenen Person, ihren derzeitigen oder zuk\u00fcnftigen Aufenthaltsort sowie Namen, Vornamen oder Firma und Anschriften ihrer derzeitigen Arbeitgeber \u00fcbermitteln, soweit kein Grund zu der Annahme besteht, dass dadurch schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt werden, und das Ersuchen nicht l\u00e4nger als sechs Monate zur\u00fcckliegt. Die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung sind \u00fcber \u00a7 4 Absatz 3 hinaus zur \u00dcbermittlung auch dann nicht verpflichtet, wenn sich die ersuchende Stelle die Angaben auf andere Weise beschaffen kann. Die \u00dcbermittlung ist nur zul\u00e4ssig, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ladung zu dem Termin zur Abgabe der Verm\u00f6gensauskunft an den Schuldner nicht zustellbar ist und <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anschrift, unter der die Zustellung ausgef\u00fchrt werden sollte, mit der Anschrift \u00fcbereinstimmt, die von einer der in \u00a7 755 Absatz 1 und 2 der Zivilprozessordnung genannten Stellen innerhalb von drei Monaten vor oder nach dem Zustellungsversuch mitgeteilt wurde, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Meldebeh\u00f6rde nach dem Zustellungsversuch die Auskunft erteilt, dass ihr keine derzeitige Anschrift des Schuldners bekannt ist, oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Meldebeh\u00f6rde innerhalb von drei Monaten vor Erteilung des Vollstreckungsauftrags die Auskunft erteilt hat, dass ihr keine derzeitige Anschrift des Schuldners bekannt ist,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Schuldner seiner Pflicht zur Abgabe der Verm\u00f6gensauskunft in dem dem Ersuchen zugrundeliegenden Vollstreckungsverfahren nicht nachkommt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Vollstreckung in die in der Verm\u00f6gensauskunft aufgef\u00fchrten Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde eine vollst\u00e4ndige Befriedigung des Gl\u00e4ubigers voraussichtlich nicht zu erwarten ist oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anschrift oder der derzeitige oder zuk\u00fcnftige Aufenthaltsort des Schuldners trotz Anfrage bei der Meldebeh\u00f6rde nicht bekannt ist.</LA></DD></DL>Der Gerichtsvollzieher hat in seinem Ersuchen zu best\u00e4tigen, dass diese Voraussetzungen vorliegen. Das Ersuchen und die Auskunft sind elektronisch zu \u00fcbermitteln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE009708126",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": "\u00dcbermittlung von Sozialdaten f\u00fcr die Forschung und Planung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten ist zul\u00e4ssig, soweit sie erforderlich ist f\u00fcr ein bestimmtes Vorhaben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der wissenschaftlichen Forschung im Sozialleistungsbereich oder der wissenschaftlichen Arbeitsmarkt- und Berufsforschung oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Planung im Sozialleistungsbereich durch eine \u00f6ffentliche Stelle im Rahmen ihrer Aufgaben</LA></DD></DL>und schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person nicht beeintr\u00e4chtigt werden oder das \u00f6ffentliche Interesse an der Forschung oder Planung das Geheimhaltungsinteresse der betroffenen Person erheblich \u00fcberwiegt. Eine \u00dcbermittlung ohne Einwilligung der betroffenen Person ist nicht zul\u00e4ssig, soweit es zumutbar ist, ihre Einwilligung einzuholen. Angaben \u00fcber den Namen und Vornamen, die Anschrift, die Telefonnummer sowie die f\u00fcr die Einleitung eines Vorhabens nach Satz 1 zwingend erforderlichen Strukturmerkmale der betroffenen Person k\u00f6nnen f\u00fcr Befragungen auch ohne Einwilligungen \u00fcbermittelt werden. Der nach Absatz 4 Satz 1 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde ist ein Datenschutzkonzept vorzulegen.</P><P>(2) Ergibt sich aus dem Vorhaben nach Absatz 1 Satz 1 eine Forschungsfrage, die in einem inhaltlichen Zusammenhang mit diesem steht, k\u00f6nnen hierzu auf Antrag die Frist nach Absatz 4 Satz 5 Nummer 4 zur Verarbeitung der erforderlichen Sozialdaten verl\u00e4ngert oder eine neue Frist festgelegt und weitere erforderliche Sozialdaten \u00fcbermittelt werden.</P><P>(3) Soweit nach Absatz 1 oder 2 besondere Kategorien von Daten im Sinne von Artikel 9 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679 an einen Dritten \u00fcbermittelt oder nach Absatz 4a von einem Dritten verarbeitet werden, sieht dieser bei der Verarbeitung angemessene und spezifische Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der Interessen der betroffenen Person gem\u00e4\u00df \u00a7 22 Absatz 2 Satz 2 des Bundesdatenschutzgesetzes vor. Erg\u00e4nzend zu den dort genannten Ma\u00dfnahmen sind die besonderen Kategorien von Daten im Sinne des Artikels 9 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679 zu anonymisieren, sobald dies nach dem Forschungszweck m\u00f6glich ist.</P><P>(4) Die \u00dcbermittlung nach Absatz 1 und die weitere Verarbeitung sowie die \u00dcbermittlung nach Absatz 2 bed\u00fcrfen der vorherigen Genehmigung durch die oberste Bundes- oder Landesbeh\u00f6rde, die f\u00fcr den Bereich, aus dem die Daten herr\u00fchren, zust\u00e4ndig ist. Die oberste Bundesbeh\u00f6rde kann das Genehmigungsverfahren bei Antr\u00e4gen von Versicherungstr\u00e4gern nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 1 des Vierten Buches oder von deren Verb\u00e4nden auf das Bundesversicherungsamt \u00fcbertragen. Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten an eine nicht-\u00f6ffentliche Stelle und eine weitere Verarbeitung durch diese nach Absatz 2 darf nur genehmigt werden, wenn sich die nicht-\u00f6ffentliche Stelle gegen\u00fcber der Genehmigungsbeh\u00f6rde verpflichtet hat, die Daten nur f\u00fcr den vorgesehenen Zweck zu verarbeiten. Die Genehmigung darf im Hinblick auf die Wahrung des Sozialgeheimnisses nur versagt werden, wenn die Voraussetzungen des Absatzes 1, 2 oder 4a nicht vorliegen. Sie muss <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Dritten, an den die Daten \u00fcbermittelt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art der zu \u00fcbermittelnden Sozialdaten und den Kreis der betroffenen Personen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die wissenschaftliche Forschung oder die Planung, zu der die \u00fcbermittelten Sozialdaten verarbeitet werden d\u00fcrfen, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Tag, bis zu dem die \u00fcbermittelten Sozialdaten verarbeitet werden d\u00fcrfen,</LA></DD></DL>genau bezeichnen und steht auch ohne besonderen Hinweis unter dem Vorbehalt der nachtr\u00e4glichen Aufnahme, \u00c4nderung oder Erg\u00e4nzung einer Auflage. Nach Ablauf der Frist nach Satz 5 Nummer 4 k\u00f6nnen die verarbeiteten Daten bis zu zehn Jahre lang gespeichert werden, um eine Nachpr\u00fcfung der Forschungsergebnisse auf der Grundlage der urspr\u00fcnglichen Datenbasis sowie eine Verarbeitung f\u00fcr weitere Forschungsvorhaben nach Absatz 2 zu erm\u00f6glichen.</P><P>(4a) Erg\u00e4nzend zur \u00dcbermittlung von Sozialdaten zu einem bestimmten Forschungsvorhaben nach Absatz 1 Satz 1 kann die Verarbeitung dieser Sozialdaten auch f\u00fcr noch nicht bestimmte, aber inhaltlich zusammenh\u00e4ngende Forschungsvorhaben des gleichen Forschungsbereiches beantragt werden. Die Genehmigung ist unter den Voraussetzungen des Absatzes 4 zu erteilen, wenn sich der Datenempf\u00e4nger gegen\u00fcber der genehmigenden Stelle verpflichtet, auch bei k\u00fcnftigen Forschungsvorhaben im Forschungsbereich die Genehmigungsvoraussetzungen einzuhalten. Die nach Absatz 4 Satz 1 zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann vom Antragsteller die Vorlage einer unabh\u00e4ngigen Begutachtung des Datenschutzkonzeptes verlangen. Der Antragsteller ist verpflichtet, der nach Absatz 4 Satz 1 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde jedes innerhalb des genehmigten Forschungsbereiches vorgesehene Forschungsvorhaben vor dessen Beginn anzuzeigen und dabei die Erf\u00fcllung der Genehmigungsvoraussetzungen darzulegen. Mit dem Forschungsvorhaben darf acht Wochen nach Eingang der Anzeige bei der Genehmigungsbeh\u00f6rde begonnen werden, sofern nicht die Genehmigungsbeh\u00f6rde vor Ablauf der Frist mitteilt, dass f\u00fcr das angezeigte Vorhaben ein gesondertes Genehmigungsverfahren erforderlich ist.</P><P>(5) Wird die Verarbeitung von Sozialdaten nicht-\u00f6ffentlichen Stellen genehmigt, hat die genehmigende Stelle durch Auflagen sicherzustellen, dass die der Genehmigung durch Absatz 1, 2 und 4a gesetzten Grenzen beachtet werden.</P><P>(6) Ist der Dritte, an den Sozialdaten \u00fcbermittelt werden, eine nicht-\u00f6ffentliche Stelle, unterliegt dieser der Aufsicht der gem\u00e4\u00df \u00a7 40 Absatz 1 des Bundesdatenschutzgesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 75 Abs. 2: \u00c4nderungsanweisung durch Art. 38 Nr. 4 G v. 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2020 wegen textlicher Unstimmigkeit nicht ausf\u00fchrbar +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE009812124",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": "Einschr\u00e4nkung der \u00dcbermittlungsbefugnis bei besonders schutzw\u00fcrdigen Sozialdaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00dcbermittlung von Sozialdaten, die einer in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stelle von einem Arzt oder einer \u00c4rztin oder einer anderen in \u00a7 203 Absatz 1 und 4 des Strafgesetzbuches genannten Person zug\u00e4nglich gemacht worden sind, ist nur unter den Voraussetzungen zul\u00e4ssig, unter denen diese Person selbst \u00fcbermittlungsbefugt w\u00e4re.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen des \u00a7 69 Absatz 1 Nummer 1 und 2 f\u00fcr Sozialdaten, die im Zusammenhang mit einer Begutachtung wegen der Erbringung von Sozialleistungen oder wegen der Ausstellung einer Bescheinigung \u00fcbermittelt worden sind, es sei denn, dass die betroffene Person der \u00dcbermittlung widerspricht; die betroffene Person ist von dem Verantwortlichen zu Beginn des Verwaltungsverfahrens in allgemeiner Form schriftlich oder elektronisch auf das Widerspruchsrecht hinzuweisen,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen der Geltendmachung und Durchsetzung sowie Abwehr eines Erstattungs- oder Ersatzanspruchs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen des \u00a7 69 Absatz 4 und 5 und des \u00a7 71 Absatz 1 Satz 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen des \u00a7 94 Absatz 2 Satz 2 des Elften Buches.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ein Widerspruchsrecht besteht nicht in den F\u00e4llen des \u00a7 275 Absatz 1 bis 3 und 3b, des \u00a7 275c Absatz 1 und des \u00a7 275d Absatz 1 des F\u00fcnften Buches, soweit die Daten durch Personen nach Absatz 1 \u00fcbermittelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE009909124",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": "\u00dcbermittlung ins Ausland und an internationale Organisationen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00dcbermittlung von Sozialdaten an Personen oder Stellen in anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union sowie in diesen nach \u00a7 35 Absatz 7 des Ersten Buches gleichgestellten Staaten ist zul\u00e4ssig, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung einer gesetzlichen Aufgabe der in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten \u00fcbermittelnden Stelle nach diesem Gesetzbuch oder zur Erf\u00fcllung einer solchen Aufgabe von ausl\u00e4ndischen Stellen erforderlich ist, soweit diese Aufgaben wahrnehmen, die denen der in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen entsprechen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen des \u00a7 69 Absatz 1 Nummer 2 oder Nummer 3 oder des \u00a7 70 oder einer \u00dcbermittlungsvorschrift nach dem Dritten Buch oder dem Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz vorliegen und die Aufgaben der ausl\u00e4ndischen Stelle den in diesen Vorschriften genannten entsprechen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen des \u00a7 74 vorliegen und die gerichtlich geltend gemachten Anspr\u00fcche oder die Rechte des Empf\u00e4ngers den in dieser Vorschrift genannten entsprechen oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen des \u00a7 73 vorliegen; f\u00fcr die Anordnung einer \u00dcbermittlung nach \u00a7 73 ist ein inl\u00e4ndisches Gericht zust\u00e4ndig.</LA></DD></DL>Die \u00dcbermittlung von Sozialdaten unterbleibt, soweit sie zu den in Artikel 6 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union enthaltenen Grunds\u00e4tzen in Widerspruch st\u00fcnde.</P><P>(2) Absatz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die \u00dcbermittlung an Personen oder Stellen in einem Drittstaat sowie an internationale Organisationen, wenn deren angemessenes Datenschutzniveau durch Angemessenheitsbeschluss gem\u00e4\u00df Artikel 45 der Verordnung (EU) 2016/679 festgestellt wurde.</P><P>(3) Liegt kein Angemessenheitsbeschluss vor, ist eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten an Personen oder Stellen in einem Drittstaat oder an internationale Organisationen abweichend von Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe a und Artikel 49 Absatz 1 Unterabsatz 1 Buchstabe g der Verordnung (EU) 2016/679 unzul\u00e4ssig. Eine \u00dcbermittlung aus wichtigen Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses nach Artikel 49 Absatz 1 Unterabsatz 1 Buchstabe d und Absatz 4 der Verordnung (EU) 2016/679 liegt nur vor, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcbermittlung in Anwendung zwischenstaatlicher \u00dcbereinkommen auf dem Gebiet der sozialen Sicherheit erfolgt, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit die Voraussetzungen des \u00a7 69 Absatz 1 Nummer 1 und 2 oder des \u00a7 70 vorliegen</LA></DD></DL>und soweit die betroffene Person kein schutzw\u00fcrdiges Interesse an dem Ausschluss der \u00dcbermittlung hat.</P><P>(4) Die Stelle, an die die Sozialdaten \u00fcbermittelt werden, ist auf den Zweck hinzuweisen, zu dessen Erf\u00fcllung die Sozialdaten \u00fcbermittelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 77: \u00c4nderungsanweisungen durch Art. 38 Nr. 4 G v. 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2020 wegen textlicher Unstimmigkeit nicht ausf\u00fchrbar +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE010010124",
        "name": "\u00a7 78",
        "title": "Zweckbindung und Geheimhaltungspflicht eines Dritten, an den Daten \u00fcbermittelt werden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001703119"
        },
        "body": "<P>(1) Personen oder Stellen, die nicht in \u00a7 35 des Ersten Buches genannt und denen Sozialdaten \u00fcbermittelt worden sind, d\u00fcrfen diese nur zu dem Zweck verarbeiten, zu dem sie ihnen befugt \u00fcbermittelt worden sind. Eine \u00dcbermittlung von Sozialdaten nach den \u00a7\u00a7 68 bis 77 oder nach einer anderen Rechtsvorschrift in diesem Gesetzbuch an eine nicht-\u00f6ffentliche Stelle auf deren Ersuchen hin ist nur zul\u00e4ssig, wenn diese sich gegen\u00fcber der \u00fcbermittelnden Stelle verpflichtet hat, die Daten nur f\u00fcr den Zweck zu verarbeiten, zu dem sie ihr \u00fcbermittelt werden. Die Dritten haben die Daten in demselben Umfang geheim zu halten wie die in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen. Sind Sozialdaten an Gerichte oder Staatsanwaltschaften \u00fcbermittelt worden, d\u00fcrfen diese gerichtliche Entscheidungen, die Sozialdaten enthalten, weiter \u00fcbermitteln, wenn eine in \u00a7 35 des Ersten Buches genannte Stelle zur \u00dcbermittlung an den weiteren Dritten befugt w\u00e4re. Abweichend von Satz 4 ist eine \u00dcbermittlung nach \u00a7 115 des Bundesbeamtengesetzes und nach Vorschriften, die auf diese Vorschrift verweisen, zul\u00e4ssig. Sind Sozialdaten an Polizeibeh\u00f6rden, Staatsanwaltschaften, Gerichte oder Beh\u00f6rden der Gefahrenabwehr \u00fcbermittelt worden, d\u00fcrfen diese die Daten unabh\u00e4ngig vom Zweck der \u00dcbermittlung sowohl f\u00fcr Zwecke der Gefahrenabwehr als auch f\u00fcr Zwecke der Strafverfolgung und der Strafvollstreckung speichern, ver\u00e4ndern, nutzen, \u00fcbermitteln, in der Verarbeitung einschr\u00e4nken oder l\u00f6schen.</P><P>(2) Werden Daten an eine nicht-\u00f6ffentliche Stelle \u00fcbermittelt, so sind die dort besch\u00e4ftigten Personen, welche diese Daten speichern, ver\u00e4ndern, nutzen, \u00fcbermitteln, in der Verarbeitung einschr\u00e4nken oder l\u00f6schen, von dieser Stelle vor, sp\u00e4testens bei der \u00dcbermittlung auf die Einhaltung der Pflichten nach Absatz 1 hinzuweisen.</P><P>(3) Ergibt sich im Rahmen eines Vollstreckungsverfahrens nach \u00a7 66 die Notwendigkeit, dass eine Strafanzeige zum Schutz des Vollstreckungsbeamten erforderlich ist, so d\u00fcrfen die zum Zweck der Vollstreckung \u00fcbermittelten Sozialdaten auch zum Zweck der Strafverfolgung gespeichert, ver\u00e4ndert, genutzt, \u00fcbermittelt, in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt oder gel\u00f6scht werden, soweit dies erforderlich ist. Das Gleiche gilt auch f\u00fcr die Kl\u00e4rung von Fragen im Rahmen eines Disziplinarverfahrens.</P><P>(4) Sind Sozialdaten an Gerichte oder Staatsanwaltschaften f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Straf- oder Bu\u00dfgeldverfahrens \u00fcbermittelt worden, so d\u00fcrfen sie nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 476, 487 Absatz 4 der Strafprozessordnung und der \u00a7\u00a7 49b und 49c Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten f\u00fcr Zwecke der wissenschaftlichen Forschung gespeichert, ver\u00e4ndert, genutzt, \u00fcbermittelt, in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt oder gel\u00f6scht werden.</P><P>(5) Beh\u00f6rden der Zollverwaltung d\u00fcrfen Sozialdaten, die ihnen zum Zweck der Vollstreckung \u00fcbermittelt worden sind, auch zum Zweck der Vollstreckung \u00f6ffentlich-rechtlicher Anspr\u00fcche anderer Stellen als der in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen verarbeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG012102119",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Besondere Datenverarbeitungsarten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001503119"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE010112119",
        "name": "\u00a7 79",
        "title": "Einrichtung automatisierter Verfahren auf Abruf",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012102119"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einrichtung eines automatisierten Verfahrens, das die \u00dcbermittlung von Sozialdaten durch Abruf erm\u00f6glicht, ist zwischen den in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen sowie mit der Deutschen Rentenversicherung Bund als zentraler Stelle zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach \u00a7 91 Absatz 1 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes und der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See, soweit sie bei geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten Aufgaben nach dem Einkommensteuergesetz durchf\u00fchrt, zul\u00e4ssig, soweit dieses Verfahren unter Ber\u00fccksichtigung der schutzw\u00fcrdigen Interessen der betroffenen Personen wegen der Vielzahl der \u00dcbermittlungen oder wegen ihrer besonderen Eilbed\u00fcrftigkeit angemessen ist und wenn die jeweiligen Rechts- oder Fachaufsichtsbeh\u00f6rden die Teilnahme der unter ihrer Aufsicht stehenden Stellen genehmigt haben. Das Gleiche gilt gegen\u00fcber den in \u00a7 69 Absatz 2 und 3 genannten Stellen.</P><P>(1a) Die Einrichtung eines automatisierten Verfahrens auf Abruf f\u00fcr ein Dateisystem der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau ist nur gegen\u00fcber den Tr\u00e4gern der gesetzlichen Rentenversicherung, der Deutschen Rentenversicherung Bund als zentraler Stelle zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach \u00a7 91 Absatz 1 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes, den Krankenkassen, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und der Deutschen Post AG, soweit sie mit der Berechnung oder Auszahlung von Sozialleistungen betraut ist, zul\u00e4ssig; dabei d\u00fcrfen auch Vermittlungsstellen eingeschaltet werden.</P><P>(2) Die beteiligten Stellen haben zu gew\u00e4hrleisten, dass die Zul\u00e4ssigkeit des Verfahrens auf Abruf kontrolliert werden kann. Hierzu haben sie schriftlich oder elektronisch festzulegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anlass und Zweck des Verfahrens auf Abruf,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dritte, an die \u00fcbermittelt wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der zu \u00fcbermittelnden Daten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach Artikel 32 der Verordnung (EU) 2016/679 erforderliche technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen.</LA></DD></DL></P><P>(3) \u00dcber die Einrichtung von Verfahren auf Abruf ist in F\u00e4llen, in denen die in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen beteiligt sind, die der Kontrolle des oder der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit (Bundesbeauftragte) unterliegen, dieser oder diese, sonst die nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle rechtzeitig vorher unter Mitteilung der Festlegungen nach Absatz 2 zu unterrichten.</P><P>(4) Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit des einzelnen Abrufs tr\u00e4gt der Dritte, an den \u00fcbermittelt wird. Die speichernde Stelle pr\u00fcft die Zul\u00e4ssigkeit der Abrufe nur, wenn dazu Anlass besteht. Sie hat mindestens bei jedem zehnten Abruf den Zeitpunkt, die abgerufenen Daten sowie Angaben zur Feststellung des Verfahrens und des f\u00fcr den Abruf Verantwortlichen zu protokollieren; die protokollierten Daten sind sp\u00e4testens nach sechs Monaten zu l\u00f6schen. Wird ein Gesamtbestand von Sozialdaten abgerufen oder \u00fcbermittelt (Stapelverarbeitung), so bezieht sich die Gew\u00e4hrleistung der Feststellung und \u00dcberpr\u00fcfung nur auf die Zul\u00e4ssigkeit des Abrufes oder der \u00dcbermittlung des Gesamtbestandes.</P><P>(5) Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 gelten nicht f\u00fcr den Abruf aus Dateisystemen, die mit Einwilligung der betroffenen Personen angelegt werden und die jedermann, sei es ohne oder nach besonderer Zulassung, zur Benutzung offenstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE010208126",
        "name": "\u00a7 80",
        "title": "Verarbeitung von Sozialdaten im Auftrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012102119"
        },
        "body": "<P>(1) Die Erteilung eines Auftrags im Sinne des Artikels 28 der Verordnung (EU) 2016/679 zur Verarbeitung von Sozialdaten ist nur zul\u00e4ssig, wenn der Verantwortliche seiner Rechts- oder Fachaufsichtsbeh\u00f6rde rechtzeitig vor der Auftragserteilung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Auftragsverarbeiter, die bei diesem vorhandenen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen und erg\u00e4nzenden Weisungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art der Daten, die im Auftrag verarbeitet werden sollen, und den Kreis der betroffenen Personen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufgabe, zu deren Erf\u00fcllung die Verarbeitung der Daten im Auftrag erfolgen soll, sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Abschluss von etwaigen Unterauftragsverh\u00e4ltnissen</LA></DD></DL>schriftlich oder elektronisch anzeigt. Soll eine \u00f6ffentliche Stelle mit der Verarbeitung von Sozialdaten beauftragt werden, hat diese rechtzeitig vor der Auftragserteilung die beabsichtigte Beauftragung ihrer Rechts- oder Fachaufsichtsbeh\u00f6rde schriftlich oder elektronisch anzuzeigen.</P><P>(2) Der Auftrag zur Verarbeitung von Sozialdaten darf nur erteilt werden, wenn die Verarbeitung im Inland, in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, in einem diesem nach \u00a7 35 Absatz 7 des Ersten Buches gleichgestellten Staat, oder, sofern ein Angemessenheitsbeschluss gem\u00e4\u00df Artikel 45 der Verordnung (EU) 2016/679 vorliegt, in einem Drittstaat oder in einer internationalen Organisation erfolgt.</P><P>(3) Die Erteilung eines Auftrags zur Verarbeitung von Sozialdaten durch nicht-\u00f6ffentliche Stellen ist nur zul\u00e4ssig, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Verantwortlichen sonst St\u00f6rungen im Betriebsablauf auftreten k\u00f6nnen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00fcbertragenen Arbeiten beim Auftragsverarbeiter erheblich kosteng\u00fcnstiger besorgt werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL>Dies gilt nicht, wenn Dienstleister in der Informationstechnik, deren absolute Mehrheit der Anteile oder deren absolute Mehrheit der Stimmen dem Bund oder den L\u00e4ndern zusteht, mit vorheriger Genehmigung der obersten Dienstbeh\u00f6rde des Verantwortlichen beauftragt werden.</P><P>(4) Ist der Auftragsverarbeiter eine in \u00a7 35 des Ersten Buches genannte Stelle, gelten neben den \u00a7\u00a7 85 und 85a die \u00a7\u00a7 9, 13, 14 und 16 des Bundesdatenschutzgesetzes. Bei den in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen, die nicht solche des Bundes sind, tritt anstelle des oder der Bundesbeauftragten insoweit die nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle. Ist der Auftragsverarbeiter eine nicht-\u00f6ffentliche Stelle, unterliegt dieser der Aufsicht der gem\u00e4\u00df \u00a7 40 des Bundesdatenschutzgesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde.</P><P>(5) Absatz 3 gilt nicht bei Vertr\u00e4gen \u00fcber die Pr\u00fcfung oder Wartung automatisierter Verfahren oder von Datenverarbeitungsanlagen durch andere Stellen im Auftrag, bei denen ein Zugriff auf Sozialdaten nicht ausgeschlossen werden kann. Die Vertr\u00e4ge sind bei zu erwartenden oder bereits eingetretenen St\u00f6rungen im Betriebsablauf unverz\u00fcglich der Rechts- oder Fachaufsichtsbeh\u00f6rde mitzuteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG012202119",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Rechte der betroffenen Person, Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz und Schlussvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG001503119"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE010307119",
        "name": "\u00a7 81",
        "title": "Recht auf Anrufung, Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012202119"
        },
        "body": "<P>(1) Ist eine betroffene Person der Ansicht, bei der Verarbeitung ihrer Sozialdaten in ihren Rechten verletzt worden zu sein, kann sie sich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an den Bundesbeauftragten oder die Bundesbeauftragte wenden, wenn sie eine Verletzung ihrer Rechte durch eine in \u00a7 35 des Ersten Buches genannte Stelle des Bundes bei der Wahrnehmung von Aufgaben nach diesem Gesetzbuch behauptet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an die nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle wenden, wenn sie die Verletzung ihrer Rechte durch eine andere in \u00a7 35 des Ersten Buches genannte Stelle bei der Wahrnehmung von Aufgaben nach diesem Gesetzbuch behauptet.</LA></DD></DL></P><P>(2) Bei der Wahrnehmung von Aufgaben nach diesem Gesetzbuch gelten f\u00fcr die in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen die \u00a7\u00a7 14 bis 16 des Bundesdatenschutzgesetzes. Bei \u00f6ffentlichen Stellen der L\u00e4nder, die unter \u00a7 35 des Ersten Buches fallen, tritt an die Stelle des oder der Bundesbeauftragten die nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle.</P><P>(3) Verb\u00e4nde und Arbeitsgemeinschaften der in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen oder ihrer Verb\u00e4nde gelten, soweit sie Aufgaben nach diesem Gesetzbuch wahrnehmen und an ihnen Stellen des Bundes beteiligt sind, unbeschadet ihrer Rechtsform als \u00f6ffentliche Stellen des Bundes, wenn sie \u00fcber den Bereich eines Landes hinaus t\u00e4tig werden, anderenfalls als \u00f6ffentliche Stellen der L\u00e4nder. Sonstige Einrichtungen der in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen oder ihrer Verb\u00e4nde gelten als \u00f6ffentliche Stellen des Bundes, wenn die absolute Mehrheit der Anteile oder der Stimmen einer oder mehrerer \u00f6ffentlicher Stellen dem Bund zusteht, anderenfalls als \u00f6ffentliche Stellen der L\u00e4nder. Die Datenstelle der Rentenversicherung nach \u00a7 145 Absatz 1 des Sechsten Buches gilt als \u00f6ffentliche Stelle des Bundes.</P><P>(4) Auf die in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen, die Vermittlungsstellen nach \u00a7 67d Absatz 3 und die Auftragsverarbeiter sind die \u00a7\u00a7 5 bis 7 des Bundesdatenschutzgesetzes entsprechend anzuwenden. In r\u00e4umlich getrennten Organisationseinheiten ist sicherzustellen, dass der oder die Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz bei der Erf\u00fcllung seiner oder ihrer Aufgaben unterst\u00fctzt wird. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht f\u00fcr \u00f6ffentliche Stellen der L\u00e4nder mit Ausnahme der Sozialversicherungstr\u00e4ger und ihrer Verb\u00e4nde. Absatz 2 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE017500119",
        "name": "\u00a7 81a",
        "title": "Gerichtlicher Rechtsschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012202119"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Streitigkeiten zwischen einer nat\u00fcrlichen oder juristischen Person und dem oder der Bundesbeauftragten oder der nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndigen Stelle gem\u00e4\u00df Artikel 78 Absatz 1 und 2 der Verordnung (EU) 2016/679 aufgrund der Verarbeitung von Sozialdaten im Zusammenhang mit einer Angelegenheit nach \u00a7 51 Absatz 1 und 2 des Sozialgerichtsgesetzes ist der Rechtsweg zu den Gerichten der Sozialgerichtsbarkeit er\u00f6ffnet. F\u00fcr die \u00fcbrigen Streitigkeiten gem\u00e4\u00df Artikel 78 Absatz 1 und 2 der Verordnung (EU) 2016/679 aufgrund der Verarbeitung von Sozialdaten gilt \u00a7 20 des Bundesdatenschutzgesetzes, soweit die Streitigkeiten nicht durch Bundesgesetz einer anderen Gerichtsbarkeit ausdr\u00fccklich zugewiesen sind. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Bu\u00dfgeldverfahren.</P><P>(2) Das Sozialgerichtsgesetz ist nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 3 bis 7 anzuwenden.</P><P>(3) Abweichend von den Vorschriften \u00fcber die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit der Sozialgerichte nach \u00a7 57 des Sozialgerichtsgesetzes ist f\u00fcr die Verfahren nach Absatz 1 Satz 1 das Sozialgericht \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk der oder die Bundesbeauftragte oder die nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle seinen oder ihren Sitz hat, wenn eine K\u00f6rperschaft oder Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts oder in Angelegenheiten des sozialen Entsch\u00e4digungsrechts oder des Schwerbehindertenrechts ein Land klagt.</P><P>(4) In den Verfahren nach Absatz 1 Satz 1 sind der oder die Bundesbeauftragte sowie die nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle beteiligungsf\u00e4hig.</P><P>(5) Beteiligte eines Verfahrens nach Absatz 1 Satz 1 sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nat\u00fcrliche oder juristische Person als Kl\u00e4gerin oder Antragstellerin und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der oder die Bundesbeauftragte oder die nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle als Beklagter oder Beklagte oder als Antragsgegner oder Antragsgegnerin.</LA></DD></DL>\u00a7 69 Nummer 3 des Sozialgerichtsgesetzes bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(6) Ein Vorverfahren findet nicht statt.</P><P>(7) Der oder die Bundesbeauftragte oder die nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle darf gegen\u00fcber einer Beh\u00f6rde oder deren Rechtstr\u00e4ger nicht die sofortige Vollziehung (\u00a7 86a Absatz 2 Nummer 5 des Sozialgerichtsgesetzes) anordnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE017600119",
        "name": "\u00a7 81b",
        "title": "Klagen gegen den Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012202119"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Klagen der betroffenen Person gegen einen Verantwortlichen oder einen Auftragsverarbeiter wegen eines Versto\u00dfes gegen datenschutzrechtliche Bestimmungen im Anwendungsbereich der Verordnung (EU) 2016/679 oder der darin enthaltenen Rechte der betroffenen Person bei der Verarbeitung von Sozialdaten im Zusammenhang mit einer Angelegenheit nach \u00a7 51 Absatz 1 und 2 des Sozialgerichtsgesetzes ist der Rechtsweg zu den Gerichten der Sozialgerichtsbarkeit er\u00f6ffnet.</P><P>(2) Erg\u00e4nzend zu \u00a7 57 Absatz 3 des Sozialgerichtsgesetzes ist f\u00fcr Klagen nach Absatz 1 das Sozialgericht \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk sich eine Niederlassung des Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters befindet.</P><P>(3) Hat der Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter einen Vertreter nach Artikel 27 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679 benannt, gilt dieser auch als bevollm\u00e4chtigt, Zustellungen in sozialgerichtlichen Verfahren nach Absatz 1 entgegenzunehmen. \u00a7 63 Absatz 3 des Sozialgerichtsgesetzes bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE017700119",
        "name": "\u00a7 81c",
        "title": "Antrag auf gerichtliche Entscheidung bei angenommener Europarechtswidrigkeit eines Angemessenheitsbeschlusses der Europ\u00e4ischen Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012202119"
        },
        "body": "<P>H\u00e4lt der oder die Bundesbeauftragte oder eine nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle einen Angemessenheitsbeschluss der Europ\u00e4ischen Kommission, auf dessen G\u00fcltigkeit es bei der Entscheidung \u00fcber die Beschwerde einer betroffenen Person hinsichtlich der Verarbeitung von Sozialdaten ankommt, f\u00fcr europarechtswidrig, so gilt \u00a7 21 des Bundesdatenschutzgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE010404119",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": "Informationspflichten bei der Erhebung von Sozialdaten bei der betroffenen Person",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012202119"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflicht zur Information der betroffenen Person gem\u00e4\u00df Artikel 13 Absatz 1 Buchstabe e der Verordnung (EU) 2016/679 \u00fcber Kategorien von Empf\u00e4ngern besteht erg\u00e4nzend zu der in Artikel 13 Absatz 4 der Verordnung (EU) 2016/679 genannten Ausnahme nur, soweit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalles nicht mit der Nutzung oder der \u00dcbermittlung von Sozialdaten an diese Kategorien von Empf\u00e4ngern rechnen muss,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es sich nicht um Speicherung, Ver\u00e4nderung, Nutzung, \u00dcbermittlung, Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung oder L\u00f6schung von Sozialdaten innerhalb einer in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stelle oder einer Organisationseinheit im Sinne von \u00a7 67 Absatz 4 Satz 2 handelt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es sich nicht um eine Kategorie von in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen oder von Organisationseinheiten im Sinne von \u00a7 67 Absatz 4 Satz 2 handelt, die auf Grund eines Gesetzes zur engen Zusammenarbeit verpflichtet sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Pflicht zur Information der betroffenen Person gem\u00e4\u00df Artikel 13 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2016/679 besteht erg\u00e4nzend zu der in Artikel 13 Absatz 4 der Verordnung (EU) 2016/679 genannten Ausnahme dann nicht, wenn die Erteilung der Information \u00fcber die beabsichtigte Weiterverarbeitung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erf\u00fcllung der in der Zust\u00e4ndigkeit des Verantwortlichen liegenden Aufgaben im Sinne des Artikels 23 Absatz 1 Buchstabe a bis e der Verordnung (EU) 2016/679 gef\u00e4hrden w\u00fcrde und die Interessen des Verantwortlichen an der Nichterteilung der Information die Interessen der betroffenen Person \u00fcberwiegen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00f6ffentliche Sicherheit oder Ordnung gef\u00e4hrden oder sonst dem Wohl des Bundes oder eines Landes Nachteile bereiten w\u00fcrde und die Interessen des Verantwortlichen an der Nichterteilung der Information die Interessen der betroffenen Person \u00fcberwiegen oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine vertrauliche \u00dcbermittlung von Daten an \u00f6ffentliche Stellen gef\u00e4hrden w\u00fcrde.</LA></DD></DL></P><P>(3) Unterbleibt eine Information der betroffenen Person nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 2, ergreift der Verantwortliche geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der berechtigten Interessen der betroffenen Person, einschlie\u00dflich der Bereitstellung der in Artikel 13 Absatz 1 und 2 der Verordnung (EU) 2016/679 genannten Informationen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit in pr\u00e4ziser, transparenter, verst\u00e4ndlicher und leicht zug\u00e4nglicher Form in einer klaren und einfachen Sprache. Der Verantwortliche h\u00e4lt schriftlich fest, aus welchen Gr\u00fcnden er von einer Information abgesehen hat. Die S\u00e4tze 1 und 2 finden in den F\u00e4llen des Absatzes 2 Nummer 3 keine Anwendung.</P><P>(4) Unterbleibt die Benachrichtigung in den F\u00e4llen des Absatzes 2 wegen eines vor\u00fcbergehenden Hinderungsgrundes, kommt der Verantwortliche der Informationspflicht unter Ber\u00fccksichtigung der spezifischen Umst\u00e4nde der Verarbeitung innerhalb einer angemessenen Frist nach Fortfall des Hinderungsgrundes, sp\u00e4testens jedoch innerhalb von zwei Wochen, nach.</P><P>(5) Bezieht sich die Informationserteilung auf die \u00dcbermittlung von Sozialdaten durch \u00f6ffentliche Stellen an die Staatsanwaltschaften und Gerichte im Bereich der Strafverfolgung, an Polizeibeh\u00f6rden, Verfassungsschutzbeh\u00f6rden, den Bundesnachrichtendienst und den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst, ist sie nur mit Zustimmung dieser Stelle zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE017800119",
        "name": "\u00a7 82a",
        "title": "Informationspflichten, wenn Sozialdaten nicht bei der betroffenen Person erhoben wurden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012202119"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflicht einer in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stelle zur Information der betroffenen Person gem\u00e4\u00df Artikel 14 Absatz 1, 2 und 4 der Verordnung (EU) 2016/679 besteht erg\u00e4nzend zu den in Artikel 14 Absatz 5 der Verordnung (EU) 2016/679 genannten Ausnahmen nicht, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit die Erteilung der Information <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erf\u00fcllung der in der Zust\u00e4ndigkeit des Verantwortlichen liegenden Aufgaben gef\u00e4hrden w\u00fcrde oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00f6ffentliche Sicherheit oder Ordnung gef\u00e4hrden oder sonst dem Wohle des Bundes oder eines Landes Nachteile bereiten w\u00fcrde, oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit die Daten oder die Tatsache ihrer Speicherung nach einer Rechtsvorschrift oder ihrem Wesen nach, insbesondere wegen der \u00fcberwiegenden berechtigten Interessen eines Dritten geheim gehalten werden m\u00fcssen</LA></DD></DL>und deswegen das Interesse der betroffenen Person an der Informationserteilung zur\u00fccktreten muss.</P><P>(2) Werden Sozialdaten bei einer nicht-\u00f6ffentlichen Stelle erhoben, so ist diese auf die Rechtsvorschrift, die zur Auskunft verpflichtet, sonst auf die Freiwilligkeit hinzuweisen.</P><P>(3) Unterbleibt eine Information der betroffenen Person nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 1, ergreift der Verantwortliche geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der berechtigten Interessen der betroffenen Person, einschlie\u00dflich der Bereitstellung der in Artikel 14 Absatz 1 und 2 der Verordnung (EU) 2016/679 genannten Informationen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit in pr\u00e4ziser, transparenter, verst\u00e4ndlicher und leicht zug\u00e4nglicher Form in einer klaren und einfachen Sprache. Der Verantwortliche h\u00e4lt schriftlich fest, aus welchen Gr\u00fcnden er von einer Information abgesehen hat.</P><P>(4) In Bezug auf die Pflicht zur Information nach Artikel 14 Absatz 1 Buchstabe e der Verordnung (EU) 2016/679 gilt \u00a7 82 Absatz 1 entsprechend.</P><P>(5) Bezieht sich die Informationserteilung auf die \u00dcbermittlung von Sozialdaten durch \u00f6ffentliche Stellen an Staatsanwaltschaften und Gerichte im Bereich der Strafverfolgung, an Polizeibeh\u00f6rden, Verfassungsschutzbeh\u00f6rden, den Bundesnachrichtendienst und den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst, ist sie nur mit Zustimmung dieser Stellen zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE010504119",
        "name": "\u00a7 83",
        "title": "Auskunftsrecht der betroffenen Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012202119"
        },
        "body": "<P>(1) Das Recht auf Auskunft der betroffenen Person gem\u00e4\u00df Artikel 15 der Verordnung (EU) 2016/679 besteht nicht, soweit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die betroffene Person nach \u00a7 82a Absatz 1, 4 und 5 nicht zu informieren ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Sozialdaten <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nur deshalb gespeichert sind, weil sie auf Grund gesetzlicher oder satzungsm\u00e4\u00dfiger Aufbewahrungsvorschriften nicht gel\u00f6scht werden d\u00fcrfen, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ausschlie\u00dflich zu Zwecken der Datensicherung oder der Datenschutzkontrolle dienen</LA></DD></DL>und die Auskunftserteilung einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand erfordern w\u00fcrde sowie eine Verarbeitung zu anderen Zwecken durch geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen ausgeschlossen ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die betroffene Person soll in dem Antrag auf Auskunft gem\u00e4\u00df Artikel 15 der Verordnung (EU) 2016/679 die Art der Sozialdaten, \u00fcber die Auskunft erteilt werden soll, n\u00e4her bezeichnen. Sind die Sozialdaten nicht automatisiert oder nicht in nicht automatisierten Dateisystemen gespeichert, wird die Auskunft nur erteilt, soweit die betroffene Person Angaben macht, die das Auffinden der Daten erm\u00f6glichen, und der f\u00fcr die Erteilung der Auskunft erforderliche Aufwand nicht au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zu dem von der betroffenen Person geltend gemachten Informationsinteresse steht. Soweit Artikel 15 und 12 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2016/679 keine Regelungen enthalten, bestimmt der Verantwortliche das Verfahren, insbesondere die Form der Auskunftserteilung, nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen. \u00a7 25 Absatz 2 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die Gr\u00fcnde der Auskunftsverweigerung sind zu dokumentieren. Die Ablehnung der Auskunftserteilung bedarf keiner Begr\u00fcndung, soweit durch die Mitteilung der tats\u00e4chlichen und rechtlichen Gr\u00fcnde, auf die die Entscheidung gest\u00fctzt wird, der mit der Auskunftsverweigerung verfolgte Zweck gef\u00e4hrdet w\u00fcrde. In diesem Fall ist die betroffene Person darauf hinzuweisen, dass sie sich, wenn die in \u00a7 35 des Ersten Buches genannten Stellen der Kontrolle des oder der Bundesbeauftragten unterliegen, an diesen oder diese, sonst an die nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle wenden kann.</P><P>(4) Wird einer betroffenen Person keine Auskunft erteilt, so kann, soweit es sich um in \u00a7 35 des Ersten Buches genannte Stellen handelt, die der Kontrolle des oder der Bundesbeauftragten unterliegen, diese, sonst die nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle, auf Verlangen der betroffenen Person pr\u00fcfen, ob die Ablehnung der Auskunftserteilung rechtm\u00e4\u00dfig war.</P><P>(5) Bezieht sich die Informationserteilung auf die \u00dcbermittlung von Sozialdaten durch \u00f6ffentliche Stellen an Staatsanwaltschaften und Gerichte im Bereich der Strafverfolgung, an Polizeibeh\u00f6rden, Verfassungsschutzbeh\u00f6rden, den Bundesnachrichtendienst und den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst, ist sie nur mit Zustimmung dieser Stellen zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE017301119",
        "name": "\u00a7 83a",
        "title": "Benachrichtigung bei einer Verletzung des Schutzes von Sozialdaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012202119"
        },
        "body": "<P>Erg\u00e4nzend zu den Meldepflichten gem\u00e4\u00df den Artikeln 33 und 34 der Verordnung (EU) 2016/679 meldet die in \u00a7 35 des Ersten Buches genannte Stelle die Verletzung des Schutzes von Sozialdaten auch der Rechts- oder Fachaufsichtsbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE010605119",
        "name": "\u00a7 84",
        "title": "Recht auf Berichtigung, L\u00f6schung, Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung und Widerspruch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012202119"
        },
        "body": "<P>(1) Ist eine L\u00f6schung von Sozialdaten im Fall nicht automatisierter Datenverarbeitung wegen der besonderen Art der Speicherung nicht oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohem Aufwand m\u00f6glich und ist das Interesse der betroffenen Person an der L\u00f6schung als gering anzusehen, besteht das Recht der betroffenen Person auf und die Pflicht des Verantwortlichen zur L\u00f6schung von Sozialdaten gem\u00e4\u00df Artikel 17 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679 erg\u00e4nzend zu den in Artikel 17 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2016/679 genannten Ausnahmen nicht. In diesem Fall tritt an die Stelle einer L\u00f6schung die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 18 der Verordnung (EU) 2016/679. Die S\u00e4tze 1 und 2 finden keine Anwendung, wenn die Sozialdaten unrechtm\u00e4\u00dfig verarbeitet wurden.</P><P>(2) Wird die Richtigkeit von Sozialdaten von der betroffenen Person bestritten und l\u00e4sst sich weder die Richtigkeit noch die Unrichtigkeit der Daten feststellen, gilt erg\u00e4nzend zu Artikel 18 Absatz 1 Buchstabe a der Verordnung (EU) 2016/679, dass dies keine Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung bewirkt, soweit es um die Erf\u00fcllung sozialer Aufgaben geht; die ungekl\u00e4rte Sachlage ist in geeigneter Weise festzuhalten. Die bestrittenen Daten d\u00fcrfen nur mit einem Hinweis hierauf verarbeitet werden.</P><P>(3) Erg\u00e4nzend zu Artikel 18 Absatz 1 Buchstabe b und c der Verordnung (EU) 2016/679 gilt Absatz 1 Satz 1 und 2 entsprechend im Fall des Artikels 17 Absatz 1 Buchstabe a und d der Verordnung (EU) 2016/679, solange und soweit der Verantwortliche Grund zu der Annahme hat, dass durch eine L\u00f6schung schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden. Der Verantwortliche unterrichtet die betroffene Person \u00fcber die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung, sofern sich die Unterrichtung nicht als unm\u00f6glich erweist oder einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand erfordern w\u00fcrde.</P><P>(4) Sind Sozialdaten f\u00fcr die Zwecke, f\u00fcr die sie erhoben oder auf sonstige Weise verarbeitet wurden, nicht mehr notwendig, gilt erg\u00e4nzend zu Artikel 17 Absatz 3 Buchstabe b der Verordnung (EU) 2016/679 Absatz 1 entsprechend, wenn einer L\u00f6schung satzungsm\u00e4\u00dfige oder vertragliche Aufbewahrungsfristen entgegenstehen.</P><P>(5) Das Recht auf Widerspruch gem\u00e4\u00df Artikel 21 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679 gegen\u00fcber einer \u00f6ffentlichen Stelle besteht nicht, soweit an der Verarbeitung ein zwingendes \u00f6ffentliches Interesse besteht, das die Interessen der betroffenen Person \u00fcberwiegt, oder eine Rechtsvorschrift zur Verarbeitung von Sozialdaten verpflichtet.</P><P>(6) \u00a7 71 Absatz 1 Satz 3 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE010706119",
        "name": "\u00a7 85",
        "title": "Strafvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012202119"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Sozialdaten gelten die Strafvorschriften des \u00a7 42 Absatz 1 und 2 des Bundesdatenschutzgesetzes entsprechend.</P><P>(2) Die Tat wird nur auf Antrag verfolgt. Antragsberechtigt sind die betroffene Person, der Verantwortliche, der oder die Bundesbeauftragte oder die nach Landesrecht f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes zust\u00e4ndige Stelle.</P><P>(3) Eine Meldung nach \u00a7 83a oder nach Artikel 33 der Verordnung (EU) 2016/679 oder eine Benachrichtigung nach Artikel 34 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679 d\u00fcrfen in einem Strafverfahren gegen die melde- oder benachrichtigungspflichtige Person oder gegen einen ihrer in \u00a7 52 Absatz 1 der Strafprozessordnung bezeichneten Angeh\u00f6rigen nur mit Zustimmung der melde- oder benachrichtigungspflichtigen Person verwendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE016306119",
        "name": "\u00a7 85a",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012202119"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Sozialdaten gilt \u00a7 41 des Bundesdatenschutzgesetzes entsprechend.</P><P>(2) Eine Meldung nach \u00a7 83a oder nach Artikel 33 der Verordnung (EU) 2016/679 oder eine Benachrichtigung nach Artikel 34 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679 d\u00fcrfen in einem Verfahren nach dem Gesetz \u00fcber Ordnungswidrigkeiten gegen die melde- oder benachrichtigungspflichtige Person oder einen ihrer in \u00a7 52 Absatz 1 der Strafprozessordnung bezeichneten Angeh\u00f6rigen nur mit Zustimmung der melde- oder benachrichtigungspflichtigen Person verwendet werden.</P><P>(3) Gegen Beh\u00f6rden und sonstige \u00f6ffentliche Stellen werden keine Geldbu\u00dfen verh\u00e4ngt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG011402308",
        "name": "Drittes Kapitel",
        "title": "Zusammenarbeit der Leistungstr\u00e4ger\nund ihre Beziehungen zu Dritten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG011502308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Zusammenarbeit der\nLeistungstr\u00e4ger untereinander und mit Dritten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011402308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG011602308",
        "name": "Erster Titel",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011502308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE012202308",
        "name": "\u00a7 86",
        "title": "Zusammenarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011602308"
        },
        "body": "<P>Die Leistungstr\u00e4ger, ihre Verb\u00e4nde und die in diesem Gesetzbuch genannten \u00f6ffentlich-rechtlichen Vereinigungen sind verpflichtet, bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach diesem Gesetzbuch eng zusammenzuarbeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG011702308",
        "name": "Zweiter Titel",
        "title": "Zusammenarbeit der\nLeistungstr\u00e4ger untereinander",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011502308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE012302308",
        "name": "\u00a7 87",
        "title": "Beschleunigung der Zusammenarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011702308"
        },
        "body": "<P>(1) Ersucht ein Leistungstr\u00e4ger einen anderen Leistungstr\u00e4ger um Verrechnung mit einer Nachzahlung und kann er die H\u00f6he des zu verrechnenden Anspruchs noch nicht bestimmen, ist der ersuchte Leistungstr\u00e4ger dagegen bereits in der Lage, die Nachzahlung zu erbringen, ist die Nachzahlung sp\u00e4testens innerhalb von zwei Monaten nach Zugang des Verrechnungsersuchens zu leisten. Soweit die Nachzahlung nach Auffassung der beteiligten Leistungstr\u00e4ger die Anspr\u00fcche der ersuchenden Leistungstr\u00e4ger \u00fcbersteigt, ist sie unverz\u00fcglich auszuzahlen.</P><P>(2) Ist ein Anspruch auf eine Geldleistung auf einen anderen Leistungstr\u00e4ger \u00fcbergegangen und ist der Anspruchs\u00fcbergang sowohl diesem als auch dem verpflichteten Leistungstr\u00e4ger bekannt, hat der verpflichtete Leistungstr\u00e4ger die Geldleistung nach Ablauf von zwei Monaten seit dem Zeitpunkt, in dem die Auszahlung fr\u00fchestens m\u00f6glich ist, an den Berechtigten auszuzahlen, soweit ihm bis zu diesem Zeitpunkt nicht bekannt ist, in welcher H\u00f6he der Anspruch dem anderen Leistungstr\u00e4ger zusteht. Die Auszahlung hat gegen\u00fcber dem anderen Leistungstr\u00e4ger befreiende Wirkung. Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE012402308",
        "name": "\u00a7 88",
        "title": "Auftrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011702308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Leistungstr\u00e4ger (Auftraggeber) kann ihm obliegende Aufgaben durch einen anderen Leistungstr\u00e4ger oder seinen Verband (Beauftragter) mit dessen Zustimmung wahrnehmen lassen, wenn dies <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wegen des sachlichen Zusammenhangs der Aufgaben vom Auftraggeber und Beauftragten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im wohlverstandenen Interesse der Betroffenen</LA></DD></DL>zweckm\u00e4\u00dfig ist. Satz 1 gilt nicht im Recht der Ausbildungsf\u00f6rderung, der Kriegsopferf\u00fcrsorge, des Kindergelds, der Unterhaltsvorsch\u00fcsse und Unterhaltsausfallleistungen, im Wohngeldrecht sowie im Recht der Jugendhilfe und der Sozialhilfe.</P><P>(2) Der Auftrag kann f\u00fcr Einzelf\u00e4lle sowie f\u00fcr gleichartige F\u00e4lle erteilt werden. Ein wesentlicher Teil des gesamten Aufgabenbereichs muss beim Auftraggeber verbleiben.</P><P>(3) Verb\u00e4nde d\u00fcrfen Verwaltungsakte nur erlassen, soweit sie hierzu durch Gesetz oder auf Grund eines Gesetzes berechtigt sind. Darf der Verband Verwaltungsakte erlassen, ist die Berechtigung in der f\u00fcr die amtlichen Ver\u00f6ffentlichungen des Verbands sowie der Mitglieder vorgeschriebenen Weise bekannt zu machen.</P><P>(4) Der Auftraggeber hat einen Auftrag f\u00fcr gleichartige F\u00e4lle in der f\u00fcr seine amtlichen Ver\u00f6ffentlichungen vorgeschriebenen Weise bekanntzumachen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE012502308",
        "name": "\u00a7 89",
        "title": "Ausf\u00fchrung des Auftrags",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011702308"
        },
        "body": "<P>(1) Verwaltungsakte, die der Beauftragte zur Ausf\u00fchrung des Auftrags erl\u00e4sst, ergehen im Namen des Auftraggebers.</P><P>(2) Durch den Auftrag wird der Auftraggeber nicht von seiner Verantwortung gegen\u00fcber dem Betroffenen entbunden.</P><P>(3) Der Beauftragte hat dem Auftraggeber die erforderlichen Mitteilungen zu machen, auf Verlangen \u00fcber die Ausf\u00fchrung des Auftrags Auskunft zu erteilen und nach der Ausf\u00fchrung des Auftrags Rechenschaft abzulegen.</P><P>(4) Der Auftraggeber ist berechtigt, die Ausf\u00fchrung des Auftrags jederzeit zu pr\u00fcfen.</P><P>(5) Der Auftraggeber ist berechtigt, den Beauftragten an seine Auffassung zu binden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE012602308",
        "name": "\u00a7 90",
        "title": "Antr\u00e4ge und Widerspruch beim Auftrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011702308"
        },
        "body": "<P>Der Beteiligte kann auch beim Beauftragten Antr\u00e4ge stellen. Erhebt der Beteiligte gegen eine Entscheidung des Beauftragten Widerspruch und hilft der Beauftragte diesem nicht ab, erl\u00e4sst den Widerspruchsbescheid die f\u00fcr den Auftraggeber zust\u00e4ndige Widerspruchsstelle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE012702308",
        "name": "\u00a7 91",
        "title": "Erstattung von Aufwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011702308"
        },
        "body": "<P>(1) Erbringt ein Beauftragter Sozialleistungen f\u00fcr einen Auftraggeber, ist dieser zur Erstattung verpflichtet. Sach- und Dienstleistungen sind in Geld zu erstatten. Eine Erstattungspflicht besteht nicht, soweit Sozialleistungen zu Unrecht erbracht worden sind und den Beauftragten hierf\u00fcr ein Verschulden trifft.</P><P>(2) Die bei der Ausf\u00fchrung des Auftrags entstehenden Kosten sind zu erstatten. Absatz 1 Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(3) F\u00fcr die zur Ausf\u00fchrung des Auftrags erforderlichen Aufwendungen hat der Auftraggeber dem Beauftragten auf Verlangen einen angemessenen Vorschuss zu zahlen.</P><P>(4) Abweichende Vereinbarungen, insbesondere \u00fcber pauschalierte Erstattungen, sind zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE012802308",
        "name": "\u00a7 92",
        "title": "K\u00fcndigung des Auftrags",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011702308"
        },
        "body": "<P>Der Auftraggeber oder der Beauftragte kann den Auftrag k\u00fcndigen. Die K\u00fcndigung darf nur zu einem Zeitpunkt erfolgen, der es erm\u00f6glicht, dass der Auftraggeber f\u00fcr die Erledigung der Aufgabe auf andere Weise rechtzeitig Vorsorge treffen und der Beauftragte sich auf den Wegfall des Auftrags in angemessener Zeit einstellen kann. Liegt ein wichtiger Grund vor, kann mit sofortiger Wirkung gek\u00fcndigt werden. \u00a7 88 Abs. 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE012902308",
        "name": "\u00a7 93",
        "title": "Gesetzlicher Auftrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011702308"
        },
        "body": "<P>Handelt ein Leistungstr\u00e4ger auf Grund gesetzlichen Auftrags f\u00fcr einen anderen, gelten \u00a7 89 Abs. 3 und 5 sowie \u00a7 91 Abs. 1 und 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE013009124",
        "name": "\u00a7 94",
        "title": "Arbeitsgemeinschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011702308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Krebsbek\u00e4mpfung der Tr\u00e4ger der gesetzlichen Kranken- und Rentenversicherung im Lande Nordrhein-Westfalen, die Rheinische Arbeitsgemeinschaft zur Rehabilitation Suchtkranker, die Westf\u00e4lische Arbeitsgemeinschaft zur Rehabilitation Suchtkranker, die Arbeitsgemeinschaft zur Rehabilitation Suchtkranker im Lande Hessen sowie die Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Heimdialyse im Lande Hessen sind berechtigt, Verwaltungsakte zu erlassen zur Erf\u00fcllung der Aufgaben, die ihnen am 1. Juli 1981 \u00fcbertragen waren.</P><P>(1a) Tr\u00e4ger der Sozialversicherung, Verb\u00e4nde von Tr\u00e4gern der Sozialversicherung und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit einschlie\u00dflich der in \u00a7 19a Abs. 2 des Ersten Buches genannten anderen Leistungstr\u00e4ger k\u00f6nnen insbesondere zur gegenseitigen Unterrichtung, Abstimmung, Koordinierung und F\u00f6rderung der engen Zusammenarbeit im Rahmen der ihnen gesetzlich \u00fcbertragenen Aufgaben Arbeitsgemeinschaften bilden. Eine nach Satz 1 gebildete Arbeitsgemeinschaft kann eine weitere Arbeitsgemeinschaft bilden oder einer weiteren Arbeitsgemeinschaft beitreten, die sich ihrerseits an einer weiteren Arbeitsgemeinschaft beteiligen k\u00f6nnen. Weitere Beteiligungsebenen sind unzul\u00e4ssig. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde ist vor der Bildung von Arbeitsgemeinschaften und dem Beitritt zu ihnen sowie vor ihrer Aufl\u00f6sung und einem Austritt so rechtzeitig und umfassend zu unterrichten, dass ihr ausreichend Zeit zur Pr\u00fcfung bleibt. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann auf eine Unterrichtung verzichten.</P><P>(2) K\u00f6nnen nach diesem Gesetzbuch Arbeitsgemeinschaften gebildet werden, unterliegen diese staatlicher Aufsicht, die sich auf die Beachtung von Gesetz und sonstigem Recht erstreckt, das f\u00fcr die Arbeitsgemeinschaften, die Leistungstr\u00e4ger und ihre Verb\u00e4nde ma\u00dfgebend ist; die \u00a7\u00a7 85, 88 bis 90a des Vierten Buches gelten entsprechend. Ist der Spitzenverband Bund der Krankenkassen oder die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Mitglied einer Arbeitsgemeinschaft, f\u00fchrt das zust\u00e4ndige Bundesministerium in Abstimmung mit den f\u00fcr die \u00fcbrigen Mitglieder zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden die Aufsicht. Beabsichtigt eine Aufsichtsbeh\u00f6rde, von den Aufsichtsmitteln nach \u00a7 89 des Vierten Buches Gebrauch zu machen, unterrichtet sie die Aufsichtsbeh\u00f6rden, die die Aufsicht \u00fcber die Mitglieder der betroffenen Arbeitsgemeinschaft f\u00fchren, und setzt eine angemessene Frist zur Stellungnahme.</P><P>(2a) Ein r\u00e4umlicher Zust\u00e4ndigkeitsbereich im Sinne von \u00a7 90 des Vierten Buches ist gegeben, wenn eine Arbeitsgemeinschaft unmittelbar sozialrechtliche Leistungen an Versicherte erbringt oder sonstige Aufgaben nach dem Sozialgesetzbuch im Au\u00dfenverh\u00e4ltnis wahrnimmt. Fehlt ein Zust\u00e4ndigkeitsbereich im Sinne von \u00a7 90 des Vierten Buches, f\u00fchren die Aufsicht die f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen obersten Verwaltungsbeh\u00f6rden oder die von der Landesregierung durch Rechtsverordnung bestimmten Beh\u00f6rden des Landes, in dem die Arbeitsgemeinschaften ihren Sitz haben; die Landesregierungen k\u00f6nnen diese Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung auf die obersten Landesbeh\u00f6rden \u00fcbertragen. Abweichend von Satz 2 f\u00fchrt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung die Aufsicht, wenn die absolute Mehrheit der Anteile oder der Stimmen in der Arbeitsgemeinschaft Tr\u00e4gern zusteht, die unter Bundesaufsicht stehen.</P><P>(3) Soweit erforderlich, stellt eine Arbeitsgemeinschaft unter entsprechender Anwendung von \u00a7 67 des Vierten Buches einen Haushaltsplan auf.</P><P>(4) \u00a7 88 Abs. 1 Satz 1 und Abs. 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 94 Abs. 1a: Zur Anwendung vgl. \u00a7 20b Abs. 3 SGB 5 u. \u00a7 5 Abs. 3 SGB 11 jeweils F. ab 17.7.2015 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE013102308",
        "name": "\u00a7 95",
        "title": "Zusammenarbeit bei Planung und Forschung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011702308"
        },
        "body": "<P>(1) Die in \u00a7 86 genannten Stellen sollen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planungen, die auch f\u00fcr die Willensbildung und Durchf\u00fchrung von Aufgaben der anderen von Bedeutung sind, im Benehmen miteinander abstimmen sowie</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gemeinsame \u00f6rtliche und \u00fcber\u00f6rtliche Pl\u00e4ne in ihrem Aufgabenbereich \u00fcber soziale Dienste und Einrichtungen, insbesondere deren Bereitstellung und Inanspruchnahme, anstreben.</LA></DD> </DL>Die jeweiligen Gebietsk\u00f6rperschaften sowie die gemeinn\u00fctzigen und freien Einrichtungen und Organisationen sollen insbesondere hinsichtlich der Bedarfsermittlung beteiligt werden.</P><P>(2) Die in \u00a7 86 genannten Stellen sollen Forschungsvorhaben \u00fcber den gleichen Gegenstand aufeinander abstimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE013204308",
        "name": "\u00a7 96",
        "title": "\u00c4rztliche Untersuchungen, psychologische Eignungsuntersuchungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011702308"
        },
        "body": "<P>(1) Veranlasst ein Leistungstr\u00e4ger eine \u00e4rztliche Untersuchungsma\u00dfnahme oder eine psychologische Eignungsuntersuchungsma\u00dfnahme, um festzustellen, ob die Voraussetzungen f\u00fcr eine Sozialleistung vorliegen, sollen die Untersuchungen in der Art und Weise vorgenommen und deren Ergebnisse so festgehalten werden, dass sie auch bei der Pr\u00fcfung der Voraussetzungen anderer Sozialleistungen verwendet werden k\u00f6nnen. Der Umfang der Untersuchungsma\u00dfnahme richtet sich nach der Aufgabe, die der Leistungstr\u00e4ger, der die Untersuchung veranlasst hat, zu erf\u00fcllen hat. Die Untersuchungsbefunde sollen bei der Feststellung, ob die Voraussetzungen einer anderen Sozialleistung vorliegen, verwertet werden.</P><P>(2) Durch Vereinbarungen haben die Leistungstr\u00e4ger sicherzustellen, dass Untersuchungen unterbleiben, soweit bereits verwertbare Untersuchungsergebnisse vorliegen. F\u00fcr den Einzelfall sowie nach M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Vielzahl von F\u00e4llen haben die Leistungstr\u00e4ger zu vereinbaren, dass bei der Begutachtung der Voraussetzungen von Sozialleistungen die Untersuchungen nach einheitlichen und vergleichbaren Grundlagen, Ma\u00dfst\u00e4ben und Verfahren vorgenommen und die Ergebnisse der Untersuchungen festgehalten werden. Sie k\u00f6nnen dar\u00fcber hinaus vereinbaren, dass sich der Umfang der Untersuchungsma\u00dfnahme nach den Aufgaben der beteiligten Leistungstr\u00e4ger richtet; soweit die Untersuchungsma\u00dfnahme hierdurch erweitert ist, ist die Zustimmung des Betroffenen erforderlich.</P><P>(3) Die Bildung einer Zentraldatei mehrerer Leistungstr\u00e4ger f\u00fcr Daten der \u00e4rztlich untersuchten Leistungsempf\u00e4nger ist nicht zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG011802308",
        "name": "Dritter Titel",
        "title": "Zusammenarbeit der\nLeistungstr\u00e4ger mit Dritten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011502308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE013303308",
        "name": "\u00a7 97",
        "title": "Durchf\u00fchrung von Aufgaben durch Dritte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011802308"
        },
        "body": "<P>(1) Kann ein Leistungstr\u00e4ger, ein Verband von Leistungstr\u00e4gern oder eine Arbeitsgemeinschaft von einem Dritten Aufgaben wahrnehmen lassen, muss sichergestellt sein, dass der Dritte die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine sachgerechte, die Rechte und Interessen des Betroffenen wahrende Erf\u00fcllung der Aufgaben bietet. Soweit Aufgaben aus dem Bereich der Sozialversicherung von einem Dritten, an dem ein Leistungstr\u00e4ger, ein Verband oder eine Arbeitsgemeinschaft unmittelbar oder mittelbar beteiligt ist, wahrgenommen werden sollen, hat der Leistungstr\u00e4ger, der Verband oder die Arbeitsgemeinschaft den Dritten zu verpflichten, dem Auftraggeber auf Verlangen alle Unterlagen vorzulegen und \u00fcber alle Tatsachen Auskunft zu erteilen, die zur Aus\u00fcbung des Aufsichtsrechts \u00fcber die Auftraggeber auf Grund pflichtgem\u00e4\u00dfer Pr\u00fcfung der Aufsichtsbeh\u00f6rde des Auftraggebers erforderlich sind. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde ist durch den Leistungstr\u00e4ger, den Verband oder die Arbeitsgemeinschaft so rechtzeitig und umfassend zu unterrichten, dass ihr vor der Aufgaben\u00fcbertragung oder einer \u00c4nderung ausreichend Zeit zur Pr\u00fcfung bleibt. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann auf eine Unterrichtung verzichten. Die S\u00e4tze 3 und 4 gelten nicht f\u00fcr die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit.</P><P>(2) \u00a7 89 Abs. 3 bis 5, \u00a7 91 Abs. 1 bis 3 sowie \u00a7 92 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE013410308",
        "name": "\u00a7 98",
        "title": "Auskunftspflicht des Arbeitgebers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011802308"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit es in der Sozialversicherung einschlie\u00dflich der Arbeitslosenversicherung im Einzelfall f\u00fcr die Erbringung von Sozialleistungen erforderlich ist, hat der Arbeitgeber auf Verlangen dem Leistungstr\u00e4ger oder der zust\u00e4ndigen Einzugsstelle Auskunft \u00fcber die Art und Dauer der Besch\u00e4ftigung, den Besch\u00e4ftigungsort und das Arbeitsentgelt zu erteilen. Wegen der Entrichtung von Beitr\u00e4gen hat der Arbeitgeber auf Verlangen \u00fcber alle Tatsachen Auskunft zu erteilen, die f\u00fcr die Erhebung der Beitr\u00e4ge notwendig sind. Der Arbeitgeber hat auf Verlangen die Gesch\u00e4ftsb\u00fccher, Listen oder andere Unterlagen, aus denen die Angaben \u00fcber die Besch\u00e4ftigung hervorgehen, w\u00e4hrend der Betriebszeit nach seiner Wahl den in Satz 1 bezeichneten Stellen entweder in deren oder in seinen eigenen Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen zur Einsicht vorzulegen. Das Wahlrecht nach Satz 3 entf\u00e4llt, wenn besondere Gr\u00fcnde eine Pr\u00fcfung in den Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen des Arbeitgebers gerechtfertigt erscheinen lassen. Satz 4 gilt nicht gegen\u00fcber Arbeitgebern des \u00f6ffentlichen Dienstes. Die S\u00e4tze 2 bis 5 gelten auch f\u00fcr Stellen im Sinne des \u00a7 28p Abs. 6 des Vierten Buches.</P><P>(1a) Soweit die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung nach \u00a7 28p des Vierten Buches pr\u00fcfberechtigt sind, bestehen die Verpflichtungen nach Absatz 1 Satz 3 bis 6 gegen\u00fcber den Einzugsstellen wegen der Entrichtung des Gesamtsozialversicherungsbeitrags nicht; die Verpflichtung nach Absatz 1 Satz 2 besteht gegen\u00fcber den Einzugsstellen nur im Einzelfall.</P><P>(2) Wird die Auskunft wegen der Erbringung von Sozialleistungen verlangt, gilt \u00a7 65 Abs. 1 des Ersten Buches entsprechend. Ausk\u00fcnfte auf Fragen, deren Beantwortung dem Arbeitgeber selbst oder einer ihm nahe stehenden Person (\u00a7 383 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 der Zivilprozessordnung) die Gefahr zuziehen w\u00fcrde, wegen einer Straftat oder einer Ordnungswidrigkeit verfolgt zu werden, k\u00f6nnen verweigert werden; dem Arbeitgeber stehen die in Absatz 1 Satz 6 genannten Stellen gleich.</P><P>(3) Hinsichtlich des Absatzes 1 Satz 2 und 3 sowie des Absatzes 2 stehen einem Arbeitgeber die Personen gleich, die wie ein Arbeitgeber Beitr\u00e4ge f\u00fcr eine kraft Gesetzes versicherte Person zu entrichten haben.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber die Durchf\u00fchrung der in Absatz 1 genannten Mitwirkung bestimmen.</P><P>(5) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder leichtfertig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen Absatz 1 Satz 1 oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen Absatz 1 Satz 2 oder Satz 3, jeweils auch in Verbindung mit Absatz 1 Satz 6 oder Absatz 3,</LA></DD> </DL>eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt oder eine Unterlage nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig vorlegt. Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnftausend Euro geahndet werden. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht f\u00fcr die Leistungstr\u00e4ger, wenn sie wie ein Arbeitgeber Beitr\u00e4ge f\u00fcr eine kraft Gesetzes versicherte Person zu entrichten haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE013503119",
        "name": "\u00a7 99",
        "title": "Auskunftspflicht von Angeh\u00f6rigen, Unterhaltspflichtigen oder sonstigen Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011802308"
        },
        "body": "<P>Ist nach dem Recht der Sozialversicherung einschlie\u00dflich der Arbeitslosenversicherung oder dem sozialen Entsch\u00e4digungsrecht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Einkommen oder das Verm\u00f6gen von Angeh\u00f6rigen des Leistungsempf\u00e4ngers oder sonstiger Personen bei einer Sozialleistung oder ihrer Erstattung zu ber\u00fccksichtigen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sozialleistung oder ihre Erstattung von der H\u00f6he eines Unterhaltsanspruchs abh\u00e4ngig, der dem Leistungsempf\u00e4nger gegen einen Unterhaltspflichtigen zusteht,</LA></DD></DL>gelten f\u00fcr diese Personen \u00a7 60 Abs. 1 Nr. 1 und 3 sowie \u00a7 65 Abs. 1 des Ersten Buches entsprechend. Das Gleiche gilt f\u00fcr den in Satz 1 genannten Anwendungsbereich in den F\u00e4llen, in denen Unterhaltspflichtige, Angeh\u00f6rige, der fr\u00fchere Ehegatte, der fr\u00fchere Lebenspartner oder Erben zum Ersatz der Aufwendungen des Leistungstr\u00e4gers herangezogen werden. Ausk\u00fcnfte auf Fragen, deren Beantwortung einem nach Satz 1 oder Satz 2 Auskunftspflichtigen oder einer ihm nahe stehenden Person (\u00a7 383 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 der Zivilprozessordnung) die Gefahr zuziehen w\u00fcrde, wegen einer Straftat oder einer Ordnungswidrigkeit verfolgt zu werden, k\u00f6nnen verweigert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE013604119",
        "name": "\u00a7 100",
        "title": "Auskunftspflicht des Arztes oder Angeh\u00f6rigen eines anderen Heilberufs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011802308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Arzt oder Angeh\u00f6rige eines anderen Heilberufs ist verpflichtet, dem Leistungstr\u00e4ger im Einzelfall auf Verlangen Auskunft zu erteilen, soweit es f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von dessen Aufgaben nach diesem Gesetzbuch erforderlich und <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">es gesetzlich zugelassen ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Betroffene im Einzelfall eingewilligt hat.</LA></DD></DL>Die Einwilligung soll zum Nachweis im Sinne des Artikels 7 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679, dass die betroffene Person in die Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten eingewilligt hat, schriftlich oder elektronisch erfolgen. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr Krankenh\u00e4user sowie f\u00fcr Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen.</P><P>(2) Ausk\u00fcnfte auf Fragen, deren Beantwortung dem Arzt, dem Angeh\u00f6rigen eines anderen Heilberufs oder ihnen nahe stehenden Personen (\u00a7 383 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 der Zivilprozessordnung) die Gefahr zuziehen w\u00fcrde, wegen einer Straftat oder einer Ordnungswidrigkeit verfolgt zu werden, k\u00f6nnen verweigert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE013702308",
        "name": "\u00a7 101",
        "title": "Auskunftspflicht der Leistungstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011802308"
        },
        "body": "<P>Die Leistungstr\u00e4ger haben auf Verlangen eines behandelnden Arztes Untersuchungsbefunde, die f\u00fcr die Behandlung von Bedeutung sein k\u00f6nnen, mitzuteilen, sofern der Betroffene im Einzelfall in die Mitteilung eingewilligt hat. \u00a7 100 Abs. 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE016507124",
        "name": "\u00a7 101a",
        "title": "Mitteilungen der Meldebeh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011802308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Datenstelle der Rentenversicherung \u00fcbermittelt die Mitteilungen aller Sterbef\u00e4lle und Anschriften\u00e4nderungen und jede \u00c4nderung des Vor- und des Familiennamens unter den Voraussetzungen von \u00a7 196 Absatz 2 des Sechsten Buches und bei einer Eheschlie\u00dfung eines Einwohners das Datum dieser Eheschlie\u00dfung unter den Voraussetzungen von \u00a7 196 Absatz 2a des Sechsten Buches unverz\u00fcglich an die Deutsche Post AG.</P><P>(2) Die Mitteilungen, die von der Datenstelle der Rentenversicherung an die Deutsche Post AG \u00fcbermittelt werden, d\u00fcrfen von der Deutschen Post AG <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur dazu verwendet werden, um laufende Geldleistungen der Leistungstr\u00e4ger, der in \u00a7 69 Abs. 2 genannten Stellen sowie ausl\u00e4ndischer Leistungstr\u00e4ger mit laufenden Geldleistungen in die Bundesrepublik Deutschland einzustellen oder deren Einstellung zu veranlassen sowie um Anschriften von Empf\u00e4ngern laufender Geldleistungen der Leistungstr\u00e4ger und der in \u00a7 69 Abs. 2 genannten Stellen zu berichtigen oder deren Berichtigung zu veranlassen, und dar\u00fcber hinaus</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur weiter \u00fcbermittelt werden, um den Tr\u00e4gern der Unfallversicherung, der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau und den in \u00a7 69 Abs. 2 genannten Zusatzversorgungseinrichtungen eine Aktualisierung ihrer Versichertenbest\u00e4nde oder Mitgliederbest\u00e4nde zu erm\u00f6glichen; dies gilt auch f\u00fcr die \u00dcbermittlung der Mitteilungen an berufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtungen, soweit diese nach Landesrecht oder Satzungsrecht zur Erhebung dieser Daten befugt sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Verwendung und \u00dcbermittlung der Mitteilungen erfolgt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der allgemeinen Rentenversicherung im Rahmen des gesetzlichen Auftrags der Deutschen Post AG nach \u00a7 119 Abs. 1 Satz 1 des Sechsten Buches,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im \u00dcbrigen im Rahmen eines \u00f6ffentlich-rechtlichen oder privatrechtlichen Vertrages der Deutschen Post AG mit den Leistungstr\u00e4gern, den berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen oder den in \u00a7 69 Abs. 2 genannten Stellen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG011902308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Erstattungsanspr\u00fcche der\nLeistungstr\u00e4ger untereinander",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011402308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE013802308",
        "name": "\u00a7 102",
        "title": "Anspruch des vorl\u00e4ufig leistenden Leistungstr\u00e4gers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>(1) Hat ein Leistungstr\u00e4ger auf Grund gesetzlicher Vorschriften vorl\u00e4ufig Sozialleistungen erbracht, ist der zur Leistung verpflichtete Leistungstr\u00e4ger erstattungspflichtig.</P><P>(2) Der Umfang des Erstattungsanspruchs richtet sich nach den f\u00fcr den vorleistenden Leistungstr\u00e4ger geltenden Rechtsvorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE013903119",
        "name": "\u00a7 103",
        "title": "Anspruch des Leistungstr\u00e4gers, dessen Leistungsverpflichtung nachtr\u00e4glich entfallen ist",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>(1) Hat ein Leistungstr\u00e4ger Sozialleistungen erbracht und ist der Anspruch auf diese nachtr\u00e4glich ganz oder teilweise entfallen, ist der f\u00fcr die entsprechende Leistung zust\u00e4ndige Leistungstr\u00e4ger erstattungspflichtig, soweit dieser nicht bereits selbst geleistet hat, bevor er von der Leistung des anderen Leistungstr\u00e4gers Kenntnis erlangt hat.</P><P>(2) Der Umfang des Erstattungsanspruchs richtet sich nach den f\u00fcr den zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger geltenden Rechtsvorschriften.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten gegen\u00fcber den Tr\u00e4gern der Eingliederungshilfe, der Sozialhilfe, der Kriegsopferf\u00fcrsorge und der Jugendhilfe nur von dem Zeitpunkt ab, von dem ihnen bekannt war, dass die Voraussetzungen f\u00fcr ihre Leistungspflicht vorlagen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE014004119",
        "name": "\u00a7 104",
        "title": "Anspruch des nachrangig verpflichteten Leistungstr\u00e4gers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>(1) Hat ein nachrangig verpflichteter Leistungstr\u00e4ger Sozialleistungen erbracht, ohne dass die Voraussetzungen von \u00a7 103 Abs. 1 vorliegen, ist der Leistungstr\u00e4ger erstattungspflichtig, gegen den der Berechtigte vorrangig einen Anspruch hat oder hatte, soweit der Leistungstr\u00e4ger nicht bereits selbst geleistet hat, bevor er von der Leistung des anderen Leistungstr\u00e4gers Kenntnis erlangt hat. Nachrangig verpflichtet ist ein Leistungstr\u00e4ger, soweit dieser bei rechtzeitiger Erf\u00fcllung der Leistungsverpflichtung eines anderen Leistungstr\u00e4gers selbst nicht zur Leistung verpflichtet gewesen w\u00e4re. Ein Erstattungsanspruch besteht nicht, soweit der nachrangige Leistungstr\u00e4ger seine Leistungen auch bei Leistung des vorrangig verpflichteten Leistungstr\u00e4gers h\u00e4tte erbringen m\u00fcssen. Satz 1 gilt entsprechend, wenn von den Tr\u00e4gern der Eingliederungshilfe, der Sozialhilfe, der Kriegsopferf\u00fcrsorge und der Jugendhilfe Aufwendungsersatz geltend gemacht oder ein Kostenbeitrag erhoben werden kann; Satz 3 gilt in diesen F\u00e4llen nicht.</P><P>(2) Absatz 1 gilt auch dann, wenn von einem nachrangig verpflichteten Leistungstr\u00e4ger f\u00fcr einen Angeh\u00f6rigen Sozialleistungen erbracht worden sind und ein anderer mit R\u00fccksicht auf diesen Angeh\u00f6rigen einen Anspruch auf Sozialleistungen, auch auf besonders bezeichnete Leistungsteile, gegen\u00fcber einem vorrangig verpflichteten Leistungstr\u00e4ger hat oder hatte.</P><P>(3) Der Umfang des Erstattungsanspruchs richtet sich nach den f\u00fcr den vorrangig verpflichteten Leistungstr\u00e4ger geltenden Rechtsvorschriften.</P><P>(4) Sind mehrere Leistungstr\u00e4ger vorrangig verpflichtet, kann der Leistungstr\u00e4ger, der die Sozialleistung erbracht hat, Erstattung nur von dem Leistungstr\u00e4ger verlangen, f\u00fcr den er nach \u00a7 107 Abs. 2 mit befreiender Wirkung geleistet hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE014104119",
        "name": "\u00a7 105",
        "title": "Anspruch des unzust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4gers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>(1) Hat ein unzust\u00e4ndiger Leistungstr\u00e4ger Sozialleistungen erbracht, ohne dass die Voraussetzungen von \u00a7 102 Abs. 1 vorliegen, ist der zust\u00e4ndige oder zust\u00e4ndig gewesene Leistungstr\u00e4ger erstattungspflichtig, soweit dieser nicht bereits selbst geleistet hat, bevor er von der Leistung des anderen Leistungstr\u00e4gers Kenntnis erlangt hat. \u00a7 104 Abs. 2 gilt entsprechend.</P><P>(2) Der Umfang des Erstattungsanspruchs richtet sich nach den f\u00fcr den zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger geltenden Rechtsvorschriften.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten gegen\u00fcber den Tr\u00e4gern der Eingliederungshilfe, der Sozialhilfe, der Kriegsopferf\u00fcrsorge und der Jugendhilfe nur von dem Zeitpunkt ab, von dem ihnen bekannt war, dass die Voraussetzungen f\u00fcr ihre Leistungspflicht vorlagen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE014203308",
        "name": "\u00a7 106",
        "title": "Rangfolge bei mehreren Erstattungsberechtigten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein Leistungstr\u00e4ger mehreren Leistungstr\u00e4gern zur Erstattung verpflichtet, sind die Anspr\u00fcche in folgender Rangfolge zu befriedigen: <BR />1. (weggefallen) <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anspruch des vorl\u00e4ufig leistenden Leistungstr\u00e4gers nach \u00a7 102,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anspruch des Leistungstr\u00e4gers, dessen Leistungsverpflichtung nachtr\u00e4glich entfallen ist, nach \u00a7 103,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anspruch des nachrangig verpflichteten Leistungstr\u00e4gers nach \u00a7 104,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anspruch des unzust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4gers nach \u00a7 105.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Treffen ranggleiche Anspr\u00fcche von Leistungstr\u00e4gern zusammen, sind diese anteilsm\u00e4\u00dfig zu befriedigen. Machen mehrere Leistungstr\u00e4ger Anspr\u00fcche nach \u00a7 104 geltend, ist zuerst derjenige zu befriedigen, der im Verh\u00e4ltnis der nachrangigen Leistungstr\u00e4ger untereinander einen Erstattungsanspruch nach \u00a7 104 h\u00e4tte.</P><P>(3) Der Erstattungspflichtige muss insgesamt nicht mehr erstatten, als er nach den f\u00fcr ihn geltenden Erstattungsvorschriften einzeln zu erbringen h\u00e4tte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE014302308",
        "name": "\u00a7 107",
        "title": "Erf\u00fcllung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit ein Erstattungsanspruch besteht, gilt der Anspruch des Berechtigten gegen den zur Leistung verpflichteten Leistungstr\u00e4ger als erf\u00fcllt.</P><P>(2) Hat der Berechtigte Anspr\u00fcche gegen mehrere Leistungstr\u00e4ger, gilt der Anspruch als erf\u00fcllt, den der Tr\u00e4ger, der die Sozialleistung erbracht hat, bestimmt. Die Bestimmung ist dem Berechtigten gegen\u00fcber unverz\u00fcglich vorzunehmen und den \u00fcbrigen Leistungstr\u00e4gern mitzuteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE014404119",
        "name": "\u00a7 108",
        "title": "Erstattung in Geld, Verzinsung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>(1) Sach- und Dienstleistungen sind in Geld zu erstatten.</P><P>(2) Ein Erstattungsanspruch der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe, der Sozialhilfe, der Kriegsopferf\u00fcrsorge und der Jugendhilfe ist von anderen Leistungstr\u00e4gern <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Dauer des Erstattungszeitraumes und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Zeitraum nach Ablauf eines Kalendermonats nach Eingang des vollst\u00e4ndigen, den gesamten Erstattungszeitraum umfassenden Erstattungsantrages beim zust\u00e4ndigen Erstattungsverpflichteten bis zum Ablauf des Kalendermonats vor der Zahlung</LA></DD></DL>auf Antrag mit vier vom Hundert zu verzinsen. Die Verzinsung beginnt fr\u00fchestens nach Ablauf von sechs Kalendermonaten nach Eingang des vollst\u00e4ndigen Leistungsantrages des Leistungsberechtigten beim zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger, beim Fehlen eines Antrages nach Ablauf eines Kalendermonats nach Bekanntgabe der Entscheidung \u00fcber die Leistung. \u00a7 44 Abs. 3 des Ersten Buches findet Anwendung; \u00a7 16 des Ersten Buches gilt nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE014504308",
        "name": "\u00a7 109",
        "title": "Verwaltungskosten und Auslagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>Verwaltungskosten sind nicht zu erstatten. Auslagen sind auf Anforderung zu erstatten, wenn sie im Einzelfall 200 Euro \u00fcbersteigen. Die Bundesregierung kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates den in Satz 2 genannten Betrag entsprechend der j\u00e4hrlichen Steigerung der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 des Vierten Buches anheben und dabei auf zehn Euro nach unten oder oben runden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE014604308",
        "name": "\u00a7 110",
        "title": "Pauschalierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>Die Leistungstr\u00e4ger haben ihre Erstattungsanspr\u00fcche pauschal abzugelten, soweit dies zweckm\u00e4\u00dfig ist. Betr\u00e4gt im Einzelfall ein Erstattungsanspruch voraussichtlich weniger als 50 Euro, erfolgt keine Erstattung. Die Leistungstr\u00e4ger k\u00f6nnen abweichend von Satz 2 h\u00f6here Betr\u00e4ge vereinbaren. Die Bundesregierung kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates den in Satz 2 genannten Betrag entsprechend der j\u00e4hrlichen Steigerung der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 des Vierten Buches anheben und dabei auf zehn Euro nach unten oder oben runden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE014702308",
        "name": "\u00a7 111",
        "title": "Ausschlussfrist",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>Der Anspruch auf Erstattung ist ausgeschlossen, wenn der Erstattungsberechtigte ihn nicht sp\u00e4testens zw\u00f6lf Monate nach Ablauf des letzten Tages, f\u00fcr den die Leistung erbracht wurde, geltend macht. Der Lauf der Frist beginnt fr\u00fchestens mit dem Zeitpunkt, zu dem der erstattungsberechtigte Leistungstr\u00e4ger von der Entscheidung des erstattungspflichtigen Leistungstr\u00e4gers \u00fcber seine Leistungspflicht Kenntnis erlangt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE014802308",
        "name": "\u00a7 112",
        "title": "R\u00fcckerstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>Soweit eine Erstattung zu Unrecht erfolgt ist, sind die gezahlten Betr\u00e4ge zur\u00fcckzuerstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE014903308",
        "name": "\u00a7 113",
        "title": "Verj\u00e4hrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>(1) Erstattungsanspr\u00fcche verj\u00e4hren in vier Jahren nach Ablauf des Kalenderjahres, in dem der erstattungsberechtigte Leistungstr\u00e4ger von der Entscheidung des erstattungspflichtigen Leistungstr\u00e4gers \u00fcber dessen Leistungspflicht Kenntnis erlangt hat. R\u00fcckerstattungsanspr\u00fcche verj\u00e4hren in vier Jahren nach Ablauf des Kalenderjahres, in dem die Erstattung zu Unrecht erfolgt ist.</P><P>(2) F\u00fcr die Hemmung, die Ablaufhemmung, den Neubeginn und die Wirkung der Verj\u00e4hrung gelten die Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE015002308",
        "name": "\u00a7 114",
        "title": "Rechtsweg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011902308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr den Erstattungsanspruch ist derselbe Rechtsweg wie f\u00fcr den Anspruch auf die Sozialleistung gegeben. Ma\u00dfgebend ist im Fall des \u00a7 102 der Anspruch gegen den vorleistenden Leistungstr\u00e4ger und im Fall der \u00a7\u00a7 103 bis 105 der Anspruch gegen den erstattungspflichtigen Leistungstr\u00e4ger.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG012002308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Erstattungs- und Ersatzanspr\u00fcche\nder Leistungstr\u00e4ger gegen Dritte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG011402308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE015103124",
        "name": "\u00a7 115",
        "title": "Anspr\u00fcche gegen den Arbeitgeber",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012002308"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit der Arbeitgeber den Anspruch des Arbeitnehmers auf Arbeitsentgelt nicht erf\u00fcllt und deshalb ein Leistungstr\u00e4ger Sozialleistungen erbracht hat, geht der Anspruch des Arbeitnehmers gegen den Arbeitgeber auf den Leistungstr\u00e4ger bis zur H\u00f6he der erbrachten Sozialleistungen \u00fcber.</P><P>(2) Der \u00dcbergang wird nicht dadurch ausgeschlossen, dass der Anspruch nicht \u00fcbertragen, verpf\u00e4ndet oder gepf\u00e4ndet werden kann.</P><P>(3) An Stelle der Anspr\u00fcche des Arbeitnehmers auf Sachbez\u00fcge tritt im Fall des Absatzes 1 der Anspruch auf Geld; die H\u00f6he bestimmt sich nach den nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 des Vierten Buches festgelegten Werten der Sachbez\u00fcge.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE015210124",
        "name": "\u00a7 116",
        "title": "Anspr\u00fcche gegen Schadenersatzpflichtige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012002308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein auf anderen gesetzlichen Vorschriften beruhender Anspruch auf Ersatz eines Schadens geht auf den Versicherungstr\u00e4ger oder Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe oder der Sozialhilfe \u00fcber, soweit dieser auf Grund des Schadensereignisses Sozialleistungen zu erbringen hat, die der Behebung eines Schadens der gleichen Art dienen und sich auf denselben Zeitraum wie der vom Sch\u00e4diger zu leistende Schadensersatz beziehen. Dazu geh\u00f6ren auch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beitr\u00e4ge, die von Sozialleistungen zu zahlen sind, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beitr\u00e4ge zur Krankenversicherung, die f\u00fcr die Dauer des Anspruchs auf Krankengeld unbeschadet des \u00a7 224 Abs. 1 des F\u00fcnften Buches zu zahlen w\u00e4ren.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ist der Anspruch auf Ersatz eines Schadens durch Gesetz der H\u00f6he nach begrenzt, geht er auf den Versicherungstr\u00e4ger oder Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe oder der Sozialhilfe \u00fcber, soweit er nicht zum Ausgleich des Schadens des Gesch\u00e4digten oder seiner Hinterbliebenen erforderlich ist.</P><P>(3) Ist der Anspruch auf Ersatz eines Schadens durch ein mitwirkendes Verschulden oder eine mitwirkende Verantwortlichkeit des Gesch\u00e4digten begrenzt, geht auf den Versicherungstr\u00e4ger oder Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe oder der Sozialhilfe von dem nach Absatz 1 bei unbegrenzter Haftung \u00fcbergehenden Ersatzanspruch der Anteil \u00fcber, welcher dem Vomhundertsatz entspricht, f\u00fcr den der Sch\u00e4diger ersatzpflichtig ist. Dies gilt auch, wenn der Ersatzanspruch durch Gesetz der H\u00f6he nach begrenzt ist. Der Anspruchs\u00fcbergang ist ausgeschlossen, soweit der Gesch\u00e4digte oder seine Hinterbliebenen dadurch hilfebed\u00fcrftig im Sinne der Vorschriften des Zw\u00f6lften Buches werden.</P><P>(4) Stehen der Durchsetzung der Anspr\u00fcche auf Ersatz eines Schadens tats\u00e4chliche Hindernisse entgegen, hat die Durchsetzung der Anspr\u00fcche des Gesch\u00e4digten und seiner Hinterbliebenen Vorrang vor den \u00fcbergegangenen Anspr\u00fcchen nach Absatz 1.</P><P>(5) Hat ein Versicherungstr\u00e4ger oder Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe oder der Sozialhilfe auf Grund des Schadensereignisses dem Gesch\u00e4digten oder seinen Hinterbliebenen keine h\u00f6heren Sozialleistungen zu erbringen als vor diesem Ereignis, geht in den F\u00e4llen des Absatzes 3 Satz 1 und 2 der Schadenersatzanspruch nur insoweit \u00fcber, als der geschuldete Schadenersatz nicht zur vollen Deckung des eigenen Schadens des Gesch\u00e4digten oder seiner Hinterbliebenen erforderlich ist.</P><P>(6) Ein nach Absatz 1 \u00fcbergegangener Ersatzanspruch kann bei nicht vors\u00e4tzlichen Sch\u00e4digungen durch eine Person, die im Zeitpunkt des Schadensereignisses mit dem Gesch\u00e4digten oder seinen Hinterbliebenen in h\u00e4uslicher Gemeinschaft lebt, nicht geltend gemacht werden. Ein Ersatzanspruch nach Absatz 1 kann auch dann nicht geltend gemacht werden, wenn der Sch\u00e4diger mit dem Gesch\u00e4digten oder einem Hinterbliebenen nach Eintritt des Schadensereignisses die Ehe geschlossen oder eine Lebenspartnerschaft begr\u00fcndet hat und in h\u00e4uslicher Gemeinschaft lebt. Abweichend von den S\u00e4tzen 1 und 2 kann ein Ersatzanspruch bis zur H\u00f6he der zur Verf\u00fcgung stehenden Versicherungssumme geltend gemacht werden, wenn der Schaden bei dem Betrieb eines Fahrzeugs entstanden ist, f\u00fcr das Versicherungsschutz nach \u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber die Pflichtversicherung f\u00fcr Kraftfahrzeughalter oder \u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber die Haftpflichtversicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganh\u00e4nger besteht. Der Ersatzanspruch kann in den F\u00e4llen des Satzes 3 gegen den Sch\u00e4diger in voller H\u00f6he geltend gemacht werden, wenn er den Versicherungsfall vors\u00e4tzlich verursacht hat.</P><P>(7) Haben der Gesch\u00e4digte oder seine Hinterbliebenen von dem zum Schadenersatz Verpflichteten auf einen \u00fcbergegangenen Anspruch mit befreiender Wirkung gegen\u00fcber dem Versicherungstr\u00e4ger oder Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe oder der Sozialhilfe Leistungen erhalten, haben sie insoweit dem Versicherungstr\u00e4ger oder Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe oder der Sozialhilfe die erbrachten Leistungen zu erstatten. Haben die Leistungen gegen\u00fcber dem Versicherungstr\u00e4ger oder Tr\u00e4ger der Sozialhilfe keine befreiende Wirkung, haften der zum Schadenersatz Verpflichtete und der Gesch\u00e4digte oder dessen Hinterbliebene dem Versicherungstr\u00e4ger oder Tr\u00e4ger der Sozialhilfe als Gesamtschuldner.</P><P>(8) Weist der Versicherungstr\u00e4ger oder Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nicht h\u00f6here Leistungen nach, sind vorbehaltlich der Abs\u00e4tze 2 und 3 je Schadensfall f\u00fcr nicht station\u00e4re \u00e4rztliche Behandlung und Versorgung mit Arznei- und Verbandmitteln 5 vom Hundert der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 des Vierten Buches zu ersetzen.</P><P>(9) Die Vereinbarung einer Pauschalierung der Ersatzanspr\u00fcche ist zul\u00e4ssig.</P><P>(10) Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und die Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nach dem Zweiten Buch gelten als Versicherungstr\u00e4ger im Sinne dieser Vorschrift.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE015302308",
        "name": "\u00a7 117",
        "title": "Schadenersatzanspr\u00fcche mehrerer Leistungstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012002308"
        },
        "body": "<P>Haben im Einzelfall mehrere Leistungstr\u00e4ger Sozialleistungen erbracht und ist in den F\u00e4llen des \u00a7 116 Abs. 2 und 3 der \u00fcbergegangene Anspruch auf Ersatz des Schadens begrenzt, sind die Leistungstr\u00e4ger Gesamtgl\u00e4ubiger. Untereinander sind sie im Verh\u00e4ltnis der von ihnen erbrachten Sozialleistungen zum Ausgleich verpflichtet. Soweit jedoch eine Sozialleistung allein von einem Leistungstr\u00e4ger erbracht ist, steht der Ersatzanspruch im Innenverh\u00e4ltnis nur diesem zu. Die Leistungstr\u00e4ger k\u00f6nnen ein anderes Ausgleichsverh\u00e4ltnis vereinbaren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE015402308",
        "name": "\u00a7 118",
        "title": "Bindung der Gerichte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012002308"
        },
        "body": "<P>Hat ein Gericht \u00fcber einen nach \u00a7 116 \u00fcbergegangenen Anspruch zu entscheiden, ist es an eine unanfechtbare Entscheidung gebunden, dass und in welchem Umfang der Leistungstr\u00e4ger zur Leistung verpflichtet ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE015503308",
        "name": "\u00a7 119",
        "title": "\u00dcbergang von Beitragsanspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012002308"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit der Schadenersatzanspruch eines Versicherten den Anspruch auf Ersatz von Beitr\u00e4gen zur Rentenversicherung umfasst, geht dieser auf den Versicherungstr\u00e4ger \u00fcber, wenn der Gesch\u00e4digte im Zeitpunkt des Schadensereignisses bereits Pflichtbeitragszeiten nachweist oder danach pflichtversichert wird; dies gilt nicht, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitgeber das Arbeitsentgelt fortzahlt oder sonstige der Beitragspflicht unterliegende Leistungen erbringt oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anspruch auf Ersatz von Beitr\u00e4gen nach \u00a7 116 \u00fcbergegangen ist.</LA></DD> </DL>F\u00fcr den Anspruch auf Ersatz von Beitr\u00e4gen zur Rentenversicherung gilt \u00a7 116 Abs. 3 Satz 1 und 2 entsprechend, soweit die Beitr\u00e4ge auf den Unterschiedsbetrag zwischen dem bei unbegrenzter Haftung zu ersetzenden Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen und der bei Bezug von Sozialleistungen beitragspflichtigen Einnahme entfallen.</P><P>(2) Der Versicherungstr\u00e4ger, auf den ein Teil des Anspruchs auf Ersatz von Beitr\u00e4gen zur Rentenversicherung nach \u00a7 116 \u00fcbergeht, \u00fcbermittelt den von ihm festgestellten Sachverhalt dem Tr\u00e4ger der Rentenversicherung auf einem einheitlichen Meldevordruck. Das N\u00e4here \u00fcber den Inhalt des Meldevordrucks und das Mitteilungsverfahren bestimmen die Spitzenverb\u00e4nde der Sozialversicherungstr\u00e4ger.</P><P>(3) Die eingegangenen Beitr\u00e4ge oder Beitragsanteile gelten in der Rentenversicherung als Pflichtbeitr\u00e4ge. Durch den \u00dcbergang des Anspruchs auf Ersatz von Beitr\u00e4gen darf der Versicherte nicht schlechter gestellt werden, als er ohne den Schadenersatzanspruch gestanden h\u00e4tte.</P><P>(4) Die Vereinbarung der Abfindung von Anspr\u00fcchen auf Ersatz von Beitr\u00e4gen zur Rentenversicherung mit einem ihrem Kapitalwert entsprechenden Betrag ist im Einzelfall zul\u00e4ssig. Im Fall des Absatzes 1 Satz 1 Nr. 1 gelten f\u00fcr die Mitwirkungspflichten des Gesch\u00e4digten die \u00a7\u00a7 60, 61, 65 Abs. 1 und 3 sowie \u00a7 65a des Ersten Buches entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR114690980BJNG012301308",
        "name": "Viertes Kapitel",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114690980BJNE016810126",
        "name": "\u00a7 120",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR114690980BJNG012301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00a7\u00a7 116 bis 119 sind nur auf Schadensereignisse nach dem 30. Juni 1983 anzuwenden; f\u00fcr fr\u00fchere Schadensereignisse gilt das bis 30. Juni 1983 geltende Recht weiter. Ist das Schadensereignis nach dem 30. Juni 1983 eingetreten, sind \u00a7 116 Abs. 1 Satz 2 und \u00a7 119 Abs. 1, 3 und 4 in der ab 1. Januar 2001 geltenden Fassung auf einen Sachverhalt auch dann anzuwenden, wenn der Sachverhalt bereits vor diesem Zeitpunkt bestanden hat und dar\u00fcber noch nicht abschlie\u00dfend entschieden ist. \u00a7 116 Absatz 6 ist nur auf Schadensereignisse nach dem 31. Dezember 2020 anzuwenden; f\u00fcr fr\u00fchere Schadensereignisse gilt das bis 31. Dezember 2020 geltende Recht weiter.</P><P>(2) \u00a7 111 Satz 2 und \u00a7 113 Abs. 1 Satz 1 sind in der vom 1. Januar 2001 an geltenden Fassung auf die Erstattungsverfahren anzuwenden, die am 1. Juni 2000 noch nicht abschlie\u00dfend entschieden waren.</P><P>(3) Eine R\u00fcckerstattung ist in den am 1. Januar 2001 bereits abschlie\u00dfend entschiedenen F\u00e4llen ausgeschlossen, wenn die Erstattung nach \u00a7 111 Satz 2 in der ab 1. Januar 2001 geltenden Fassung zu Recht erfolgt ist.</P><P>(4) (weggefallen)</P><P>(5) Artikel 229 \u00a7 6 Abs. 1 bis 4 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum B\u00fcrgerlichen Gesetzbuche gilt entsprechend bei der Anwendung des \u00a7 50 Abs. 4 Satz 2 und der \u00a7\u00a7 52 und 113 Abs. 2 in der seit dem 1. Januar 2002 geltenden Fassung.</P><P>(6) \u00a7 66 Abs. 1 Satz 3 bis 5, Abs. 2 und 3 Satz 2 in der ab dem 30. M\u00e4rz 2005 geltenden Fassung gilt nur f\u00fcr Bestellungen zu Vollstreckungs- und Vollziehungsbeamten ab dem 30. M\u00e4rz 2005.</P><P>(7) \u00a7 94 Absatz 1a Satz 3 findet nur Anwendung auf die Bildung von oder den Beitritt zu Arbeitsgemeinschaften, wenn die Bildung oder der Beitritt nach dem 30. Juni 2020 erfolgt; die am 30. Juni 2020 bereits bestehenden Arbeitsgemeinschaften d\u00fcrfen weitergef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
