{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR059500997",
    "firstPublished": "1997-03-24",
    "sourceTimestamp": "20220204212504",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Sozialgesetzbuch (SGB) Drittes Buch (III) - Arbeitsf\u00f6rderung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594)",
    "abbreviation": "SGB 3",
    "slug": "sgb_3",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 594, 595",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 12a G v. 10.12.2021 I 5162",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.1998 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 131a, \u00a7 434, \u00a7 434a, \u00a7 434b, \u00a7 444a, \u00a7 445, <BR />     \u00a7 445a, \u00a7 451, \u00a7 453 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde vom Bundestag erlassen. Es ist gem. Art. 83 Abs. 1 iVm Abs. 5 G v. 24.3.1997 I 594 (AFRG) am 1.1.1998 bzw. 1.1.1999 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE078602126",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"8.75*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"91.25*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Erstes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Allgemeine Vorschriften</B>\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Grunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\">Ziele der Arbeitsf\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\">Zusammenwirken mit den Agenturen f\u00fcr Arbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\">Vorrang der Vermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\">Vorrang der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\">Auswahl von Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\">Vereinbarkeit von Familie und Beruf</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 8a</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 8b</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\">Ortsnahe Leistungserbringung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 9a</entry><entry VJ=\"1\">Zusammenarbeit mit den f\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende zust\u00e4ndigen gemeinsamen Einrichtungen und zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gern</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\">Eingliederungsbilanz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Berechtigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\">Geltung der Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\">Heimarbeiterinnen und Heimarbeiter</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\">Auszubildende</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\">Ausbildung- und Arbeitsuchende</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\">Arbeitslose</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\">Drohende Arbeitslosigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\">Langzeitarbeitslose</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\">Menschen mit Behinderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\">Berufsr\u00fcckkehrende</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\">Tr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verh\u00e4ltnis der Leistungen aktiver Arbeitsf\u00f6rderung zu anderen Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\">Verh\u00e4ltnis zu anderen Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\">Vorleistungspflicht der Arbeitsf\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Zweites Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Versicherungspflicht</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Besch\u00e4ftigte, Sonstige Versicherungspflichtige</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\">Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\">Besch\u00e4ftigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\">Sonstige Versicherungspflichtige</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\">Versicherungsfreie Besch\u00e4ftigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\">Sonstige versicherungsfreie Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 28a</entry><entry VJ=\"1\">Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Drittes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Aktive Arbeitsf\u00f6rderung</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Beratung und Vermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Beratung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\">Beratungsangebot</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\">Berufsberatung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\">Grunds\u00e4tze der Berufsberatung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 31a</entry><entry VJ=\"1\">Informationen an junge Menschen ohne Anschlussperspektive; erforderliche Datenerhebung und Daten\u00fcbermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\">Eignungsfeststellung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\">Berufsorientierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\">Arbeitsmarktberatung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\">Vermittlungsangebot</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\">Grunds\u00e4tze der Vermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\">Potenzialanalyse und Eingliederungsvereinbarung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\">Rechte und Pflichten der Ausbildung- und Arbeitsuchenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\">Rechte und Pflichten der Arbeitgeber</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 39a</entry><entry VJ=\"1\">Fr\u00fchzeitige F\u00f6rderung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern mit Aufenthaltsgestattung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Gemeinsame Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a040</entry><entry VJ=\"1\">Allgemeine Unterrichtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\">Einschr\u00e4nkung des Fragerechts</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\">Grundsatz der Unentgeltlichkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\">Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Aktivierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">und berufliche Eingliederung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderung aus dem Vermittlungsbudget</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\">Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\">Probebesch\u00e4ftigung und Arbeitshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Berufswahl und Berufsausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00dcbergang von der</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Schule in die Berufsausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\">Berufsorientierungsma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\">Berufseinstiegsbegleitung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\">Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Berufsvorbereitung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\">Berufsvorbereitende Bildungsma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderungsberechtigte junge Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\">Vorbereitung auf einen Hauptschulabschluss im Rahmen einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\">Ma\u00dfnahmekosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 54a</entry><entry VJ=\"1\">Einstiegsqualifizierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\">Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Berufsausbildungsbeihilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\">Berufsausbildungsbeihilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderungsf\u00e4hige Berufsausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a058</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderung im Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a059</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a060</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderungsberechtigter Personenkreis bei Berufsausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\">Bedarf f\u00fcr den Lebensunterhalt bei Berufsausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a062</entry><entry VJ=\"1\">Bedarf f\u00fcr den Lebensunterhalt bei berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a063</entry><entry VJ=\"1\">Fahrkosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\">Sonstige Aufwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\">Besonderheiten beim Besuch des Berufsschulunterrichts in Blockform</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a066</entry><entry VJ=\"1\">Anpassung der Bedarfss\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a067</entry><entry VJ=\"1\">Einkommensanrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\">Vorausleistung von Berufsausbildungsbeihilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\">Dauer der F\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 70</entry><entry VJ=\"1\">Berufsausbildungsbeihilfe f\u00fcr Arbeitslose</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 71</entry><entry VJ=\"1\">Auszahlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 72</entry><entry VJ=\"1\">Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Berufsausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 73</entry><entry VJ=\"1\">Zusch\u00fcsse zur Ausbildungsverg\u00fctung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und schwerbehinderte Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 74</entry><entry VJ=\"1\">Assistierte Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 75</entry><entry VJ=\"1\">Begleitende Phase der Assistierten Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 75a</entry><entry VJ=\"1\">Vorphase der Assistierten Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 76</entry><entry VJ=\"1\">Au\u00dferbetriebliche Berufsausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 77</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 78</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 79</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 80</entry><entry VJ=\"1\">Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Jugendwohnheime</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 80a</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderung von Jugendwohnheimen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a080b</entry><entry VJ=\"1\">Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Berufliche Weiterbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 81</entry><entry VJ=\"1\">Grundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 82</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderung besch\u00e4ftigter Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 83</entry><entry VJ=\"1\">Weiterbildungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 84</entry><entry VJ=\"1\">Lehrgangskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 85</entry><entry VJ=\"1\">Fahrkosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 86</entry><entry VJ=\"1\">Kosten f\u00fcr ausw\u00e4rtige Unterbringung und f\u00fcr Verpflegung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 87</entry><entry VJ=\"1\">Kinderbetreuungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 88</entry><entry VJ=\"1\">Eingliederungszuschuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 89</entry><entry VJ=\"1\">H\u00f6he und Dauer der F\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 90</entry><entry VJ=\"1\">Eingliederungszuschuss f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und schwerbehinderte Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 91</entry><entry VJ=\"1\">Zu ber\u00fccksichtigendes Arbeitsentgelt und Auszahlung des Zuschusses</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 92</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderungsausschluss und R\u00fcckzahlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 93</entry><entry VJ=\"1\">Gr\u00fcndungszuschuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 94</entry><entry VJ=\"1\">Dauer und H\u00f6he der F\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sechster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0Verbleib in Besch\u00e4ftigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0Kurzarbeitergeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0Erster Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0Regelvoraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a095</entry><entry VJ=\"1\">Anspruch</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a096</entry><entry VJ=\"1\">Erheblicher Arbeitsausfall</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a097</entry><entry VJ=\"1\">Betriebliche Voraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a098</entry><entry VJ=\"1\">Pers\u00f6nliche Voraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a099</entry><entry VJ=\"1\">Anzeige des Arbeitsausfalls</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 100</entry><entry VJ=\"1\">Kurzarbeitergeld bei Arbeitsk\u00e4mpfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0Zweiter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0Sonderformen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0des Kurzarbeitergeldes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 101</entry><entry VJ=\"1\">Saison-Kurzarbeitergeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 102</entry><entry VJ=\"1\">Erg\u00e4nzende Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 103</entry><entry VJ=\"1\">Kurzarbeitergeld f\u00fcr Heimarbeiterinnen und Heimarbeiter</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0Dritter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0Leistungsumfang</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 104</entry><entry VJ=\"1\">Dauer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 105</entry><entry VJ=\"1\">H\u00f6he</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 106</entry><entry VJ=\"1\">Nettoentgeltdifferenz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 106a</entry><entry VJ=\"1\">Erstattungen bei beruflicher Weiterbildung w\u00e4hrend Kurzarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anwendung anderer Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 107</entry><entry VJ=\"1\">Anwendung anderer Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0F\u00fcnfter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0Verf\u00fcgung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 \u00a0\u00fcber das Kurzarbeitergeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 108</entry><entry VJ=\"1\">Verf\u00fcgung \u00fcber das Kurzarbeitergeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sechster Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 109</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Transferleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 110</entry><entry VJ=\"1\">Transferma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 111</entry><entry VJ=\"1\">Transferkurzarbeitergeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 111a</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung bei Transferkurzarbeitergeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Siebter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Teilhabe von Menschen mit Behinderungen<BR /> am Arbeitsleben</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Grunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 112</entry><entry VJ=\"1\">Teilhabe am Arbeitsleben</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 113</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen zur Teilhabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 114</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsrahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Allgemeine Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 115</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 116</entry><entry VJ=\"1\">Besonderheiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Besondere Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Allgemeines</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 117</entry><entry VJ=\"1\">Grundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 118</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00dcbergangsgeld und Ausbildungsgeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 119</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsgeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 120</entry><entry VJ=\"1\">Vorbesch\u00e4ftigungszeit f\u00fcr das \u00dcbergangsgeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 121</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsgeld ohne Vorbesch\u00e4ftigungszeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 122</entry><entry VJ=\"1\">Ausbildungsgeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 123</entry><entry VJ=\"1\">Ausbildungsgeld bei Berufsausbildung und Unterst\u00fctzter Besch\u00e4ftigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 124</entry><entry VJ=\"1\">Ausbildungsgeld bei berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen und bei Grundausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 125</entry><entry VJ=\"1\">Ausbildungsgeld bei Ma\u00dfnahmen in anerkannten Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und bei Ma\u00dfnahmen anderer Leistungsanbieter nach \u00a7 60 des Neunten Buches</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 126</entry><entry VJ=\"1\">Einkommensanrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Teilnahmekosten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 127</entry><entry VJ=\"1\">Teilnahmekosten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 128</entry><entry VJ=\"1\">Kosten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung bei anderweitiger ausw\u00e4rtiger Unterbringung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 129</entry><entry VJ=\"1\">Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Achter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Befristete Leistungen und innovative Ans\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 130</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 131</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 131a</entry><entry VJ=\"1\">Sonderregelungen zur beruflichen Weiterbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 131b</entry><entry VJ=\"1\">Weiterbildungsf\u00f6rderung in der Altenpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 132</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 133</entry><entry VJ=\"1\">Saison-Kurzarbeitergeld und erg\u00e4nzende Leistungen im Ger\u00fcstbauerhandwerk</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 134</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 135</entry><entry VJ=\"1\">Erprobung innovativer Ans\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Viertes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Arbeitslosengeld und Insolvenzgeld</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Arbeitslosengeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Regelvoraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\">\u00a7 136</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\">Anspruch auf Arbeitslosengeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\">\u00a7 137</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\">Anspruchsvoraussetzungen bei Arbeitslosigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\">\u00a7 138</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\">Arbeitslosigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\">\u00a7 139</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\">Sonderf\u00e4lle der Verf\u00fcgbarkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\">\u00a7 140</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\">Zumutbare Besch\u00e4ftigungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 141</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\">Arbeitslosmeldung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 142</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\">Anwartschaftszeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 143</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\">Rahmenfrist</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 144</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\">Anspruchsvoraussetzungen bei beruflicher Weiterbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sonderformen des Arbeitslosengeldes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 145</entry><entry VJ=\"1\">Minderung der Leistungsf\u00e4higkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 146</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsfortzahlung bei Arbeitsunf\u00e4higkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anspruchsdauer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 147</entry><entry VJ=\"1\">Grundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 148</entry><entry VJ=\"1\">Minderung der Anspruchsdauer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">H\u00f6he des Arbeitslosengeldes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 149</entry><entry VJ=\"1\">Grundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 150</entry><entry VJ=\"1\">Bemessungszeitraum und Bemessungsrahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 151</entry><entry VJ=\"1\">Bemessungsentgelt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 152</entry><entry VJ=\"1\">Fiktive Bemessung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 153</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsentgelt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 154</entry><entry VJ=\"1\">Berechnung und Leistung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Minderung des Arbeitslosengeldes,<BR /> Zusammentreffen des Anspruchs mit sonstigem Einkommen und Ruhen des Anspruchs</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 155</entry><entry VJ=\"1\">Anrechnung von Nebeneinkommen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 156</entry><entry VJ=\"1\">Ruhen des Anspruchs bei anderen Sozialleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 157</entry><entry VJ=\"1\">Ruhen des Anspruchs bei Arbeitsentgelt und Urlaubsabgeltung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 158</entry><entry VJ=\"1\">Ruhen des Anspruchs bei Entlassungsentsch\u00e4digung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 159</entry><entry VJ=\"1\">Ruhen bei Sperrzeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 160</entry><entry VJ=\"1\">Ruhen bei Arbeitsk\u00e4mpfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sechster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erl\u00f6schen des Anspruchs</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 161</entry><entry VJ=\"1\">Erl\u00f6schen des Anspruchs</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Siebter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Teilarbeitslosengeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 162</entry><entry VJ=\"1\">Teilarbeitslosengeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Achter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verordnungserm\u00e4chtigung<BR /> und Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 163</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 164</entry><entry VJ=\"1\">Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Insolvenzgeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 165</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\">Anspruch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 166</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\">Anspruchsausschluss</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 167</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\">H\u00f6he</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 168</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\">Vorschuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 169</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\">Anspruchs\u00fcbergang</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 170</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\">Verf\u00fcgungen \u00fcber das Arbeitsentgelt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 171</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\">Verf\u00fcgungen \u00fcber das Insolvenzgeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 172</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\">Datenaustausch und Daten\u00fcbermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erg\u00e4nzende<BR /> Regelungen zur Sozialversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 173</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\">\u00dcbernahme und Erstattung von Beitr\u00e4gen bei Befreiung von der Versicherungspflicht in der Rentenversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 174</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\">\u00dcbernahme von Beitr\u00e4gen bei Befreiung von der Versicherungspflicht in der Kranken- und Pflegeversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 175</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\">Zahlung von Pflichtbeitr\u00e4gen bei Insolvenzereignis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>F\u00fcnftes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Zulassung von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 176</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\">Grundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 177</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\">Fachkundige Stelle</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 178</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\">Tr\u00e4gerzulassung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 179</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\">Ma\u00dfnahmezulassung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 180</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\">Erg\u00e4nzende Anforderungen an Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 181</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\">Zulassungsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 182</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\">Beirat</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 183</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\">Qualit\u00e4tspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 184</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Sechstes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Erg\u00e4nzende vergabespezifische Regelungen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 185</entry><entry VJ=\"1\">Vergabespezifisches Mindestentgelt f\u00fcr Aus- und Weiterbildungsdienstleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 186 bis 279a</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Siebtes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Weitere Aufgaben der Bundesagentur</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Statistiken, Arbeitsmarkt- und Berufsforschung, Berichterstattung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 280</entry><entry VJ=\"1\">Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 281</entry><entry VJ=\"1\">Arbeitsmarktstatistiken, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 282</entry><entry VJ=\"1\">Arbeitsmarkt- und Berufsforschung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 282a</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbermittlung von Daten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 282b</entry><entry VJ=\"1\">Speicherung, Ver\u00e4nderung, Nutzung, \u00dcbermittlung, Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung oder L\u00f6schung von Daten f\u00fcr die Ausbildungsvermittlung durch die Bundesagentur</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 283</entry><entry VJ=\"1\">Arbeitsmarktberichterstattung, Weisungsrecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erteilung von Genehmigungen und Erlaubnissen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Besch\u00e4ftigung von<BR /> Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 284</entry><entry VJ=\"1\">Arbeitsgenehmigung-EU f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige der neuen EU-Mitgliedstaaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 285 und 286</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 287</entry><entry VJ=\"1\">Geb\u00fchren f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Vereinbarungen \u00fcber Werkvertragsarbeitnehmerinnen und Werkvertragsarbeitnehmer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 288</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung und Weisungsrecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Beratung und Vermittlung durch Dritte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Berufsberatung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 288a</entry><entry VJ=\"1\">Untersagung der Berufsberatung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 289</entry><entry VJ=\"1\">Offenbarungspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 290</entry><entry VJ=\"1\">Verg\u00fctungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Ausbildungsvermittlung und Arbeitsvermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 291</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 292</entry><entry VJ=\"1\">Auslandsvermittlung, Anwerbung aus dem Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 293 bis 295</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 296</entry><entry VJ=\"1\">Vermittlungsvertrag zwischen Vermittlern und Arbeitsuchenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 296a</entry><entry VJ=\"1\">Verg\u00fctungen bei Ausbildungsvermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 297</entry><entry VJ=\"1\">Unwirksamkeit von Vereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 298</entry><entry VJ=\"1\">Behandlung von Daten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 299</entry><entry VJ=\"1\">Informationspflicht bei grenz\u00fcberschreitender Vermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 300</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 301</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 302 und 303</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 304 - 308</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Achtes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Pflichten</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Pflichten im Leistungsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Meldepflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 309</entry><entry VJ=\"1\">Allgemeine Meldepflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 310</entry><entry VJ=\"1\">Meldepflicht bei Wechsel der Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anzeige- und Bescheinigungspflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 311</entry><entry VJ=\"1\">Anzeige- und Bescheinigungspflicht bei Arbeitsunf\u00e4higkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 312</entry><entry VJ=\"1\">Arbeitsbescheinigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 312a</entry><entry VJ=\"1\">Arbeitsbescheinigung f\u00fcr Zwecke des \u00fcber- und zwischenstaatlichen Rechts</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 313</entry><entry VJ=\"1\">Nebeneinkommensbescheinigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 313a</entry><entry VJ=\"1\">Elektronische Bescheinigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 314</entry><entry VJ=\"1\">Insolvenzgeldbescheinigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Auskunfts-, Mitwirkungs- und Duldungspflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 315</entry><entry VJ=\"1\">Allgemeine Auskunftspflicht Dritter</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 316</entry><entry VJ=\"1\">Auskunftspflicht bei Leistung von Insolvenzgeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 317</entry><entry VJ=\"1\">Auskunftspflicht bei Kurzarbeitergeld und Wintergeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 318</entry><entry VJ=\"1\">Auskunftspflicht bei Ma\u00dfnahmen der beruflichen Aus- oder Weiterbildung, Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben, zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 319</entry><entry VJ=\"1\">Mitwirkungs- und Duldungspflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sonstige Pflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 320</entry><entry VJ=\"1\">Berechnungs-, Auszahlungs-, Aufzeichnungs- und Anzeigepflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Schadensersatz bei Pflichtverletzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 321</entry><entry VJ=\"1\">Schadensersatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verordnungserm\u00e4chtigung und Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 321a</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 322</entry><entry VJ=\"1\">Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Neuntes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr Leistungen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Antrag und Fristen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 323</entry><entry VJ=\"1\">Antragserfordernis</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 324</entry><entry VJ=\"1\">Antrag vor Leistung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 325</entry><entry VJ=\"1\">Wirkung des Antrages</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 326</entry><entry VJ=\"1\">Ausschlu\u00dffrist f\u00fcr Gesamtabrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 327</entry><entry VJ=\"1\">Grundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Leistungsverfahren in Sonderf\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 328</entry><entry VJ=\"1\">Vorl\u00e4ufige Entscheidung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 329</entry><entry VJ=\"1\">Einkommensberechnung in besonderen F\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 330</entry><entry VJ=\"1\">Sonderregelungen f\u00fcr die Aufhebung von Verwaltungsakten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 331</entry><entry VJ=\"1\">Vorl\u00e4ufige Zahlungseinstellung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 332</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergang von Anspr\u00fcchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 333</entry><entry VJ=\"1\">Aufrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 334</entry><entry VJ=\"1\">Pf\u00e4ndung von Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 335</entry><entry VJ=\"1\">Erstattung von Beitr\u00e4gen zur Kranken-, Renten- und Pflegeversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 336</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsrechtliche Bindung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 336a</entry><entry VJ=\"1\">Wirkung von Widerspruch und Klage</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Auszahlung von Geldleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 337</entry><entry VJ=\"1\">Auszahlung im Regelfall</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Berechnungsgrunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 338</entry><entry VJ=\"1\">Allgemeine Berechnungsgrunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 339</entry><entry VJ=\"1\">Berechnung von Zeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Zehntes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Finanzierung</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Finanzierungsgrundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 340</entry><entry VJ=\"1\">Aufbringung der Mittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Beitr\u00e4ge und Verfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Beitr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 341</entry><entry VJ=\"1\">Beitragssatz und Beitragsbemessung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 342</entry><entry VJ=\"1\">Beitragspflichtige Einnahmen Besch\u00e4ftigter</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 343</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 344</entry><entry VJ=\"1\">Sonderregelungen f\u00fcr beitragspflichtige Einnahmen Besch\u00e4ftigter</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 345</entry><entry VJ=\"1\">Beitragspflichtige Einnahmen sonstiger Versicherungspflichtiger</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 345a</entry><entry VJ=\"1\">Pauschalierung der Beitr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 345b</entry><entry VJ=\"1\">Beitragspflichtige Einnahmen bei einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 346</entry><entry VJ=\"1\">Beitragstragung bei Besch\u00e4ftigten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 347</entry><entry VJ=\"1\">Beitragstragung bei sonstigen Versicherten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 348</entry><entry VJ=\"1\">Beitragszahlung f\u00fcr Besch\u00e4ftigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 349</entry><entry VJ=\"1\">Beitragszahlung f\u00fcr sonstige Versicherungspflichtige</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 349a</entry><entry VJ=\"1\">Beitragstragung und Beitragszahlung bei einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 350</entry><entry VJ=\"1\">Meldungen der Sozialversicherungstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 351</entry><entry VJ=\"1\">Beitragserstattung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verordnungserm\u00e4chtigung, Anordnungserm\u00e4chtigung und Erm\u00e4chtigung zum Erlass von Verwaltungsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 352</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 352a</entry><entry VJ=\"1\">Anordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 353</entry><entry VJ=\"1\">Erm\u00e4chtigung zum Erla\u00df von Verwaltungsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Umlagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Winterbesch\u00e4ftigungs-Umlage</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 354</entry><entry VJ=\"1\">Grundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 355</entry><entry VJ=\"1\">H\u00f6he der Umlage</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 356</entry><entry VJ=\"1\">Umlageabf\u00fchrung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 357</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Umlage f\u00fcr das Insolvenzgeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 358</entry><entry VJ=\"1\">Aufbringung der Mittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 359</entry><entry VJ=\"1\">Einzug und Weiterleitung der Umlage</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 360</entry><entry VJ=\"1\">Umlagesatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 361</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 362</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Beteiligung des Bundes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 363</entry><entry VJ=\"1\">Finanzierung aus Bundesmitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 364</entry><entry VJ=\"1\">Liquidit\u00e4tshilfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 365</entry><entry VJ=\"1\">Stundung von Darlehen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">R\u00fccklage und Versorgungsfonds</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 366</entry><entry VJ=\"1\">Bildung und Anlage der R\u00fccklage</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 366a</entry><entry VJ=\"1\">Versorgungsfonds</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Elftes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Organisation und Datenschutz</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Bundesagentur f\u00fcr Arbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 367</entry><entry VJ=\"1\">Bundesagentur f\u00fcr Arbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 368</entry><entry VJ=\"1\">Aufgaben der Bundesagentur</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 368a</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 369</entry><entry VJ=\"1\">Besonderheiten zum Gerichtsstand</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 370</entry><entry VJ=\"1\">Beteiligung an Gesellschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Selbstverwaltung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verfassung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 371</entry><entry VJ=\"1\">Selbstverwaltungsorgane</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 372</entry><entry VJ=\"1\">Satzung und Anordnungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 373</entry><entry VJ=\"1\">Verwaltungsrat</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 374</entry><entry VJ=\"1\">Verwaltungsaussch\u00fcsse</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 374a</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 375</entry><entry VJ=\"1\">Amtsdauer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 376</entry><entry VJ=\"1\">Entsch\u00e4digung der ehrenamtlich T\u00e4tigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Berufung und Abberufung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 377</entry><entry VJ=\"1\">Berufung und Abberufung der Mitglieder</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 378</entry><entry VJ=\"1\">Berufungsf\u00e4higkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 379</entry><entry VJ=\"1\">Vorschlagsberechtigte Stellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Neutralit\u00e4tsausschuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 380</entry><entry VJ=\"1\">Neutralit\u00e4tsausschuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vorstand und Verwaltung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 381</entry><entry VJ=\"1\">Vorstand der Bundesagentur</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 382</entry><entry VJ=\"1\">Rechtsstellung der Vorstandsmitglieder</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 383</entry><entry VJ=\"1\">Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Agenturen f\u00fcr Arbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 384</entry><entry VJ=\"1\">Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Regionaldirektionen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 385</entry><entry VJ=\"1\">Beauftragte f\u00fcr Chancengleichheit am Arbeitsmarkt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 386</entry><entry VJ=\"1\">Innenrevision</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 387</entry><entry VJ=\"1\">Personal der Bundesagentur</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 388</entry><entry VJ=\"1\">Ernennung der Beamtinnen und Beamten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 389</entry><entry VJ=\"1\">Anstellungsverh\u00e4ltnisse oberster F\u00fchrungskr\u00e4fte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 390</entry><entry VJ=\"1\">Au\u00dfertarifliche Arbeitsbedingungen und Verg\u00fctungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 391</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 392</entry><entry VJ=\"1\">Obergrenzen f\u00fcr Bef\u00f6rderungs\u00e4mter</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Aufsicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 393</entry><entry VJ=\"1\">Aufsicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Datenschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 394</entry><entry VJ=\"1\">Verarbeitung von Sozialdaten durch die Bundesagentur</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 395</entry><entry VJ=\"1\">Daten\u00fcbermittlung an Dritte; Verarbeitung von Sozialdaten durch nicht\u00f6ffentliche Stellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 396</entry><entry VJ=\"1\">Kennzeichnungs- und Ma\u00dfregelungsverbot</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 397</entry><entry VJ=\"1\">Automatisierter Datenabgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 398</entry><entry VJ=\"1\">Daten\u00fcbermittlung durch beauftragte Dritte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 399 bis 403</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Zw\u00f6lftes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Bu\u00dfgeldvorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 404</entry><entry VJ=\"1\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 405</entry><entry VJ=\"1\">Zust\u00e4ndigkeit, Vollstreckung und Unterrichtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 406</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 407</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Dreizehntes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Sonderregelungen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sonderregelungen im Zusammenhang mit der Herstellung der Einheit Deutschlands</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 408</entry><entry VJ=\"1\">Besondere Bezugsgr\u00f6\u00dfe und Beitragsbemessungsgrenze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 409 bis 416a</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erg\u00e4nzungen f\u00fcr<BR /> \u00fcbergangsweise m\u00f6gliche<BR /> Leistungen und zeitweilige Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 417</entry><entry VJ=\"1\">Sonderregelung zum Bundesprogramm \u201eAusbildungspl\u00e4tze sichern\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 418</entry><entry VJ=\"1\">Tragung der Beitr\u00e4ge zur Arbeitsf\u00f6rderung bei Besch\u00e4ftigung \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 419</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 420</entry><entry VJ=\"1\">Versicherungsfreiheit von Teilnehmerinnen und Teilnehmern des Programms Soziale Teilhabe am Arbeitsmarkt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 421</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderung der Teilnahme an Sprachkursen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 421a</entry><entry VJ=\"1\">Arbeiten in Ma\u00dfnahmen des Arbeitsmarktprogramms Fl\u00fcchtlingsintegrationsma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 421b</entry><entry VJ=\"1\">Erprobung einer zentralen Servicestelle f\u00fcr anerkennungssuchende Fachkr\u00e4fte im Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 421c</entry><entry VJ=\"1\">Vor\u00fcbergehende Sonderregelungen im Zusammenhang mit Kurzarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 421d</entry><entry VJ=\"1\">Vor\u00fcbergehende Sonderregelungen zum Arbeitslosengeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 421e</entry><entry VJ=\"1\">Vor\u00fcbergehende Sonderregelungen im Zusammenhang mit dem Austritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs Gro\u00dfbritannien und Nordirland aus der Europ\u00e4ischen Union</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Grunds\u00e4tze bei Rechts\u00e4nderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 422</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 423 und 424</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sonderregelungen im Zusammenhang mit der Einordnung des Arbeitsf\u00f6rderungsrechts in das Sozialgesetzbuch</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 425</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergang von der Beitrags- zur Versicherungspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 426</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 427</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 427a</entry><entry VJ=\"1\">Gleichstellung von Mutterschaftszeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 428</entry><entry VJ=\"1\">Arbeitslosengeld unter erleichterten Voraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 429</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 430</entry><entry VJ=\"1\">Sonstige Entgeltersatzleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 431</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 432</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 433</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00dcbergangsregelungen<BR /> auf Grund von \u00c4nderungsgesetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 434</entry><entry VJ=\"1\">Gesetz zur Reform der Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 435</entry><entry VJ=\"1\">Gesetz zur Vereinfachung der Wahl der Arbeitnehmervertreter in den Aufsichtsrat</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 436</entry><entry VJ=\"1\">Zweites Gesetz f\u00fcr moderne Dienstleistungen am Arbeitsmarkt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 437</entry><entry VJ=\"1\">Drittes Gesetz f\u00fcr moderne Dienstleistungen am Arbeitsmarkt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 438</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 439</entry><entry VJ=\"1\">Siebtes Gesetz zur \u00c4nderung des Dritten Buches Sozialgesetzbuch und anderer Gesetze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 440</entry><entry VJ=\"1\">Gesetz zur Neuausrichtung der arbeitsmarktpolitischen Instrumente</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 441</entry><entry VJ=\"1\">B\u00fcrgerentlastungsgesetz Krankenversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 442</entry><entry VJ=\"1\">Besch\u00e4ftigungschancengesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 443</entry><entry VJ=\"1\">Gesetz zur Verbesserung der Eingliederungschancen am Arbeitsmarkt</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 444</entry><entry VJ=\"1\">Gesetz zu \u00c4nderungen im Bereich der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 444a</entry><entry VJ=\"1\">Gesetz zur St\u00e4rkung der beruflichen Weiterbildung und des Versicherungsschutzes in der Arbeitslosenversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 445</entry><entry VJ=\"1\">F\u00fcnfundzwanzigstes Gesetz zur \u00c4nderung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 445a</entry><entry VJ=\"1\">Gesetz zur Anpassung der Berufsausbildungsbeihilfe und des Ausbildungsgeldes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 446</entry><entry VJ=\"1\">Zweites Gesetz zur St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 447</entry><entry VJ=\"1\">Gesetz zur St\u00e4rkung der Chancen f\u00fcr Qualifizierung und f\u00fcr mehr Schutz in der Arbeitslosenversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 448</entry><entry VJ=\"1\">Gesetz zur F\u00f6rderung der Ausbildung und Besch\u00e4ftigung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 449</entry><entry VJ=\"1\">Gesetz zur Modernisierung und St\u00e4rkung der beruflichen Bildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 450</entry><entry VJ=\"1\">Gesetz zur F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung im Strukturwandel und zur Weiterentwicklung der Ausbildungsf\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 451</entry><entry VJ=\"1\">Siebtes Gesetz zur \u00c4nderung des Vierten Buches Sozialgesetzbuch und anderer Gesetze</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG000200000",
        "name": "Erstes Kapitel",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG000300000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Grunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE013704308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziele der Arbeitsf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Arbeitsf\u00f6rderung soll dem Entstehen von Arbeitslosigkeit entgegenwirken, die Dauer der Arbeitslosigkeit verk\u00fcrzen und den Ausgleich von Angebot und Nachfrage auf dem Ausbildungs- und Arbeitsmarkt unterst\u00fctzen. Dabei ist insbesondere durch die Verbesserung der individuellen Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit Langzeitarbeitslosigkeit zu vermeiden. Die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern ist als durchg\u00e4ngiges Prinzip der Arbeitsf\u00f6rderung zu verfolgen. Die Arbeitsf\u00f6rderung soll dazu beitragen, dass ein hoher Besch\u00e4ftigungsstand erreicht und die Besch\u00e4ftigungsstruktur st\u00e4ndig verbessert wird. Sie ist so auszurichten, dass sie der besch\u00e4ftigungspolitischen Zielsetzung der Sozial-, Wirtschafts- und Finanzpolitik der Bundesregierung entspricht.</P><P>(2) Die Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung sollen insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Transparenz auf dem Ausbildungs- und Arbeitsmarkt erh\u00f6hen, die berufliche und regionale Mobilit\u00e4t unterst\u00fctzen und die z\u00fcgige Besetzung offener Stellen erm\u00f6glichen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die individuelle Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit durch Erhalt und Ausbau von Fertigkeiten, Kenntnissen und F\u00e4higkeiten f\u00f6rdern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unterwertiger Besch\u00e4ftigung entgegenwirken und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die berufliche Situation von Frauen verbessern, indem sie auf die Beseitigung bestehender Nachteile sowie auf die \u00dcberwindung eines geschlechtsspezifisch gepr\u00e4gten Ausbildungs- und Arbeitsmarktes hinwirken und Frauen mindestens entsprechend ihrem Anteil an den Arbeitslosen und ihrer relativen Betroffenheit von Arbeitslosigkeit gef\u00f6rdert werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Bundesregierung soll mit der Bundesagentur zur Durchf\u00fchrung der Arbeitsf\u00f6rderung Rahmenziele vereinbaren. Diese dienen der Umsetzung der Grunds\u00e4tze dieses Buches. Die Rahmenziele werden sp\u00e4testens zu Beginn einer Legislaturperiode \u00fcberpr\u00fcft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE013806308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zusammenwirken mit den Agenturen f\u00fcr Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agenturen f\u00fcr Arbeit erbringen insbesondere Dienstleistungen f\u00fcr Arbeitgeber, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, indem sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitgeber regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Ausbildungs- und Arbeitsmarktentwicklungen, Ausbildungsuchende, Fachkr\u00e4fteangebot und berufliche Bildungsma\u00dfnahmen informieren sowie auf den Betrieb zugeschnittene Arbeitsmarktberatung und Vermittlung anbieten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zur Vorbereitung der Berufswahl und zur Erschlie\u00dfung ihrer beruflichen Entwicklungsm\u00f6glichkeiten beraten, Vermittlungsangebote zur Ausbildungs- oder Arbeitsaufnahme entsprechend ihren F\u00e4higkeiten unterbreiten sowie sonstige Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung erbringen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Arbeitgeber haben bei ihren Entscheidungen verantwortungsvoll deren Auswirkungen auf die Besch\u00e4ftigung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und von Arbeitslosen und damit die Inanspruchnahme von Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung einzubeziehen. Sie sollen dabei insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen ihrer Mitverantwortung f\u00fcr die Entwicklung der beruflichen Leistungsf\u00e4higkeit der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zur Anpassung an sich \u00e4ndernde Anforderungen sorgen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vorrangig durch betriebliche Ma\u00dfnahmen die Inanspruchnahme von Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung sowie Entlassungen von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern vermeiden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitnehmer vor der Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses fr\u00fchzeitig \u00fcber die Notwendigkeit eigener Aktivit\u00e4ten bei der Suche nach einer anderen Besch\u00e4ftigung sowie \u00fcber die Verpflichtung zur Meldung nach \u00a7 38 Abs. 1 bei der Agentur f\u00fcr Arbeit informieren, sie hierzu freistellen und die Teilnahme an erforderlichen Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung erm\u00f6glichen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Arbeitgeber sollen die Agenturen f\u00fcr Arbeit fr\u00fchzeitig \u00fcber betriebliche Ver\u00e4nderungen, die Auswirkungen auf die Besch\u00e4ftigung haben k\u00f6nnen, unterrichten. Dazu geh\u00f6ren insbesondere Mitteilungen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu besetzende Ausbildungs- und Arbeitsstellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geplante Betriebserweiterungen und den damit verbundenen Arbeitskr\u00e4ftebedarf,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Qualifikationsanforderungen an die einzustellenden Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geplante Betriebseinschr\u00e4nkungen oder Betriebsverlagerungen sowie die damit verbundenen Auswirkungen und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planungen, wie Entlassungen von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern vermieden oder \u00dcberg\u00e4nge in andere Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse organisiert werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben bei ihren Entscheidungen verantwortungsvoll deren Auswirkungen auf ihre beruflichen M\u00f6glichkeiten einzubeziehen. Sie sollen insbesondere ihre berufliche Leistungsf\u00e4higkeit den sich \u00e4ndernden Anforderungen anpassen.</P><P>(5) Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben zur Vermeidung oder zur Beendigung von Arbeitslosigkeit insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein zumutbares Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis fortzusetzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eigenverantwortlich nach Besch\u00e4ftigung zu suchen, bei bestehendem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis fr\u00fchzeitig vor dessen Beendigung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine zumutbare Besch\u00e4ftigung aufzunehmen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an einer beruflichen Eingliederungsma\u00dfnahme teilzunehmen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE013925126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung sind Leistungen nach Ma\u00dfgabe des Dritten und Vierten Kapitels dieses Buches.</P><P>(2) Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung sind Leistungen nach Ma\u00dfgabe des Dritten Kapitels dieses Buches und Arbeitslosengeld bei beruflicher Weiterbildung.</P><P>(3) Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung sind Ermessensleistungen mit Ausnahme <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Aktivierungs- und Vermittlungsgutscheins nach \u00a7 45 Absatz 7,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Berufsausbildungsbeihilfe w\u00e4hrend der ersten Berufsausbildung oder einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistung zur Vorbereitung auf den nachtr\u00e4glichen Erwerb des Hauptschulabschlusses oder eines gleichwertigen Schulabschlusses im Rahmen einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Weiterbildungskosten zum nachtr\u00e4glichen Erwerb eines Berufsabschlusses, des Hauptschulabschlusses oder eines gleichwertigen Schulabschlusses,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Kurzarbeitergeldes bei Arbeitsausfall,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Wintergeldes,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungen zur F\u00f6rderung der Teilnahme an Transferma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der besonderen Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben und</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Arbeitslosengeldes bei beruflicher Weiterbildung.</LA></DD></DL></P><P>(4) Entgeltersatzleistungen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitslosengeld bei Arbeitslosigkeit und bei beruflicher Weiterbildung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilarbeitslosengeld bei Teilarbeitslosigkeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcbergangsgeld bei Teilnahme an Ma\u00dfnahmen zur Teilhabe am Arbeitsleben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kurzarbeitergeld bei Arbeitsausfall,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Insolvenzgeld bei Zahlungsunf\u00e4higkeit des Arbeitgebers.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE014001119",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Vorrang der Vermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vermittlung in Ausbildung und Arbeit hat Vorrang vor den Leistungen zum Ersatz des Arbeitsentgelts bei Arbeitslosigkeit.</P><P>(2) Der Vermittlungsvorrang gilt auch im Verh\u00e4ltnis zu den sonstigen Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung, es sei denn, die Leistung ist f\u00fcr eine dauerhafte Eingliederung erforderlich. Von der Erforderlichkeit f\u00fcr die dauerhafte Eingliederung ist insbesondere auszugehen, wenn Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer mit fehlendem Berufsabschluss an einer nach \u00a7 81 gef\u00f6rderten beruflichen Weiterbildung teilnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE014101308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Vorrang der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Die Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung sind entsprechend ihrer jeweiligen Zielbestimmung und den Ergebnissen der Beratungs- und Vermittlungsgespr\u00e4che einzusetzen, um sonst erforderliche Leistungen zum Ersatz des Arbeitsentgelts bei Arbeitslosigkeit nicht nur vor\u00fcbergehend zu vermeiden und dem Entstehen von Langzeitarbeitslosigkeit vorzubeugen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE014203308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE014303308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Auswahl von Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Bei der Auswahl von Ermessensleistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung hat die Agentur f\u00fcr Arbeit unter Beachtung des Grundsatzes der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit die f\u00fcr den Einzelfall am besten geeignete Leistung oder Kombination von Leistungen zu w\u00e4hlen. Dabei ist grunds\u00e4tzlich auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die F\u00e4higkeiten der zu f\u00f6rdernden Personen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufnahmef\u00e4higkeit des Arbeitsmarktes und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den anhand der Ergebnisse der Beratungs- und Vermittlungsgespr\u00e4che ermittelten arbeitsmarktpolitischen Handlungsbedarf</LA></DD> </DL>abzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE014404301",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Vereinbarkeit von Familie und Beruf",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung sollen in ihrer zeitlichen, inhaltlichen und organisatorischen Ausgestaltung die Lebensverh\u00e4ltnisse von Frauen und M\u00e4nnern ber\u00fccksichtigen, die aufsichtsbed\u00fcrftige Kinder betreuen und erziehen oder pflegebed\u00fcrftige Personen betreuen oder nach diesen Zeiten wieder in die Erwerbst\u00e4tigkeit zur\u00fcckkehren wollen.</P><P>(2) Berufsr\u00fcckkehrende sollen die zu ihrer R\u00fcckkehr in die Erwerbst\u00e4tigkeit notwendigen Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung unter den Voraussetzungen dieses Buches erhalten. Hierzu geh\u00f6ren insbesondere Beratung und Vermittlung sowie die F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung durch \u00dcbernahme der Weiterbildungskosten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE014506119",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Ortsnahe Leistungserbringung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung sollen vorrangig durch die \u00f6rtlichen Agenturen f\u00fcr Arbeit erbracht werden. Dabei haben die Agenturen f\u00fcr Arbeit die Gegebenheiten des \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen Arbeitsmarktes zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(1a) (weggefallen)</P><P>(2) Die Agenturen f\u00fcr Arbeit sollen die Vorg\u00e4nge am Arbeitsmarkt besser durchschaubar machen. Sie haben zum Ausgleich von Angebot und Nachfrage auf dem \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen Arbeitsmarkt beizutragen. Der Einsatz der aktiven Arbeitsmarktpolitik ist zur Verbesserung der Wirksamkeit und Steuerung regelm\u00e4\u00dfig durch die Agenturen f\u00fcr Arbeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. Dazu ist ein regionales Arbeitsmarktmonitoring einzurichten. Arbeitsmarktmonitoring ist ein System wiederholter Beobachtungen, Bilanzierungen, Trendbeschreibungen und Bewertungen der Vorg\u00e4nge auf dem Arbeitsmarkt einschlie\u00dflich der den Arbeitsmarktausgleich unterst\u00fctzenden Ma\u00dfnahmen.</P><P>(3) Die Agenturen f\u00fcr Arbeit arbeiten zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben mit den Gemeinden, Kreisen und Bezirken sowie den weiteren Beteiligten des \u00f6rtlichen Ausbildungs- und Arbeitsmarktes zusammen, insbesondere mit den <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungstr\u00e4gern im Sinne des \u00a7 12 des Ersten Buches sowie Tr\u00e4gern von Leistungen nach dem Bundesversorgungsgesetz und dem Asylbewerberleistungsgesetz,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertreterinnen und Vertretern der Arbeitgeber sowie der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kammern und berufsst\u00e4ndischen Organisationen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und dem Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemein- und berufsbildenden Schulen und Stellen der Schulverwaltung sowie Hochschulen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen und Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes und sonstigen Einrichtungen und Diensten des Gesundheitswesens sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tr\u00e4gern der freien Wohlfahrtspflege und Dritten, die Leistungen nach diesem Buch erbringen.</LA></DD></DL>Die Zusammenarbeit mit den Stellen nach Satz 1 erfolgt auf der Grundlage der Gegenseitigkeit insbesondere, um <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine gleichm\u00e4\u00dfige oder gemeinsame Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen zu beraten oder zu sichern und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsmissbrauch zu verhindern oder aufzudecken.</LA></DD></DL>Die Agenturen f\u00fcr Arbeit sollen ihre Planungen rechtzeitig mit Tr\u00e4gern von Ma\u00dfnahmen der Arbeitsf\u00f6rderung er\u00f6rtern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE066303126",
        "name": "\u00a7 9a",
        "title": "Zusammenarbeit mit den f\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende zust\u00e4ndigen gemeinsamen Einrichtungen und zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Beziehen erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte nach dem Zweiten Buch auch Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung, so sind die Agenturen f\u00fcr Arbeit verpflichtet, eng mit den f\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende zust\u00e4ndigen gemeinsamen Einrichtungen und zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gern zusammenzuarbeiten. Sie unterrichten diese unverz\u00fcglich \u00fcber die ihnen insoweit bekannten, f\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende erforderlichen Tatsachen, insbesondere \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte im Sinne des Zweiten Buches vorgesehenen und erbrachten Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feststellungen zu diesen Personen, die entsprechend \u00a7 37 Absatz 1 bei einer Berufsberatung nach \u00a7 31 Satz 2 getroffen werden, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die bei diesen Personen eintretenden Sperrzeiten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE014604308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE014708119",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Eingliederungsbilanz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur und jede Agentur f\u00fcr Arbeit erstellen nach Abschluss eines Haushaltsjahres \u00fcber ihre Ermessensleistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung eine Eingliederungsbilanz. Die Eingliederungsbilanzen m\u00fcssen vergleichbar sein und sollen Aufschluss \u00fcber den Mitteleinsatz, die gef\u00f6rderten Personengruppen und die Wirkung der F\u00f6rderung geben.</P><P>(2) Die Eingliederungsbilanzen sollen insbesondere Angaben enthalten zu <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Anteil der Gesamtausgaben an den zugewiesenen Mitteln sowie zu den Ausgaben f\u00fcr die einzelnen Leistungen und ihrem Anteil an den Gesamtausgaben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den durchschnittlichen Ausgaben f\u00fcr die einzelnen Leistungen je gef\u00f6rderte Arbeitnehmerin und je gef\u00f6rderten Arbeitnehmer unter Ber\u00fccksichtigung der besonders f\u00f6rderungsbed\u00fcrftigen Personengruppen, insbesondere Langzeitarbeitslose, schwerbehinderte Menschen, \u00c4ltere, Berufsr\u00fcckkehrende und Personen mit geringer Qualifikation,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Beteiligung besonders f\u00f6rderungsbed\u00fcrftiger Personengruppen an den einzelnen Leistungen unter Ber\u00fccksichtigung ihres Anteils an den Arbeitslosen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Beteiligung von Frauen an Ma\u00dfnahmen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung unter Ber\u00fccksichtigung ihres Anteils an den Arbeitslosen und ihrer relativen Betroffenheit von Arbeitslosigkeit sowie Angaben zu Ma\u00dfnahmen, die zu einer gleichberechtigten Teilhabe von Frauen am Arbeitsmarkt beigetragen haben,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Verh\u00e4ltnis der Zahl der Arbeitslosen, die in eine nicht gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung vermittelt wurden, zu der Zahl aller Abg\u00e4nge aus Arbeitslosigkeit in eine nicht gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung (Vermittlungsquote); dabei sind besonders f\u00f6rderungsbed\u00fcrftige Personengruppen gesondert auszuweisen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Verh\u00e4ltnis <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zahl der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die sechs Monate nach Abschluss einer Ma\u00dfnahme der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung nicht mehr arbeitslos sind, sowie</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zahl der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die nach angemessener Zeit im Anschluss an eine Ma\u00dfnahme der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt sind,</LA></DD></DL>jeweils zu der Zahl der gef\u00f6rderten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in den einzelnen Ma\u00dfnahmebereichen; dabei sind besonders f\u00f6rderungsbed\u00fcrftige Personengruppen gesondert auszuweisen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Entwicklung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die Eingliederung auf dem regionalen Arbeitsmarkt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ver\u00e4nderung der Ma\u00dfnahmen im Zeitverlauf,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitsmarktsituation von Personen mit Migrationshintergrund.</LA></DD></DL>Die Zentrale der Bundesagentur stellt den Agenturen f\u00fcr Arbeit einheitliche Berechnungsma\u00dfst\u00e4be zu den einzelnen Angaben zur Verf\u00fcgung, um die Vergleichbarkeit der Eingliederungsbilanzen sicherzustellen.</P><P>(3) Die Eingliederungsbilanzen der Agenturen f\u00fcr Arbeit sind mit den Beteiligten des \u00f6rtlichen Arbeitsmarktes zu er\u00f6rtern. Dazu sind sie um einen Teil zu erg\u00e4nzen, der weiteren Aufschluss gibt \u00fcber die Leistungen und ihre Wirkungen auf den \u00f6rtlichen Arbeitsmarkt, Aufschluss \u00fcber die Konzentration der Ma\u00dfnahmen auf einzelne Tr\u00e4ger sowie Aufschluss \u00fcber die Zusammensetzung der Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung sowie \u00fcber die an diesen Ma\u00dfnahmen teilnehmenden Personen und deren weitere Eingliederung in den Ausbildungs- und Arbeitsmarkt.</P><P>(4) Die Eingliederungsbilanzen sind bis zum 31. Oktober des folgenden Jahres fertigzustellen und zu ver\u00f6ffentlichen.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG000700000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Berechtigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE014800000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Geltung der Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Die in diesem Abschnitt enthaltenen Begriffsbestimmungen sind nur f\u00fcr dieses Buch ma\u00dfgeblich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE014901308",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Heimarbeiterinnen und Heimarbeiter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Sinne dieses Buches sind auch Heimarbeiterinnen und Heimarbeiter (\u00a7 12 Abs. 2 des Vierten Buches).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE015002308",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Auszubildende",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Auszubildende sind die zur Berufsausbildung Besch\u00e4ftigten und Teilnehmende an nach diesem Buch f\u00f6rderungsf\u00e4higen berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen sowie Teilnehmende an einer Einstiegsqualifizierung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE015101308",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Ausbildung- und Arbeitsuchende",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Ausbildungsuchende sind Personen, die eine Berufsausbildung suchen. Arbeitsuchende sind Personen, die eine Besch\u00e4ftigung als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer suchen. Dies gilt auch, wenn sie bereits eine Besch\u00e4ftigung oder eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit aus\u00fcben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE015202308",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Arbeitslose",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitslose sind Personen, die wie beim Anspruch auf Arbeitslosengeld <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor\u00fcbergehend nicht in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung suchen und dabei den Vermittlungsbem\u00fchungen der Agentur f\u00fcr Arbeit zur Verf\u00fcgung stehen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich bei der Agentur f\u00fcr Arbeit arbeitslos gemeldet haben.</LA></DD></DL></P><P>(2) An Ma\u00dfnahmen der aktiven Arbeitsmarktpolitik Teilnehmende gelten als nicht arbeitslos.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE015301308",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Drohende Arbeitslosigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Von Arbeitslosigkeit bedroht sind Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">versicherungspflichtig besch\u00e4ftigt sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alsbald mit der Beendigung der Besch\u00e4ftigung rechnen m\u00fcssen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">voraussichtlich nach Beendigung der Besch\u00e4ftigung arbeitslos werden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE015405119",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Langzeitarbeitslose",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Langzeitarbeitslose sind Arbeitslose, die ein Jahr und l\u00e4nger arbeitslos sind. Die Teilnahme an einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 45 sowie Zeiten einer Erkrankung oder sonstiger Nicht-Erwerbst\u00e4tigkeit bis zu sechs Wochen unterbrechen die Dauer der Arbeitslosigkeit nicht.</P><P>(2) F\u00fcr Leistungen, die Langzeitarbeitslosigkeit voraussetzen, bleiben folgende Unterbrechungen der Arbeitslosigkeit innerhalb eines Zeitraums von f\u00fcnf Jahren unber\u00fccksichtigt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten einer Ma\u00dfnahme der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung oder zur Eingliederung in Arbeit nach dem Zweiten Buch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten einer Krankheit, einer Pflegebed\u00fcrftigkeit oder eines Besch\u00e4ftigungsverbots nach dem Mutterschutzgesetz,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten der Betreuung und Erziehung aufsichtsbed\u00fcrftiger Kinder oder der Betreuung pflegebed\u00fcrftiger Personen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zeiten eines Integrationskurses nach \u00a7 43 des Aufenthaltsgesetzes oder einer berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung nach \u00a7 45a des Aufenthaltsgesetzes sowie Zeiten einer Ma\u00dfnahme, die f\u00fcr die Feststellung der Gleichwertigkeit der im Ausland erworbenen Berufsqualifikation mit einer inl\u00e4ndischen Berufsqualifikation, f\u00fcr die Erteilung der Befugnis zur Berufsaus\u00fcbung oder f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung erforderlich ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besch\u00e4ftigungen oder selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeiten bis zu einer Dauer von insgesamt sechs Monaten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten, in denen eine Besch\u00e4ftigung rechtlich nicht m\u00f6glich war, und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kurze Unterbrechungen der Arbeitslosigkeit ohne Nachweis.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ergibt sich der Sachverhalt einer unsch\u00e4dlichen Unterbrechung \u00fcblicherweise nicht aus den Unterlagen der Arbeitsvermittlung, so reicht Glaubhaftmachung aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE015502311",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Menschen mit Behinderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Menschen mit Behinderungen im Sinne dieses Buches sind Menschen, deren Aussichten, am Arbeitsleben teilzuhaben oder weiter teilzuhaben, wegen Art oder Schwere ihrer Behinderung im Sinne von \u00a7 2 Abs. 1 des Neunten Buches nicht nur vor\u00fcbergehend wesentlich gemindert sind und die deshalb Hilfen zur Teilhabe am Arbeitsleben ben\u00f6tigen, einschlie\u00dflich Menschen mit Lernbehinderungen.</P><P>(2) Menschen mit Behinderungen stehen Menschen gleich, denen eine Behinderung mit den in Absatz 1 genannten Folgen droht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE015603301",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Berufsr\u00fcckkehrende",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Berufsr\u00fcckkehrende sind Frauen und M\u00e4nner, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre Erwerbst\u00e4tigkeit oder Arbeitslosigkeit oder eine betriebliche Berufsausbildung wegen der Betreuung und Erziehung von aufsichtsbed\u00fcrftigen Kindern oder der Betreuung pflegebed\u00fcrftiger Personen unterbrochen haben und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in angemessener Zeit danach in die Erwerbst\u00e4tigkeit zur\u00fcckkehren wollen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE015701308",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Tr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Tr\u00e4ger sind nat\u00fcrliche oder juristische Personen oder Personengesellschaften, die Ma\u00dfnahmen der Arbeitsf\u00f6rderung selbst durchf\u00fchren oder durch Dritte durchf\u00fchren lassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG000800000",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Verh\u00e4ltnis der Leistungen aktiver Arbeitsf\u00f6rderung\nzu anderen Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE015825311",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Verh\u00e4ltnis zu anderen Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung d\u00fcrfen nur erbracht werden, wenn nicht andere Leistungstr\u00e4ger oder andere \u00f6ffentlich-rechtliche Stellen zur Erbringung gleichartiger Leistungen gesetzlich verpflichtet sind.</P><P>(1a) Leistungen nach \u00a7 82 d\u00fcrfen nur erbracht werden, wenn die berufliche Weiterbildung nicht auf ein nach \u00a7 2 Absatz 1 des Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetzes f\u00f6rderf\u00e4higes Fortbildungsziel vorbereitet.</P><P>(2) Allgemeine und besondere Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben d\u00fcrfen nur erbracht werden, sofern nicht ein anderer Rehabilitationstr\u00e4ger im Sinne des Neunten Buches zust\u00e4ndig ist. Dies gilt nicht f\u00fcr Leistungen nach den \u00a7\u00a7 44 und 45, sofern nicht bereits der nach Satz 1 zust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4ger nach dem jeweiligen f\u00fcr ihn geltenden Leistungsgesetz gleichartige Leistungen erbringt. Der Eingliederungszuschuss f\u00fcr besonders betroffene schwerbehinderte Menschen nach \u00a7 90 Absatz 2 bis 4 und Zusch\u00fcsse zur Ausbildungsverg\u00fctung f\u00fcr schwerbehinderte Menschen nach \u00a7 73 d\u00fcrfen auch dann erbracht werden, wenn ein anderer Leistungstr\u00e4ger zur Erbringung gleichartiger Leistungen gesetzlich verpflichtet ist oder, ohne gesetzlich verpflichtet zu sein, Leistungen erbringt. In diesem Fall werden die Leistungen des anderen Leistungstr\u00e4gers angerechnet.</P><P>(3) Soweit Leistungen zur F\u00f6rderung der Berufsausbildung und zur F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung der Sicherung des Lebensunterhaltes dienen, gehen sie der Ausbildungsbeihilfe nach \u00a7 44 des Strafvollzugsgesetzes vor. Die Leistungen f\u00fcr Gefangene d\u00fcrfen die H\u00f6he der Ausbildungsbeihilfe nach \u00a7 44 des Strafvollzugsgesetzes nicht \u00fcbersteigen. Sie werden den Gefangenen nach einer F\u00f6rderzusage der Agentur f\u00fcr Arbeit in Vorleistung von den L\u00e4ndern erbracht und von der Bundesagentur erstattet.</P><P>(4) Folgende Leistungen des Dritten Kapitels werden nicht an oder f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte im Sinne des Zweiten Buches erbracht: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen nach \u00a7 35,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung nach dem Zweiten Abschnitt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Berufsausbildung nach dem Vierten Unterabschnitt des Dritten Abschnitts und Leistungen nach \u00a7 54a,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur beruflichen Weiterbildung nach dem Vierten Abschnitt, mit Ausnahme von Leistungen nach \u00a7 82 Absatz 6, und Leistungen nach den \u00a7\u00a7 131a und 131b,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Aufnahme einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung nach dem Ersten Unterabschnitt des F\u00fcnften Abschnitts,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Teilhabe von Menschen mit Behinderungen am Arbeitsleben nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den \u00a7\u00a7 112 bis 114, 115 Nummer 1 bis 3 mit Ausnahme berufsvorbereitender Bildungsma\u00dfnahmen und der Berufsausbildungsbeihilfe sowie \u00a7 116 Absatz 1, 2 und 6,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 117 Absatz 1 und \u00a7 118 Nummer 1 und 3 f\u00fcr die besonderen Leistungen zur F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den \u00a7\u00a7 119 bis 121,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den \u00a7\u00a7 127 und 128 f\u00fcr die besonderen Leistungen zur F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Sofern die Bundesagentur f\u00fcr die Erbringung von Leistungen nach \u00a7 35 besondere Dienststellen nach \u00a7 367 Abs. 2 Satz 2 eingerichtet oder zus\u00e4tzliche Vermittlungsdienstleistungen agentur\u00fcbergreifend organisiert hat, erbringt sie die dort angebotenen Vermittlungsleistungen abweichend von Satz 1 auch an oder f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte im Sinne des Zweiten Buches. Eine Leistungserbringung an oder f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte im Sinne des Zweiten Buches nach den Grunds\u00e4tzen der \u00a7\u00a7 88 bis 92 des Zehnten Buches bleibt ebenfalls unber\u00fchrt. Die Agenturen f\u00fcr Arbeit d\u00fcrfen Auftr\u00e4ge nach Satz 3 zur Ausbildungsvermittlung nur aus wichtigem Grund ablehnen. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte im Sinne des Zweiten Buches, die einen Anspruch auf Arbeitslosengeld oder Teilarbeitslosengeld haben; die S\u00e4tze 2 bis 4 finden insoweit keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE015902308",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Vorleistungspflicht der Arbeitsf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Solange und soweit eine vorrangige Stelle Leistungen nicht gew\u00e4hrt, sind Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung so zu erbringen, als wenn die Verpflichtung dieser Stelle nicht best\u00fcnde.</P><P>(2) Hat die Agentur f\u00fcr Arbeit f\u00fcr eine andere \u00f6ffentlich-rechtliche Stelle vorgeleistet, ist die zur Leistung verpflichtete \u00f6ffentlich-rechtliche Stelle der Bundesagentur erstattungspflichtig. F\u00fcr diese Erstattungsanspr\u00fcche gelten die Vorschriften des Zehnten Buches \u00fcber die Erstattungsanspr\u00fcche der Sozialleistungstr\u00e4ger untereinander entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG016001308",
        "name": "Zweites Kapitel",
        "title": "Versicherungspflicht",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG056100308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Besch\u00e4ftigte, Sonstige\nVersicherungspflichtige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG016001308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE016102308",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056100308"
        },
        "body": "<P>(1) In einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis stehen Personen, die als Besch\u00e4ftigte oder aus sonstigen Gr\u00fcnden versicherungspflichtig sind.</P><P>(2) Das Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis beginnt f\u00fcr Besch\u00e4ftigte mit dem Tag des Eintritts in das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis oder mit dem Tag nach dem Erl\u00f6schen der Versicherungsfreiheit, f\u00fcr die sonstigen Versicherungspflichtigen mit dem Tag, an dem erstmals die Voraussetzungen f\u00fcr die Versicherungspflicht erf\u00fcllt sind.</P><P>(3) Das Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis f\u00fcr Besch\u00e4ftigte besteht w\u00e4hrend eines Arbeitsausfalls mit Entgeltausfall im Sinne der Vorschriften \u00fcber das Kurzarbeitergeld fort.</P><P>(4) Das Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis endet f\u00fcr Besch\u00e4ftigte mit dem Tag des Ausscheidens aus dem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis oder mit dem Tag vor Eintritt der Versicherungsfreiheit, f\u00fcr die sonstigen Versicherungspflichtigen mit dem Tag, an dem die Voraussetzungen f\u00fcr die Versicherungspflicht letztmals erf\u00fcllt waren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE016209360",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Besch\u00e4ftigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056100308"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherungspflichtig sind Personen, die gegen Arbeitsentgelt oder zu ihrer Berufsausbildung besch\u00e4ftigt (versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung) sind. Die folgenden Personen stehen Besch\u00e4ftigten zur Berufsausbildung im Sinne des Satzes 1 gleich: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Auszubildende, die im Rahmen eines Berufsausbildungsvertrages nach dem Berufsbildungsgesetz in einer au\u00dferbetrieblichen Einrichtung ausgebildet werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Teilnehmerinnen und Teilnehmer an dualen Studieng\u00e4ngen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Teilnehmerinnen und Teilnehmer an Ausbildungen mit Abschnitten des schulischen Unterrichts und der praktischen Ausbildung, f\u00fcr die ein Ausbildungsvertrag und Anspruch auf Ausbildungsverg\u00fctung besteht (praxisintegrierte Ausbildungen).</LA></DD></DL></P><P>(2) Bei Wehrdienstleistenden und Zivildienstleistenden, denen nach gesetzlichen Vorschriften f\u00fcr die Zeit ihres Dienstes Arbeitsentgelt weiterzugew\u00e4hren ist, gilt das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis durch den Wehrdienst oder Zivildienst als nicht unterbrochen. Personen, die nach dem Vierten Abschnitt des Soldatengesetzes Wehrdienst leisten, sind in dieser Besch\u00e4ftigung nicht nach Absatz 1 versicherungspflichtig; sie gelten als Wehrdienst Leistende im Sinne des \u00a7 26 Abs. 1 Nr. 2. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten auch f\u00fcr Personen in einem Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art nach \u00a7 6 des Einsatz-Weiterverwendungsgesetzes, wenn sie den Einsatzunfall in einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis erlitten haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 25 Abs. 1 Satz 2 Nr. 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 451 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE016323126",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Sonstige Versicherungspflichtige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056100308"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherungspflichtig sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jugendliche, die in Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation nach \u00a7 51 des Neunten Buches Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben erhalten, die ihnen eine Erwerbst\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt erm\u00f6glichen sollen, sowie Personen, die in Einrichtungen der Jugendhilfe f\u00fcr eine Erwerbst\u00e4tigkeit bef\u00e4higt werden sollen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die nach Ma\u00dfgabe des Wehrpflichtgesetzes, des \u00a7 58b des Soldatengesetzes oder des Zivildienstgesetzes Wehrdienst oder Zivildienst leisten und w\u00e4hrend dieser Zeit nicht als Besch\u00e4ftigte versicherungspflichtig sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>3a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gefangene, die Arbeitsentgelt, Ausbildungsbeihilfe oder Ausfallentsch\u00e4digung (\u00a7\u00a7 43 bis 45, 176 und 177 des Strafvollzugsgesetzes) erhalten oder Ausbildungsbeihilfe nur wegen des Vorrangs von Leistungen zur F\u00f6rderung der Berufsausbildung nach diesem Buch nicht erhalten; das Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis gilt w\u00e4hrend arbeitsfreier Sonnabende, Sonntage und gesetzlicher Feiertage als fortbestehend, wenn diese Tage innerhalb eines zusammenh\u00e4ngenden Arbeits- oder Ausbildungsabschnittes liegen. Gefangene im Sinne dieses Buches sind Personen, die im Vollzug von Untersuchungshaft, Freiheitsstrafen und freiheitsentziehenden Ma\u00dfregeln der Besserung und Sicherung oder einstweilig nach \u00a7 126a Abs. 1 der Strafproze\u00dfordnung untergebracht sind,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die als nicht satzungsm\u00e4\u00dfige Mitglieder geistlicher Genossenschaften oder \u00e4hnlicher religi\u00f6ser Gemeinschaften f\u00fcr den Dienst in einer solchen Genossenschaft oder \u00e4hnlichen religi\u00f6sen Gemeinschaft au\u00dferschulisch ausgebildet werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Versicherungspflichtig sind Personen in der Zeit, f\u00fcr die sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einem Leistungstr\u00e4ger Mutterschaftsgeld, Krankengeld, Versorgungskrankengeld, Verletztengeld oder von einem Tr\u00e4ger der medizinischen Rehabilitation \u00dcbergangsgeld beziehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einem privaten Krankenversicherungsunternehmen Krankentagegeld beziehen,</LA></DD><DT>2a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einem privaten Krankenversicherungsunternehmen, von einem Beihilfetr\u00e4ger des Bundes, von einem sonstigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Tr\u00e4ger von Kosten in Krankheitsf\u00e4llen auf Bundesebene, von dem Tr\u00e4ger der Heilf\u00fcrsorge im Bereich des Bundes, von dem Tr\u00e4ger der truppen\u00e4rztlichen Versorgung oder von einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Tr\u00e4ger von Kosten in Krankheitsf\u00e4llen auf Landesebene, soweit Landesrecht dies vorsieht, Leistungen f\u00fcr den Ausfall von Arbeitseink\u00fcnften im Zusammenhang mit einer nach den \u00a7\u00a7 8 und 8a des Transplantationsgesetzes erfolgenden Spende von Organen oder Geweben oder im Zusammenhang mit einer im Sinne von \u00a7 9 des Transfusionsgesetzes erfolgenden Spende von Blut zur Separation von Blutstammzellen oder anderen Blutbestandteilen beziehen,</LA></DD><DT>2b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einer Pflegekasse, einem privaten Versicherungsunternehmen, der Festsetzungsstelle f\u00fcr die Beihilfe oder dem Dienstherrn Pflegeunterst\u00fctzungsgeld beziehen oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einem Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung eine Rente wegen voller Erwerbsminderung beziehen,</LA></DD></DL>wenn sie unmittelbar vor Beginn der Leistung versicherungspflichtig waren oder Anspruch auf eine laufende Entgeltersatzleistung nach diesem Buch hatten.</P><P>(2a) Versicherungspflichtig sind Personen in der Zeit, in der sie ein Kind, das das dritte Lebensjahr noch nicht vollendet hat, erziehen, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unmittelbar vor der Kindererziehung versicherungspflichtig waren oder Anspruch auf eine laufende Entgeltersatzleistung nach diesem Buch hatten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich mit dem Kind im Inland gew\u00f6hnlich aufhalten oder bei Aufenthalt im Ausland Anspruch auf Kindergeld nach dem Einkommensteuergesetz oder Bundeskindergeldgesetz haben oder ohne die Anwendung des \u00a7 64 oder \u00a7 65 des Einkommensteuergesetzes oder des \u00a7 3 oder \u00a7 4 des Bundeskindergeldgesetzes haben w\u00fcrden.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt nur f\u00fcr Kinder <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der oder des Erziehenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seiner nicht dauernd getrennt lebenden Ehegattin oder ihres nicht dauernd getrennt lebenden Ehegatten oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihrer nicht dauernd getrennt lebenden Lebenspartnerin oder seines nicht dauernd getrennt lebenden Lebenspartners.</LA></DD></DL>Haben mehrere Personen ein Kind gemeinsam erzogen, besteht Versicherungspflicht nur f\u00fcr die Person, der nach den Regelungen des Rechts der gesetzlichen Rentenversicherung die Erziehungszeit zuzuordnen ist (\u00a7 56 Abs. 2 des Sechsten Buches).</P><P>(2b) Versicherungspflichtig sind Personen in der Zeit, in der sie als Pflegeperson einen Pflegebed\u00fcrftigen mit mindestens Pflegegrad 2 im Sinne des Elften Buches, der Leistungen aus der Pflegeversicherung nach dem Elften Buch oder Hilfe zur Pflege nach dem Zw\u00f6lften Buch oder gleichartige Leistungen nach anderen Vorschriften bezieht, nicht erwerbsm\u00e4\u00dfig wenigstens zehn Stunden w\u00f6chentlich, verteilt auf regelm\u00e4\u00dfig mindestens zwei Tage in der Woche, in seiner h\u00e4uslichen Umgebung pflegen, wenn sie unmittelbar vor Beginn der Pfleget\u00e4tigkeit versicherungspflichtig waren oder Anspruch auf eine laufende Entgeltersatzleistung nach diesem Buch hatten. Versicherungspflicht besteht auch, wenn die Voraussetzungen durch die Pflege mehrerer Pflegebed\u00fcrftiger erf\u00fcllt werden.</P><P>(3) Nach Absatz 1 Nr. 1 ist nicht versicherungspflichtig, wer nach \u00a7 25 Abs. 1 versicherungspflichtig ist. Nach Absatz 1 Nr. 4 ist nicht versicherungspflichtig, wer nach anderen Vorschriften dieses Buches versicherungspflichtig ist. Versicherungspflichtig wegen des Bezuges von Mutterschaftsgeld nach Absatz 2 Nr. 1 ist nicht, wer nach Absatz 2a versicherungspflichtig ist. Nach Absatz 2 Nr. 2 ist nicht versicherungspflichtig, wer nach Absatz 2 Nr. 1 versicherungspflichtig ist oder w\u00e4hrend des Bezugs von Krankentagegeld Anspruch auf Entgeltersatzleistungen nach diesem Buch hat. Nach Absatz 2a und 2b ist nicht versicherungspflichtig, wer nach anderen Vorschriften dieses Buches versicherungspflichtig ist oder w\u00e4hrend der Zeit der Erziehung oder Pflege Anspruch auf Entgeltersatzleistungen nach diesem Buch hat; Satz 3 bleibt unber\u00fchrt. Trifft eine Versicherungspflicht nach Absatz 2a mit einer Versicherungspflicht nach Absatz 2b zusammen, geht die Versicherungspflicht nach Absatz 2a vor.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 26: Zur Anwendung vgl. \u00a7 434e F. ab 20.12.2001 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE016413126",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Versicherungsfreie Besch\u00e4ftigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056100308"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherungsfrei sind Personen in einer Besch\u00e4ftigung als<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beamtin, Beamter, Richterin, Richter, Soldatin auf Zeit, Soldat auf Zeit, Berufssoldatin oder Berufssoldat der Bundeswehr sowie als sonstige Besch\u00e4ftigte oder sonstiger Besch\u00e4ftigter des Bundes, eines Landes, eines Gemeindeverbandes, einer Gemeinde, einer \u00f6ffentlich-rechtlichen K\u00f6rperschaft, Anstalt, Stiftung oder eines Verbandes \u00f6ffentlich-rechtlicher K\u00f6rperschaften oder deren Spitzenverb\u00e4nden, wenn sie nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen bei Krankheit Anspruch auf Fortzahlung der Bez\u00fcge und auf Beihilfe oder Heilf\u00fcrsorge haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geistliche der als \u00f6ffentlich-rechtliche K\u00f6rperschaften anerkannten Religionsgesellschaften, wenn sie nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen bei Krankheit Anspruch auf Fortzahlung der Bez\u00fcge und auf Beihilfe haben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehrerin oder Lehrer an privaten genehmigten Ersatzschulen, wenn sie hauptamtlich besch\u00e4ftigt sind und nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen bei Krankheit Anspruch auf Fortzahlung der Bez\u00fcge und auf Beihilfe haben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">satzungsm\u00e4\u00dfige Mitglieder von geistlichen Genossenschaften, Diakonissen und \u00e4hnliche Personen, wenn sie sich aus \u00fcberwiegend religi\u00f6sen oder sittlichen Beweggr\u00fcnden mit Krankenpflege, Unterricht oder anderen gemeinn\u00fctzigen T\u00e4tigkeiten besch\u00e4ftigen und nicht mehr als freien Unterhalt oder ein geringes Entgelt beziehen, das nur zur Beschaffung der unmittelbaren Lebensbed\u00fcrfnisse an Wohnung, Verpflegung, Kleidung und dergleichen ausreicht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder des Vorstandes einer Aktiengesellschaft f\u00fcr das Unternehmen, dessen Vorstand sie angeh\u00f6ren. Konzernunternehmen im Sinne des \u00a7 18 des Aktiengesetzes gelten als ein Unternehmen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Versicherungsfrei sind Personen in einer geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung; abweichend von \u00a7 8 Abs. 2 Satz 1 des Vierten Buches werden geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungen und nicht geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungen nicht zusammengerechnet. Versicherungsfreiheit besteht nicht f\u00fcr Personen, die<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen betrieblicher Berufsbildung, nach dem Jugendfreiwilligendienstegesetz, nach dem Bundesfreiwilligendienstgesetz,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wegen eines Arbeitsausfalls mit Entgeltausfall im Sinne der Vorschriften \u00fcber das Kurzarbeitergeld oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wegen stufenweiser Wiedereingliederung in das Erwerbsleben (\u00a7 74 F\u00fcnftes Buch, \u00a7 44 Neuntes Buch) oder aus einem sonstigen der in \u00a7 146 Absatz 1 genannten Gr\u00fcnde</LA></DD></DL>nur geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt sind.</P><P>(3) Versicherungsfrei sind Personen in einer<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unst\u00e4ndigen Besch\u00e4ftigung, die sie berufsm\u00e4\u00dfig aus\u00fcben. Unst\u00e4ndig ist eine Besch\u00e4ftigung, die auf weniger als eine Woche der Natur der Sache nach beschr\u00e4nkt zu sein pflegt oder im voraus durch Arbeitsvertrag beschr\u00e4nkt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besch\u00e4ftigung als Heimarbeiterin oder Heimarbeiter, die gleichzeitig mit einer T\u00e4tigkeit als Zwischenmeisterin oder Zwischenmeister (\u00a7 12 Abs. 4 Viertes Buch) ausge\u00fcbt wird, wenn der \u00fcberwiegende Teil des Verdienstes aus der T\u00e4tigkeit als Zwischenmeisterin oder Zwischenmeister bezogen wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besch\u00e4ftigung als ausl\u00e4ndische Arbeitnehmerin oder ausl\u00e4ndischer Arbeitnehmer zur beruflichen Aus- oder Fortbildung, wenn<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die berufliche Aus- oder Fortbildung aus Mitteln des Bundes, eines Landes, einer Gemeinde oder eines Gemeindeverbandes oder aus Mitteln einer Einrichtung oder einer Organisation, die sich der Aus- oder Fortbildung von Ausl\u00e4nderinnen oder Ausl\u00e4ndern widmet, gef\u00f6rdert wird,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie verpflichtet sind, nach Beendigung der gef\u00f6rderten Aus- oder Fortbildung das Inland zu verlassen, und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die im Inland zur\u00fcckgelegten Versicherungszeiten weder nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft noch nach zwischenstaatlichen Abkommen oder dem Recht des Wohnlandes der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers einen Anspruch auf Leistungen f\u00fcr den Fall der Arbeitslosigkeit in dem Wohnland der oder des Betreffenden begr\u00fcnden k\u00f6nnen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besch\u00e4ftigung als B\u00fcrgermeisterin, B\u00fcrgermeister, Beigeordnete oder Beigeordneter, wenn diese Besch\u00e4ftigung ehrenamtlich ausge\u00fcbt wird,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besch\u00e4ftigung, die nach den \u00a7\u00a7 16e und 16i des Zweiten Buches gef\u00f6rdert wird.</LA></DD></DL></P><P>(4) Versicherungsfrei sind Personen, die w\u00e4hrend der Dauer<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihrer Ausbildung an einer allgemeinbildenden Schule oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihres Studiums als ordentliche Studierende einer Hochschule oder einer der fachlichen Ausbildung dienenden Schule</LA></DD></DL>eine Besch\u00e4ftigung aus\u00fcben. Satz 1 Nr. 1 gilt nicht, wenn die oder der Besch\u00e4ftigte schulische Einrichtungen besucht, die der Fortbildung au\u00dferhalb der \u00fcblichen Arbeitszeit dienen.</P><P>(5) Versicherungsfrei sind Personen, die w\u00e4hrend einer Zeit, in der ein Anspruch auf Arbeitslosengeld besteht, eine Besch\u00e4ftigung aus\u00fcben. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Besch\u00e4ftigungen, die w\u00e4hrend der Zeit, in der ein Anspruch auf Teilarbeitslosengeld besteht, ausge\u00fcbt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE016507308",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Sonstige versicherungsfreie Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056100308"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherungsfrei sind Personen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die das Lebensjahr f\u00fcr den Anspruch auf Regelaltersrente im Sinne des Sechsten Buches vollenden, mit Ablauf des Monats, in dem sie das ma\u00dfgebliche Lebensjahr vollenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die wegen einer Minderung ihrer Leistungsf\u00e4higkeit dauernd nicht mehr verf\u00fcgbar sind, von dem Zeitpunkt an, an dem die Agentur f\u00fcr Arbeit diese Minderung der Leistungsf\u00e4higkeit und der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung volle Erwerbsminderung im Sinne der gesetzlichen Rentenversicherung festgestellt haben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend der Zeit, f\u00fcr die ihnen eine dem Anspruch auf Rente wegen voller Erwerbsminderung vergleichbare Leistung eines ausl\u00e4ndischen Leistungstr\u00e4gers zuerkannt ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Versicherungsfrei sind Personen in einer Besch\u00e4ftigung oder auf Grund des Bezuges einer Sozialleistung (\u00a7 26 Abs. 2 Nr. 1 und 2), soweit ihnen w\u00e4hrend dieser Zeit ein Anspruch auf Rente wegen voller Erwerbsminderung aus der gesetzlichen Rentenversicherung zuerkannt ist.</P><P>(3) Versicherungsfrei sind nicht-deutsche Besatzungsmitglieder deutscher Seeschiffe, die ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt nicht in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, einem Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder der Schweiz haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG056201308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG016001308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE064010126",
        "name": "\u00a7 28a",
        "title": "Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056201308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag k\u00f6nnen Personen begr\u00fcnden, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit mit einem Umfang von mindestens 15 Stunden w\u00f6chentlich aufnehmen und aus\u00fcben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Besch\u00e4ftigung mit einem Umfang von mindestens 15 Stunden w\u00f6chentlich in einem Staat au\u00dferhalb eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union, eines Vertragsstaates des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums oder der Schweiz aufnehmen und aus\u00fcben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Elternzeit nach \u00a7 15 des Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetzes in Anspruch nehmen oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich beruflich weiterbilden, wenn dadurch ein beruflicher Aufstieg erm\u00f6glicht, ein beruflicher Abschluss vermittelt oder zu einer anderen beruflichen T\u00e4tigkeit bef\u00e4higt wird; ausgeschlossen sind Weiterbildungen im Sinne des \u00a7 180 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1, es sei denn, die berufliche Weiterbildung findet in einem berufsqualifizierenden Studiengang an einer Hochschule oder einer \u00e4hnlichen Bildungsst\u00e4tte unter Anrechnung beruflicher Qualifikationen statt.</LA></DD></DL>Gelegentliche Abweichungen von der in den Satz 1 Nummer 2 und 3 genannten w\u00f6chentlichen Mindeststundenzahl bleiben unber\u00fccksichtigt, wenn sie von geringer Dauer sind.</P><P>(2) Voraussetzung f\u00fcr die Versicherungspflicht ist, dass die antragstellende Person <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">innerhalb der letzten 30 Monate vor der Aufnahme der T\u00e4tigkeit oder Besch\u00e4ftigung oder dem Beginn der Elternzeit oder beruflichen Weiterbildung mindestens zw\u00f6lf Monate in einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis gestanden hat oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unmittelbar vor der Aufnahme der T\u00e4tigkeit oder der Besch\u00e4ftigung oder dem Beginn der Elternzeit oder der beruflichen Weiterbildung Anspruch auf eine Entgeltersatzleistung nach diesem Buch hatte</LA></DD></DL>und weder versicherungspflichtig (\u00a7\u00a7 25, 26) noch versicherungsfrei (\u00a7\u00a7 27, 28) ist; eine geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung (\u00a7 27 Absatz 2) schlie\u00dft die Versicherungspflicht nicht aus. Die Begr\u00fcndung eines Versicherungspflichtverh\u00e4ltnisses auf Antrag nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 ist ausgeschlossen, wenn die antragstellende Person bereits versicherungspflichtig nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 war, die zu dieser Versicherungspflicht f\u00fchrende T\u00e4tigkeit zweimal unterbrochen hat und in den Unterbrechungszeiten einen Anspruch auf Arbeitslosengeld geltend gemacht hat. Die Begr\u00fcndung eines Versicherungspflichtverh\u00e4ltnisses auf Antrag nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 ist ausgeschlossen, soweit f\u00fcr dasselbe Kind bereits eine andere Person nach \u00a7 26 Absatz 2a versicherungspflichtig ist.</P><P>(3) Der Antrag muss sp\u00e4testens innerhalb von drei Monaten nach Aufnahme der T\u00e4tigkeit oder Besch\u00e4ftigung oder dem Beginn der Elternzeit oder beruflichen Weiterbildung, die zur Begr\u00fcndung eines Versicherungspflichtverh\u00e4ltnisses auf Antrag berechtigt, gestellt werden. Das Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis beginnt mit dem Tag, an dem erstmals die Voraussetzungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 erf\u00fcllt sind. Kann ein Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag allein deshalb nicht begr\u00fcndet werden, weil dies wegen einer vorrangigen Versicherungspflicht (\u00a7\u00a7 25, 26) oder Versicherungsfreiheit (\u00a7\u00a7 27, 28) ausgeschlossen ist, muss der Antrag abweichend von Satz 1 sp\u00e4testens innerhalb von drei Monaten nach dem Wegfall des Ausschlusstatbestandes gestellt werden.</P><P>(4) Die Versicherungspflicht nach Absatz 1 ruht, wenn w\u00e4hrend der Versicherungspflicht nach Absatz 1 eine weitere Versicherungspflicht (\u00a7\u00a7 25, 26) oder Versicherungsfreiheit nach \u00a7 27 eintritt. Eine geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung (\u00a7 27 Absatz 2) f\u00fchrt nicht zum Ruhen der Versicherungspflicht nach Absatz 1.</P><P>(5) Das Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis endet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die oder der Versicherte eine Entgeltersatzleistung nach \u00a7 3 Absatz 4 Nummer 1 bis 3 bezieht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Ablauf des Tages, an dem die Voraussetzungen nach Absatz 1 letztmals erf\u00fcllt waren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die oder der Versicherte mit der Beitragszahlung l\u00e4nger als drei Monate in Verzug ist, mit Ablauf des Tages, f\u00fcr den letztmals Beitr\u00e4ge gezahlt wurden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 28,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch K\u00fcndigung der oder des Versicherten; die K\u00fcndigung ist erstmals nach Ablauf von f\u00fcnf Jahren zul\u00e4ssig; die K\u00fcndigungsfrist betr\u00e4gt drei Monate zum Ende eines Kalendermonats.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG016601308",
        "name": "Drittes Kapitel",
        "title": "Aktive Arbeitsf\u00f6rderung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG000901308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Beratung und Vermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG016601308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG056600308",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Beratung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000901308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE016704126",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Beratungsangebot",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat jungen Menschen und Erwachsenen, die am Arbeitsleben teilnehmen oder teilnehmen wollen, Berufsberatung, einschlie\u00dflich einer Weiterbildungsberatung, und Arbeitgebern Arbeitsmarktberatung, einschlie\u00dflich einer Qualifizierungsberatung, anzubieten.</P><P>(2) Art und Umfang der Beratung richten sich nach dem Beratungsbedarf der oder des Ratsuchenden. Die Agentur f\u00fcr Arbeit ber\u00e4t geschlechtersensibel. Insbesondere wirkt sie darauf hin, das Berufswahlspektrum von Frauen und M\u00e4nnern zu erweitern.</P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat Auszubildenden, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern Beratung auch zur Festigung des Ausbildungs- oder Arbeitsverh\u00e4ltnisses nach Beginn einer Berufsausbildung oder nach der Aufnahme einer Arbeit anzubieten.</P><P>(4) Die Agentur f\u00fcr Arbeit soll bei der Beratung die Kenntnisse \u00fcber den Arbeitsmarkt des europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes und die Erfahrungen aus der Zusammenarbeit mit den Arbeitsverwaltungen anderer Staaten nutzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE016803126",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Berufsberatung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600308"
        },
        "body": "<P>Die Berufsberatung umfasst die Erteilung von Auskunft und Rat <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Berufswahl, zur beruflichen Entwicklung, zum Berufswechsel sowie zu M\u00f6glichkeiten der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Lage und Entwicklung des Arbeitsmarktes und der Berufe,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den M\u00f6glichkeiten der beruflichen Bildung sowie zur Verbesserung der individuellen Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit und zur Entwicklung individueller beruflicher Perspektiven,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Ausbildungs- und Arbeitsstellensuche,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu Fragen der Ausbildungsf\u00f6rderung und der schulischen Bildung, soweit sie f\u00fcr die Berufswahl und die berufliche Bildung von Bedeutung sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE016903126",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Grunds\u00e4tze der Berufsberatung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600308"
        },
        "body": "<P>Bei der Berufsberatung sind Neigung, Eignung, berufliche F\u00e4higkeiten und Leistungsf\u00e4higkeit der Ratsuchenden sowie aktuelle und zu erwartende Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten zu ber\u00fccksichtigen. Die Durchf\u00fchrung einer Potenzialanalyse entsprechend \u00a7 37 Absatz 1 kann angeboten werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE078400360",
        "name": "\u00a7 31a",
        "title": "Informationen an junge Menschen ohne Anschlussperspektive; erforderliche Datenerhebung und Daten\u00fcbermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat junge Menschen, die nach ihrer Kenntnis bei Beendigung der Schule oder einer vergleichbaren Ersatzma\u00dfnahme keine konkrete berufliche Anschlussperspektive haben, zu kontaktieren und \u00fcber Angebote der Berufsberatung und Berufsorientierung zu informieren, soweit diese noch nicht genutzt werden. Zu diesem Zweck erhebt die Agentur f\u00fcr Arbeit folgende Daten, soweit sie ihr von den L\u00e4ndern \u00fcbermittelt werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorname,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburtsdatum,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geschlecht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wohnanschrift,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>voraussichtlich beendete Schulform oder Ersatzma\u00dfnahme,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erreichter Abschluss.</LA></DD></DL></P><P>(2) Nimmt der junge Mensch nach einer Kontaktaufnahme nach Absatz 1 das Angebot der Agentur f\u00fcr Arbeit nicht in Anspruch, hat die Agentur f\u00fcr Arbeit den nach Landesrecht bestimmten Stellen des Landes, in dem der junge Mensch seinen Wohnsitz hat, die Sozialdaten zu \u00fcbermitteln, die erforderlich sind, damit das Land dem jungen Menschen weitere Angebote unterbreiten kann. Erforderlich sind folgende Daten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorname,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburtsdatum,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wohnanschrift, falls sich diese gegen\u00fcber der vom Land \u00fcbermittelten Anschrift ge\u00e4ndert hat.</LA></DD></DL>Eine Daten\u00fcbermittlung darf nur erfolgen, wenn die jeweiligen landesrechtlichen Regelungen die Erhebung der Daten erlauben. Die Daten werden nicht an die jeweiligen Stellen der L\u00e4nder \u00fcbermittelt, wenn der junge Mensch der \u00dcbermittlung widerspricht. Auf sein Widerspruchsrecht ist er hinzuweisen.</P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat die personenbezogenen Daten zu l\u00f6schen, sobald sie f\u00fcr die Kontaktaufnahme nach Absatz 1 und die \u00dcbermittlung nach Absatz 2 nicht mehr erforderlich sind, sp\u00e4testens jedoch sechs Monate nach Erhebung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE017002308",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Eignungsfeststellung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600308"
        },
        "body": "<P>Die Agentur f\u00fcr Arbeit soll Ratsuchende mit deren Einverst\u00e4ndnis \u00e4rztlich und psychologisch untersuchen und begutachten, soweit dies f\u00fcr die Feststellung der Berufseignung oder Vermittlungsf\u00e4higkeit erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE017103308",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Berufsorientierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600308"
        },
        "body": "<P>Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat Berufsorientierung durchzuf\u00fchren <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Vorbereitung von jungen Menschen und Erwachsenen auf die Berufswahl und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Unterrichtung der Ausbildungsuchenden, Arbeitsuchenden, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und Arbeitgeber.</LA></DD></DL> Dabei soll sie umfassend Auskunft und Rat geben zu Fragen der Berufswahl, \u00fcber die Berufe und ihre Anforderungen und Aussichten, \u00fcber die Wege und die F\u00f6rderung der beruflichen Bildung sowie \u00fcber beruflich bedeutsame Entwicklungen in den Betrieben, Verwaltungen und auf dem Arbeitsmarkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE017204126",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Arbeitsmarktberatung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Arbeitsmarktberatung der Agentur f\u00fcr Arbeit soll die Arbeitgeber bei der Besetzung von Ausbildungs- und Arbeitsstellen sowie bei Qualifizierungsbedarfen ihrer Besch\u00e4ftigten unterst\u00fctzen. Sie umfasst die Erteilung von Auskunft und Rat <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Lage und Entwicklung des Arbeitsmarktes und der Berufe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Besetzung von Ausbildungs- und Arbeitsstellen auch einschlie\u00dflich der Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern aus dem Ausland,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Gestaltung von Arbeitspl\u00e4tzen, Arbeitsbedingungen und der Arbeitszeit von Auszubildenden sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur betrieblichen Aus- und Weiterbildung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Eingliederung von f\u00f6rderungsbed\u00fcrftigen Auszubildenden und von f\u00f6rderungsbed\u00fcrftigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit soll die Beratung nutzen, um Ausbildungs- und Arbeitsstellen f\u00fcr die Vermittlung zu gewinnen. Sie soll auch von sich aus Kontakt zu den Arbeitgebern aufnehmen und unterhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG058200308",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Vermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000901308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE017305308",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Vermittlungsangebot",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG058200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat Ausbildungsuchenden, Arbeitsuchenden und Arbeitgebern Ausbildungsvermittlung und Arbeitsvermittlung (Vermittlung) anzubieten. Die Vermittlung umfasst alle T\u00e4tigkeiten, die darauf gerichtet sind, Ausbildungsuchende mit Arbeitgebern zur Begr\u00fcndung eines Ausbildungsverh\u00e4ltnisses und Arbeitsuchende mit Arbeitgebern zur Begr\u00fcndung eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses zusammenzuf\u00fchren. Die Agentur f\u00fcr Arbeit stellt sicher, dass Ausbildungsuchende und Arbeitslose, deren berufliche Eingliederung voraussichtlich erschwert sein wird, eine verst\u00e4rkte vermittlerische Unterst\u00fctzung erhalten.</P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat durch Vermittlung darauf hinzuwirken, dass Ausbildungsuchende eine Ausbildungsstelle, Arbeitsuchende eine Arbeitsstelle und Arbeitgeber geeignete Auszubildende sowie geeignete Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer erhalten. Sie hat dabei die Neigung, Eignung und Leistungsf\u00e4higkeit der Ausbildungsuchenden und Arbeitsuchenden sowie die Anforderungen der angebotenen Stellen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat Vermittlung auch \u00fcber die Selbstinformationseinrichtungen nach \u00a7 40 Absatz 2 im Internet durchzuf\u00fchren. Soweit es f\u00fcr diesen Zweck erforderlich ist, darf sie die Daten aus den Selbstinformationseinrichtungen nutzen und \u00fcbermitteln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE017405308",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Grunds\u00e4tze der Vermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG058200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit darf nicht vermitteln, wenn ein Ausbildungs- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis begr\u00fcndet werden soll, das gegen ein Gesetz oder die guten Sitten verst\u00f6\u00dft.</P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit darf Einschr\u00e4nkungen, die der Arbeitgeber f\u00fcr eine Vermittlung hinsichtlich Geschlecht, Alter, Gesundheitszustand, Staatsangeh\u00f6rigkeit oder \u00e4hnlicher Merkmale der Ausbildungsuchenden und Arbeitsuchenden vornimmt, die regelm\u00e4\u00dfig nicht die berufliche Qualifikation betreffen, nur ber\u00fccksichtigen, wenn diese Einschr\u00e4nkungen nach Art der auszu\u00fcbenden T\u00e4tigkeit unerl\u00e4sslich sind. Die Agentur f\u00fcr Arbeit darf Einschr\u00e4nkungen, die der Arbeitgeber f\u00fcr eine Vermittlung aus Gr\u00fcnden der Rasse oder wegen der ethnischen Herkunft, der Religion oder Weltanschauung, einer Behinderung oder der sexuellen Identit\u00e4t der Ausbildungsuchenden und der Arbeitsuchenden vornimmt, nur ber\u00fccksichtigen, soweit sie nach dem Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz zul\u00e4ssig sind. Im \u00dcbrigen darf eine Einschr\u00e4nkung hinsichtlich der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Gewerkschaft, Partei oder vergleichbaren Vereinigung nur ber\u00fccksichtigt werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es sich um eine Ausbildungs- oder Arbeitsstelle in einem Tendenzunternehmen oder -betrieb im Sinne des \u00a7 118 Absatz 1 Satz 1 des Betriebsverfassungsgesetzes handelt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Art der auszu\u00fcbenden T\u00e4tigkeit diese Einschr\u00e4nkung rechtfertigt.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit darf in einen durch einen Arbeitskampf unmittelbar betroffenen Bereich nur dann vermitteln, wenn die oder der Arbeitsuchende und der Arbeitgeber dies trotz eines Hinweises auf den Arbeitskampf verlangen.</P><P>(4) Die Agentur f\u00fcr Arbeit ist bei der Vermittlung nicht verpflichtet zu pr\u00fcfen, ob der vorgesehene Vertrag ein Arbeitsvertrag ist. Wenn ein Arbeitsverh\u00e4ltnis erkennbar nicht begr\u00fcndet werden soll, kann die Agentur f\u00fcr Arbeit auf Angebote zur Aufnahme einer selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit hinweisen; Absatz 1 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE017505308",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Potenzialanalyse und Eingliederungsvereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG058200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat unverz\u00fcglich nach der Ausbildungsuchendmeldung oder Arbeitsuchendmeldung zusammen mit der oder dem Ausbildungsuchenden oder der oder dem Arbeitsuchenden die f\u00fcr die Vermittlung erforderlichen beruflichen und pers\u00f6nlichen Merkmale, beruflichen F\u00e4higkeiten und die Eignung festzustellen (Potenzialanalyse). Die Potenzialanalyse erstreckt sich auch auf die Feststellung, ob und durch welche Umst\u00e4nde die berufliche Eingliederung voraussichtlich erschwert sein wird.</P><P>(2) In einer Eingliederungsvereinbarung, die die Agentur f\u00fcr Arbeit zusammen mit der oder dem Ausbildungsuchenden oder der oder dem Arbeitsuchenden trifft, werden f\u00fcr einen zu bestimmenden Zeitraum festgelegt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Eingliederungsziel,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vermittlungsbem\u00fchungen der Agentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Eigenbem\u00fchungen zur beruflichen Eingliederung die oder der Ausbildungsuchende oder die oder der Arbeitsuchende in welcher H\u00e4ufigkeit mindestens unternehmen muss und in welcher Form diese nachzuweisen sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die vorgesehenen Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung.</LA></DD></DL>Die besonderen Bed\u00fcrfnisse behinderter und schwerbehinderter Menschen sollen angemessen ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(3) Der oder dem Ausbildungsuchenden oder der oder dem Arbeitsuchenden ist eine Ausfertigung der Eingliederungsvereinbarung auszuh\u00e4ndigen. Die Eingliederungsvereinbarung ist sich \u00e4ndernden Verh\u00e4ltnissen anzupassen; sie ist fortzuschreiben, wenn in dem Zeitraum, f\u00fcr den sie zun\u00e4chst galt, die Ausbildungssuche oder Arbeitsuche nicht beendet wurde. Sie ist sp\u00e4testens nach sechsmonatiger Arbeitslosigkeit, bei arbeitslosen und ausbildungsuchenden jungen Menschen sp\u00e4testens nach drei Monaten, zu \u00fcberpr\u00fcfen. Kommt eine Eingliederungsvereinbarung nicht zustande, sollen die nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 3 erforderlichen Eigenbem\u00fchungen durch Verwaltungsakt festgesetzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE060602308",
        "name": "\u00a7 37a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG058200308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE062905308",
        "name": "\u00a7 37b",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG058200308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE063003308",
        "name": "\u00a7 37c",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG058200308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE017611360",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Rechte und Pflichten der Ausbildung- und Arbeitsuchenden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG058200308"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, deren Ausbildungs- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis endet, sind verpflichtet, sich sp\u00e4testens drei Monate vor dessen Beendigung bei der Agentur f\u00fcr Arbeit unter Angabe der pers\u00f6nlichen Daten und des Beendigungszeitpunktes des Ausbildungs- oder Arbeitsverh\u00e4ltnisses arbeitsuchend zu melden. Liegen zwischen der Kenntnis des Beendigungszeitpunktes und der Beendigung des Ausbildungs- oder Arbeitsverh\u00e4ltnisses weniger als drei Monate, haben sie sich innerhalb von drei Tagen nach Kenntnis des Beendigungszeitpunktes zu melden. Die Pflicht zur Meldung besteht unabh\u00e4ngig davon, ob der Fortbestand des Ausbildungs- oder Arbeitsverh\u00e4ltnisses gerichtlich geltend gemacht oder vom Arbeitgeber in Aussicht gestellt wird. Die Pflicht zur Meldung gilt nicht bei einem betrieblichen Ausbildungsverh\u00e4ltnis. Im \u00dcbrigen gelten f\u00fcr Ausbildung- und Arbeitsuchende die Meldepflichten im Leistungsverfahren nach den \u00a7\u00a7 309 und 310 entsprechend.</P><P>(1a) Die zust\u00e4ndige Agentur f\u00fcr Arbeit soll mit der nach Absatz 1 arbeitsuchend gemeldeten Person unverz\u00fcglich nach der Arbeitsuchendmeldung ein erstes Beratungs- und Vermittlungsgespr\u00e4ch f\u00fchren, das pers\u00f6nlich oder bei Einvernehmen zwischen Agentur f\u00fcr Arbeit und der arbeitsuchenden Person auch per Videotelefonie erfolgen kann.</P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat unverz\u00fcglich nach der Meldung nach Absatz 1 auch Berufsberatung durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) Ausbildung- und Arbeitsuchende, die Dienstleistungen der Bundesagentur in Anspruch nehmen, haben dieser die f\u00fcr eine Vermittlung erforderlichen Ausk\u00fcnfte zu erteilen, Unterlagen vorzulegen und den Abschluss eines Ausbildungs- oder Arbeitsverh\u00e4ltnisses unter Benennung des Arbeitgebers und seines Sitzes unverz\u00fcglich mitzuteilen. Sie k\u00f6nnen die Weitergabe ihrer Unterlagen von deren R\u00fcckgabe an die Agentur f\u00fcr Arbeit abh\u00e4ngig machen oder ihre Weitergabe an namentlich benannte Arbeitgeber ausschlie\u00dfen. Die Anzeige- und Bescheinigungspflichten im Leistungsverfahren bei Arbeitsunf\u00e4higkeit nach \u00a7 311 gelten entsprechend.</P><P>(4) Die Arbeitsvermittlung ist durchzuf\u00fchren, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">solange die oder der Arbeitsuchende Leistungen zum Ersatz des Arbeitsentgelts bei Arbeitslosigkeit oder Transferkurzarbeitergeld beansprucht oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis bei Meldepflichtigen nach Absatz 1 der angegebene Beendigungszeitpunkt des Ausbildungs- oder Arbeitsverh\u00e4ltnisses erreicht ist.</LA></DD></DL>Im \u00dcbrigen kann die Agentur f\u00fcr Arbeit die Arbeitsvermittlung einstellen, wenn die oder der Arbeitsuchende die ihr oder ihm nach Absatz 3 oder der Eingliederungsvereinbarung oder dem Verwaltungsakt nach \u00a7 37 Absatz 3 Satz 4 obliegenden Pflichten nicht erf\u00fcllt, ohne daf\u00fcr einen wichtigen Grund zu haben. Die oder der Arbeitsuchende kann die Arbeitsvermittlung erneut nach Ablauf von zw\u00f6lf Wochen in Anspruch nehmen.</P><P>(5) Die Ausbildungsvermittlung ist durchzuf\u00fchren, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis die oder der Ausbildungsuchende in Ausbildung, schulische Bildung oder Arbeit einm\u00fcndet oder sich die Vermittlung anderweitig erledigt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">solange die oder der Ausbildungsuchende dies verlangt.</LA></DD></DL>Absatz 4 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE017704308",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Rechte und Pflichten der Arbeitgeber",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG058200308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber, die Dienstleistungen der Bundesagentur in Anspruch nehmen, haben die f\u00fcr eine Vermittlung erforderlichen Ausk\u00fcnfte zu erteilen und Unterlagen vorzulegen. Sie k\u00f6nnen deren \u00dcberlassung an namentlich benannte Ausbildung- und Arbeitsuchende ausschlie\u00dfen oder die Vermittlung darauf begrenzen, dass ihnen Daten von geeigneten Ausbildung- und Arbeitsuchenden \u00fcberlassen werden.</P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit soll dem Arbeitgeber eine Arbeitsmarktberatung anbieten, wenn sie erkennt, dass eine gemeldete freie Ausbildungs- oder Arbeitsstelle durch ihre Vermittlung nicht in angemessener Zeit besetzt werden kann. Sie soll diese Beratung sp\u00e4testens nach drei Monaten anbieten.</P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann die Vermittlung zur Besetzung einer Ausbildungs- oder Arbeitsstelle einstellen, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie erfolglos bleibt, weil die Arbeitsbedingungen der angebotenen Stelle gegen\u00fcber denen vergleichbarer Ausbildungs- oder Arbeitsstellen so ung\u00fcnstig sind, dass sie den Ausbildung- oder Arbeitsuchenden nicht zumutbar sind, und die Agentur f\u00fcr Arbeit den Arbeitgeber darauf hingewiesen hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Arbeitgeber keine oder unzutreffende Mitteilungen \u00fcber das Nichtzustandekommen eines Ausbildungs- oder Arbeitsvertrags mit einer oder einem vorgeschlagenen Ausbildungsuchenden oder einer oder einem vorgeschlagenen Arbeitsuchenden macht und die Vermittlung dadurch erschwert wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Stelle auch nach erfolgter Arbeitsmarktberatung nicht besetzt werden kann, jedoch fr\u00fchestens nach Ablauf von sechs Monaten, die Ausbildungsvermittlung jedoch fr\u00fchestens drei Monate nach Beginn eines Ausbildungsjahres.</LA></DD></DL>Der Arbeitgeber kann die Vermittlung erneut in Anspruch nehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE076500124",
        "name": "\u00a7 39a",
        "title": "Fr\u00fchzeitige F\u00f6rderung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern mit Aufenthaltsgestattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG058200308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die eine Aufenthaltsgestattung nach dem Asylgesetz besitzen und auf Grund des \u00a7 61 des Asylgesetzes keine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben d\u00fcrfen, k\u00f6nnen Leistungen nach diesem Unterabschnitt erbracht werden, wenn bei ihnen ein rechtm\u00e4\u00dfiger und dauerhafter Aufenthalt zu erwarten ist. Stammen sie aus einem sicheren Herkunftsstaat nach \u00a7 29a des Asylgesetzes, so wird vermutet, dass ein rechtm\u00e4\u00dfiger und dauerhafter Aufenthalt nicht zu erwarten ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG056800308",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG000901308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE017805126",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Allgemeine Unterrichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056800308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit soll Ausbildung- und Arbeitsuchenden sowie Arbeitgebern in geeigneter Weise Gelegenheit geben, sich \u00fcber freie Ausbildungs- und Arbeitsstellen sowie \u00fcber Ausbildung- und Arbeitsuchende zu unterrichten.</P><P>(2) Bei der Beratung, Vermittlung und Berufsorientierung sind Selbstinformationseinrichtungen einzusetzen. Diese sind an die technischen Entwicklungen anzupassen.</P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit darf in die Selbstinformationseinrichtungen Daten \u00fcber Ausbildungsuchende, Arbeitsuchende und Arbeitgeber nur aufnehmen, soweit sie f\u00fcr die Vermittlung erforderlich sind und von Dritten keiner bestimmten oder bestimmbaren Person zugeordnet werden k\u00f6nnen. Daten, die von Dritten einer bestimmten oder bestimmbaren Person zugeordnet werden k\u00f6nnen, d\u00fcrfen nur mit Einwilligung der betroffenen Person aufgenommen werden. Der betroffenen Person ist auf Verlangen ein Ausdruck der aufgenommenen Daten zuzusenden. Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann von der Aufnahme von Daten \u00fcber Ausbildungs- und Arbeitsstellen in die Selbstinformationseinrichtungen absehen, wenn diese daf\u00fcr nicht geeignet sind.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend f\u00fcr die in \u00a7 39a genannten Personen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE017906126",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Einschr\u00e4nkung des Fragerechts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056800308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit darf von Ausbildung- und Arbeitsuchenden keine Daten erheben, die ein Arbeitgeber vor Begr\u00fcndung eines Ausbildungs- oder Arbeitsverh\u00e4ltnisses nicht erfragen darf. Daten \u00fcber die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Gewerkschaft, Partei, Religionsgemeinschaft oder vergleichbaren Vereinigung d\u00fcrfen nur bei der oder dem Ausbildungsuchenden und der oder dem Arbeitsuchenden erhoben werden. Die Agentur f\u00fcr Arbeit darf diese Daten nur erheben, speichern und nutzen, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Vermittlung auf eine Ausbildungs- oder Arbeitsstelle <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einem Tendenzunternehmen oder -betrieb im Sinne des \u00a7 118 Absatz 1 Satz 1 des Betriebsverfassungsgesetzes oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer Religionsgemeinschaft oder in einer zu ihr geh\u00f6renden karitativen oder erzieherischen Einrichtung</LA></DD></DL>vorgesehen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die oder der Ausbildungsuchende oder die oder der Arbeitsuchende bereit ist, auf eine solche Ausbildungs- oder Arbeitsstelle vermittelt zu werden, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer Vermittlung nach Nummer 1 Buchstabe a die Art der auszu\u00fcbenden T\u00e4tigkeit diese Beschr\u00e4nkung rechtfertigt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Absatz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die in \u00a7 39a genannten Personen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE018003126",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Grundsatz der Unentgeltlichkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056800308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit \u00fcbt die Beratung und Vermittlung unentgeltlich aus.</P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann vom Arbeitgeber die Erstattung besonderer, bei einer Arbeitsvermittlung entstehender Aufwendungen (Aufwendungsersatz) verlangen, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Aufwendungen den gew\u00f6hnlichen Umfang erheblich \u00fcbersteigen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie den Arbeitgeber bei Beginn der Arbeitsvermittlung \u00fcber die Erstattungspflicht unterrichtet hat.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann von einem Arbeitgeber, der die Auslandsvermittlung auf Grund zwischenstaatlicher Vereinbarungen oder Vermittlungsabsprachen der Bundesagentur mit ausl\u00e4ndischen Arbeitsverwaltungen in Anspruch nimmt, eine Geb\u00fchr (Vermittlungsgeb\u00fchr) erheben. Die Vorschriften des Verwaltungskostengesetzes vom 23. Juni 1970 (BGBl. I S. 821) in der am 14. August 2013 geltenden Fassung sind anzuwenden.</P><P>(4) Der Arbeitgeber darf sich den Aufwendungsersatz oder die Vermittlungsgeb\u00fchr weder ganz noch teilweise von der vermittelten Arbeitnehmerin oder dem vermittelten Arbeitnehmer oder einem Dritten erstatten lassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE018103308",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056800308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur wird erm\u00e4chtigt, durch Anordnung die geb\u00fchrenpflichtigen Tatbest\u00e4nde f\u00fcr die Vermittlungsgeb\u00fchr zu bestimmen und dabei feste S\u00e4tze vorzusehen. F\u00fcr die Bestimmung der Geb\u00fchrenh\u00f6he k\u00f6nnen auch Aufwendungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die geeignet sind, die Eingliederung ausl\u00e4ndischer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in die Wirtschaft und in die Gesellschaft zu erleichtern oder die der \u00dcberwachung der Einhaltung der zwischenstaatlichen Vereinbarungen oder Absprachen \u00fcber die Vermittlung dienen, ber\u00fccksichtigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG001001308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Aktivierung und berufliche Eingliederung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG016601308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE018203124",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "F\u00f6rderung aus dem Vermittlungsbudget",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Ausbildungsuchende, von Arbeitslosigkeit bedrohte Arbeitsuchende und Arbeitslose k\u00f6nnen aus dem Vermittlungsbudget der Agentur f\u00fcr Arbeit bei der Anbahnung oder Aufnahme einer versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung gef\u00f6rdert werden, wenn dies f\u00fcr die berufliche Eingliederung notwendig ist. Sie sollen insbesondere bei der Erreichung der in der Eingliederungsvereinbarung festgelegten Eingliederungsziele unterst\u00fctzt werden. Die F\u00f6rderung umfasst die \u00dcbernahme der angemessenen Kosten, soweit der Arbeitgeber gleichartige Leistungen nicht oder voraussichtlich nicht erbringen wird.</P><P>(2) Nach Absatz 1 kann auch die Anbahnung oder die Aufnahme einer versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung mit einer Arbeitszeit von mindestens 15 Stunden w\u00f6chentlich in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder in der Schweiz gef\u00f6rdert werden.</P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit entscheidet \u00fcber den Umfang der zu erbringenden Leistungen; sie kann Pauschalen festlegen. Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts sind ausgeschlossen. Die F\u00f6rderung aus dem Vermittlungsbudget darf die anderen Leistungen nach diesem Buch nicht aufstocken, ersetzen oder umgehen.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend f\u00fcr die in \u00a7 39a genannten Personen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE018408126",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Ausbildungsuchende, von Arbeitslosigkeit bedrohte Arbeitsuchende und Arbeitslose k\u00f6nnen bei Teilnahme an Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert werden, die ihre berufliche Eingliederung durch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Heranf\u00fchrung an den Ausbildungs- und Arbeitsmarkt sowie Feststellung, Verringerung oder Beseitigung von Vermittlungshemmnissen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vermittlung in eine versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Heranf\u00fchrung an eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stabilisierung einer Besch\u00e4ftigungsaufnahme</LA></DD></DL>unterst\u00fctzen (Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung). F\u00fcr die Aktivierung von Arbeitslosen, deren berufliche Eingliederung auf Grund von schwerwiegenden Vermittlungshemmnissen, insbesondere auf Grund der Dauer ihrer Arbeitslosigkeit, besonders erschwert ist, sollen Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert werden, die nach inhaltlicher Ausgestaltung und Dauer den erh\u00f6hten Stabilisierungs- und Unterst\u00fctzungsbedarf der Arbeitslosen ber\u00fccksichtigen. Versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungen mit einer Arbeitszeit von mindestens 15 Stunden w\u00f6chentlich in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum sind den versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungen nach Satz 1 Nummer 3 gleichgestellt. Die F\u00f6rderung umfasst die \u00dcbernahme der angemessenen Kosten f\u00fcr die Teilnahme, soweit dies f\u00fcr die berufliche Eingliederung notwendig ist. Die F\u00f6rderung kann auf die Weiterleistung von Arbeitslosengeld beschr\u00e4nkt werden.</P><P>(2) Die Dauer der Einzel- oder Gruppenma\u00dfnahmen muss deren Zweck und Inhalt entsprechen. Soweit Ma\u00dfnahmen oder Teile von Ma\u00dfnahmen nach Absatz 1 bei oder von einem Arbeitgeber durchgef\u00fchrt werden, d\u00fcrfen diese jeweils die Dauer von sechs Wochen nicht \u00fcberschreiten. Die Vermittlung von beruflichen Kenntnissen in Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung darf die Dauer von acht Wochen nicht \u00fcberschreiten. Ma\u00dfnahmen des Dritten Abschnitts sind ausgeschlossen.</P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann unter Anwendung des Vergaberechts Tr\u00e4ger mit der Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen nach Absatz 1 beauftragen.</P><P>(4) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann der oder dem Berechtigten das Vorliegen der Voraussetzungen f\u00fcr eine F\u00f6rderung nach Absatz 1 bescheinigen und Ma\u00dfnahmeziel und -inhalt festlegen (Aktivierungs- und Vermittlungsgutschein). Der Aktivierungs- und Vermittlungsgutschein kann zeitlich befristet sowie regional beschr\u00e4nkt werden. Der Aktivierungs- und Vermittlungsgutschein berechtigt zur Auswahl <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines Tr\u00e4gers, der eine dem Ma\u00dfnahmeziel und -inhalt entsprechende und nach \u00a7 179 zugelassene Ma\u00dfnahme anbietet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines Tr\u00e4gers, der eine ausschlie\u00dflich erfolgsbezogen verg\u00fctete Arbeitsvermittlung in versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung anbietet, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines Arbeitgebers, der eine dem Ma\u00dfnahmeziel und -inhalt entsprechende betriebliche Ma\u00dfnahme von einer Dauer bis zu sechs Wochen anbietet.</LA></DD></DL>Der ausgew\u00e4hlte Tr\u00e4ger nach Satz 3 Nummer 1 und der ausgew\u00e4hlte Arbeitgeber nach Satz 3 Nummer 3 haben der Agentur f\u00fcr Arbeit den Aktivierungs- und Vermittlungsgutschein vor Beginn der Ma\u00dfnahme vorzulegen. Der ausgew\u00e4hlte Tr\u00e4ger nach Satz 3 Nummer 2 hat der Agentur f\u00fcr Arbeit den Aktivierungs- und Vermittlungsgutschein nach erstmaligem Vorliegen der Auszahlungsvoraussetzungen vorzulegen.</P><P>(5) Die Agentur f\u00fcr Arbeit soll die Entscheidung \u00fcber die Ausgabe eines Aktivierungs- und Vermittlungsgutscheins nach Absatz 4 von der Eignung und den pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnissen der F\u00f6rderberechtigten oder der \u00f6rtlichen Verf\u00fcgbarkeit von Arbeitsmarktdienstleistungen abh\u00e4ngig machen.</P><P>(6) Die Verg\u00fctung richtet sich nach Art und Umfang der Ma\u00dfnahme und kann aufwands- oder erfolgsbezogen gestaltet sein; eine Pauschalierung ist zul\u00e4ssig. \u00a7 83 Absatz 2 gilt entsprechend. Bei einer erfolgreichen Arbeitsvermittlung in versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung durch einen Tr\u00e4ger nach Absatz 4 Satz 3 Nummer 2 betr\u00e4gt die Verg\u00fctung 2\u00a0500 Euro. Bei Langzeitarbeitslosen und Menschen mit Behinderungen nach \u00a7 2 Absatz 1 des Neunten Buches kann die Verg\u00fctung auf eine H\u00f6he von bis zu 3\u00a0000 Euro festgelegt werden. Die Verg\u00fctung nach den S\u00e4tzen 3 und 4 wird in H\u00f6he von 1\u00a0250 Euro nach einer sechsw\u00f6chigen und der Restbetrag nach einer sechsmonatigen Dauer des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses gezahlt. Eine erfolgsbezogene Verg\u00fctung f\u00fcr die Arbeitsvermittlung in versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung ist ausgeschlossen, wenn das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von vornherein auf eine Dauer von weniger als drei Monaten begrenzt ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem fr\u00fcheren Arbeitgeber begr\u00fcndet wird, bei dem die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer w\u00e4hrend der letzten vier Jahre vor Aufnahme der Besch\u00e4ftigung mehr als drei Monate lang versicherungspflichtig besch\u00e4ftigt war; dies gilt nicht, wenn es sich um die befristete Besch\u00e4ftigung besonders betroffener schwerbehinderter Menschen handelt.</LA></DD></DL></P><P>(7) Arbeitslose, die Anspruch auf Arbeitslosengeld haben, dessen Dauer nicht allein auf \u00a7 147 Absatz 3 beruht, und nach einer Arbeitslosigkeit von sechs Wochen innerhalb einer Frist von drei Monaten noch nicht vermittelt sind, haben Anspruch auf einen Aktivierungs- und Vermittlungsgutschein nach Absatz 4 Satz 3 Nummer 2. In die Frist werden Zeiten nicht eingerechnet, in denen die oder der Arbeitslose an Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung sowie an Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung teilgenommen hat.</P><P>(8) Abweichend von Absatz 2 Satz 2 und Absatz 4 Satz 3 Nummer 3 darf bei Langzeitarbeitslosen oder Arbeitslosen, deren berufliche Eingliederung auf Grund von schwerwiegenden Vermittlungshemmnissen besonders erschwert ist, die Teilnahme an Ma\u00dfnahmen oder Teilen von Ma\u00dfnahmen, die bei oder von einem Arbeitgeber durchgef\u00fchrt werden, jeweils die Dauer von zw\u00f6lf Wochen nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(9) Die Abs\u00e4tze 1 bis 8 gelten entsprechend f\u00fcr die in \u00a7 39a genannten Personen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE018507311",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Probebesch\u00e4ftigung und Arbeitshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgebern k\u00f6nnen die Kosten f\u00fcr eine befristete Probebesch\u00e4ftigung von Menschen mit Behinderungen sowie schwerbehinderter und ihnen gleichgestellter Menschen im Sinne des \u00a7 2 des Neunten Buches bis zu einer Dauer von drei Monaten erstattet werden, wenn dadurch die M\u00f6glichkeit einer Teilhabe am Arbeitsleben verbessert wird oder eine vollst\u00e4ndige und dauerhafte Teilhabe am Arbeitsleben zu erreichen ist.</P><P>(2) Arbeitgeber k\u00f6nnen Zusch\u00fcsse f\u00fcr eine behinderungsgerechte Ausgestaltung von Ausbildungs- oder Arbeitspl\u00e4tzen erhalten, soweit dies erforderlich ist, um die dauerhafte Teilhabe am Arbeitsleben zu erreichen oder zu sichern und eine entsprechende Verpflichtung des Arbeitgebers nach dem Teil 3 des Neunten Buches nicht besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE018603308",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001001308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, das N\u00e4here \u00fcber Voraussetzungen, Grenzen, Pauschalierung und Verfahren der F\u00f6rderung nach den \u00a7\u00a7 44 und 45 zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG001101308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Berufswahl und Berufsausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG016601308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG056900308",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "\u00dcbergang von der Schule in die Berufsausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001101308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE018707308",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Berufsorientierungsma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056900308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler allgemeinbildender Schulen durch vertiefte Berufsorientierung und Berufswahlvorbereitung f\u00f6rdern (Berufsorientierungsma\u00dfnahmen), wenn sich Dritte mit mindestens 50 Prozent an der F\u00f6rderung beteiligen. Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann sich auch mit bis zu 50 Prozent an der F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen beteiligen, die von Dritten eingerichtet werden.</P><P>(2) Die besonderen Bed\u00fcrfnisse von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf und von schwerbehinderten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sollen bei der Ausgestaltung der Ma\u00dfnahmen ber\u00fccksichtigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE070400308",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Berufseinstiegsbegleitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056900308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann f\u00f6rderungsbed\u00fcrftige junge Menschen durch Ma\u00dfnahmen der Berufseinstiegsbegleitung f\u00f6rdern, um sie beim \u00dcbergang von der allgemeinbildenden Schule in eine Berufsausbildung zu unterst\u00fctzen, wenn sich Dritte mit mindestens 50 Prozent an der F\u00f6rderung beteiligen.</P><P>(2) F\u00f6rderungsf\u00e4hig sind Ma\u00dfnahmen zur individuellen Begleitung und Unterst\u00fctzung f\u00f6rderungsbed\u00fcrftiger junger Menschen durch Berufseinstiegsbegleiterinnen und Berufseinstiegsbegleiter, um die Eingliederung der jungen Menschen in eine Berufsausbildung zu erreichen (Berufseinstiegsbegleitung). Unterst\u00fctzt werden sollen insbesondere das Erreichen des Abschlusses einer allgemeinbildenden Schule, die Berufsorientierung und -wahl, die Suche nach einer Ausbildungsstelle und die Stabilisierung des Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses. Hierzu sollen die Berufseinstiegsbegleiterinnen und Berufseinstiegsbegleiter insbesondere mit Verantwortlichen in der allgemeinbildenden Schule, mit Dritten, die junge Menschen in der Region mit \u00e4hnlichen Inhalten unterst\u00fctzen, und mit den Arbeitgebern in der Region eng zusammenarbeiten.</P><P>(3) Die Berufseinstiegsbegleitung beginnt in der Regel mit dem Besuch der Vorabgangsklasse der allgemeinbildenden Schule und endet in der Regel ein halbes Jahr nach Beginn einer Berufsausbildung. Die Berufseinstiegsbegleitung endet sp\u00e4testens 24 Monate nach Beendigung der allgemeinbildenden Schule.</P><P>(4) F\u00f6rderungsbed\u00fcrftig sind junge Menschen, die voraussichtlich Schwierigkeiten haben werden, den Abschluss der allgemeinbildenden Schule zu erreichen oder den \u00dcbergang in eine Berufsausbildung zu bew\u00e4ltigen.</P><P>(5) Als Ma\u00dfnahmekosten werden dem Tr\u00e4ger die angemessenen Aufwendungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme einschlie\u00dflich der erforderlichen Kosten f\u00fcr die Berufseinstiegsbegleiterinnen und Berufseinstiegsbegleiter erstattet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE070500308",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056900308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur wird erm\u00e4chtigt, durch Anordnung das N\u00e4here \u00fcber Voraussetzungen, Art, Umfang und Verfahren der F\u00f6rderung zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057000308",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Berufsvorbereitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001101308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE070601124",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Berufsvorbereitende Bildungsma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057000308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann f\u00f6rderungsberechtigte junge Menschen durch berufsvorbereitende Bildungsma\u00dfnahmen f\u00f6rdern, um sie auf die Aufnahme einer Berufsausbildung vorzubereiten oder, wenn die Aufnahme einer Berufsausbildung wegen in ihrer Person liegender Gr\u00fcnde nicht m\u00f6glich ist, ihnen die berufliche Eingliederung zu erleichtern.</P><P>(2) Eine berufsvorbereitende Bildungsma\u00dfnahme ist f\u00f6rderungsf\u00e4hig, wenn sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nicht den Schulgesetzen der L\u00e4nder unterliegt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach Aus- und Fortbildung sowie Berufserfahrung der Leitung und der Lehr- und Fachkr\u00e4fte, nach Gestaltung des Lehrplans, nach Unterrichtsmethode und G\u00fcte der zum Einsatz vorgesehenen Lehr- und Lernmittel eine erfolgreiche berufliche Bildung erwarten l\u00e4sst.</LA></DD></DL>Eine berufsvorbereitende Bildungsma\u00dfnahme, die teilweise im Ausland durchgef\u00fchrt wird, ist auch f\u00fcr den im Ausland durchgef\u00fchrten Teil f\u00f6rderungsf\u00e4hig, wenn dieser Teil im Verh\u00e4ltnis zur Gesamtdauer der berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme angemessen ist und die H\u00e4lfte der vorgesehenen F\u00f6rderdauer nicht \u00fcbersteigt.</P><P>(3) Eine berufsvorbereitende Bildungsma\u00dfnahme kann zur Erleichterung der beruflichen Eingliederung auch allgemeinbildende F\u00e4cher enthalten und auf den nachtr\u00e4glichen Erwerb des Hauptschulabschlusses oder eines gleichwertigen Schulabschlusses vorbereiten.</P><P>(4) Betriebliche Praktika k\u00f6nnen abgestimmt auf den individuellen F\u00f6rderbedarf in angemessenem Umfang vorgesehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE070701124",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "F\u00f6rderungsberechtigte junge Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057000308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00f6rderungsberechtigt sind junge Menschen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei denen die berufsvorbereitende Bildungsma\u00dfnahme zur Vorbereitung auf eine Berufsausbildung oder, wenn die Aufnahme einer Berufsausbildung wegen in ihrer Person liegender Gr\u00fcnde nicht m\u00f6glich ist, zur beruflichen Eingliederung erforderlich ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die die Vollzeitschulpflicht nach den Gesetzen der L\u00e4nder erf\u00fcllt haben und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>deren F\u00e4higkeiten erwarten lassen, dass sie das Ziel der Ma\u00dfnahme erreichen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sind f\u00f6rderungsberechtigt, wenn die Voraussetzungen nach Absatz 1 vorliegen und sie eine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben d\u00fcrfen oder ihnen eine Erwerbst\u00e4tigkeit erlaubt werden kann. Zudem m\u00fcssen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die zum Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber die F\u00f6rderberechtigung eine Aufenthaltsgestattung nach dem Asylgesetz besitzen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich seit mindestens 15 Monaten erlaubt, gestattet oder geduldet im Bundesgebiet aufhalten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schulische Kenntnisse und Kenntnisse der deutschen Sprache besitzen, die einen erfolgreichen \u00dcbergang in eine Berufsausbildung erwarten lassen.</LA></DD></DL>Gestattete Ausl\u00e4nderinnen oder Ausl\u00e4nder, die vor dem 1. August 2019 in das Bundesgebiet eingereist sind, m\u00fcssen sich abweichend von Satz 2 Nummer 1 seit mindestens drei Monaten erlaubt, gestattet oder geduldet dort aufhalten. F\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die zum Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber die F\u00f6rderberechtigung eine Duldung besitzen, gilt Satz 2 mit der Ma\u00dfgabe, dass abweichend von Nummer 1 ihre Abschiebung seit mindestens neun Monaten ausgesetzt ist. F\u00fcr geduldete Ausl\u00e4nderinnen oder Ausl\u00e4nder, die vor dem 1. August 2019 in das Bundesgebiet eingereist sind, muss abweichend von Satz 4 ihre Abschiebung seit mindestens drei Monaten ausgesetzt sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE070801124",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Vorbereitung auf einen Hauptschulabschluss im Rahmen einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057000308"
        },
        "body": "<P>F\u00f6rderungsberechtigte junge Menschen ohne Schulabschluss haben einen Anspruch, im Rahmen einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme auf den nachtr\u00e4glichen Erwerb des Hauptschulabschlusses oder eines gleichwertigen Schulabschlusses vorbereitet zu werden. Die Leistung wird nur erbracht, soweit sie nicht f\u00fcr den gleichen Zweck durch Dritte erbracht wird. Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat darauf hinzuwirken, dass sich die f\u00fcr die allgemeine Schulbildung zust\u00e4ndigen L\u00e4nder an den Kosten der Ma\u00dfnahme beteiligen. Leistungen Dritter zur Aufstockung der Leistung bleiben anrechnungsfrei.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE070900308",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Ma\u00dfnahmekosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057000308"
        },
        "body": "<P>Bei einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme werden dem Tr\u00e4ger als Ma\u00dfnahmekosten erstattet: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die angemessenen Aufwendungen f\u00fcr das zur Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme eingesetzte erforderliche Ausbildungs- und Betreuungspersonal, einschlie\u00dflich dessen regelm\u00e4\u00dfiger fachlicher Weiterbildung, sowie f\u00fcr das erforderliche Leitungs- und Verwaltungspersonal,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die angemessenen Sachkosten, einschlie\u00dflich der Kosten f\u00fcr Lernmittel und Arbeitskleidung, und die angemessenen Verwaltungskosten sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erfolgsbezogene Pauschalen bei Vermittlung von Teilnehmenden in eine betriebliche Berufsausbildung im Sinne des \u00a7 57 Absatz 1.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE071007126",
        "name": "\u00a7 54a",
        "title": "Einstiegsqualifizierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057000308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber, die eine betriebliche Einstiegsqualifizierung durchf\u00fchren, k\u00f6nnen durch Zusch\u00fcsse in H\u00f6he der von ihnen mit der oder dem Auszubildenden vereinbarten Verg\u00fctung zuz\u00fcglich des pauschalierten Anteils am durchschnittlichen Gesamtsozialversicherungsbeitrag gef\u00f6rdert werden. Der Zuschuss zur Verg\u00fctung ist auf 247 Euro monatlich begrenzt. Die betriebliche Einstiegsqualifizierung dient der Vermittlung und Vertiefung von Grundlagen f\u00fcr den Erwerb beruflicher Handlungsf\u00e4higkeit. Soweit die betriebliche Einstiegsqualifizierung als Berufsausbildungsvorbereitung nach dem Berufsbildungsgesetz durchgef\u00fchrt wird, gelten die \u00a7\u00a7 68 bis 70 des Berufsbildungsgesetzes.</P><P>(2) Eine Einstiegsqualifizierung kann f\u00fcr die Dauer von sechs bis l\u00e4ngstens zw\u00f6lf Monaten gef\u00f6rdert werden, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf der Grundlage eines Vertrags im Sinne des \u00a7 26 des Berufsbildungsgesetzes mit der oder dem Auszubildenden durchgef\u00fchrt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf einen anerkannten Ausbildungsberuf im Sinne des \u00a7 4 Absatz 1 des Berufsbildungsgesetzes, \u00a7 25 Absatz 1 Satz 1 der Handwerksordnung, des Seearbeitsgesetzes, nach Teil 2 des Pflegeberufegesetzes oder des Altenpflegegesetzes vorbereitet und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Vollzeit oder wegen der Erziehung eigener Kinder oder der Pflege von Familienangeh\u00f6rigen in Teilzeit von mindestens 20 Wochenstunden durchgef\u00fchrt wird.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Abschluss des Vertrags ist der nach dem Berufsbildungsgesetz, im Fall der Vorbereitung auf einen nach Teil 2 des Pflegeberufegesetzes oder nach dem Altenpflegegesetz anerkannten Ausbildungsberuf der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stelle anzuzeigen. Die vermittelten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sind vom Betrieb zu bescheinigen. Die zust\u00e4ndige Stelle stellt \u00fcber die erfolgreich durchgef\u00fchrte betriebliche Einstiegsqualifizierung ein Zertifikat aus.</P><P>(4) F\u00f6rderungsf\u00e4hig sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Agentur f\u00fcr Arbeit gemeldete Ausbildungsbewerberinnen und -bewerber mit aus individuellen Gr\u00fcnden eingeschr\u00e4nkten Vermittlungsperspektiven, die auch nach den bundesweiten Nachvermittlungsaktionen keine Ausbildungsstelle haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausbildungsuchende, die noch nicht in vollem Ma\u00dfe \u00fcber die erforderliche Ausbildungsreife verf\u00fcgen, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">lernbeeintr\u00e4chtigte und sozial benachteiligte Ausbildungsuchende.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die F\u00f6rderung einer oder eines Auszubildenden, die oder der bereits eine betriebliche Einstiegsqualifizierung bei dem Antrag stellenden Betrieb oder in einem anderen Betrieb des Unternehmens durchlaufen hat, oder in einem Betrieb des Unternehmens oder eines verbundenen Unternehmens in den letzten drei Jahren vor Beginn der Einstiegsqualifizierung versicherungspflichtig besch\u00e4ftigt war, ist ausgeschlossen. Gleiches gilt, wenn die Einstiegsqualifizierung im Betrieb der Ehegatten, Lebenspartnerinnen oder Lebenspartner oder Eltern durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(6) Teilnehmende an einer Einstiegsqualifizierung k\u00f6nnen durch \u00dcbernahme der Fahrkosten gef\u00f6rdert werden. F\u00fcr die \u00dcbernahme und die H\u00f6he der Fahrkosten gilt \u00a7 63 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und Absatz 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 54a: Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 445 u. 445a +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE071100308",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057000308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur wird erm\u00e4chtigt, durch Anordnung das N\u00e4here zu bestimmen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber Art und Inhalt der berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen und die hieran gestellten Anforderungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu den Voraussetzungen f\u00fcr die Erstattung von Pauschalen, zum Verfahren der Erstattung von Pauschalen sowie zur H\u00f6he von Pauschalen nach \u00a7 54 Nummer 3 sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber Voraussetzungen, Art, Umfang und Verfahren der Einstiegsqualifizierung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057100308",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Berufsausbildungsbeihilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001101308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE019509126",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Berufsausbildungsbeihilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>(1) Auszubildende haben Anspruch auf Berufsausbildungsbeihilfe w\u00e4hrend einer Berufsausbildung, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Berufsausbildung f\u00f6rderungsf\u00e4hig ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie zum f\u00f6rderungsberechtigten Personenkreis geh\u00f6ren und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihnen die erforderlichen Mittel zur Deckung des Bedarfs f\u00fcr den Lebensunterhalt, die Fahrkosten und die sonstigen Aufwendungen (Gesamtbedarf) nicht anderweitig zur Verf\u00fcgung stehen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Auszubildende haben Anspruch auf Berufsausbildungsbeihilfe w\u00e4hrend einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme nach \u00a7 51. Teilnehmende an einer Vorphase nach \u00a7 74 Absatz 1 Satz 2 haben Anspruch auf Berufsausbildungsbeihilfe wie Auszubildende in einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die eine Aufenthaltsgestattung nach dem Asylgesetz besitzen, sind in den F\u00e4llen der S\u00e4tze 1 und 2 nicht zum Bezug von Berufsausbildungsbeihilfe berechtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE070303126",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "F\u00f6rderungsf\u00e4hige Berufsausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Berufsausbildung ist f\u00f6rderungsf\u00e4hig, wenn sie in einem nach dem Berufsbildungsgesetz, der Handwerksordnung oder dem Seearbeitsgesetz staatlich anerkannten Ausbildungsberuf betrieblich oder au\u00dferbetrieblich oder nach Teil 2, auch in Verbindung mit Teil 5, des Pflegeberufegesetzes oder dem Altenpflegegesetz betrieblich durchgef\u00fchrt wird und der daf\u00fcr vorgeschriebene Berufsausbildungsvertrag abgeschlossen worden ist.</P><P>(2) F\u00f6rderungsf\u00e4hig ist die erste Berufsausbildung. Eine zweite Berufsausbildung kann gef\u00f6rdert werden, wenn zu erwarten ist, dass eine berufliche Eingliederung dauerhaft auf andere Weise nicht erreicht werden kann und durch die zweite Berufsausbildung die berufliche Eingliederung erreicht wird.</P><P>(3) Nach der vorzeitigen L\u00f6sung eines Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses darf erneut gef\u00f6rdert werden, wenn f\u00fcr die L\u00f6sung ein berechtigter Grund bestand.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE019705119",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "F\u00f6rderung im Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Berufsausbildung, die teilweise im Ausland durchgef\u00fchrt wird, ist auch f\u00fcr den im Ausland durchgef\u00fchrten Teil f\u00f6rderungsf\u00e4hig, wenn dieser Teil im Verh\u00e4ltnis zur Gesamtdauer der Berufsausbildung angemessen ist und die Dauer von einem Jahr nicht \u00fcbersteigt.</P><P>(2) Eine betriebliche Berufsausbildung, die vollst\u00e4ndig im angrenzenden Ausland oder in den \u00fcbrigen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union durchgef\u00fchrt wird, ist f\u00f6rderungsf\u00e4hig, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine nach Bundes- oder Landesrecht zust\u00e4ndige Stelle best\u00e4tigt, dass die Berufsausbildung einer entsprechenden betrieblichen Berufsausbildung gleichwertig ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Berufsausbildung im Ausland dem Erreichen des Bildungsziels und der Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit besonders dienlich ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE019806124",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE019904124",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "F\u00f6rderungsberechtigter Personenkreis bei Berufsausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Auszubildende ist bei einer Berufsausbildung f\u00f6rderungsberechtigt, wenn sie oder er <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>au\u00dferhalb des Haushalts der Eltern oder eines Elternteils wohnt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildungsst\u00e4tte von der Wohnung der Eltern oder eines Elternteils aus nicht in angemessener Zeit erreichen kann.</LA></DD></DL></P><P>(2) Absatz 1 Nummer 2 gilt nicht, wenn die oder der Auszubildende <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>18 Jahre oder \u00e4lter ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>verheiratet oder in einer Lebenspartnerschaft verbunden ist oder war,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit mindestens einem Kind zusammenlebt oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus schwerwiegenden sozialen Gr\u00fcnden nicht auf die Wohnung der Eltern oder eines Elternteils verwiesen werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die eine Aufenthaltsgestattung nach dem Asylgesetz besitzen, sind w\u00e4hrend einer Berufsausbildung nicht zum Bezug von Berufsausbildungsbeihilfe berechtigt. Geduldete Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sind w\u00e4hrend einer Berufsausbildung zum Bezug von Berufsausbildungsbeihilfe berechtigt, wenn die Voraussetzungen nach Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 2 vorliegen und sie sich seit mindestens 15 Monaten ununterbrochen erlaubt, gestattet oder geduldet im Bundesgebiet aufhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE020013126",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Bedarf f\u00fcr den Lebensunterhalt bei Berufsausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>(1) Ist die oder der Auszubildende w\u00e4hrend der Berufsausbildung au\u00dferhalb des Haushalts der Eltern oder eines Elternteils untergebracht, wird der jeweils geltende Bedarf nach \u00a7 13 Absatz 1 Nummer 1 und Absatz 2 Nummer 2 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes zugrunde gelegt.</P><P>(2) Ist die oder der Auszubildende mit voller Verpflegung in einem Wohnheim, einem Internat oder in einer anderen sozialp\u00e4dagogisch begleiteten Wohnform im Sinne des Achten Buches untergebracht, werden abweichend von Absatz 1 als Bedarf f\u00fcr den Lebensunterhalt die im Rahmen der \u00a7\u00a7 78a bis 78g des Achten Buches vereinbarten Entgelte f\u00fcr Verpflegung und Unterbringung ohne sozialp\u00e4dagogische Begleitung zuz\u00fcglich 103 Euro monatlich f\u00fcr sonstige Bed\u00fcrfnisse zugrunde gelegt. Als Bedarf f\u00fcr den Lebensunterhalt von Auszubildenden unter 27 Jahren werden zus\u00e4tzlich die Entgelte f\u00fcr die sozialp\u00e4dagogische Begleitung zugrunde gelegt, soweit diese nicht von Dritten erstattet werden. Ist die oder der Auszubildende bereits in einer anderen sozialp\u00e4dagogisch begleiteten Wohnform untergebracht, werden Leistungen f\u00fcr junge Menschen, die die Voraussetzungen des \u00a7 13 Absatz 1 des Achten Buchs erf\u00fcllen, vorrangig nach \u00a7 13 Absatz 3 des Achten Buches erbracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 61: Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 445 u. 445a +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE020105124",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Bedarf f\u00fcr den Lebensunterhalt bei berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>(1) Ist die oder der Auszubildende w\u00e4hrend einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme im Haushalt der Eltern oder eines Elternteils untergebracht, wird der jeweils geltende Bedarf nach \u00a7 12 Absatz 1 Nummer 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes zugrunde gelegt.</P><P>(2) Ist die oder der Auszubildende au\u00dferhalb des Haushalts der Eltern oder eines Elternteils untergebracht, wird als Bedarf f\u00fcr den Lebensunterhalt der jeweils geltende Bedarf nach \u00a7 12 Absatz 2 Nummer 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes zugrunde gelegt.</P><P>(3) Ist die oder der Auszubildende mit voller Verpflegung in einem Wohnheim oder einem Internat untergebracht, werden abweichend von Absatz 2 als Bedarf f\u00fcr den Lebensunterhalt die im Rahmen der \u00a7\u00a7 78a bis 78g des Achten Buches vereinbarten Entgelte f\u00fcr Verpflegung und Unterbringung ohne sozialp\u00e4dagogische Begleitung zuz\u00fcglich 103 Euro monatlich f\u00fcr sonstige Bed\u00fcrfnisse zugrunde gelegt. Als Bedarf f\u00fcr den Lebensunterhalt von Auszubildenden unter 18 Jahren werden zus\u00e4tzlich die Entgelte f\u00fcr die sozialp\u00e4dagogische Begleitung zugrunde gelegt, soweit diese nicht von Dritten erstattet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 62: Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 445 u. 445a +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE020207308",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Fahrkosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>(1) Als Bedarf f\u00fcr Fahrkosten werden folgende Kosten der oder des Auszubildenden zugrunde gelegt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kosten f\u00fcr Fahrten zwischen Unterkunft, Ausbildungsst\u00e4tte und Berufsschule (Pendelfahrten),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer erforderlichen ausw\u00e4rtigen Unterbringung Kosten f\u00fcr die An- und Abreise und f\u00fcr eine monatliche Familienheimfahrt oder anstelle der Familienheimfahrt f\u00fcr eine monatliche Fahrt einer oder eines Angeh\u00f6rigen zum Aufenthaltsort der oder des Auszubildenden.</LA></DD></DL>Eine ausw\u00e4rtige Unterbringung ist erforderlich, wenn die Ausbildungsst\u00e4tte vom Familienwohnort aus nicht in angemessener Zeit erreicht werden kann.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 Nummer 2 werden bei einer F\u00f6rderung im Ausland folgende Kosten der oder des Auszubildenden zugrunde gelegt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einem Ausbildungsort innerhalb Europas die Kosten f\u00fcr eine Hin- und R\u00fcckreise je Ausbildungshalbjahr,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einem Ausbildungsort au\u00dferhalb Europas die Kosten f\u00fcr eine Hin- und R\u00fcckreise je Ausbildungsjahr.</LA></DD></DL>In besonderen H\u00e4rtef\u00e4llen k\u00f6nnen die notwendigen Aufwendungen f\u00fcr eine weitere Hin- und R\u00fcckreise zugrunde gelegt werden.</P><P>(3) Die Fahrkosten werden in H\u00f6he des Betrags zugrunde gelegt, der bei Benutzung des zweckm\u00e4\u00dfigsten regelm\u00e4\u00dfig verkehrenden \u00f6ffentlichen Verkehrsmittels in der niedrigsten Klasse zu zahlen ist; bei Benutzung sonstiger Verkehrsmittel wird f\u00fcr Fahrkosten die H\u00f6he der Wegstreckenentsch\u00e4digung nach \u00a7 5 Absatz 1 des Bundesreisekostengesetzes zugrunde gelegt. Bei nicht geringf\u00fcgigen Fahrpreiserh\u00f6hungen hat auf Antrag eine Anpassung zu erfolgen, wenn der Bewilligungszeitraum noch mindestens zwei weitere Monate andauert. Kosten f\u00fcr Pendelfahrten werden nur bis zur H\u00f6he des Betrags zugrunde gelegt, der nach \u00a7 86 insgesamt erbracht werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE020307124",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Sonstige Aufwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei einer Berufsausbildung wird als Bedarf f\u00fcr sonstige Aufwendungen eine Pauschale f\u00fcr Kosten der Arbeitskleidung in H\u00f6he von 14 Euro monatlich zugrunde gelegt.</P><P>(2) Bei einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme werden als Bedarf f\u00fcr sonstige Aufwendungen bei Auszubildenden, deren Schutz im Krankheits- oder Pflegefall nicht anderweitig sichergestellt ist, die Beitr\u00e4ge f\u00fcr eine freiwillige Krankenversicherung ohne Anspruch auf Krankengeld und die Beitr\u00e4ge zur Pflegepflichtversicherung bei einem Tr\u00e4ger der gesetzlichen Kranken- und Pflegeversicherung oder, wenn dort im Einzelfall ein Schutz nicht gew\u00e4hrleistet ist, bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen zugrunde gelegt.</P><P>(3) Bei einer Berufsausbildung und einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme werden als Bedarf f\u00fcr sonstige Aufwendungen die Kosten f\u00fcr die Betreuung der aufsichtsbed\u00fcrftigen Kinder der oder des Auszubildenden in H\u00f6he von 150 Euro monatlich je Kind zugrunde gelegt. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen sonstige Kosten anerkannt werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit sie durch die Berufsausbildung oder die Teilnahme an der berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme unvermeidbar entstehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit die Berufsausbildung oder die Teilnahme an der berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme andernfalls gef\u00e4hrdet ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Aufwendungen von der oder dem Auszubildenden oder ihren oder seinen Erziehungsberechtigten zu tragen sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 64: Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 445 u. 445a +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE020410308",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Besonderheiten beim Besuch des Berufsschulunterrichts in Blockform",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Zeit des Berufsschulunterrichts in Blockform wird ein Bedarf zugrunde gelegt, der f\u00fcr Zeiten ohne Berufsschulunterricht zugrunde zu legen w\u00e4re.</P><P>(2) Eine F\u00f6rderung allein f\u00fcr die Zeit des Berufsschulunterrichts in Blockform ist ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE020508308",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Anpassung der Bedarfss\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Anpassung der Bedarfss\u00e4tze gilt \u00a7 35 Satz 1 und 2 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE020609124",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Einkommensanrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>(1) Auf den Gesamtbedarf sind die Einkommen der folgenden Personen in der Reihenfolge ihrer Nennung anzurechnen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der oder des Auszubildenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Person, mit der die oder der Auszubildende verheiratet oder in einer Lebenspartnerschaft verbunden ist und von der sie oder er nicht dauernd getrennt lebt, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Eltern der oder des Auszubildenden.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr die Ermittlung des Einkommens und dessen Anrechnung sowie die Ber\u00fccksichtigung von Freibetr\u00e4gen gelten \u00a7 11 Absatz 4 sowie die Vorschriften des Vierten Abschnitts des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes mit den hierzu ergangenen Rechtsverordnungen entsprechend. Abweichend von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 21 Absatz 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes werden Werbungskosten der oder des Auszubildenden auf Grund der Berufsausbildung nicht ber\u00fccksichtigt;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 22 Absatz 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes ist das Einkommen der oder des Auszubildenden ma\u00dfgebend, das zum Zeitpunkt der Antragstellung absehbar ist; \u00c4nderungen bis zum Zeitpunkt der Entscheidung sind zu ber\u00fccksichtigen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 23 Absatz 3 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes bleiben 66 Euro der Ausbildungsverg\u00fctung und abweichend von \u00a7 25 Absatz 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes zus\u00e4tzlich 709 Euro anrechnungsfrei, wenn die Ausbildungsst\u00e4tte von der Wohnung der Eltern oder eines Elternteils aus nicht in angemessener Zeit erreicht werden kann;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 23 Absatz 4 Nummer 2 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes werden Leistungen Dritter, die zur Aufstockung der Berufsausbildungsbeihilfe erbracht werden, nicht angerechnet.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bei einer Berufsausbildung im Betrieb der Eltern, der Ehefrau oder des Ehemanns oder der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners ist f\u00fcr die Feststellung des Einkommens der oder des Auszubildenden mindestens die tarifliche Bruttoausbildungsverg\u00fctung als vereinbart zugrunde zu legen oder, soweit eine tarifliche Regelung nicht besteht, die orts\u00fcbliche Bruttoausbildungsverg\u00fctung, die in diesem Ausbildungsberuf bei einer Berufsausbildung in einem fremden Betrieb geleistet wird.</P><P>(4) F\u00fcr an berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen Teilnehmende wird von einer Anrechnung des Einkommens abgesehen. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Einkommen der Teilnehmenden aus einer nach diesem Buch oder vergleichbaren \u00f6ffentlichen Programmen gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahme.</P><P>(5) Das Einkommen der Eltern bleibt au\u00dfer Betracht, wenn ihr Aufenthaltsort nicht bekannt ist oder sie rechtlich oder tats\u00e4chlich gehindert sind, im Inland Unterhalt zu leisten. Das Einkommen ist ferner nicht anzurechnen, soweit ein Unterhaltsanspruch nicht besteht oder dieser verwirkt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 67: Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 445 u. 445a +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE020706308",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "Vorausleistung von Berufsausbildungsbeihilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>(1) Macht die oder der Auszubildende glaubhaft, dass ihre oder seine Eltern den nach den Vorschriften dieses Buches angerechneten Unterhaltsbetrag nicht leisten, oder kann das Einkommen der Eltern nicht berechnet werden, weil diese die erforderlichen Ausk\u00fcnfte nicht erteilen oder Urkunden nicht vorlegen, und ist die Berufsausbildung, auch unter Ber\u00fccksichtigung des Einkommens der Ehefrau oder des Ehemanns oder der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners im Bewilligungszeitraum, gef\u00e4hrdet, so wird nach Anh\u00f6rung der Eltern ohne Anrechnung dieses Betrags Berufsausbildungsbeihilfe geleistet. Von der Anh\u00f6rung der Eltern kann aus wichtigem Grund abgesehen werden.</P><P>(2) Ein Anspruch der oder des Auszubildenden auf Unterhaltsleistungen gegen ihre oder seine Eltern geht bis zur H\u00f6he des anzurechnenden Unterhaltsanspruchs zusammen mit dem unterhaltsrechtlichen Auskunftsanspruch mit der Zahlung der Berufsausbildungsbeihilfe auf die Agentur f\u00fcr Arbeit \u00fcber. Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat den Eltern die F\u00f6rderung anzuzeigen. Der \u00dcbergang wird nicht dadurch ausgeschlossen, dass der Anspruch nicht \u00fcbertragen, nicht verpf\u00e4ndet oder nicht gepf\u00e4ndet werden kann. Ist die Unterhaltsleistung trotz des Rechts\u00fcbergangs mit befreiender Wirkung an die Auszubildende oder den Auszubildenden gezahlt worden, hat die oder der Auszubildende diese insoweit zu erstatten.</P><P>(3) F\u00fcr die Vergangenheit k\u00f6nnen die Eltern der oder des Auszubildenden nur von dem Zeitpunkt an in Anspruch genommen werden, ab dem <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen des b\u00fcrgerlichen Rechts vorgelegen haben oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie bei dem Antrag auf Ausbildungsf\u00f6rderung mitgewirkt haben oder von ihm Kenntnis erhalten haben und dar\u00fcber belehrt worden sind, unter welchen Voraussetzungen dieses Buch eine Inanspruchnahme von Eltern erm\u00f6glicht.</LA></DD></DL></P><P>(4) Berufsausbildungsbeihilfe wird nicht vorausgeleistet, soweit die Eltern bereit sind, Unterhalt entsprechend einer nach \u00a7 1612 Absatz 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs getroffenen Bestimmung zu leisten.</P><P>(5) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann den auf sie \u00fcbergegangenen Unterhaltsanspruch im Einvernehmen mit der oder dem Unterhaltsberechtigten auf diese oder diesen zur gerichtlichen Geltendmachung r\u00fcck\u00fcbertragen und sich den geltend gemachten Unterhaltsanspruch abtreten lassen. Kosten, mit denen die oder der Unterhaltsberechtigte dadurch selbst belastet wird, sind zu \u00fcbernehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE020807360",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "Dauer der F\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Berufsausbildungsbeihilfe besteht f\u00fcr die Dauer der Berufsausbildung oder die Dauer der berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme. \u00dcber den Anspruch wird bei Berufsausbildung in der Regel f\u00fcr 18 Monate, im \u00dcbrigen in der Regel f\u00fcr ein Jahr (Bewilligungszeitraum) entschieden.</P><P>(2) F\u00fcr Fehlzeiten besteht in folgenden F\u00e4llen Anspruch auf Berufsausbildungsbeihilfe: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Krankheit l\u00e4ngstens bis zum Ende des dritten auf den Eintritt der Krankheit folgenden Kalendermonats, im Fall einer Berufsausbildung jedoch nur, solange das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis fortbesteht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Zeiten einer Schwangerschaft oder nach der Entbindung, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Berufsausbildung die Fehlzeit durch ein Besch\u00e4ftigungsverbot oder eine Schutzfrist aufgrund der Schwangerschaft oder der Geburt entsteht oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme die Ma\u00dfnahme nicht l\u00e4nger als 14 Wochen, im Fall von Fr\u00fch- oder Mehrlingsgeburten oder, wenn vor Ablauf von acht Wochen nach der Entbindung bei dem Kind eine Behinderung im Sinne von \u00a7 2 Absatz 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch \u00e4rztlich festgestellt wird, nicht l\u00e4nger als 18 Wochen (\u00a7 3 des Mutterschutzgesetzes) unterbrochen wird,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn bei einer Berufsausbildung die oder der Auszubildende aus einem sonstigen Grund der Berufsausbildung fernbleibt und die Ausbildungsverg\u00fctung weitergezahlt oder an deren Stelle eine Ersatzleistung erbracht wird oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn bei einer berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme ein sonstiger wichtiger Grund f\u00fcr das Fernbleiben der oder des Auszubildenden vorliegt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE020902308",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "Berufsausbildungsbeihilfe f\u00fcr Arbeitslose",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>Arbeitslose, die zu Beginn der berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme anderenfalls Anspruch auf Arbeitslosengeld gehabt h\u00e4tten, der h\u00f6her ist als der zugrunde zu legende Bedarf f\u00fcr den Lebensunterhalt, haben Anspruch auf Berufsausbildungsbeihilfe in H\u00f6he des Arbeitslosengeldes. In diesem Fall wird Einkommen, das die oder der Arbeitslose aus einer neben der berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme ausge\u00fcbten Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit erzielt, in gleicher Weise angerechnet wie bei der Leistung von Arbeitslosengeld.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE021009308",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "Auszahlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>Monatliche F\u00f6rderungsbetr\u00e4ge der Berufsausbildungsbeihilfe, die nicht volle Euro ergeben, sind bei Restbetr\u00e4gen unter 0,50 Euro abzurunden und im \u00dcbrigen aufzurunden. Nicht geleistet werden monatliche F\u00f6rderungsbetr\u00e4ge unter 10 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE021105308",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": "Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur wird erm\u00e4chtigt, durch Anordnung das N\u00e4here \u00fcber Voraussetzungen, Umfang und Verfahren der F\u00f6rderung zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057200308",
        "name": "Vierter Unterabschnitt",
        "title": "Berufsausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001101308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE021205311",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": "Zusch\u00fcsse zur Ausbildungsverg\u00fctung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057200308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber k\u00f6nnen f\u00fcr die betriebliche Aus- oder Weiterbildung von Menschen mit Behinderungen und schwerbehinderten Menschen im Sinne des \u00a7 187 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe e des Neunten Buches durch Zusch\u00fcsse zur Ausbildungsverg\u00fctung oder zu einer vergleichbaren Verg\u00fctung gef\u00f6rdert werden, wenn die Aus- oder Weiterbildung sonst nicht zu erreichen ist.</P><P>(2) Die monatlichen Zusch\u00fcsse sollen regelm\u00e4\u00dfig 60 Prozent, bei schwerbehinderten Menschen 80 Prozent der monatlichen Ausbildungsverg\u00fctung f\u00fcr das letzte Ausbildungsjahr oder der vergleichbaren Verg\u00fctung einschlie\u00dflich des darauf entfallenden pauschalierten Arbeitgeberanteils am Gesamtsozialversicherungsbeitrag nicht \u00fcbersteigen. In begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen k\u00f6nnen Zusch\u00fcsse jeweils bis zur H\u00f6he der Ausbildungsverg\u00fctung f\u00fcr das letzte Ausbildungsjahr erbracht werden.</P><P>(3) Bei \u00dcbernahme schwerbehinderter Menschen in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis durch den ausbildenden oder einen anderen Arbeitgeber im Anschluss an eine abgeschlossene Aus- oder Weiterbildung kann ein Eingliederungszuschuss in H\u00f6he von bis zu 70 Prozent des zu ber\u00fccksichtigenden Arbeitsentgelts (\u00a7 91) f\u00fcr die Dauer von einem Jahr erbracht werden, sofern w\u00e4hrend der Aus- oder Weiterbildung Zusch\u00fcsse erbracht wurden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE021306126",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": "Assistierte Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann <I>f\u00f6rderungsberechtigte</I> junge Menschen und deren Ausbildungsbetriebe w\u00e4hrend einer betrieblichen Berufsausbildung oder einer Einstiegsqualifizierung (begleitende Phase) durch Ma\u00dfnahmen der Assistierten Ausbildung f\u00f6rdern. Die Ma\u00dfnahme kann auch eine vorgeschaltete Phase enthalten, die die Aufnahme einer betrieblichen Berufsausbildung unterst\u00fctzt (Vorphase).</P><P>(2) Ziele der Assistierten Ausbildung sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufnahme einer Berufsausbildung und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Hinf\u00fchrung auf den Abschluss der betrieblichen Berufsausbildung.</LA></DD></DL>Das Ziel der Assistierten Ausbildung ist auch erreicht, wenn der junge Mensch seine betriebliche Berufsausbildung ohne die Unterst\u00fctzung fortsetzen und abschlie\u00dfen kann.</P><P>(3) F\u00f6rderungsberechtigt sind junge Menschen, die ohne Unterst\u00fctzung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Berufsausbildung nicht aufnehmen oder fortsetzen k\u00f6nnen oder voraussichtlich Schwierigkeiten haben werden, die Berufsausbildung abzuschlie\u00dfen, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wegen in ihrer Person liegender Gr\u00fcnde <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach der vorzeitigen L\u00f6sung eines betrieblichen Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses eine weitere Berufsausbildung nicht aufnehmen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Abschluss einer mit Assistierter Ausbildung unterst\u00fctzten Berufsausbildung ein Arbeitsverh\u00e4ltnis nicht begr\u00fcnden oder festigen k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>F\u00f6rderungsberechtigt sind auch junge Menschen, die wegen in ihrer Person liegender Gr\u00fcnde w\u00e4hrend einer Einstiegsqualifizierung zus\u00e4tzlicher Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen. Die F\u00f6rderungsberechtigung endet im Fall des Satzes 1 Nummer 2 Buchstabe b sp\u00e4testens sechs Monate nach Begr\u00fcndung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses oder sp\u00e4testens ein Jahr nach Ende der Berufsausbildung.</P><P>(4) Der junge Mensch wird, auch im Betrieb, individuell und kontinuierlich unterst\u00fctzt und sozialp\u00e4dagogisch begleitet. Ihm steht beim Tr\u00e4ger der Assistierten Ausbildung \u00fcber die gesamte Laufzeit der F\u00f6rderung insbesondere eine feste Ausbildungsbegleiterin oder ein fester Ausbildungsbegleiter zur Verf\u00fcgung.</P><P>(5) \u00a7 57 Absatz 1 gilt entsprechend.</P><P>(6) Mit der Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen der Assistierten Ausbildung beauftragt die Agentur f\u00fcr Arbeit Tr\u00e4ger unter Anwendung des Vergaberechts.</P><P>(7) Die Bundesagentur soll bei der Umsetzung der Assistierten Ausbildung mit den L\u00e4ndern zusammenarbeiten. Durch die Zusammenarbeit sollen unter Ber\u00fccksichtigung regionaler Besonderheiten M\u00f6glichkeiten einer Koordination der Akteure er\u00f6ffnet und dadurch eine hohe Wirksamkeit der Ma\u00dfnahme im Ausbildungsmarkt erreicht werden. Die Bundesagentur kann erg\u00e4nzende Leistungen der L\u00e4nder ber\u00fccksichtigen. Das gilt insbesondere f\u00fcr Leistungen der L\u00e4nder zur F\u00f6rderung nicht nach Absatz 5 f\u00f6rderungsf\u00e4higer Berufsausbildungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 74 Abs. 1 Satz 1 Kursivdruck: Fehlschreibung des Wortes \"f\u00f6rderungsberechtige\" in \"f\u00f6rderungsberechtigte\" korrigiert</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE021404126",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": "Begleitende Phase der Assistierten Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057200308"
        },
        "body": "<P>(1) In der begleitenden Phase sind auch junge Menschen f\u00f6rderungsberechtigt, die zus\u00e4tzlich zu der in \u00a7 74 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 genannten Voraussetzung abweichend von \u00a7 30 Absatz 1 des Ersten Buches ihren Wohnsitz und ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt au\u00dferhalb von Deutschland haben, deren Ausbildungsbetrieb aber in Deutschland liegt.</P><P>(2) Die begleitende Phase umfasst <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sozialp\u00e4dagogische Begleitung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ma\u00dfnahmen zur Stabilisierung des Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses oder der Einstiegsqualifizierung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angebote zum Abbau von Bildungs- und Sprachdefiziten und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angebote zur Vermittlung fachtheoretischer Fertigkeiten, Kenntnissen und F\u00e4higkeiten.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit legt die erforderlichen Unterst\u00fctzungselemente nach Beratung des f\u00f6rderungsberechtigten jungen Menschen in Abstimmung mit dem Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme im Einzelfall fest. Sie \u00fcberpr\u00fcft die Erforderlichkeit regelm\u00e4\u00dfig in Abstimmung mit dem Tr\u00e4ger.</P><P>(4) Die individuelle Unterst\u00fctzung des jungen Menschen ist durch den Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme mit dem Ausbildungsbetrieb abzustimmen.</P><P>(5) In den F\u00e4llen des \u00a7 74 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 in Verbindung mit Satz 3 kann der junge Mensch in der begleitenden Phase gef\u00f6rdert werden, ohne dass ein betriebliches Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis besteht oder eine Einstiegsqualifizierung durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(6) Aufgaben des Ausbildungsbetriebes bei der und Verantwortung desselben f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung oder der Einstiegsqualifizierung bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(7) Betriebe, die einen mit Assistierter Ausbildung gef\u00f6rderten jungen Menschen ausbilden, k\u00f6nnen bei der Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung oder der Einstiegsqualifizierung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>administrativ und organisatorisch sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Stabilisierung des Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses oder der Einstiegsqualifizierung</LA></DD></DL>unterst\u00fctzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE077700126",
        "name": "\u00a7 75a",
        "title": "Vorphase der Assistierten Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057200308"
        },
        "body": "<P>(1) In der Vorphase sind junge Menschen f\u00f6rderungsberechtigt, wenn sie zus\u00e4tzlich zu der in \u00a7 74 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 genannten Voraussetzung die Vollzeitschulpflicht nach den Gesetzen der L\u00e4nder erf\u00fcllt haben. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sind f\u00f6rderungsberechtigt, wenn die Voraussetzungen nach Satz 1 vorliegen und sie eine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben d\u00fcrfen oder ihnen eine Erwerbst\u00e4tigkeit erlaubt werden kann. F\u00fcr eine Unterst\u00fctzung in dieser Phase m\u00fcssen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die eine Aufenthaltsgestattung nach dem Asylgesetz oder eine Duldung besitzen, zudem <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich seit mindestens 15 Monaten erlaubt, gestattet oder geduldet im Bundesgebiet aufhalten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schulische Kenntnisse und Kenntnisse der deutschen Sprache besitzen, die einen erfolgreichen \u00dcbergang in eine Berufsausbildung erwarten lassen.</LA></DD></DL>Gestattete oder geduldete Ausl\u00e4nderinnen oder Ausl\u00e4nder, die vor dem 1. August 2019 in das Bundesgebiet eingereist sind, m\u00fcssen sich abweichend von Satz 3 Nummer 1 seit mindestens drei Monaten erlaubt, gestattet oder geduldet dort aufhalten.</P><P>(2) In der Vorphase wird der junge Mensch bei der Suche nach und Aufnahme einer betrieblichen Berufsausbildung unterst\u00fctzt. Abgestimmt auf den individuellen F\u00f6rderbedarf sind in angemessenem Umfang betriebliche Praktika vorzusehen.</P><P>(3) Die Vorphase darf eine Dauer von bis zu sechs Monaten umfassen. Konnte der junge Mensch in dieser Zeit nicht in eine betriebliche Berufsausbildung vermittelt werden, kann die ausbildungsvorbereitende Phase bis zu zwei weitere Monate fortgesetzt werden.</P><P>(4) Die Vorphase darf nicht den Schulgesetzen der L\u00e4nder unterliegen.</P><P>(5) Betriebe, die das Ziel verfolgen, einen f\u00f6rderungsberechtigen jungen Menschen auszubilden, k\u00f6nnen bei der Vorbereitung zur Aufnahme der Berufsausbildung durch den jungen Menschen durch die Vorphase im Sinne von \u00a7 75 Absatz 7 unterst\u00fctzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE021505311",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": "Au\u00dferbetriebliche Berufsausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann f\u00f6rderungsberechtigte junge Menschen durch eine nach \u00a7 57 Absatz 1 f\u00f6rderungsf\u00e4hige Berufsausbildung in einer au\u00dferbetrieblichen Einrichtung (au\u00dferbetriebliche Berufsausbildung) f\u00f6rdern. Der Anteil betrieblicher Ausbildungsphasen je Ausbildungsjahr muss angemessen sein.</P><P>(2) W\u00e4hrend der Durchf\u00fchrung einer au\u00dferbetrieblichen Berufsausbildung sind alle M\u00f6glichkeiten wahrzunehmen, um den \u00dcbergang der oder des Auszubildenden in ein betriebliches Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis zu unterst\u00fctzen. Die Agentur f\u00fcr Arbeit zahlt dem Tr\u00e4ger, der die au\u00dferbetriebliche Berufsausbildung durchf\u00fchrt, f\u00fcr jede vorzeitige und nachhaltige Vermittlung aus einer au\u00dferbetrieblichen Berufsausbildung in eine betriebliche Berufsausbildung eine Pauschale in H\u00f6he von 2\u00a0000 Euro. Die Vermittlung gilt als vorzeitig, wenn die oder der Auszubildende sp\u00e4testens zw\u00f6lf Monate vor dem vertraglichen Ende der au\u00dferbetrieblichen Berufsausbildung vermittelt worden ist. Die Vermittlung gilt als nachhaltig, wenn das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis l\u00e4nger als vier Monate fortbesteht. Die Pauschale wird f\u00fcr jede Auszubildende und jeden Auszubildenden nur einmal gezahlt.</P><P>(2a) Die Gestaltung des Lehrplans, die Unterrichtsmethode und die G\u00fcte der zum Einsatz vorgesehenen Lehr- und Lernmittel m\u00fcssen eine erfolgreiche Berufsausbildung erwarten lassen.</P><P>(3) Ist ein betriebliches oder au\u00dferbetriebliches Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis vorzeitig gel\u00f6st worden, kann die Agentur f\u00fcr Arbeit die Auszubildende oder den Auszubildenden auch durch Fortsetzung der Berufsausbildung in einer au\u00dferbetrieblichen Einrichtung f\u00f6rdern.</P><P>(4) Wird ein au\u00dferbetriebliches Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis vorzeitig gel\u00f6st, hat der Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme eine Bescheinigung \u00fcber bereits erfolgreich absolvierte Teile der Berufsausbildung auszustellen.</P><P>(5) F\u00f6rderungsberechtigt sind junge Menschen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die lernbeeintr\u00e4chtigt oder sozial benachteiligt sind und wegen in ihrer Person liegender Gr\u00fcnde auch mit ausbildungsf\u00f6rdernden Leistungen nach diesem Buch eine Berufsausbildung in einem Betrieb nicht aufnehmen k\u00f6nnen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deren betriebliches oder au\u00dferbetriebliches Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis vorzeitig gel\u00f6st worden ist und deren Eingliederung in betriebliche Berufsausbildung auch mit ausbildungsf\u00f6rdernden Leistungen nach diesem Buch aussichtslos ist, sofern zu erwarten ist, dass sie die Berufsausbildung erfolgreich abschlie\u00dfen k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>(6) Nicht f\u00f6rderungsberechtigt sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die weder in der Bundesrepublik Deutschland Arbeitnehmerinnen, Arbeitnehmer oder Selbst\u00e4ndige noch auf Grund des \u00a7 2 Absatz 3 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU freiz\u00fcgigkeitsberechtigt sind, und ihre Familienangeh\u00f6rigen f\u00fcr die ersten drei Monate ihres Aufenthalts,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die kein Aufenthaltsrecht haben oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deren Aufenthaltsrecht sich allein aus dem Zweck der Arbeitsuche, der Suche nach einem Ausbildungs- oder Studienplatz, der Ausbildung oder des Studiums ergibt,</LA></DD></DL>und ihre Familienangeh\u00f6rigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsberechtigte nach \u00a7 1 des Asylbewerberleistungsgesetzes.</LA></DD></DL>Satz 1 Nummer 1 gilt nicht f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die sich mit einem Aufenthaltstitel nach Kapitel 2 Abschnitt 5 des Aufenthaltsgesetzes in der Bundesrepublik Deutschland aufhalten. Abweichend von Satz 1 Nummer 2 k\u00f6nnen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder und ihre Familienangeh\u00f6rigen gef\u00f6rdert werden, wenn sie seit mindestens f\u00fcnf Jahren ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Bundesgebiet haben; dies gilt nicht, wenn der Verlust des Rechts nach \u00a7 2 Absatz 1 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU festgestellt wurde. Die Frist nach Satz 3 beginnt mit der Anmeldung bei der zust\u00e4ndigen Meldebeh\u00f6rde. Zeiten des nicht rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts, in denen eine Ausreisepflicht besteht, werden auf Zeiten des gew\u00f6hnlichen Aufenthalts nicht angerechnet.</P><P>(7) Die Agentur f\u00fcr Arbeit erstattet dem Tr\u00e4ger, der die au\u00dferbetriebliche Berufsausbildung durchf\u00fchrt, die von diesem an die Auszubildende oder den Auszubildenden zu zahlende Ausbildungsverg\u00fctung, jedoch h\u00f6chstens den Betrag nach \u00a7 17 Absatz 2 des Berufsbildungsgesetzes. Der Betrag erh\u00f6ht sich um den vom Tr\u00e4ger zu tragenden Anteil am Gesamtsozialversicherungsbeitrag.</P><P>(8) Mit der Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen der au\u00dferbetrieblichen Berufsausbildung beauftragt die Agentur f\u00fcr Arbeit Tr\u00e4ger unter Anwendung des Vergaberechts.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE060301308",
        "name": "\u00a7 76a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057200308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE021608126",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057200308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE021706124",
        "name": "\u00a7 78",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057200308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE021805126",
        "name": "\u00a7 79",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057200308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE021904308",
        "name": "\u00a7 80",
        "title": "Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057200308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur wird erm\u00e4chtigt, durch Anordnung das N\u00e4here \u00fcber Voraussetzungen, Art, Umfang und Verfahren der F\u00f6rderung zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057300308",
        "name": "F\u00fcnfter Unterabschnitt",
        "title": "Jugendwohnheime",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001101308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE071200308",
        "name": "\u00a7 80a",
        "title": "F\u00f6rderung von Jugendwohnheimen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057300308"
        },
        "body": "<P>Tr\u00e4ger von Jugendwohnheimen k\u00f6nnen durch Darlehen und Zusch\u00fcsse gef\u00f6rdert werden, wenn dies zum Ausgleich auf dem Ausbildungsmarkt und zur F\u00f6rderung der Berufsausbildung erforderlich ist und die Tr\u00e4ger oder Dritte sich in angemessenem Umfang an den Kosten beteiligen. Leistungen k\u00f6nnen erbracht werden f\u00fcr den Aufbau, die Erweiterung, den Umbau und die Ausstattung von Jugendwohnheimen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE071300308",
        "name": "\u00a7 80b",
        "title": "Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057300308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur wird erm\u00e4chtigt, durch Anordnung das N\u00e4here \u00fcber Voraussetzungen, Art, Umfang und Verfahren der F\u00f6rderung zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057400308",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Berufliche Weiterbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG016601308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE022010126",
        "name": "\u00a7 81",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer k\u00f6nnen bei beruflicher Weiterbildung durch \u00dcbernahme der Weiterbildungskosten gef\u00f6rdert werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Weiterbildung notwendig ist, um sie bei Arbeitslosigkeit beruflich einzugliedern oder eine ihnen drohende Arbeitslosigkeit abzuwenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Agentur f\u00fcr Arbeit sie vor Beginn der Teilnahme beraten hat und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ma\u00dfnahme und der Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme f\u00fcr die F\u00f6rderung zugelassen sind.</LA></DD></DL>Als Weiterbildung gilt die Zeit vom ersten Tag bis zum letzten Tag der Ma\u00dfnahme mit Unterrichtsveranstaltungen, es sei denn, die Ma\u00dfnahme ist vorzeitig beendet worden.</P><P>(1a) Anerkannt wird die Notwendigkeit der Weiterbildung bei arbeitslosen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern auch, wenn durch den Erwerb erweiterter beruflicher Kompetenzen die individuelle Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit verbessert wird und sie nach Lage und Entwicklung des Arbeitsmarktes zweckm\u00e4\u00dfig ist.</P><P>(2) Der nachtr\u00e4gliche Erwerb eines Berufsabschlusses durch Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer wird durch \u00dcbernahme der Weiterbildungskosten gef\u00f6rdert, wenn die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht \u00fcber einen Berufsabschluss verf\u00fcgen, f\u00fcr den nach bundes- oder landesrechtlichen Vorschriften eine Ausbildungsdauer von mindestens zwei Jahren festgelegt ist, oder aufgrund einer mehr als vier Jahre ausge\u00fcbten Besch\u00e4ftigung in an- oder ungelernter T\u00e4tigkeit eine ihrem Berufsabschluss entsprechende Besch\u00e4ftigung voraussichtlich nicht mehr aus\u00fcben k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den angestrebten Beruf geeignet sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">voraussichtlich erfolgreich an der Ma\u00dfnahme teilnehmen werden und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem angestrebten Beruf ihre Besch\u00e4ftigungschancen verbessern.</LA></DD></DL>Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ohne Berufsabschluss, die noch nicht drei Jahre beruflich t\u00e4tig gewesen sind, werden nur gef\u00f6rdert, wenn eine Berufsausbildung oder eine berufsvorbereitende Bildungsma\u00dfnahme aus in ihrer Person liegenden Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich oder nicht zumutbar ist oder die Weiterbildung in einem Engpassberuf angestrebt wird. Zeiten der Arbeitslosigkeit, der Kindererziehung und der Pflege pflegebed\u00fcrftiger Personen mit mindestens Pflegegrad 2 stehen Zeiten einer Besch\u00e4ftigung nach Satz 1 Nummer 1 gleich. Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 und 3 und Satz 2 gelten entsprechend.</P><P>(3) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer werden durch \u00dcbernahme der Weiterbildungskosten zum nachtr\u00e4glichen Erwerb des Hauptschulabschlusses oder eines gleichwertigen Schulabschlusses gef\u00f6rdert, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie die Voraussetzungen f\u00fcr die F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung nach Absatz 1 erf\u00fcllen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu erwarten ist, dass sie an der Ma\u00dfnahme erfolgreich teilnehmen werden.</LA></DD></DL>Absatz 2 Satz 2 gilt entsprechend. Die Leistung wird nur erbracht, soweit sie nicht f\u00fcr den gleichen Zweck durch Dritte erbracht wird. Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat darauf hinzuwirken, dass sich die f\u00fcr die allgemeine Schulbildung zust\u00e4ndigen L\u00e4nder an den Kosten der Ma\u00dfnahme beteiligen. Leistungen Dritter zur Aufstockung der Leistung bleiben anrechnungsfrei.</P><P>(3a) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer k\u00f6nnen zum Erwerb von Grundkompetenzen durch \u00dcbernahme der Weiterbildungskosten gef\u00f6rdert werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in Absatz 1 genannten Voraussetzungen f\u00fcr die F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung erf\u00fcllt sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht \u00fcber ausreichende Grundkompetenzen verf\u00fcgen, um erfolgreich an einer beruflichen Weiterbildung teilzunehmen, die zu einem Abschluss in einem Ausbildungsberuf f\u00fchrt, f\u00fcr den nach bundes- oder landesrechtlichen Vorschriften eine Ausbildungsdauer von mindestens zwei Jahren festgelegt ist, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach einer Teilnahme an der Ma\u00dfnahme zum Erwerb von Grundkompetenzen der erfolgreiche Abschluss einer beruflichen Weiterbildung nach Nummer 2 erwartet werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(4) Der Arbeitnehmerin oder dem Arbeitnehmer wird das Vorliegen der Voraussetzungen f\u00fcr eine F\u00f6rderung bescheinigt (Bildungsgutschein). Der Bildungsgutschein kann zeitlich befristet sowie regional und auf bestimmte Bildungsziele beschr\u00e4nkt werden. Der von der Arbeitnehmerin oder vom Arbeitnehmer ausgew\u00e4hlte Tr\u00e4ger hat der Agentur f\u00fcr Arbeit den Bildungsgutschein vor Beginn der Ma\u00dfnahme vorzulegen. Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann auf die Ausstellung eines Bildungsgutscheins bei besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern verzichten, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitgeber und die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer damit einverstanden sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer oder die Betriebsvertretung das Einverst\u00e4ndnis zu der Qualifizierung nach \u00a7 82 Absatz 6 Satz 1 Nummer 2 erkl\u00e4rt haben.</LA></DD></DL></P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE022109311",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": "F\u00f6rderung besch\u00e4ftigter Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer k\u00f6nnen abweichend von \u00a7 81 bei beruflicher Weiterbildung im Rahmen eines bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnisses durch volle oder teilweise \u00dcbernahme der Weiterbildungskosten gef\u00f6rdert werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten vermittelt werden, die \u00fcber ausschlie\u00dflich arbeitsplatzbezogene kurzfristige Anpassungsfortbildungen hinausgehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erwerb des Berufsabschlusses, f\u00fcr den nach bundes- oder landesrechtlichen Vorschriften eine Ausbildungsdauer von mindestens zwei Jahren festgelegt ist, in der Regel mindestens vier Jahre zur\u00fcckliegt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer in den letzten vier Jahren vor Antragsstellung nicht an einer nach dieser Vorschrift gef\u00f6rderten beruflichen Weiterbildung teilgenommen hat,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ma\u00dfnahme au\u00dferhalb des Betriebes oder von einem zugelassenen Tr\u00e4ger im Betrieb, dem sie angeh\u00f6ren, durchgef\u00fchrt wird und mehr als 120 Stunden dauert und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ma\u00dfnahme und der Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme f\u00fcr die F\u00f6rderung zugelassen sind.</LA></DD></DL>Die F\u00f6rderung soll darauf gerichtet sein, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die berufliche T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben, die durch Technologien ersetzt werden k\u00f6nnen oder in sonstiger Weise vom Strukturwandel betroffen sind, eine Anpassung und Fortentwicklung ihrer beruflichen Kompetenzen zu erm\u00f6glichen, um den genannten Herausforderungen besser begegnen zu k\u00f6nnen. Gleiches gilt f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die eine Weiterbildung in einem Engpassberuf anstreben. Die S\u00e4tze 2 und 3 gelten nicht, wenn die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer einem Betrieb mit weniger als 250 Besch\u00e4ftigten angeh\u00f6ren und soweit sie nach dem 31. Dezember 2020 mit der Teilnahme beginnen, das 45. Lebensjahr vollendet haben oder schwerbehindert im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 des Neunten Buches sind. Ausgeschlossen von der F\u00f6rderung ist die Teilnahme an Ma\u00dfnahmen, zu deren Durchf\u00fchrung der Arbeitgeber auf Grund bundes- oder landesrechtlicher Regelungen verpflichtet ist.</P><P>(2) Nach Absatz 1 soll nur gef\u00f6rdert werden, wenn sich der Arbeitgeber in angemessenem Umfang an den Lehrgangskosten beteiligt. Angemessen ist die Beteiligung, wenn der Betrieb, dem die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer angeh\u00f6rt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens zehn und weniger als 250 Besch\u00e4ftigte hat und der Arbeitgeber mindestens 50 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">250 Besch\u00e4ftigte und weniger als 2\u00a0500 Besch\u00e4ftigte hat und der Arbeitgeber mindestens 75 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2\u00a0500 Besch\u00e4ftigte oder mehr hat und der Arbeitgeber mindestens 85 Prozent</LA></DD></DL>der Lehrgangskosten tr\u00e4gt. Abweichend von Satz 1 soll in Betrieben mit weniger als zehn Besch\u00e4ftigten von einer Kostenbeteiligung des Arbeitgebers abgesehen werden. Bei Betrieben mit weniger als 250 Besch\u00e4ftigten kann von einer Kostenbeteiligung des Arbeitgebers abgesehen werden, wenn die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Beginn der Teilnahme das 45. Lebensjahr vollendet hat oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwerbehindert im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 des Neunten Buches ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr die berufliche Weiterbildung von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern k\u00f6nnen Arbeitgeber durch Zusch\u00fcsse zum Arbeitsentgelt gef\u00f6rdert werden, soweit die Weiterbildung im Rahmen eines bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnisses durchgef\u00fchrt wird. Die Zusch\u00fcsse k\u00f6nnen f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, bei denen die Voraussetzungen f\u00fcr eine Weiterbildungsf\u00f6rderung wegen eines fehlenden Berufsabschlusses nach \u00a7 81 Absatz 2 erf\u00fcllt sind, bis zur H\u00f6he des Betrags erbracht werden, der sich als anteiliges Arbeitsentgelt f\u00fcr weiterbildungsbedingte Zeiten ohne Arbeitsleistung errechnet. Dieses umfasst auch den darauf entfallenden pauschalen Arbeitgeberanteil am Gesamtsozialversicherungsbeitrag. Im \u00dcbrigen k\u00f6nnen bei Vorliegen der Voraussetzungen nach Absatz 1 Zusch\u00fcsse f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Betrieben mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weniger als zehn Besch\u00e4ftigten in H\u00f6he von bis zu 75 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens zehn und weniger als 250 Besch\u00e4ftigten in H\u00f6he von bis zu 50 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">250 Besch\u00e4ftigten oder mehr in H\u00f6he von bis zu 25 Prozent</LA></DD></DL>des ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Arbeitsentgelts nach den S\u00e4tzen 2 und 3 erbracht werden.</P><P>(4) Bei Vorliegen einer Betriebsvereinbarung \u00fcber die berufliche Weiterbildung oder eines Tarifvertrages, der betriebsbezogen berufliche Weiterbildung vorsieht, verringert sich die Mindestbeteiligung des Arbeitgebers an den Lehrgangskosten nach Absatz 2 unabh\u00e4ngig von der Betriebsgr\u00f6\u00dfe um f\u00fcnf Prozentpunkte. Die Zusch\u00fcsse zum Arbeitsentgelt nach Absatz 3 Satz 4 k\u00f6nnen bei Vorliegen der Voraussetzungen nach Satz 1 um f\u00fcnf Prozentpunkte erh\u00f6ht werden.</P><P>(5) Die Beteiligung des Arbeitgebers an den Lehrgangskosten nach Absatz 2 verringert sich um jeweils 10 Prozentpunkte, wenn die beruflichen Kompetenzen von mindestens 20 Prozent, im Fall des Absatzes 2 Satz 2 Nummer 1 10 Prozent, der Besch\u00e4ftigten eines Betriebes den betrieblichen Anforderungen voraussichtlich nicht oder teilweise nicht mehr entsprechen. Die Zusch\u00fcsse zum Arbeitsentgelt nach Absatz 3 Satz 4 k\u00f6nnen bei Vorliegen der Voraussetzungen nach Satz 1 um 10 Prozentpunkte erh\u00f6ht werden.</P><P>(6) Der Antrag auf F\u00f6rderung nach Absatz 1 kann auch vom Arbeitgeber gestellt und die F\u00f6rderleistungen an diesen erbracht werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Antrag mehrere Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmer betrifft, bei denen Vergleichbarkeit hinsichtlich Qualifikation, Bildungsziel oder Weiterbildungsbedarf besteht, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diese Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmer oder die Betriebsvertretung ihr Einverst\u00e4ndnis hierzu erkl\u00e4rt haben.</LA></DD></DL>Bei der Ermessensentscheidung \u00fcber die H\u00f6he der F\u00f6rderleistungen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 5 kann die Agentur f\u00fcr Arbeit die individuellen und betrieblichen Belange pauschalierend f\u00fcr alle betroffenen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer einheitlich und ma\u00dfnahmebezogen ber\u00fccksichtigen und die Leistungen als Gesamtleistung bewilligen. Der Arbeitgeber hat der Agentur f\u00fcr Arbeit die Weiterleitung der Leistungen f\u00fcr Kosten, die den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern sowie dem Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme unmittelbar entstehen, sp\u00e4testens drei Monate nach Ende der Ma\u00dfnahme nachzuweisen. \u00a7 83 Absatz 2 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(7) \u00a7 81 Absatz 4 findet Anwendung. Der Bildungsgutschein kann in F\u00f6rderh\u00f6he und F\u00f6rderumfang beschr\u00e4nkt werden. Bei der Feststellung der Zahl der Besch\u00e4ftigten sind zu ber\u00fccksichtigen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilzeitbesch\u00e4ftigte mit einer regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit von <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht mehr als zehn Stunden mit 0,25,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht mehr als 20 Stunden mit 0,50 und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht mehr als 30 Stunden mit 0,75 und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen der Bestimmung der Betriebsgr\u00f6\u00dfe nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 s\u00e4mtliche Besch\u00e4ftigte des Unternehmens, dem der Betrieb angeh\u00f6rt, und, falls das Unternehmen einem Konzern angeh\u00f6rt, die Zahl der Besch\u00e4ftigten des Konzerns.</LA></DD></DL></P><P>(8) Bei der Aus\u00fcbung des Ermessens hat die Agentur f\u00fcr Arbeit die unterschiedlichen Betriebsgr\u00f6\u00dfen angemessen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(9) Die F\u00f6rderung von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern in Ma\u00dfnahmen, die w\u00e4hrend des Bezugs von Kurzarbeitergeld beginnen, ist bis zum 31. Juli 2023 ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE022202308",
        "name": "\u00a7 83",
        "title": "Weiterbildungskosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400308"
        },
        "body": "<P>(1) Weiterbildungskosten sind die durch die Weiterbildung unmittelbar entstehenden <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lehrgangskosten und Kosten f\u00fcr die Eignungsfeststellung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrkosten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kosten f\u00fcr ausw\u00e4rtige Unterbringung und Verpflegung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kosten f\u00fcr die Betreuung von Kindern.</LA></DD></DL></P><P>(2) Leistungen k\u00f6nnen unmittelbar an den Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme ausgezahlt werden, soweit Kosten bei dem Tr\u00e4ger unmittelbar entstehen. Soweit ein Bescheid \u00fcber die Bewilligung von unmittelbar an den Tr\u00e4ger erbrachten Leistungen aufgehoben worden ist, sind diese Leistungen ausschlie\u00dflich von dem Tr\u00e4ger zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE022305308",
        "name": "\u00a7 84",
        "title": "Lehrgangskosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400308"
        },
        "body": "<P>(1) Lehrgangskosten sind Lehrgangsgeb\u00fchren einschlie\u00dflich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Kosten f\u00fcr erforderliche Lernmittel, Arbeitskleidung und Pr\u00fcfungsst\u00fccke,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfungsgeb\u00fchren f\u00fcr gesetzlich geregelte oder allgemein anerkannte Zwischen- und Abschlusspr\u00fcfungen sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Kosten f\u00fcr eine notwendige Eignungsfeststellung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Lehrgangskosten k\u00f6nnen auch f\u00fcr die Zeit vom Ausscheiden einer Teilnehmerin oder eines Teilnehmers bis zum planm\u00e4\u00dfigen Ende der Ma\u00dfnahme \u00fcbernommen werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Teilnehmerin oder der Teilnehmer wegen Arbeitsaufnahme vorzeitig ausgeschieden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Arbeitsverh\u00e4ltnis durch Vermittlung des Tr\u00e4gers der Ma\u00dfnahme zustande gekommen ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Nachbesetzung des frei gewordenen Platzes in der Ma\u00dfnahme nicht m\u00f6glich ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE022406308",
        "name": "\u00a7 85",
        "title": "Fahrkosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr \u00dcbernahme und H\u00f6he der Fahrkosten gilt \u00a7 63 Absatz 1 und 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE022508124",
        "name": "\u00a7 86",
        "title": "Kosten f\u00fcr ausw\u00e4rtige Unterbringung und f\u00fcr Verpflegung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400308"
        },
        "body": "<P>Ist eine ausw\u00e4rtige Unterbringung erforderlich, so kann <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Unterbringung je Tag ein Betrag in H\u00f6he von 60 Euro gezahlt werden, je Kalendermonat jedoch h\u00f6chstens 420 Euro, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Verpflegung je Tag ein Betrag in H\u00f6he von 24 Euro gezahlt werden, je Kalendermonat jedoch h\u00f6chstens 168 Euro.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE011107124",
        "name": "\u00a7 87",
        "title": "Kinderbetreuungskosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400308"
        },
        "body": "<P>Kosten f\u00fcr die Betreuung der aufsichtsbed\u00fcrftigen Kinder der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers k\u00f6nnen in H\u00f6he von 150 Euro monatlich je Kind \u00fcbernommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057500308",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG016601308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057600308",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057500308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE022603308",
        "name": "\u00a7 88",
        "title": "Eingliederungszuschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057600308"
        },
        "body": "<P>Arbeitgeber k\u00f6nnen zur Eingliederung von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, deren Vermittlung wegen in ihrer Person liegender Gr\u00fcnde erschwert ist, einen Zuschuss zum Arbeitsentgelt zum Ausgleich einer Minderleistung erhalten (Eingliederungszuschuss).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE071402126",
        "name": "\u00a7 89",
        "title": "H\u00f6he und Dauer der F\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057600308"
        },
        "body": "<P>Die F\u00f6rderh\u00f6he und die F\u00f6rderdauer richten sich nach dem Umfang der Einschr\u00e4nkung der Arbeitsleistung der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers und nach den Anforderungen des jeweiligen Arbeitsplatzes (Minderleistung). Der Eingliederungszuschuss kann bis zu 50 Prozent des zu ber\u00fccksichtigenden Arbeitsentgelts und die F\u00f6rderdauer bis zu zw\u00f6lf Monate betragen. Bei Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die das 50. Lebensjahr vollendet haben, kann die F\u00f6rderdauer bis zu 36 Monate betragen, wenn die F\u00f6rderung bis zum 31. Dezember 2023 begonnen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE071502311",
        "name": "\u00a7 90",
        "title": "Eingliederungszuschuss f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057600308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Menschen mit Behinderungen und schwerbehinderte Menschen kann der Eingliederungszuschuss bis zu 70 Prozent des zu ber\u00fccksichtigenden Arbeitsentgelts und die F\u00f6rderdauer bis zu 24 Monate betragen.</P><P>(2) F\u00fcr schwerbehinderte Menschen im Sinne des \u00a7 187 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe a bis d des Neunten Buches und ihnen nach \u00a7 2 Absatz 3 des Neunten Buches von den Agenturen f\u00fcr Arbeit gleichgestellte behinderte Menschen, deren Vermittlung wegen in ihrer Person liegender Gr\u00fcnde erschwert ist (besonders betroffene schwerbehinderte Menschen), kann der Eingliederungszuschuss bis zu 70 Prozent des zu ber\u00fccksichtigenden Arbeitsentgelts und die F\u00f6rderdauer bis zu 60 Monate betragen. Die F\u00f6rderdauer kann bei besonders betroffenen schwerbehinderten Menschen, die das 55. Lebensjahr vollendet haben, bis zu 96 Monate betragen.</P><P>(3) Bei der Entscheidung \u00fcber H\u00f6he und Dauer der F\u00f6rderung von schwerbehinderten und besonders betroffenen schwerbehinderten Menschen ist zu ber\u00fccksichtigen, ob der schwerbehinderte Mensch ohne gesetzliche Verpflichtung oder \u00fcber die Besch\u00e4ftigungspflicht nach dem Teil 3 des Neunten Buches hinaus eingestellt und besch\u00e4ftigt wird.</P><P>(4) Nach Ablauf von zw\u00f6lf Monaten ist die H\u00f6he des Eingliederungszuschusses um zehn Prozentpunkte j\u00e4hrlich zu vermindern. Sie darf 30 Prozent des zu ber\u00fccksichtigenden Arbeitsentgelts nicht unterschreiten. Der Eingliederungszuschuss f\u00fcr besonders betroffene schwerbehinderte Menschen ist erst nach Ablauf von 24 Monaten zu vermindern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE071600308",
        "name": "\u00a7 91",
        "title": "Zu ber\u00fccksichtigendes Arbeitsentgelt und Auszahlung des Zuschusses",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057600308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Eingliederungszuschuss ist zu ber\u00fccksichtigen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das vom Arbeitgeber regelm\u00e4\u00dfig gezahlte Arbeitsentgelt, soweit es das tarifliche Arbeitsentgelt oder, wenn eine tarifliche Regelung nicht besteht, das f\u00fcr vergleichbare T\u00e4tigkeiten orts\u00fcbliche Arbeitsentgelt nicht \u00fcbersteigt und soweit es die Beitragsbemessungsgrenze in der Arbeitsf\u00f6rderung nicht \u00fcberschreitet, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der pauschalierte Anteil des Arbeitgebers am Gesamtsozialversicherungsbeitrag.</LA></DD></DL>Einmalig gezahltes Arbeitsentgelt ist nicht zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Der Eingliederungszuschuss wird zu Beginn der Ma\u00dfnahme in monatlichen Festbetr\u00e4gen f\u00fcr die F\u00f6rderdauer festgelegt. Die monatlichen Festbetr\u00e4ge werden vermindert, wenn sich das zu ber\u00fccksichtigende Arbeitsentgelt verringert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE071700308",
        "name": "\u00a7 92",
        "title": "F\u00f6rderungsausschluss und R\u00fcckzahlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057600308"
        },
        "body": "<P>(1) Eine F\u00f6rderung ist ausgeschlossen, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu vermuten ist, dass der Arbeitgeber die Beendigung eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses veranlasst hat, um einen Eingliederungszuschuss zu erhalten, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer bei einem fr\u00fcheren Arbeitgeber eingestellt wird, bei dem sie oder er w\u00e4hrend der letzten vier Jahre vor F\u00f6rderungsbeginn mehr als drei Monate versicherungspflichtig besch\u00e4ftigt war; dies gilt nicht, wenn es sich um die befristete Besch\u00e4ftigung besonders betroffener schwerbehinderter Menschen handelt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Eingliederungszuschuss ist teilweise zur\u00fcckzuzahlen, wenn das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis w\u00e4hrend des F\u00f6rderungszeitraums oder einer Nachbesch\u00e4ftigungszeit beendet wird. Dies gilt nicht, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Arbeitgeber berechtigt war, das Arbeitsverh\u00e4ltnis aus Gr\u00fcnden, die in der Person oder dem Verhalten der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers liegen, zu k\u00fcndigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine K\u00fcndigung aus dringenden betrieblichen Erfordernissen, die einer Weiterbesch\u00e4ftigung im Betrieb entgegenstehen, berechtigt war,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Arbeitsverh\u00e4ltnis auf das Bestreben der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers hin beendet wird, ohne dass der Arbeitgeber den Grund hierf\u00fcr zu vertreten hat,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer das Mindestalter f\u00fcr den Bezug der gesetzlichen Altersrente erreicht hat, oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Eingliederungszuschuss f\u00fcr die Einstellung eines besonders betroffenen schwerbehinderten Menschen geleistet wird.</LA></DD></DL>Die R\u00fcckzahlung ist auf die H\u00e4lfte des geleisteten F\u00f6rderbetrags begrenzt und darf den in den letzten zw\u00f6lf Monaten vor Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses geleisteten F\u00f6rderbetrag nicht \u00fcberschreiten. Ungef\u00f6rderte Nachbesch\u00e4ftigungszeiten sind anteilig zu ber\u00fccksichtigen. Die Nachbesch\u00e4ftigungszeit entspricht der F\u00f6rderdauer; sie betr\u00e4gt l\u00e4ngstens zw\u00f6lf Monate.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057700308",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057500308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE071800308",
        "name": "\u00a7 93",
        "title": "Gr\u00fcndungszuschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057700308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die durch Aufnahme einer selbst\u00e4ndigen, hauptberuflichen T\u00e4tigkeit die Arbeitslosigkeit beenden, k\u00f6nnen zur Sicherung des Lebensunterhalts und zur sozialen Sicherung in der Zeit nach der Existenzgr\u00fcndung einen Gr\u00fcndungszuschuss erhalten.</P><P>(2) Ein Gr\u00fcndungszuschuss kann geleistet werden, wenn die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zur Aufnahme der selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit einen Anspruch auf Arbeitslosengeld hat, dessen Dauer bei Aufnahme der selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit noch mindestens 150 Tage betr\u00e4gt und nicht allein auf \u00a7 147 Absatz 3 beruht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Agentur f\u00fcr Arbeit die Tragf\u00e4higkeit der Existenzgr\u00fcndung nachweist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihre oder seine Kenntnisse und F\u00e4higkeiten zur Aus\u00fcbung der selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit darlegt.</LA></DD></DL>Zum Nachweis der Tragf\u00e4higkeit der Existenzgr\u00fcndung ist der Agentur f\u00fcr Arbeit die Stellungnahme einer fachkundigen Stelle vorzulegen; fachkundige Stellen sind insbesondere die Industrie- und Handelskammern, Handwerkskammern, berufsst\u00e4ndische Kammern, Fachverb\u00e4nde und Kreditinstitute.</P><P>(3) Der Gr\u00fcndungszuschuss wird nicht geleistet, solange Ruhenstatbest\u00e4nde nach den \u00a7\u00a7 156 bis 159 vorliegen oder vorgelegen h\u00e4tten.</P><P>(4) Die F\u00f6rderung ist ausgeschlossen, wenn nach Beendigung einer F\u00f6rderung der Aufnahme einer selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit nach diesem Buch noch nicht 24 Monate vergangen sind; von dieser Frist kann wegen besonderer in der Person der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers liegender Gr\u00fcnde abgesehen werden.</P><P>(5) Gef\u00f6rderte Personen, die das f\u00fcr die Regelaltersrente im Sinne des Sechsten Buches erforderliche Lebensjahr vollendet haben, k\u00f6nnen vom Beginn des folgenden Monats an keinen Gr\u00fcndungszuschuss erhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE071900308",
        "name": "\u00a7 94",
        "title": "Dauer und H\u00f6he der F\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057700308"
        },
        "body": "<P>(1) Als Gr\u00fcndungszuschuss wird f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten der Betrag geleistet, den die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer als Arbeitslosengeld zuletzt bezogen hat, zuz\u00fcglich monatlich 300 Euro.</P><P>(2) Der Gr\u00fcndungszuschuss kann f\u00fcr weitere neun Monate in H\u00f6he von monatlich 300 Euro geleistet werden, wenn die gef\u00f6rderte Person ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit anhand geeigneter Unterlagen darlegt. Bestehen begr\u00fcndete Zweifel an der Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit, kann die Agentur f\u00fcr Arbeit verlangen, dass ihr erneut eine Stellungnahme einer fachkundigen Stelle vorgelegt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG001802308",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "Verbleib in Besch\u00e4ftigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG016601308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG056600666",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Kurzarbeitergeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001802308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG056700308",
        "name": "Erster Titel",
        "title": "Regelvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600666"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE072000308",
        "name": "\u00a7 95",
        "title": "Anspruch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056700308"
        },
        "body": "<P>Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben Anspruch auf Kurzarbeitergeld, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein erheblicher Arbeitsausfall mit Entgeltausfall vorliegt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die betrieblichen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die pers\u00f6nlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitsausfall der Agentur f\u00fcr Arbeit angezeigt worden ist.</LA></DD></DL>Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Betrieben nach \u00a7 101 Absatz 1 Nummer 1 haben in der Schlechtwetterzeit Anspruch auf Kurzarbeitergeld in Form des Saison-Kurzarbeitergeldes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG002301308",
        "name": "F\u00fcnfter Unterabschnitt",
        "title": "Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE072100308",
        "name": "\u00a7 96",
        "title": "Erheblicher Arbeitsausfall",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002301308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Arbeitsausfall ist erheblich, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er auf wirtschaftlichen Gr\u00fcnden oder einem unabwendbaren Ereignis beruht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er vor\u00fcbergehend ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er nicht vermeidbar ist und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im jeweiligen Kalendermonat (Anspruchszeitraum) mindestens ein Drittel der in dem Betrieb besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer von einem Entgeltausfall von jeweils mehr als 10 Prozent ihres monatlichen Bruttoentgelts betroffen ist; der Entgeltausfall kann auch jeweils 100 Prozent des monatlichen Bruttoentgelts betragen.</LA></DD></DL>Bei den Berechnungen nach Satz 1 Nummer 4 sind Auszubildende nicht mitzuz\u00e4hlen.</P><P>(2) Ein Arbeitsausfall beruht auch auf wirtschaftlichen Gr\u00fcnden, wenn er durch eine Ver\u00e4nderung der betrieblichen Strukturen verursacht wird, die durch die allgemeine wirtschaftliche Entwicklung bedingt ist.</P><P>(3) Ein unabwendbares Ereignis liegt insbesondere vor, wenn ein Arbeitsausfall auf ungew\u00f6hnlichen, von dem \u00fcblichen Witterungsverlauf abweichenden Witterungsverh\u00e4ltnissen beruht. Ein unabwendbares Ereignis liegt auch vor, wenn ein Arbeitsausfall durch beh\u00f6rdliche oder beh\u00f6rdlich anerkannte Ma\u00dfnahmen verursacht ist, die vom Arbeitgeber nicht zu vertreten sind.</P><P>(4) Ein Arbeitsausfall ist nicht vermeidbar, wenn in einem Betrieb alle zumutbaren Vorkehrungen getroffen wurden, um den Eintritt des Arbeitsausfalls zu verhindern. Als vermeidbar gilt insbesondere ein Arbeitsausfall, der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberwiegend branchen\u00fcblich, betriebs\u00fcblich oder saisonbedingt ist oder ausschlie\u00dflich auf betriebsorganisatorischen Gr\u00fcnden beruht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die Gew\u00e4hrung von bezahltem Erholungsurlaub ganz oder teilweise verhindert werden kann, soweit vorrangige Urlaubsw\u00fcnsche der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer der Urlaubsgew\u00e4hrung nicht entgegenstehen, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die Nutzung von im Betrieb zul\u00e4ssigen Arbeitszeitschwankungen ganz oder teilweise vermieden werden kann.</LA></DD></DL>Die Aufl\u00f6sung eines Arbeitszeitguthabens kann von der Arbeitnehmerin oder dem Arbeitnehmer nicht verlangt werden, soweit es <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vertraglich ausschlie\u00dflich zur \u00dcberbr\u00fcckung von Arbeitsausf\u00e4llen au\u00dferhalb der Schlechtwetterzeit (\u00a7 101 Absatz 1) bestimmt ist und den Umfang von 50 Stunden nicht \u00fcbersteigt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausschlie\u00dflich f\u00fcr die in \u00a7 7c Absatz 1 des Vierten Buches genannten Zwecke bestimmt ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Vermeidung der Inanspruchnahme von Saison-Kurzarbeitergeld angespart worden ist und den Umfang von 150 Stunden nicht \u00fcbersteigt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Umfang von 10 Prozent der ohne Mehrarbeit geschuldeten Jahresarbeitszeit einer Arbeitnehmerin oder eines Arbeitnehmers \u00fcbersteigt oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">l\u00e4nger als ein Jahr unver\u00e4ndert bestanden hat.</LA></DD></DL>In einem Betrieb, in dem eine Vereinbarung \u00fcber Arbeitszeitschwankungen gilt, nach der mindestens 10 Prozent der ohne Mehrarbeit geschuldeten Jahresarbeitszeit je nach Arbeitsanfall eingesetzt werden, gilt ein Arbeitsausfall, der im Rahmen dieser Arbeitszeitschwankungen nicht mehr ausgeglichen werden kann, als nicht vermeidbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE023602308",
        "name": "\u00a7 97",
        "title": "Betriebliche Voraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002301308"
        },
        "body": "<P>Die betrieblichen Voraussetzungen sind erf\u00fcllt, wenn in dem Betrieb mindestens eine Arbeitnehmerin oder ein Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt ist. Betrieb im Sinne der Vorschriften \u00fcber das Kurzarbeitergeld ist auch eine Betriebsabteilung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE023704119",
        "name": "\u00a7 98",
        "title": "Pers\u00f6nliche Voraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die pers\u00f6nlichen Voraussetzungen sind erf\u00fcllt, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer nach Beginn des Arbeitsausfalls eine versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fortsetzt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus zwingenden Gr\u00fcnden aufnimmt oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Anschluss an die Beendigung eines Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses aufnimmt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Arbeitsverh\u00e4ltnis nicht gek\u00fcndigt oder durch Aufhebungsvertrag aufgel\u00f6st ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer nicht vom Kurzarbeitergeldbezug ausgeschlossen ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die pers\u00f6nlichen Voraussetzungen sind auch erf\u00fcllt, wenn die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer w\u00e4hrend des Bezugs von Kurzarbeitergeld arbeitsunf\u00e4hig wird, solange Anspruch auf Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfall besteht oder ohne den Arbeitsausfall bestehen w\u00fcrde.</P><P>(3) Die pers\u00f6nlichen Voraussetzungen sind nicht erf\u00fcllt bei Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend der Teilnahme an einer beruflichen Weiterbildungsma\u00dfnahme mit Bezug von Arbeitslosengeld oder \u00dcbergangsgeld, wenn diese Leistung nicht f\u00fcr eine neben der Besch\u00e4ftigung durchgef\u00fchrte Teilzeitma\u00dfnahme gezahlt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend des Bezugs von Krankengeld sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend der Zeit, in der sie von einem privaten Krankenversicherungsunternehmen, von einem Beihilfetr\u00e4ger des Bundes, von einem sonstigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Tr\u00e4ger von Kosten in Krankheitsf\u00e4llen auf Bundesebene, von dem Tr\u00e4ger der Heilf\u00fcrsorge im Bereich des Bundes, von dem Tr\u00e4ger der truppen\u00e4rztlichen Versorgung oder von einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Tr\u00e4ger von Kosten in Krankheitsf\u00e4llen auf Landesebene, soweit Landesrecht dies vorsieht, Leistungen f\u00fcr den Ausfall von Arbeitseink\u00fcnften im Zusammenhang mit einer nach den \u00a7\u00a7 8 und 8a des Transplantationsgesetzes erfolgenden Spende von Organen oder Geweben oder im Zusammenhang mit einer im Sinne von \u00a7 9 des Transfusionsgesetzes erfolgenden Spende von Blut zur Separation von Blutstammzellen oder anderen Blutbestandteilen beziehen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die pers\u00f6nlichen Voraussetzungen sind auch nicht erf\u00fcllt, wenn und solange Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer bei einer Vermittlung nicht in der von der Agentur f\u00fcr Arbeit verlangten und gebotenen Weise mitwirken. Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die von einem erheblichen Arbeitsausfall mit Entgeltausfall betroffen sind, sind in die Vermittlungsbem\u00fchungen der Agentur f\u00fcr Arbeit einzubeziehen. Hat die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer trotz Belehrung \u00fcber die Rechtsfolgen eine von der Agentur f\u00fcr Arbeit angebotene zumutbare Besch\u00e4ftigung nicht angenommen oder nicht angetreten, ohne f\u00fcr dieses Verhalten einen wichtigen Grund zu haben, sind die Vorschriften \u00fcber die Sperrzeit beim Arbeitslosengeld entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE023803311",
        "name": "\u00a7 99",
        "title": "Anzeige des Arbeitsausfalls",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002301308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Arbeitsausfall ist bei der Agentur f\u00fcr Arbeit, in deren Bezirk der Betrieb seinen Sitz hat, schriftlich oder elektronisch anzuzeigen. Die Anzeige kann nur vom Arbeitgeber oder der Betriebsvertretung erstattet werden. Der Anzeige des Arbeitgebers ist eine Stellungnahme der Betriebsvertretung beizuf\u00fcgen. Mit der Anzeige ist glaubhaft zu machen, dass ein erheblicher Arbeitsausfall besteht und die betrieblichen Voraussetzungen f\u00fcr das Kurzarbeitergeld erf\u00fcllt sind.</P><P>(2) Kurzarbeitergeld wird fr\u00fchestens von dem Kalendermonat an geleistet, in dem die Anzeige \u00fcber den Arbeitsausfall bei der Agentur f\u00fcr Arbeit eingegangen ist. Beruht der Arbeitsausfall auf einem unabwendbaren Ereignis, gilt die Anzeige f\u00fcr den entsprechenden Kalendermonat als erstattet, wenn sie unverz\u00fcglich erstattet worden ist.</P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat der oder dem Anzeigenden unverz\u00fcglich einen schriftlichen Bescheid dar\u00fcber zu erteilen, ob auf Grund der vorgetragenen und glaubhaft gemachten Tatsachen ein erheblicher Arbeitsausfall vorliegt und die betrieblichen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE023905308",
        "name": "\u00a7 100",
        "title": "Kurzarbeitergeld bei Arbeitsk\u00e4mpfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002301308"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 160 \u00fcber das Ruhen des Anspruchs auf Arbeitslosengeld bei Arbeitsk\u00e4mpfen gilt entsprechend f\u00fcr den Anspruch auf Kurzarbeitergeld bei Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, deren Arbeitsausfall Folge eines inl\u00e4ndischen Arbeitskampfes ist, an dem sie nicht beteiligt sind.</P><P>(2) Macht der Arbeitgeber geltend, der Arbeitsausfall sei die Folge eines Arbeitskampfes, so hat er dies darzulegen und glaubhaft zu machen. Der Erkl\u00e4rung ist eine Stellungnahme der Betriebsvertretung beizuf\u00fcgen. Der Arbeitgeber hat der Betriebsvertretung die f\u00fcr die Stellungnahme erforderlichen Angaben zu machen. Bei der Feststellung des Sachverhalts kann die Agentur f\u00fcr Arbeit insbesondere auch Feststellungen im Betrieb treffen.</P><P>(3) Stellt die Agentur f\u00fcr Arbeit fest, dass ein Arbeitsausfall entgegen der Erkl\u00e4rung des Arbeitgebers nicht Folge eines Arbeitskampfes ist, und liegen die Voraussetzungen f\u00fcr einen Anspruch auf Kurzarbeitergeld allein deshalb nicht vor, weil der Arbeitsausfall vermeidbar ist, wird das Kurzarbeitergeld insoweit geleistet, als die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer Arbeitsentgelt (Arbeitsentgelt im Sinne des \u00a7 115 des Zehnten Buches) tats\u00e4chlich nicht erh\u00e4lt. Bei der Feststellung nach Satz 1 hat die Agentur f\u00fcr Arbeit auch die wirtschaftliche Vertretbarkeit einer Fortf\u00fchrung der Arbeit zu ber\u00fccksichtigen. Hat der Arbeitgeber das Arbeitsentgelt trotz des Rechts\u00fcbergangs mit befreiender Wirkung an die Arbeitnehmerin oder den Arbeitnehmer oder an einen Dritten gezahlt, hat die Empf\u00e4ngerin oder der Empf\u00e4nger des Kurzarbeitergeldes dieses insoweit zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG056800666",
        "name": "Zweiter Titel",
        "title": "Sonderformen des Kurzarbeitergeldes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600666"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE024016119",
        "name": "\u00a7 101",
        "title": "Saison-Kurzarbeitergeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056800666"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben in der Zeit vom 1. Dezember bis zum 31. M\u00e4rz (Schlechtwetterzeit) Anspruch auf Saison-Kurzarbeitergeld, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie in einem Betrieb besch\u00e4ftigt sind, der dem Baugewerbe oder einem Wirtschaftszweig angeh\u00f6rt, der von saisonbedingtem Arbeitsausfall betroffen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitsausfall nach Absatz 5 erheblich ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die betrieblichen Voraussetzungen des \u00a7 97 sowie die pers\u00f6nlichen Voraussetzungen des \u00a7 98 erf\u00fcllt sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ein Betrieb des Baugewerbes ist ein Betrieb, der gewerblich \u00fcberwiegend Bauleistungen auf dem Baumarkt erbringt. Bauleistungen sind alle Leistungen, die der Herstellung, Instandsetzung, Instandhaltung, \u00c4nderung oder Beseitigung von Bauwerken dienen. Ein Betrieb, der \u00fcberwiegend Bauvorrichtungen, Baumaschinen, Bauger\u00e4te oder sonstige Baubetriebsmittel ohne Personal Betrieben des Baugewerbes gewerblich zur Verf\u00fcgung stellt oder \u00fcberwiegend Baustoffe oder Bauteile f\u00fcr den Markt herstellt, sowie ein Betrieb, der Betonentladeger\u00e4te gewerblich zur Verf\u00fcgung stellt, ist kein Betrieb des Baugewerbes.</P><P>(3) Erbringt ein Betrieb Bauleistungen auf dem Baumarkt, wird vermutet, dass er ein Betrieb des Baugewerbes im Sinne des Absatzes 2 Satz 1 ist. Satz 1 gilt nicht, wenn gegen\u00fcber der Bundesagentur nachgewiesen wird, dass Bauleistungen arbeitszeitlich nicht \u00fcberwiegen.</P><P>(4) Ein Wirtschaftszweig ist von saisonbedingtem Arbeitsausfall betroffen, wenn der Arbeitsausfall regelm\u00e4\u00dfig in der Schlechtwetterzeit auf witterungsbedingten oder wirtschaftlichen Gr\u00fcnden beruht.</P><P>(5) Ein Arbeitsausfall ist erheblich, wenn er auf witterungsbedingten oder wirtschaftlichen Gr\u00fcnden oder einem unabwendbaren Ereignis beruht, vor\u00fcbergehend und nicht vermeidbar ist. Als nicht vermeidbar gilt auch ein Arbeitsausfall, der \u00fcberwiegend branchen\u00fcblich, betriebs\u00fcblich oder saisonbedingt ist. Wurden seit der letzten Schlechtwetterzeit Arbeitszeitguthaben, die nicht mindestens ein Jahr bestanden haben, zu anderen Zwecken als zum Ausgleich f\u00fcr einen verstetigten Monatslohn, bei witterungsbedingtem Arbeitsausfall oder der Freistellung zum Zwecke der Qualifizierung aufgel\u00f6st, gelten im Umfang der aufgel\u00f6sten Arbeitszeitguthaben Arbeitsausf\u00e4lle als vermeidbar.</P><P>(6) Ein Arbeitsausfall ist witterungsbedingt, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er ausschlie\u00dflich durch zwingende Witterungsgr\u00fcnde verursacht ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an einem Arbeitstag mindestens eine Stunde der regelm\u00e4\u00dfigen betrieblichen Arbeitszeit ausf\u00e4llt (Ausfalltag).</LA></DD></DL>Zwingende Witterungsgr\u00fcnde liegen nur vor, wenn es auf Grund von atmosph\u00e4rischen Einwirkungen (insbesondere Regen, Schnee, Frost) oder deren Folgewirkungen technisch unm\u00f6glich, wirtschaftlich unvertretbar oder f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer unzumutbar ist, die Arbeiten fortzuf\u00fchren. Der Arbeitsausfall ist nicht ausschlie\u00dflich durch zwingende Witterungsgr\u00fcnde verursacht, wenn er durch Beachtung der besonderen arbeitsschutzrechtlichen Anforderungen an witterungsabh\u00e4ngige Arbeitspl\u00e4tze vermieden werden kann.</P><P>(7) Die weiteren Vorschriften \u00fcber das Kurzarbeitergeld sind mit Ausnahme der Anzeige des Arbeitsausfalls nach \u00a7 99 anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE024103308",
        "name": "\u00a7 102",
        "title": "Erg\u00e4nzende Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056800666"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben Anspruch auf Wintergeld als Zuschuss-Wintergeld und Mehraufwands-Wintergeld und Arbeitgeber haben Anspruch auf Erstattung der von ihnen zu tragenden Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung, soweit f\u00fcr diese Zwecke Mittel durch eine Umlage aufgebracht werden.</P><P>(2) Zuschuss-Wintergeld wird in H\u00f6he von bis zu 2,50 Euro je ausgefallener Arbeitsstunde gezahlt, wenn zu deren Ausgleich Arbeitszeitguthaben aufgel\u00f6st und die Inanspruchnahme des Saison-Kurzarbeitergeldes vermieden wird.</P><P>(3) Mehraufwands-Wintergeld wird in H\u00f6he von 1,00 Euro f\u00fcr jede in der Zeit vom 15. Dezember bis zum letzten Kalendertag des Monats Februar geleistete ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hige Arbeitsstunde an Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer gezahlt, die auf einem witterungsabh\u00e4ngigen Arbeitsplatz besch\u00e4ftigt sind. Ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig sind im Dezember bis zu 90 Arbeitsstunden, im Januar und Februar jeweils bis zu 180 Arbeitsstunden.</P><P>(4) Die von den Arbeitgebern allein zu tragenden Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung f\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Saison-Kurzarbeitergeld werden auf Antrag erstattet.</P><P>(5) Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 gelten im Baugewerbe ausschlie\u00dflich f\u00fcr solche Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, deren Arbeitsverh\u00e4ltnis in der Schlechtwetterzeit nicht aus witterungsbedingten Gr\u00fcnden gek\u00fcndigt werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE024204308",
        "name": "\u00a7 103",
        "title": "Kurzarbeitergeld f\u00fcr<BR /> Heimarbeiterinnen und Heimarbeiter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056800666"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Kurzarbeitergeld haben auch Heimarbeiterinnen und Heimarbeiter, wenn sie ihren Lebensunterhalt ausschlie\u00dflich oder weitaus \u00fcberwiegend aus dem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis als Heimarbeiterin oder Heimarbeiter beziehen und soweit nicht nachfolgend Abweichendes bestimmt ist.</P><P>(2) An die Stelle der im Betrieb besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer treten die f\u00fcr den Auftraggeber besch\u00e4ftigten Heimarbeiterinnen und Heimarbeiter. Im \u00dcbrigen tritt an die Stelle des erheblichen Arbeitsausfalls mit Entgeltausfall der erhebliche Entgeltausfall und an die Stelle des Betriebs und des Arbeitgebers der Auftraggeber; Auftraggeber kann eine Gewerbetreibende oder ein Gewerbetreibender oder eine Zwischenmeisterin oder ein Zwischenmeister sein. Ein Entgeltausfall ist erheblich, wenn das Entgelt der Heimarbeiterin oder des Heimarbeiters im Anspruchszeitraum um mehr als 20 Prozent gegen\u00fcber dem durchschnittlichen monatlichen Bruttoentgelt der letzten sechs Kalendermonate vermindert ist.</P><P>(3) Eine versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung als Heimarbeiterin oder Heimarbeiter gilt w\u00e4hrend des Entgeltausfalls als fortbestehend, solange <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Auftraggeber bereit ist, der Heimarbeiterin oder dem Heimarbeiter so bald wie m\u00f6glich Auftr\u00e4ge in dem vor Eintritt der Kurzarbeit \u00fcblichen Umfang zu erteilen, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Heimarbeiterin oder der Heimarbeiter bereit ist, Auftr\u00e4ge im Sinne der Nummer 1 zu \u00fcbernehmen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG056900666",
        "name": "Dritter Titel",
        "title": "Leistungsumfang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600666"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE024304119",
        "name": "\u00a7 104",
        "title": "Dauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056900666"
        },
        "body": "<P>(1) Kurzarbeitergeld wird f\u00fcr den Arbeitsausfall f\u00fcr eine Dauer von l\u00e4ngstens zw\u00f6lf Monaten von der Agentur f\u00fcr Arbeit geleistet. Die Bezugsdauer gilt einheitlich f\u00fcr alle in einem Betrieb besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Sie beginnt mit dem ersten Kalendermonat, f\u00fcr den in einem Betrieb Kurzarbeitergeld vom Arbeitgeber gezahlt wird.</P><P>(2) Wird innerhalb der Bezugsdauer f\u00fcr einen zusammenh\u00e4ngenden Zeitraum von mindestens einem Monat kein Kurzarbeitergeld gezahlt, verl\u00e4ngert sich die Bezugsdauer um diesen Zeitraum.</P><P>(3) Sind seit dem letzten Kalendermonat, f\u00fcr den Kurzarbeitergeld gezahlt worden ist, drei Monate vergangen und liegen die Voraussetzungen f\u00fcr einen Anspruch auf Kurzarbeitergeld erneut vor, beginnt eine neue Bezugsdauer.</P><P>(4) Saison-Kurzarbeitergeld wird abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 f\u00fcr die Dauer des Arbeitsausfalls w\u00e4hrend der Schlechtwetterzeit von der Agentur f\u00fcr Arbeit geleistet. Zeiten des Bezugs von Saison-Kurzarbeitergeld werden nicht auf die Bezugsdauer f\u00fcr das Kurzarbeitergeld angerechnet. Sie gelten nicht als Zeiten der Unterbrechung im Sinne des Absatzes 3.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE024413308",
        "name": "\u00a7 105",
        "title": "H\u00f6he",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056900666"
        },
        "body": "<P>Das Kurzarbeitergeld betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die beim Arbeitslosengeld die Voraussetzungen f\u00fcr den erh\u00f6hten Leistungssatz erf\u00fcllen w\u00fcrden, 67 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer 60 Prozent</LA></DD></DL>der Nettoentgeltdifferenz im Anspruchszeitraum.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE024516126",
        "name": "\u00a7 106",
        "title": "Nettoentgeltdifferenz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056900666"
        },
        "body": "<P>(1) Die Nettoentgeltdifferenz entspricht der Differenz zwischen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem pauschalierten Nettoentgelt aus dem Soll-Entgelt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem pauschalierten Nettoentgelt aus dem Ist-Entgelt.</LA></DD></DL>Soll-Entgelt ist das Bruttoarbeitsentgelt, das die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer ohne den Arbeitsausfall in dem Anspruchszeitraum erzielt h\u00e4tte, vermindert um Entgelt f\u00fcr Mehrarbeit. Ist-Entgelt ist das Bruttoarbeitsentgelt, das die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer in dem Anspruchszeitraum tats\u00e4chlich erzielt hat, zuz\u00fcglich aller zustehenden Entgeltanteile. Arbeitsentgelt, das einmalig gezahlt wird, bleibt bei der Berechnung von Soll-Entgelt und Ist-Entgelt au\u00dfer Betracht. Soll-Entgelt und Ist-Entgelt sind auf den n\u00e4chsten durch 20 teilbaren Euro-Betrag zu runden. \u00a7 153 \u00fcber die Berechnung des Leistungsentgelts beim Arbeitslosengeld gilt mit Ausnahme der Regelungen \u00fcber den Zeitpunkt der Zuordnung der Lohnsteuerklassen und den Steuerklassenwechsel f\u00fcr die Berechnung der pauschalierten Nettoentgelte beim Kurzarbeitergeld entsprechend. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, einen Programmablauf zur Berechnung der pauschalierten Nettoentgelte f\u00fcr das Kurzarbeitergeld im Bundesanzeiger bekannt zu machen.</P><P>(2) Erzielt die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer aus anderen als wirtschaftlichen Gr\u00fcnden kein Arbeitsentgelt, ist das Ist-Entgelt um den Betrag zu erh\u00f6hen, um den das Arbeitsentgelt aus diesen Gr\u00fcnden gemindert ist. Arbeitsentgelt, das unter Anrechnung des Kurzarbeitergeldes gezahlt wird, bleibt bei der Berechnung des Ist-Entgelts au\u00dfer Betracht. Bei der Berechnung der Nettoentgeltdifferenz nach Absatz 1 bleiben auf Grund von kollektivrechtlichen Besch\u00e4ftigungssicherungsvereinbarungen durchgef\u00fchrte vor\u00fcbergehende \u00c4nderungen der vertraglich vereinbarten Arbeitszeit au\u00dfer Betracht; die S\u00e4tze 1 und 2 sind insoweit nicht anzuwenden.</P><P>(3) Erzielt die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer f\u00fcr Zeiten des Arbeitsausfalls ein Entgelt aus einer anderen w\u00e4hrend des Bezugs von Kurzarbeitergeld aufgenommenen Besch\u00e4ftigung, selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit oder T\u00e4tigkeit als mithelfende Familienangeh\u00f6rige oder mithelfender Familienangeh\u00f6riger, ist das Ist-Entgelt um dieses Entgelt zu erh\u00f6hen.</P><P>(4) L\u00e4sst sich das Soll-Entgelt einer Arbeitnehmerin oder eines Arbeitnehmers in dem Anspruchszeitraum nicht hinreichend bestimmt feststellen, ist als Soll-Entgelt das Arbeitsentgelt ma\u00dfgebend, das die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer in den letzten drei abgerechneten Kalendermonaten vor Beginn des Arbeitsausfalls in dem Betrieb durchschnittlich erzielt hat, vermindert um Entgelt f\u00fcr Mehrarbeit. Ist eine Berechnung nach Satz 1 nicht m\u00f6glich, ist das durchschnittliche Soll-Entgelt einer vergleichbaren Arbeitnehmerin oder eines vergleichbaren Arbeitnehmers zugrunde zu legen. \u00c4nderungen der Grundlage f\u00fcr die Berechnung des Arbeitsentgelts sind zu ber\u00fccksichtigen, wenn und solange sie auch w\u00e4hrend des Arbeitsausfalls wirksam sind.</P><P>(5) Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 gelten f\u00fcr Heimarbeiterinnen und Heimarbeiter mit der Ma\u00dfgabe, dass als Soll-Entgelt das durchschnittliche Bruttoarbeitsentgelt der letzten sechs abgerechneten Kalendermonate vor Beginn des Entgeltausfalls zugrunde zu legen ist. War die Heimarbeiterin oder der Heimarbeiter noch nicht sechs Kalendermonate f\u00fcr den Auftraggeber t\u00e4tig, so ist das in der k\u00fcrzeren Zeit erzielte Arbeitsentgelt ma\u00dfgebend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE077901311",
        "name": "\u00a7 106a",
        "title": "Erstattungen bei beruflicher Weiterbildung w\u00e4hrend Kurzarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056900666"
        },
        "body": "<P>(1) Dem Arbeitgeber werden von der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Antrag f\u00fcr den jeweiligen Kalendermonat 50 Prozent der von ihm allein zu tragenden Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung in pauschalierter Form f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer erstattet, wenn diese <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vor dem 31. Juli 2023 Kurzarbeitergeld beziehen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an einer w\u00e4hrend der Kurzarbeit begonnenen beruflichen Weiterbildungsma\u00dfnahme teilnehmen, die <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>insgesamt mehr als 120 Stunden dauert und die Ma\u00dfnahme und der Tr\u00e4ger nach den Vorschriften des F\u00fcnften Kapitels zugelassen sind oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf ein nach \u00a7 2 Absatz 1 des Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetzes f\u00f6rderf\u00e4higes Fortbildungsziel vorbereitet und von einem f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Ma\u00dfnahme nach \u00a7 2a des Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetzes geeigneten Tr\u00e4ger durchgef\u00fchrt wird.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Erstattung erfolgt f\u00fcr die Zeit, in der die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer jeweils vom vor\u00fcbergehenden Arbeitsausfall betroffen ist. F\u00fcr die Pauschalierung wird die Sozialversicherungspauschale nach \u00a7 153 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 abz\u00fcglich des Beitrages zur Arbeitsf\u00f6rderung zu Grunde gelegt.</P><P>(2) Dem Arbeitgeber werden bis zum 31. Juli 2023 von der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Antrag die Lehrgangskosten f\u00fcr Weiterbildungsma\u00dfnahmen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 Buchstabe a f\u00fcr Betriebe mit weniger als zehn Besch\u00e4ftigten zu 100 Prozent, mit zehn bis 249 Besch\u00e4ftigten zu 50 Prozent, mit 250 und weniger als 2\u00a0500 Besch\u00e4ftigten zu 25 Prozent und f\u00fcr Betriebe mit 2\u00a0500 oder mehr Besch\u00e4ftigten zu 15 Prozent pauschal f\u00fcr die Zeit der Teilnahme der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers an dieser Ma\u00dfnahme erstattet. Die Anwendung des \u00a7 82 ist ausgeschlossen.</P><P>(3) Ausgeschlossen von der Erstattung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge nach Absatz 1 und der Erstattung der Lehrgangskosten nach Absatz 2 ist die Teilnahme an Ma\u00dfnahmen, zu deren Durchf\u00fchrung der Arbeitgeber auf Grund bundes- oder landesrechtlicher Regelungen verpflichtet ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057000666",
        "name": "Vierter Titel",
        "title": "Anwendung anderer Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600666"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE024611124",
        "name": "\u00a7 107",
        "title": "Anwendung anderer Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057000666"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 159 Absatz 1 Satz 2 Nummer 8 \u00fcber das Ruhen des Anspruchs auf Arbeitslosengeld wegen Sperrzeiten bei Meldevers\u00e4umnis gilt f\u00fcr den Anspruch auf Kurzarbeitergeld entsprechend.</P><P>(2) \u00a7 156 \u00fcber das Ruhen des Anspruchs auf Arbeitslosengeld bei Zusammentreffen mit anderen Sozialleistungen gilt f\u00fcr den Anspruch auf Kurzarbeitergeld entsprechend f\u00fcr die F\u00e4lle, in denen eine Altersrente als Vollrente zuerkannt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057100666",
        "name": "F\u00fcnfter Titel",
        "title": "Verf\u00fcgung \u00fcber das Kurzarbeitergeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600666"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE024712308",
        "name": "\u00a7 108",
        "title": "Verf\u00fcgung \u00fcber das Kurzarbeitergeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057100666"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 48 des Ersten Buches zur Auszahlung von Leistungen bei Verletzung der Unterhaltspflicht ist nicht anzuwenden.</P><P>(2) F\u00fcr die Zwangsvollstreckung in den Anspruch auf Kurzarbeitergeld gilt der Arbeitgeber als Drittschuldner. Die Abtretung oder Verpf\u00e4ndung des Anspruchs ist nur wirksam, wenn der Gl\u00e4ubiger sie dem Arbeitgeber anzeigt.</P><P>(3) Hat ein Arbeitgeber oder eine von ihm bestellte Person durch eine der in \u00a7 45 Absatz 2 Satz 3 des Zehnten Buches bezeichneten Handlungen bewirkt, dass Kurzarbeitergeld zu Unrecht geleistet worden ist, so ist der zu Unrecht geleistete Betrag vom Arbeitgeber zu ersetzen. Sind die zu Unrecht geleisteten Betr\u00e4ge sowohl vom Arbeitgeber zu ersetzen als auch von der Bezieherin oder dem Bezieher der Leistung zu erstatten, so haften beide als Gesamtschuldner.</P><P>(4) Wird \u00fcber das Verm\u00f6gen eines Arbeitgebers, der von der Agentur f\u00fcr Arbeit Betr\u00e4ge zur Auszahlung an die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer erhalten hat, diese aber noch nicht ausgezahlt hat, das Insolvenzverfahren er\u00f6ffnet, so kann die Agentur f\u00fcr Arbeit diese Betr\u00e4ge als Insolvenzgl\u00e4ubigerin zur\u00fcckverlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057200666",
        "name": "Sechster Titel",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600666"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE024807311",
        "name": "\u00a7 109",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057200666"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die Bezugsdauer f\u00fcr das Kurzarbeitergeld \u00fcber die gesetzliche Bezugsdauer hinaus bis zur Dauer von 24 Monaten zu verl\u00e4ngern, wenn au\u00dfergew\u00f6hnliche Verh\u00e4ltnisse auf dem gesamten Arbeitsmarkt vorliegen.</P><P>(1a) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, f\u00fcr den Fall au\u00dfergew\u00f6hnlicher Verh\u00e4ltnisse auf dem Arbeitsmarkt durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die Bezugsdauer f\u00fcr das Kurzarbeitergeld \u00fcber die gesetzliche Bezugsdauer hinaus bis zur Dauer von 24 Monaten zu verl\u00e4ngern. Die Verordnung ist zeitlich zu befristen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die Wirtschaftszweige nach \u00a7 101 Absatz 1 Nummer 1 festzulegen. In der Regel sollen hierbei der fachliche Geltungsbereich tarifvertraglicher Regelungen ber\u00fccksichtigt und die Tarifvertragsparteien vorher angeh\u00f6rt werden.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, auf Grundlage von Vereinbarungen der Tarifvertragsparteien durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, festzulegen, ob, in welcher H\u00f6he und f\u00fcr welche Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer die erg\u00e4nzenden Leistungen nach \u00a7 102 Absatz 2 bis 4 in den Zweigen des Baugewerbes und den einzelnen Wirtschaftszweigen erbracht werden.</P><P>(4) Bei den Festlegungen nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 ist zu ber\u00fccksichtigen, ob diese voraussichtlich in besonderem Ma\u00dfe dazu beitragen, die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit in der Schlechtwetterzeit zu beleben oder die Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse der von saisonbedingten Arbeitsausf\u00e4llen betroffenen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu stabilisieren.</P><P>(5) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, f\u00fcr den Fall au\u00dfergew\u00f6hnlicher Verh\u00e4ltnisse auf dem Arbeitsmarkt durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">abweichend von \u00a7 96 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 den Anteil der in dem Betrieb besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die vom Entgeltausfall betroffen sein m\u00fcssen, auf bis zu 10 Prozent herabzusetzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">abweichend von \u00a7 96 Absatz 4 Satz 2 Nummer 3 auf den Einsatz negativer Arbeitszeitsalden zur Vermeidung von Kurzarbeit vollst\u00e4ndig oder teilweise zu verzichten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine vollst\u00e4ndige oder teilweise Erstattung der von den Arbeitgebern allein zu tragenden Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die Kurzarbeitergeld beziehen, einzuf\u00fchren.</LA></DD></DL>Die Verordnung ist zeitlich zu befristen. Die Erm\u00e4chtigung tritt mit Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057300666",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Transferleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001802308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE024903126",
        "name": "\u00a7 110",
        "title": "Transferma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057300666"
        },
        "body": "<P>(1) Nehmen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die auf Grund einer Betriebs\u00e4nderung oder im Anschluss an die Beendigung eines Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses von Arbeitslosigkeit bedroht sind, an Transferma\u00dfnahmen teil, wird diese Teilnahme gef\u00f6rdert, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich die Betriebsparteien im Vorfeld der Entscheidung \u00fcber die Einf\u00fchrung von Transferma\u00dfnahmen, insbesondere im Rahmen ihrer Verhandlungen \u00fcber einen die Integration der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer f\u00f6rdernden Interessenausgleich oder Sozialplan nach \u00a7 112 des Betriebsverfassungsgesetzes, von der Agentur f\u00fcr Arbeit beraten lassen haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ma\u00dfnahme von einem Dritten durchgef\u00fchrt wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ma\u00dfnahme der Eingliederung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in den Arbeitsmarkt dienen soll und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme gesichert ist.</LA></DD></DL>Transferma\u00dfnahmen sind alle Ma\u00dfnahmen zur Eingliederung von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern in den Arbeitsmarkt, an deren Finanzierung sich Arbeitgeber angemessen beteiligen. Als Betriebs\u00e4nderung gilt eine Betriebs\u00e4nderung im Sinne des \u00a7 111 des Betriebsverfassungsgesetzes, unabh\u00e4ngig von der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe und unabh\u00e4ngig davon, ob im jeweiligen Betrieb das Betriebsverfassungsgesetz anzuwenden ist.</P><P>(2) Die F\u00f6rderung wird als Zuschuss geleistet. Der Zuschuss betr\u00e4gt 50 Prozent der erforderlichen und angemessenen Ma\u00dfnahmekosten, jedoch h\u00f6chstens 2\u00a0500 Euro je gef\u00f6rderter Arbeitnehmerin oder gef\u00f6rdertem Arbeitnehmer.</P><P>(3) Eine F\u00f6rderung ist ausgeschlossen, wenn die Ma\u00dfnahme dazu dient, die Arbeitnehmerin oder den Arbeitnehmer auf eine Anschlussbesch\u00e4ftigung im selben Betrieb oder in einem anderen Betrieb des selben Unternehmens vorzubereiten oder, falls das Unternehmen einem Konzern angeh\u00f6rt, auf eine Anschlussbesch\u00e4ftigung in einem Betrieb eines anderen Konzernunternehmens des Konzerns vorzubereiten. Durch die F\u00f6rderung darf der Arbeitgeber nicht von bestehenden Verpflichtungen entlastet werden. Von der F\u00f6rderung ausgeschlossen sind Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer des \u00f6ffentlichen Dienstes mit Ausnahme der Besch\u00e4ftigten von Unternehmen, die in selbst\u00e4ndiger Rechtsform erwerbswirtschaftlich betrieben werden.</P><P>(4) W\u00e4hrend der Teilnahme an Transferma\u00dfnahmen sind andere Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung mit gleichartiger Zielsetzung ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE025010126",
        "name": "\u00a7 111",
        "title": "Transferkurzarbeitergeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057300666"
        },
        "body": "<P>(1) Um Entlassungen von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern zu vermeiden und ihre Vermittlungsaussichten zu verbessern, haben diese Anspruch auf Kurzarbeitergeld zur F\u00f6rderung der Eingliederung bei betrieblichen Restrukturierungen (Transferkurzarbeitergeld), wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">und solange sie von einem dauerhaften nicht vermeidbaren Arbeitsausfall mit Entgeltausfall betroffen sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die betrieblichen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die pers\u00f6nlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich die Betriebsparteien im Vorfeld der Entscheidung \u00fcber die Inanspruchnahme von Transferkurzarbeitergeld, insbesondere im Rahmen ihrer Verhandlungen \u00fcber einen die Integration der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer f\u00f6rdernden Interessenausgleich oder Sozialplan nach \u00a7 112 des Betriebsverfassungsgesetzes, von der Agentur f\u00fcr Arbeit beraten lassen haben und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der dauerhafte Arbeitsausfall der Agentur f\u00fcr Arbeit angezeigt worden ist.</LA></DD></DL>Die Agentur f\u00fcr Arbeit leistet Transferkurzarbeitergeld f\u00fcr l\u00e4ngstens zw\u00f6lf Monate.</P><P>(2) Ein dauerhafter Arbeitsausfall liegt vor, wenn auf Grund einer Betriebs\u00e4nderung im Sinne des \u00a7 110 Absatz 1 Satz 3 die Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht nur vor\u00fcbergehend entfallen. Der Entgeltausfall kann auch jeweils 100 Prozent des monatlichen Bruttoentgelts betragen.</P><P>(3) Die betrieblichen Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Transferkurzarbeitergeld sind erf\u00fcllt, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem Betrieb Personalanpassungsma\u00dfnahmen auf Grund einer Betriebs\u00e4nderung durchgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die von Arbeitsausfall betroffenen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in einer betriebsorganisatorisch eigenst\u00e4ndigen Einheit zusammengefasst werden, um Entlassungen zu vermeiden und ihre Eingliederungschancen zu verbessern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Organisation und Mittelausstattung der betriebsorganisatorisch eigenst\u00e4ndigen Einheit den angestrebten Integrationserfolg erwarten lassen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein System zur Sicherung der Qualit\u00e4t angewendet wird.</LA></DD></DL>Wird die betriebsorganisatorisch eigenst\u00e4ndige Einheit von einem Dritten durchgef\u00fchrt, tritt an die Stelle der Voraussetzung nach Satz 1 Nummer 4 die Tr\u00e4gerzulassung nach \u00a7 178.</P><P>(4) Die pers\u00f6nlichen Voraussetzungen sind erf\u00fcllt, wenn die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Arbeitslosigkeit bedroht ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Beginn des Arbeitsausfalls eine versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung fortsetzt oder im Anschluss an die Beendigung eines Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses aufnimmt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht vom Kurzarbeitergeldbezug ausgeschlossen ist und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor der \u00dcberleitung in die betriebsorganisatorisch eigenst\u00e4ndige Einheit aus Anlass der Betriebs\u00e4nderung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich bei der Agentur f\u00fcr Arbeit arbeitsuchend meldet und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an einer arbeitsmarktlich zweckm\u00e4\u00dfigen Ma\u00dfnahme zur Feststellung der Eingliederungsaussichten teilgenommen hat; k\u00f6nnen in berechtigten Ausnahmef\u00e4llen trotz Mithilfe der Agentur f\u00fcr Arbeit die notwendigen Feststellungsma\u00dfnahmen nicht rechtzeitig durchgef\u00fchrt werden, sind diese im unmittelbaren Anschluss an die \u00dcberleitung innerhalb eines Monats nachzuholen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>\u00a7 98 Absatz 2 bis 4 gilt entsprechend.</P><P>(5) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer des Steinkohlenbergbaus, denen Anpassungsgeld nach \u00a7 5 des Steinkohlefinanzierungsgesetzes gezahlt werden kann, haben vor der Inanspruchnahme des Anpassungsgeldes Anspruch auf Transferkurzarbeitergeld.</P><P>(6) F\u00fcr die Anzeige des Arbeitsausfalls gilt \u00a7 99 Absatz 1, 2 Satz 1 und Absatz 3 entsprechend. Der Arbeitsausfall ist bei der Agentur f\u00fcr Arbeit anzuzeigen, in deren Bezirk der personalabgebende Betrieb seinen Sitz hat.</P><P>(7) W\u00e4hrend des Bezugs von Transferkurzarbeitergeld hat der Arbeitgeber den gef\u00f6rderten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern Vermittlungsvorschl\u00e4ge zu unterbreiten. Stellt der Arbeitgeber oder die Agentur f\u00fcr Arbeit fest, dass Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmer Qualifizierungsdefizite aufweisen, soll der Arbeitgeber geeignete Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Eingliederungsaussichten anbieten. Als geeignet gelten insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung, f\u00fcr die und f\u00fcr deren Tr\u00e4ger eine Zulassung nach dem F\u00fcnften Kapitel vorliegt, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine zeitlich begrenzte, l\u00e4ngstens sechs Monate dauernde Besch\u00e4ftigung zum Zwecke der Qualifizierung bei einem anderen Arbeitgeber.</LA></DD></DL>Bei der Festlegung von Ma\u00dfnahmen nach Satz 3 ist die Agentur f\u00fcr Arbeit zu beteiligen. Nimmt die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer w\u00e4hrend der Besch\u00e4ftigung in einer betriebsorganisatorisch eigenst\u00e4ndigen Einheit an einer Qualifizierungsma\u00dfnahme teil, deren Ziel die anschlie\u00dfende Besch\u00e4ftigung bei einem anderen Arbeitgeber ist, und wurde das Ziel der Ma\u00dfnahme nicht erreicht, steht die R\u00fcckkehr der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers in den bisherigen Betrieb dem Anspruch auf Transferkurzarbeitergeld nicht entgegen.</P><P>(8) Der Anspruch ist ausgeschlossen, wenn Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nur vor\u00fcbergehend in der betriebsorganisatorisch eigenst\u00e4ndigen Einheit zusammengefasst werden, um anschlie\u00dfend einen anderen Arbeitsplatz in dem gleichen oder einem anderen Betrieb des Unternehmens zu besetzen, oder, falls das Unternehmen einem Konzern angeh\u00f6rt, einen Arbeitsplatz in einem Betrieb eines anderen Konzernunternehmens des Konzerns zu besetzen. \u00a7 110 Absatz 3 Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(9) Soweit nichts Abweichendes geregelt ist, sind die f\u00fcr das Kurzarbeitergeld geltenden Vorschriften des Ersten Unterabschnitts anzuwenden, mit Ausnahme der ersten beiden Titel und des \u00a7 109.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE075201126",
        "name": "\u00a7 111a",
        "title": "F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung bei Transferkurzarbeitergeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057300666"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die einen Anspruch auf Transferkurzarbeitergeld nach \u00a7 111 haben, k\u00f6nnen bei Teilnahme an Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung, die w\u00e4hrend des Bezugs von Transferkurzarbeitergeld enden, durch \u00dcbernahme der Weiterbildungskosten gef\u00f6rdert werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Agentur f\u00fcr Arbeit sie vor Beginn der Teilnahme beraten hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme und die Ma\u00dfnahme f\u00fcr die F\u00f6rderung zugelassen sind und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Arbeitgeber mindestens 50 Prozent der Lehrgangskosten tr\u00e4gt.</LA></DD></DL>Die Grunds\u00e4tze f\u00fcr die berufliche Weiterbildung nach \u00a7 81 Absatz 1 Satz 2 und Absatz 4 und \u00a7 83 gelten entsprechend.</P><P>(2) Bei Teilnahme an einer Ma\u00dfnahme der beruflichen Weiterbildung, die erst nach dem Bezug des Transferkurzarbeitergeldes endet, k\u00f6nnen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nach \u00a7 81 gef\u00f6rdert werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ma\u00dfnahme sp\u00e4testens drei Monate oder bei l\u00e4nger als ein Jahr dauernden Ma\u00dfnahmen sp\u00e4testens sechs Monate vor der Aussch\u00f6pfung des Anspruchs auf Transferkurzarbeitergeld beginnt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Arbeitgeber w\u00e4hrend des Bezugs des Transferkurzarbeitergeldes mindestens 50 Prozent der Lehrgangskosten tr\u00e4gt.</LA></DD></DL>Ein Anspruch auf Arbeitslosengeld bei beruflicher Weiterbildung nach \u00a7 144 ruht w\u00e4hrend der Zeit, f\u00fcr die ein Anspruch auf Transferkurzarbeitergeld zuerkannt ist.</P><P>(3) In Betrieben mit weniger als 250 Besch\u00e4ftigten verringert sich der von dem Arbeitgeber w\u00e4hrend des Bezugs des Transferkurzarbeitergeldes zu tragende Mindestanteil an den Lehrgangskosten abweichend von Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 auf 25 Prozent. Wenn ein Insolvenzereignis im Sinne des \u00a7 165 Absatz 1 Satz 2 vorliegt, kann die Agentur f\u00fcr Arbeit abweichend von Satz 1, von Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und von Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 eine niedrigere Beteiligung des Arbeitgebers an den Lehrgangskosten festlegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG002403311",
        "name": "Siebter Abschnitt",
        "title": "Teilhabe von Menschen mit Behinderungen am Arbeitsleben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG016601308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG002501308",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Grunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002403311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE025105311",
        "name": "\u00a7 112",
        "title": "Teilhabe am Arbeitsleben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Menschen mit Behinderungen k\u00f6nnen Leistungen zur F\u00f6rderung der Teilhabe am Arbeitsleben erbracht werden, um ihre Erwerbsf\u00e4higkeit zu erhalten, zu verbessern, herzustellen oder wiederherzustellen und ihre Teilhabe am Arbeitsleben zu sichern, soweit Art oder Schwere der Behinderung dies erfordern.</P><P>(2) Bei der Auswahl der Leistungen sind Eignung, Neigung, bisherige T\u00e4tigkeit sowie Lage und Entwicklung des Arbeitsmarktes angemessen zu ber\u00fccksichtigen. Soweit erforderlich, ist auch die berufliche Eignung abzukl\u00e4ren oder eine Arbeitserprobung durchzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE072201311",
        "name": "\u00a7 113",
        "title": "Leistungen zur Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Menschen mit Behinderungen k\u00f6nnen erbracht werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemeine Leistungen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">besondere Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben und diese erg\u00e4nzende Leistungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Besondere Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben werden nur erbracht, soweit nicht bereits durch die allgemeinen Leistungen eine Teilhabe am Arbeitsleben erreicht werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE070304311",
        "name": "\u00a7 114",
        "title": "Leistungsrahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die allgemeinen und besonderen Leistungen richten sich nach den Vorschriften des Zweiten bis F\u00fcnften Abschnitts, soweit nachfolgend nichts Abweichendes bestimmt ist.</P><P>(2) Die allgemeinen und besonderen Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben werden auf Antrag durch ein Pers\u00f6nliches Budget erbracht; \u00a7 29 des Neunten Buches gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG002601308",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Allgemeine Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002403311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE025404119",
        "name": "\u00a7 115",
        "title": "Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002601308"
        },
        "body": "<P>Die allgemeinen Leistungen umfassen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur F\u00f6rderung der Berufsvorbereitung und Berufsausbildung einschlie\u00dflich der Berufsausbildungsbeihilfe und der Assistierten Ausbildung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur F\u00f6rderung der Aufnahme einer selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE025511311",
        "name": "\u00a7 116",
        "title": "Besonderheiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002601308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung k\u00f6nnen auch erbracht werden, wenn Menschen mit Behinderungen nicht arbeitslos sind und durch diese Leistungen eine dauerhafte Teilhabe am Arbeitsleben erreicht werden kann.</P><P>(2) F\u00f6rderungsf\u00e4hig sind auch berufliche Aus- und Weiterbildungen, die im Rahmen des Berufsbildungsgesetzes oder der Handwerksordnung abweichend von den Ausbildungsordnungen f\u00fcr staatlich anerkannte Ausbildungsberufe oder in Sonderformen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(3) Ein Anspruch auf Berufsausbildungsbeihilfe besteht auch, wenn der Mensch mit Behinderungen w\u00e4hrend der Berufsausbildung im Haushalt der Eltern oder eines Elternteils wohnt. In diesem Fall wird der jeweils geltende Bedarf nach \u00a7 13 Absatz 1 Nummer 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes zugrunde gelegt. F\u00fcr die Unterkunft wird der jeweils geltende Bedarf nach \u00a7 13 Absatz 2 Nummer 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes zugrunde gelegt.</P><P>(4) Ein Anspruch auf Berufsausbildungsbeihilfe besteht auch, wenn der Mensch mit Behinderungen, der das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet hat, au\u00dferhalb des Haushalts der Eltern oder eines Elternteils wohnt, auch wenn die Ausbildungsst\u00e4tte von der Wohnung der Eltern oder eines Elternteils aus in angemessener Zeit zu erreichen ist. In diesem Fall wird der Bedarf nach Absatz 3 Satz 2 und 3 zugrunde gelegt.</P><P>(5) Eine Verl\u00e4ngerung der Ausbildung \u00fcber das vorgesehene Ausbildungsende hinaus, eine Wiederholung der Ausbildung ganz oder in Teilen oder eine erneute Berufsausbildung wird gef\u00f6rdert, wenn Art oder Schwere der Behinderung es erfordern und ohne die F\u00f6rderung eine dauerhafte Teilhabe am Arbeitsleben nicht erreicht werden kann.</P><P>(6) Berufliche Weiterbildung kann auch gef\u00f6rdert werden, wenn Menschen mit Behinderungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht arbeitslos sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmer ohne Berufsabschluss noch nicht drei Jahre beruflich t\u00e4tig gewesen sind oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer l\u00e4ngeren F\u00f6rderung als Menschen ohne Behinderungen oder einer erneuten F\u00f6rderung bed\u00fcrfen, um am Arbeitsleben teilzuhaben oder weiter teilzuhaben.</LA></DD></DL>F\u00f6rderungsf\u00e4hig sind auch schulische Ausbildungen, deren Abschluss f\u00fcr die Weiterbildung erforderlich ist.</P><P>(7) Ein Gr\u00fcndungszuschuss kann auch geleistet werden, wenn der Mensch mit Behinderungen einen Anspruch von weniger als 150 Tagen oder keinen Anspruch auf Arbeitslosengeld hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 116: Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 445 u. 445a +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG002701308",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Besondere Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002403311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG002801308",
        "name": "Erster Titel",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002701308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE025606311",
        "name": "\u00a7 117",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002801308"
        },
        "body": "<P>(1) Die besonderen Leistungen sind anstelle der allgemeinen Leistungen insbesondere zur F\u00f6rderung der beruflichen Aus- und Weiterbildung, einschlie\u00dflich Berufsvorbereitung, sowie der wegen der Behinderung erforderlichen Grundausbildung zu erbringen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art oder Schwere der Behinderung oder die Sicherung der Teilhabe am Arbeitsleben die Teilnahme an <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Ma\u00dfnahme in einer besonderen Einrichtung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer sonstigen, auf die besonderen Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Behinderungen ausgerichteten Ma\u00dfnahme</LA></DD></DL>unerl\u00e4sslich machen oder</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die allgemeinen Leistungen die wegen Art oder Schwere der Behinderung erforderlichen Leistungen nicht oder nicht im erforderlichen Umfang vorsehen.</LA></DD></DL>In besonderen Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen k\u00f6nnen auch Aus- und Weiterbildungen au\u00dferhalb des Berufsbildungsgesetzes und der Handwerksordnung gef\u00f6rdert werden.</P><P>(2) Leistungen im Eingangsverfahren und Berufsbildungsbereich werden von anerkannten Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen oder anderen Leistungsanbietern nach den \u00a7\u00a7 57, 60, 61a und 62 des Neunten Buches erbracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE025705311",
        "name": "\u00a7 118",
        "title": "Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002801308"
        },
        "body": "<P>Die besonderen Leistungen umfassen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das \u00dcbergangsgeld,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ausbildungsgeld, wenn ein \u00dcbergangsgeld nicht gezahlt werden kann,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcbernahme der Teilnahmekosten f\u00fcr eine Ma\u00dfnahme.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG002901308",
        "name": "Zweiter Titel",
        "title": "\u00dcbergangsgeld und Ausbildungsgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002701308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE025806311",
        "name": "\u00a7 119",
        "title": "\u00dcbergangsgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002901308"
        },
        "body": "<P>Menschen mit Behinderungen haben Anspruch auf \u00dcbergangsgeld, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzung der Vorbesch\u00e4ftigungszeit f\u00fcr das \u00dcbergangsgeld erf\u00fcllt ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie an einer Ma\u00dfnahme der Berufsausbildung, der Berufsvorbereitung einschlie\u00dflich einer wegen der Behinderung erforderlichen Grundausbildung, der individuellen betrieblichen Qualifizierung im Rahmen der Unterst\u00fctzten Besch\u00e4ftigung nach \u00a7 55 des Neunten Buches, einer Ma\u00dfnahme im Eingangsverfahren oder Berufsbildungsbereich einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen oder bei einem anderen Leistungsanbieter nach \u00a7 60 des Neunten Buches oder an einer Ma\u00dfnahme der beruflichen Weiterbildung teilnehmen, f\u00fcr die die besonderen Leistungen erbracht werden.</LA></DD></DL>Im \u00dcbrigen gelten die Vorschriften des Kapitels 11 des Teils 1 des Neunten Buches, soweit in diesem Buch nichts Abweichendes bestimmt ist. Besteht bei Teilnahme an einer Ma\u00dfnahme, f\u00fcr die die allgemeinen Leistungen erbracht werden, kein Anspruch auf Arbeitslosengeld bei beruflicher Weiterbildung, erhalten Menschen mit Behinderungen \u00dcbergangsgeld in H\u00f6he des Arbeitslosengeldes, wenn sie bei Teilnahme an einer Ma\u00dfnahme, f\u00fcr die die besonderen Leistungen erbracht werden, \u00dcbergangsgeld erhalten w\u00fcrden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE025907311",
        "name": "\u00a7 120",
        "title": "Vorbesch\u00e4ftigungszeit f\u00fcr das \u00dcbergangsgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002901308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Voraussetzung der Vorbesch\u00e4ftigungszeit f\u00fcr das \u00dcbergangsgeld ist erf\u00fcllt, wenn der Mensch mit Behinderungen innerhalb der letzten drei Jahre vor Beginn der Teilnahme <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens zw\u00f6lf Monate in einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis gestanden hat oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen f\u00fcr einen Anspruch auf Arbeitslosengeld erf\u00fcllt und Leistungen beantragt hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Zeitraum von drei Jahren gilt nicht f\u00fcr Berufsr\u00fcckkehrende mit Behinderungen. Er verl\u00e4ngert sich um die Dauer einer Besch\u00e4ftigung als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer im Ausland, die f\u00fcr die weitere Aus\u00fcbung des Berufes oder f\u00fcr den beruflichen Aufstieg n\u00fctzlich und \u00fcblich ist, l\u00e4ngstens jedoch um zwei Jahre.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE026004311",
        "name": "\u00a7 121",
        "title": "\u00dcbergangsgeld ohne Vorbesch\u00e4ftigungszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002901308"
        },
        "body": "<P>Ein Mensch mit Behinderungen kann auch dann \u00dcbergangsgeld erhalten, wenn die Voraussetzung der Vorbesch\u00e4ftigungszeit nicht erf\u00fcllt ist, jedoch innerhalb des letzten Jahres vor Beginn der Teilnahme <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch den Menschen mit Behinderungen ein Berufsausbildungsabschluss auf Grund einer Zulassung zur Pr\u00fcfung nach \u00a7 43 Absatz 2 des Berufsbildungsgesetzes oder \u00a7 36 Absatz 2 der Handwerksordnung erworben worden ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sein Pr\u00fcfungszeugnis auf Grund einer Rechtsverordnung nach \u00a7 50 Absatz 1 des Berufsbildungsgesetzes oder \u00a7 40 Absatz 1 der Handwerksordnung dem Zeugnis \u00fcber das Bestehen der Abschlusspr\u00fcfung in einem nach dem Berufsbildungsgesetz oder der Handwerksordnung anerkannten Ausbildungsberuf gleichgestellt worden ist.</LA></DD></DL>Der Zeitraum von einem Jahr verl\u00e4ngert sich um Zeiten, in denen der Mensch mit Behinderungen nach dem Erwerb des Pr\u00fcfungszeugnisses bei der Agentur f\u00fcr Arbeit arbeitslos gemeldet war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE026107311",
        "name": "\u00a7 122",
        "title": "Ausbildungsgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002901308"
        },
        "body": "<P>(1) Menschen mit Behinderungen haben Anspruch auf Ausbildungsgeld w\u00e4hrend <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Berufsausbildung oder berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahme einschlie\u00dflich einer Grundausbildung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer individuellen betrieblichen Qualifizierung im Rahmen der Unterst\u00fctzten Besch\u00e4ftigung nach \u00a7 55 des Neunten Buches und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Ma\u00dfnahme im Eingangsverfahren oder Berufsbildungsbereich einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen oder bei einem anderen Leistungsanbieter nach \u00a7 60 des Neunten Buches,</LA></DD></DL>wenn \u00dcbergangsgeld nicht gezahlt werden kann.</P><P>(2) F\u00fcr das Ausbildungsgeld gelten die Vorschriften \u00fcber die Berufsausbildungsbeihilfe entsprechend, soweit nachfolgend nichts Abweichendes bestimmt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE026212311",
        "name": "\u00a7 123",
        "title": "Ausbildungsgeld bei Berufsausbildung und Unterst\u00fctzter Besch\u00e4ftigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002901308"
        },
        "body": "<P>Bei einer Berufsausbildung und bei einer individuellen betrieblichen Qualifizierung im Rahmen der Unterst\u00fctzten Besch\u00e4ftigung wird folgender Bedarf zugrunde gelegt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Unterbringung im Haushalt der Eltern oder eines Elternteils der jeweils geltende Bedarf nach \u00a7 13 Absatz 1 Nummer 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes zuz\u00fcglich des jeweils geltenden Bedarfs f\u00fcr die Unterkunft nach \u00a7 13 Absatz 2 Nummer 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Unterbringung in einem Wohnheim, einem Internat oder einer besonderen Einrichtung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen 119 Euro monatlich, wenn die Kosten f\u00fcr Unterbringung und Verpflegung von der Agentur f\u00fcr Arbeit oder einem anderen Leistungstr\u00e4ger \u00fcbernommen werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei anderweitiger Unterbringung der jeweils geltende Bedarf nach \u00a7 13 Absatz 1 Nummer 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes zuz\u00fcglich des jeweils geltenden Bedarfs f\u00fcr die Unterkunft nach \u00a7 13 Absatz 2 Nummer 2 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes; \u00a7 128 ist mit Ausnahme der Erstattung behinderungsbedingter Mehraufwendungen nicht anzuwenden.</LA></DD></DL>Bei einer Berufsausbildung ist in den F\u00e4llen der Nummern 1 und 3 mindestens ein Betrag zugrunde zu legen, der der Ausbildungsverg\u00fctung nach \u00a7 17 Absatz 2 des Berufsbildungsgesetzes nach Abzug der Steuern und einer Sozialversicherungspauschale nach \u00a7 153 Absatz 1 entspricht. \u00dcbersteigt in den F\u00e4llen der Nummer 2 die Ausbildungsverg\u00fctung nach \u00a7 17 Absatz 2 des Berufsbildungsgesetzes nach Abzug der Steuern und einer Sozialversicherungspauschale nach \u00a7 153 Absatz 1 den Bedarf zuz\u00fcglich der Betr\u00e4ge nach \u00a7 2 Absatz 1 und 3 Nummer 2 der Sozialversicherungsentgeltverordnung, so wird die Differenz als Ausgleichsbetrag gezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 123: Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 445 u. 445a +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE026312311",
        "name": "\u00a7 124",
        "title": "Ausbildungsgeld bei berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen und bei Grundausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002901308"
        },
        "body": "<P>Bei berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen und bei Grundausbildung wird folgender Bedarf zugrunde gelegt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Unterbringung im Haushalt der Eltern oder eines Elternteils der jeweils geltende Bedarf nach \u00a7 12 Absatz 1 Nummer 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Unterbringung in einem Wohnheim, einem Internat oder einer besonderen Einrichtung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen 119 Euro monatlich, wenn die Kosten f\u00fcr Unterbringung und Verpflegung von der Agentur f\u00fcr Arbeit oder einem anderen Leistungstr\u00e4ger \u00fcbernommen werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei anderweitiger Unterbringung der jeweils geltende Bedarf nach \u00a7 12 Absatz 2 Nummer 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes; \u00a7 128 ist mit Ausnahme der Erstattung behinderungsbedingter Mehraufwendungen nicht anzuwenden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 124: Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 445 u. 445a +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE026411124",
        "name": "\u00a7 125",
        "title": "Ausbildungsgeld bei Ma\u00dfnahmen in anerkannten Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und bei Ma\u00dfnahmen anderer Leistungsanbieter nach \u00a7 60 des Neunten Buches",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002901308"
        },
        "body": "<P>Bei Ma\u00dfnahmen im Eingangsverfahren und Berufsbildungsbereich anerkannter Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und bei vergleichbaren Ma\u00dfnahmen anderer Leistungsanbieter nach \u00a7 60 des Neunten Buches wird ein Ausbildungsgeld in H\u00f6he von 119 Euro monatlich gezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 125: Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 445 u. 445a +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE026509311",
        "name": "\u00a7 126",
        "title": "Einkommensanrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002901308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Einkommen, das ein Mensch mit Behinderungen w\u00e4hrend einer Ma\u00dfnahme in einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen oder bei einem anderen Leistungsanbieter nach \u00a7 60 des Neunten Buches erzielt, wird nicht auf den Bedarf angerechnet.</P><P>(2) Anrechnungsfrei bei der Einkommensanrechnung bleibt im \u00dcbrigen das Einkommen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Menschen mit Behinderungen aus Waisenrenten, Waisengeld oder aus Unterhaltsleistungen bis zu 277 Euro monatlich,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Eltern bis zu 3\u00a0637 Euro monatlich, des verwitweten Elternteils oder, bei getrennt lebenden Eltern, das Einkommen des Elternteils, bei dem der Mensch mit Behinderungen lebt, ohne Anrechnung des Einkommens des anderen Elternteils, bis zu 2\u00a0266 Euro monatlich und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ehegattin oder des Ehegatten oder der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners bis zu 2\u00a0266 Euro monatlich.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 126: Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 445 u. 445a +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG003001308",
        "name": "Dritter Titel",
        "title": "Teilnahmekosten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002701308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE026609124",
        "name": "\u00a7 127",
        "title": "Teilnahmekosten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG003001308"
        },
        "body": "<P>(1) Teilnahmekosten bestimmen sich nach den \u00a7\u00a7 49, 64, 73 und 74 des Neunten Buches. Sie beinhalten auch weitere Aufwendungen, die wegen Art und Schwere der Behinderung unvermeidbar entstehen, sowie Kosten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung bei anderweitiger ausw\u00e4rtiger Unterbringung.</P><P>(2) Die Teilnahmekosten nach Absatz 1 k\u00f6nnen Aufwendungen f\u00fcr erforderliche eingliederungsbegleitende Dienste w\u00e4hrend der und im Anschluss an die Ma\u00dfnahme einschlie\u00dfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE026709311",
        "name": "\u00a7 128",
        "title": "Kosten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung bei anderweitiger ausw\u00e4rtiger Unterbringung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG003001308"
        },
        "body": "<P>Sind Menschen mit Behinderungen ausw\u00e4rtig untergebracht, aber nicht in einem Wohnheim, einem Internat oder einer besonderen Einrichtung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen mit voller Verpflegung, so wird ein Betrag nach \u00a7 86 zuz\u00fcglich der behinderungsbedingten Mehraufwendungen erbracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG003101308",
        "name": "Vierter Titel",
        "title": "Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG002701308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE026803308",
        "name": "\u00a7 129",
        "title": "Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG003101308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur wird erm\u00e4chtigt, durch Anordnung das N\u00e4here \u00fcber Voraussetzungen, Art, Umfang und Ausf\u00fchrung der Leistungen in \u00dcbereinstimmung mit den f\u00fcr die anderen Tr\u00e4ger der Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben geltenden Regelungen zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG003302119",
        "name": "Achter Abschnitt",
        "title": "Befristete Leistungen und innovative Ans\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG016601308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE026916126",
        "name": "\u00a7 130",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG003302119"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE027012124",
        "name": "\u00a7 131",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG003302119"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE072304126",
        "name": "\u00a7 131a",
        "title": "Sonderregelungen zur beruflichen Weiterbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG003302119"
        },
        "body": "<P>(1) (weggefallen)</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 81 Absatz 4 kann die Agentur f\u00fcr Arbeit unter Anwendung des Vergaberechts Tr\u00e4ger mit der Durchf\u00fchrung von folgenden Ma\u00dfnahmen beauftragen, wenn die Ma\u00dfnahmen vor Ablauf des 31. Dezember 2023 beginnen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen, die zum Erwerb von Grundkompetenzen nach \u00a7 81 Absatz 3a f\u00fchren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen, die zum Erwerb von Grundkompetenzen nach \u00a7 81 Absatz 3a und zum Erwerb eines Abschlusses in einem Ausbildungsberuf f\u00fchren, f\u00fcr den nach bundes- oder landesrechtlichen Vorschriften eine Ausbildungsdauer von mindestens zwei Jahren festgelegt ist, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen, die eine Weiterbildung in einem Betrieb, die auf den Erwerb eines Berufsabschlusses im Sinne des \u00a7 81 Absatz 2 Nummer 1 gerichtet ist, begleitend unterst\u00fctzen.</LA></DD></DL>F\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach Nummer 2 gilt \u00a7 180 Absatz 4 entsprechend. \u00a7 176 Absatz 2 Satz 2 findet keine Anwendung.</P><P>(3) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die an einer nach \u00a7 81 gef\u00f6rderten beruflichen Weiterbildung teilnehmen, die zu einem Abschluss in einem Ausbildungsberuf f\u00fchrt, f\u00fcr den nach bundes- oder landesrechtlichen Vorschriften eine Ausbildungsdauer von mindestens zwei Jahren festgelegt ist, erhalten folgende Pr\u00e4mien, wenn die Ma\u00dfnahme vor Ablauf des 31. Dezember 2023 beginnt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Bestehen einer in diesen Vorschriften geregelten Zwischenpr\u00fcfung eine Pr\u00e4mie von <NB>1\u00a0000 Euro</NB> und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Bestehen der Abschlusspr\u00fcfung eine Pr\u00e4mie von 1\u00a0500 Euro.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE074102360",
        "name": "\u00a7 131b",
        "title": "Weiterbildungsf\u00f6rderung in der Altenpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG003302119"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 180 Absatz 4 Satz 1 ist die Dauer einer Vollzeitma\u00dfnahme der beruflichen Weiterbildung in der Altenpflege, die in der Zeit vom 1. April 2013 bis zum 31. Dezember 2019 beginnt, auch dann angemessen, wenn sie nach dem Altenpflegegesetz nicht um mindestens ein Drittel verk\u00fcrzt werden kann. Insoweit ist \u00a7 180 Absatz 4 Satz 2 nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE027111124",
        "name": "\u00a7 132",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG003302119"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE027213360",
        "name": "\u00a7 133",
        "title": "Saison-Kurzarbeitergeld und erg\u00e4nzende Leistungen im Ger\u00fcstbauerhandwerk",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG003302119"
        },
        "body": "<P>(1) In Betrieben des Ger\u00fcstbauerhandwerks (\u00a7 1 Absatz 3 Nummer 1 der Baubetriebe-Verordnung) werden bis zum 31. M\u00e4rz 2021 Leistungen nach den \u00a7\u00a7 101 und 102 nach Ma\u00dfgabe der folgenden Regelungen erbracht.</P><P>(2) Die Schlechtwetterzeit beginnt am 1. November und endet am 31. M\u00e4rz.</P><P>(3) Erg\u00e4nzende Leistungen nach \u00a7 102 Absatz 2 und 4 werden ausschlie\u00dflich zur Vermeidung oder \u00dcberbr\u00fcckung witterungsbedingter Arbeitsausf\u00e4lle erbracht. Zuschuss-Wintergeld wird in H\u00f6he von 1,03 Euro je Ausfallstunde gezahlt.</P><P>(4) Anspruch auf Zuschuss-Wintergeld nach \u00a7 102 Absatz 2 haben auch Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die zur Vermeidung witterungsbedingter Arbeitsausf\u00e4lle eine Vorausleistung erbringen, die das Arbeitsentgelt bei witterungsbedingtem Arbeitsausfall in der Schlechtwetterzeit f\u00fcr mindestens 120 Stunden ersetzt, in angemessener H\u00f6he im Verh\u00e4ltnis zum Saison-Kurzarbeitergeld steht und durch Tarifvertrag, Betriebsvereinbarung oder Arbeitsvertrag geregelt ist. Der Anspruch auf Zuschuss-Wintergeld besteht f\u00fcr Zeiten des Bezugs der Vorausleistung, wenn diese niedriger ist als das ohne den witterungsbedingten Arbeitsausfall erzielte Arbeitsentgelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE027310119",
        "name": "\u00a7 134",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG003302119"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE027409119",
        "name": "\u00a7 135",
        "title": "Erprobung innovativer Ans\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG003302119"
        },
        "body": "<P>(1) Die Zentrale der Bundesagentur kann bis zu einem Prozent der im Eingliederungstitel enthaltenen Mittel einsetzen, um innovative Ans\u00e4tze der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung zu erproben. Die einzelnen Projekte d\u00fcrfen den H\u00f6chstbetrag von 2 Millionen Euro j\u00e4hrlich und eine Dauer von 24 Monaten nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(2) Die Umsetzung und die Wirkung der Projekte sind zu beobachten und auszuwerten. \u00dcber die Ergebnisse der Projekte ist dem Verwaltungsrat nach deren Beendigung ein Bericht vorzulegen. Zu Beginn jedes Jahres \u00fcbermittelt die Bundesagentur dem Verwaltungsrat eine \u00dcbersicht \u00fcber die laufenden Projekte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG018301308",
        "name": "Viertes Kapitel",
        "title": "Arbeitslosengeld und Insolvenzgeld",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG001202308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Arbeitslosengeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG018301308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057400666",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Regelvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001202308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE072400308",
        "name": "\u00a7 136",
        "title": "Anspruch auf Arbeitslosengeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400666"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben Anspruch auf Arbeitslosengeld <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Arbeitslosigkeit oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei beruflicher Weiterbildung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Wer das f\u00fcr die Regelaltersrente im Sinne des Sechsten Buches erforderliche Lebensjahr vollendet hat, hat vom Beginn des folgenden Monats an keinen Anspruch auf Arbeitslosengeld.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE072500308",
        "name": "\u00a7 137",
        "title": "Anspruchsvoraussetzungen bei Arbeitslosigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400666"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Arbeitslosengeld bei Arbeitslosigkeit hat, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">arbeitslos ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich bei der Agentur f\u00fcr Arbeit arbeitslos gemeldet und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anwartschaftszeit erf\u00fcllt hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) Bis zur Entscheidung \u00fcber den Anspruch kann die antragstellende Person bestimmen, dass der Anspruch nicht oder zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt entstehen soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE072600308",
        "name": "\u00a7 138",
        "title": "Arbeitslosigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400666"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitslos ist, wer Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer ist und <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis steht (Besch\u00e4ftigungslosigkeit),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich bem\u00fcht, die eigene Besch\u00e4ftigungslosigkeit zu beenden (Eigenbem\u00fchungen), und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Vermittlungsbem\u00fchungen der Agentur f\u00fcr Arbeit zur Verf\u00fcgung steht (Verf\u00fcgbarkeit).</LA></DD></DL></P><P>(2) Eine ehrenamtliche Bet\u00e4tigung schlie\u00dft Arbeitslosigkeit nicht aus, wenn dadurch die berufliche Eingliederung der oder des Arbeitslosen nicht beeintr\u00e4chtigt wird.</P><P>(3) Die Aus\u00fcbung einer Besch\u00e4ftigung, selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit, T\u00e4tigkeit als mithelfende Familienangeh\u00f6rige oder mithelfender Familienangeh\u00f6riger (Erwerbst\u00e4tigkeit) schlie\u00dft die Besch\u00e4ftigungslosigkeit nicht aus, wenn die Arbeits- oder T\u00e4tigkeitszeit (Arbeitszeit) weniger als 15 Stunden w\u00f6chentlich umfasst; gelegentliche Abweichungen von geringer Dauer bleiben unber\u00fccksichtigt. Die Arbeitszeiten mehrerer Erwerbst\u00e4tigkeiten werden zusammengerechnet.</P><P>(4) Im Rahmen der Eigenbem\u00fchungen hat die oder der Arbeitslose alle M\u00f6glichkeiten zur beruflichen Eingliederung zu nutzen. Hierzu geh\u00f6ren insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wahrnehmung der Verpflichtungen aus der Eingliederungsvereinbarung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitwirkung bei der Vermittlung durch Dritte und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Inanspruchnahme der Selbstinformationseinrichtungen der Agentur f\u00fcr Arbeit.</LA></DD></DL></P><P>(5) Den Vermittlungsbem\u00fchungen der Agentur f\u00fcr Arbeit steht zur Verf\u00fcgung, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine versicherungspflichtige, mindestens 15 Stunden w\u00f6chentlich umfassende zumutbare Besch\u00e4ftigung unter den \u00fcblichen Bedingungen des f\u00fcr sie oder ihn in Betracht kommenden Arbeitsmarktes aus\u00fcben kann und darf,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorschl\u00e4gen der Agentur f\u00fcr Arbeit zur beruflichen Eingliederung zeit- und ortsnah Folge leisten kann,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bereit ist, jede Besch\u00e4ftigung im Sinne der Nummer 1 anzunehmen und auszu\u00fcben, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bereit ist, an Ma\u00dfnahmen zur beruflichen Eingliederung in das Erwerbsleben teilzunehmen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE072701124",
        "name": "\u00a7 139",
        "title": "Sonderf\u00e4lle der Verf\u00fcgbarkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400666"
        },
        "body": "<P>(1) Nimmt eine leistungsberechtigte Person an einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 45 oder an einer Berufsfindung oder Arbeitserprobung im Sinne des Rechts der beruflichen Rehabilitation teil, leistet sie vor\u00fcbergehend zur Verh\u00fctung oder Beseitigung \u00f6ffentlicher Notst\u00e4nde Dienste, die nicht auf einem Arbeitsverh\u00e4ltnis beruhen, \u00fcbt sie eine freie Arbeit im Sinne des Artikels 293 Absatz 1 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum Strafgesetzbuch oder auf Grund einer Anordnung im Gnadenwege aus oder erbringt sie gemeinn\u00fctzige Leistungen oder Arbeitsleistungen nach den in Artikel 293 Absatz 3 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum Strafgesetzbuch genannten Vorschriften oder auf Grund deren entsprechender Anwendung, so schlie\u00dft dies die Verf\u00fcgbarkeit nicht aus. Nimmt eine leistungsberechtigte Person an einem Integrationskurs nach \u00a7 43 des Aufenthaltsgesetzes oder an einem Kurs der berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung nach \u00a7 45a des Aufenthaltsgesetzes teil, der jeweils f\u00fcr die dauerhafte berufliche Eingliederung notwendig ist, so schlie\u00dft dies die Verf\u00fcgbarkeit nicht aus.</P><P>(2) Bei Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fclern, Studentinnen oder Studenten einer Schule, Hochschule oder sonstigen Ausbildungsst\u00e4tte wird vermutet, dass sie nur versicherungsfreie Besch\u00e4ftigungen aus\u00fcben k\u00f6nnen. Die Vermutung ist widerlegt, wenn die Sch\u00fclerin, der Sch\u00fcler, die Studentin oder der Student darlegt und nachweist, dass der Ausbildungsgang die Aus\u00fcbung einer versicherungspflichtigen, mindestens 15 Stunden w\u00f6chentlich umfassenden Besch\u00e4ftigung bei ordnungsgem\u00e4\u00dfer Erf\u00fcllung der in den Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsbestimmungen vorgeschriebenen Anforderungen zul\u00e4sst.</P><P>(3) Nimmt eine leistungsberechtigte Person an einer Ma\u00dfnahme der beruflichen Weiterbildung teil, f\u00fcr die die Voraussetzungen nach \u00a7 81 nicht erf\u00fcllt sind, schlie\u00dft dies die Verf\u00fcgbarkeit nicht aus, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Agentur f\u00fcr Arbeit der Teilnahme zustimmt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die leistungsberechtigte Person ihre Bereitschaft erkl\u00e4rt, die Ma\u00dfnahme abzubrechen, sobald eine berufliche Eingliederung in Betracht kommt, und zu diesem Zweck die M\u00f6glichkeit zum Abbruch mit dem Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme vereinbart hat.</LA></DD></DL></P><P>(4) Ist die leistungsberechtigte Person nur bereit, Teilzeitbesch\u00e4ftigungen auszu\u00fcben, so schlie\u00dft dies Verf\u00fcgbarkeit nicht aus, wenn sich die Arbeitsbereitschaft auf Teilzeitbesch\u00e4ftigungen erstreckt, die versicherungspflichtig sind, mindestens 15 Stunden w\u00f6chentlich umfassen und den \u00fcblichen Bedingungen des f\u00fcr sie in Betracht kommenden Arbeitsmarktes entsprechen. Eine Einschr\u00e4nkung auf Teilzeitbesch\u00e4ftigungen aus Anlass eines konkreten Arbeits- oder Ma\u00dfnahmeangebotes ist nicht zul\u00e4ssig. Die Einschr\u00e4nkung auf Heimarbeit schlie\u00dft die Verf\u00fcgbarkeit nicht aus, wenn die Anwartschaftszeit durch eine Besch\u00e4ftigung als Heimarbeiterin oder Heimarbeiter erf\u00fcllt worden ist und die leistungsberechtigte Person bereit und in der Lage ist, Heimarbeit unter den \u00fcblichen Bedingungen auf dem f\u00fcr sie in Betracht kommenden Arbeitsmarkt auszu\u00fcben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE027906308",
        "name": "\u00a7 140",
        "title": "Zumutbare Besch\u00e4ftigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400666"
        },
        "body": "<P>(1) Einer arbeitslosen Person sind alle ihrer Arbeitsf\u00e4higkeit entsprechenden Besch\u00e4ftigungen zumutbar, soweit allgemeine oder personenbezogene Gr\u00fcnde der Zumutbarkeit einer Besch\u00e4ftigung nicht entgegenstehen.</P><P>(2) Aus allgemeinen Gr\u00fcnden ist eine Besch\u00e4ftigung einer arbeitslosen Person insbesondere nicht zumutbar, wenn die Besch\u00e4ftigung gegen gesetzliche, tarifliche oder in Betriebsvereinbarungen festgelegte Bestimmungen \u00fcber Arbeitsbedingungen oder gegen Bestimmungen des Arbeitsschutzes verst\u00f6\u00dft.</P><P>(3) Aus personenbezogenen Gr\u00fcnden ist eine Besch\u00e4ftigung einer arbeitslosen Person insbesondere nicht zumutbar, wenn das daraus erzielbare Arbeitsentgelt erheblich niedriger ist als das der Bemessung des Arbeitslosengeldes zugrunde liegende Arbeitsentgelt. In den ersten drei Monaten der Arbeitslosigkeit ist eine Minderung um mehr als 20 Prozent und in den folgenden drei Monaten um mehr als 30 Prozent dieses Arbeitsentgelts nicht zumutbar. Vom siebten Monat der Arbeitslosigkeit an ist einer arbeitslosen Person eine Besch\u00e4ftigung nur dann nicht zumutbar, wenn das daraus erzielbare Nettoeinkommen unter Ber\u00fccksichtigung der mit der Besch\u00e4ftigung zusammenh\u00e4ngenden Aufwendungen niedriger ist als das Arbeitslosengeld.</P><P>(4) Aus personenbezogenen Gr\u00fcnden ist einer arbeitslosen Person eine Besch\u00e4ftigung auch nicht zumutbar, wenn die t\u00e4glichen Pendelzeiten zwischen ihrer Wohnung und der Arbeitsst\u00e4tte im Vergleich zur Arbeitszeit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig lang sind. Als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig lang sind im Regelfall Pendelzeiten von insgesamt mehr als zweieinhalb Stunden bei einer Arbeitszeit von mehr als sechs Stunden und Pendelzeiten von mehr als zwei Stunden bei einer Arbeitszeit von sechs Stunden und weniger anzusehen. Sind in einer Region unter vergleichbaren Besch\u00e4ftigten l\u00e4ngere Pendelzeiten \u00fcblich, bilden diese den Ma\u00dfstab. Ein Umzug zur Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung au\u00dferhalb des zumutbaren Pendelbereichs ist einer arbeitslosen Person zumutbar, wenn nicht zu erwarten ist, dass sie innerhalb der ersten drei Monate der Arbeitslosigkeit eine Besch\u00e4ftigung innerhalb des zumutbaren Pendelbereichs aufnehmen wird. Vom vierten Monat der Arbeitslosigkeit an ist einer arbeitslosen Person ein Umzug zur Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung au\u00dferhalb des zumutbaren Pendelbereichs in der Regel zumutbar. Die S\u00e4tze 4 und 5 sind nicht anzuwenden, wenn dem Umzug ein wichtiger Grund entgegensteht. Ein wichtiger Grund kann sich insbesondere aus famili\u00e4ren Bindungen ergeben.</P><P>(5) Eine Besch\u00e4ftigung ist nicht schon deshalb unzumutbar, weil sie befristet ist, vor\u00fcbergehend eine getrennte Haushaltsf\u00fchrung erfordert oder nicht zum Kreis der Besch\u00e4ftigungen geh\u00f6rt, f\u00fcr die die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer ausgebildet ist oder die sie oder er bisher ausge\u00fcbt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE028008126",
        "name": "\u00a7 141",
        "title": "Arbeitslosmeldung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400666"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Arbeitslose hat sich elektronisch im Fachportal der Bundesagentur oder pers\u00f6nlich bei der zust\u00e4ndigen Agentur f\u00fcr Arbeit arbeitslos zu melden. Das in Satz 1 genannte elektronische Verfahren muss die Voraussetzungen des \u00a7 36a Absatz 2 Satz 4 Nummer 1 in Verbindung mit Satz 5 erster Halbsatz des Ersten Buches erf\u00fcllen. Eine Meldung ist auch zul\u00e4ssig, wenn die Arbeitslosigkeit noch nicht eingetreten, der Eintritt der Arbeitslosigkeit aber innerhalb der n\u00e4chsten drei Monate zu erwarten ist.</P><P>(2) Ist die zust\u00e4ndige Agentur f\u00fcr Arbeit am ersten Tag der Besch\u00e4ftigungslosigkeit der oder des Arbeitslosen nicht dienstbereit, so wirkt eine Meldung an dem n\u00e4chsten Tag, an dem die Agentur f\u00fcr Arbeit dienstbereit ist, auf den Tag zur\u00fcck, an dem die Agentur f\u00fcr Arbeit nicht dienstbereit war.</P><P>(3) Die Wirkung der Meldung erlischt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer mehr als sechsw\u00f6chigen Unterbrechung der Arbeitslosigkeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit der Aufnahme der Besch\u00e4ftigung, selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit, T\u00e4tigkeit als mithelfende Familienangeh\u00f6rige oder als mithelfender Familienangeh\u00f6riger, wenn die oder der Arbeitslose diese der Agentur f\u00fcr Arbeit nicht unverz\u00fcglich mitgeteilt hat.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Agentur f\u00fcr Arbeit soll mit der oder dem Arbeitslosen unverz\u00fcglich nach Eintritt der Arbeitslosigkeit ein pers\u00f6nliches Beratungs- und Vermittlungsgespr\u00e4ch f\u00fchren. Dies ist entbehrlich, wenn das pers\u00f6nliche Beratungs- und Vermittlungsgespr\u00e4ch bereits in zeitlicher N\u00e4he vor Eintritt der Arbeitslosigkeit, in der Regel innerhalb von vier Wochen, vor Eintritt der Arbeitslosigkeit gef\u00fchrt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE028116126",
        "name": "\u00a7 142",
        "title": "Anwartschaftszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400666"
        },
        "body": "<P>(1) Die Anwartschaftszeit hat erf\u00fcllt, wer in der Rahmenfrist (\u00a7 143) mindestens zw\u00f6lf Monate in einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis gestanden hat. Zeiten, die vor dem Tag liegen, an dem der Anspruch auf Arbeitslosengeld wegen des Eintritts einer Sperrzeit erloschen ist, dienen nicht zur Erf\u00fcllung der Anwartschaftszeit.</P><P>(2) F\u00fcr Arbeitslose, die die Anwartschaftszeit nach Absatz 1 nicht erf\u00fcllen sowie darlegen und nachweisen, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich die in der Rahmenfrist zur\u00fcckgelegten Besch\u00e4ftigungstage \u00fcberwiegend aus versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungen ergeben, die auf nicht mehr als 14 Wochen im Voraus durch Arbeitsvertrag zeit- oder zweckbefristet sind, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das in den letzten zw\u00f6lf Monaten vor der Besch\u00e4ftigungslosigkeit erzielte Arbeitsentgelt das 1,5fache der zum Zeitpunkt der Anspruchsentstehung ma\u00dfgeblichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches nicht \u00fcbersteigt,</LA></DD></DL>gilt bis zum 31. Dezember 2022, dass die Anwartschaftszeit sechs Monate betr\u00e4gt. \u00a7 27 Absatz 3 Nummer 1 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE028202126",
        "name": "\u00a7 143",
        "title": "Rahmenfrist",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400666"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rahmenfrist betr\u00e4gt 30 Monate und beginnt mit dem Tag vor der Erf\u00fcllung aller sonstigen Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf Arbeitslosengeld.</P><P>(2) Die Rahmenfrist reicht nicht in eine vorangegangene Rahmenfrist hinein, in der die oder der Arbeitslose eine Anwartschaftszeit erf\u00fcllt hatte.</P><P>(3) In die Rahmenfrist werden Zeiten nicht eingerechnet, in denen die oder der Arbeitslose von einem Rehabilitationstr\u00e4ger \u00dcbergangsgeld wegen einer berufsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahme bezogen hat. In diesem Fall endet die Rahmenfrist sp\u00e4testens f\u00fcnf Jahre nach ihrem Beginn.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE028312126",
        "name": "\u00a7 144",
        "title": "Anspruchsvoraussetzungen bei beruflicher Weiterbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057400666"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Arbeitslosengeld hat auch, wer die Voraussetzungen f\u00fcr einen Anspruch auf Arbeitslosengeld bei Arbeitslosigkeit allein wegen einer nach \u00a7 81 gef\u00f6rderten beruflichen Weiterbildung nicht erf\u00fcllt.</P><P>(2) Bei einer Arbeitnehmerin oder einem Arbeitnehmer, die oder der vor Eintritt in die Ma\u00dfnahme nicht arbeitslos war, gelten die Voraussetzungen eines Anspruchs auf Arbeitslosengeld bei Arbeitslosigkeit als erf\u00fcllt, wenn sie oder er <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Eintritt in die Ma\u00dfnahme einen Anspruch auf Arbeitslosengeld bei Arbeitslosigkeit h\u00e4tte, der weder ausgesch\u00f6pft noch erloschen ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anwartschaftszeit im Fall von Arbeitslosigkeit am Tag des Eintritts in die Ma\u00dfnahme der beruflichen Weiterbildung erf\u00fcllt h\u00e4tte; insoweit gilt der Tag des Eintritts in die Ma\u00dfnahme als Tag der Arbeitslosmeldung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057500666",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Sonderformen des Arbeitslosengeldes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001202308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE028402308",
        "name": "\u00a7 145",
        "title": "Minderung der Leistungsf\u00e4higkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057500666"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Arbeitslosengeld hat auch eine Person, die allein deshalb nicht arbeitslos ist, weil sie wegen einer mehr als sechsmonatigen Minderung ihrer Leistungsf\u00e4higkeit versicherungspflichtige, mindestens 15 Stunden w\u00f6chentlich umfassende Besch\u00e4ftigungen nicht unter den Bedingungen aus\u00fcben kann, die auf dem f\u00fcr sie in Betracht kommenden Arbeitsmarkt ohne Ber\u00fccksichtigung der Minderung der Leistungsf\u00e4higkeit \u00fcblich sind, wenn eine verminderte Erwerbsf\u00e4higkeit im Sinne der gesetzlichen Rentenversicherung nicht festgestellt worden ist. Die Feststellung, ob eine verminderte Erwerbsf\u00e4higkeit vorliegt, trifft der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung. Kann sich die leistungsgeminderte Person wegen gesundheitlicher Einschr\u00e4nkungen nicht pers\u00f6nlich arbeitslos melden, so kann die Meldung durch eine Vertreterin oder einen Vertreter erfolgen. Die leistungsgeminderte Person hat sich unverz\u00fcglich pers\u00f6nlich bei der Agentur f\u00fcr Arbeit zu melden, sobald der Grund f\u00fcr die Verhinderung entfallen ist.</P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat die leistungsgeminderte Person unverz\u00fcglich aufzufordern, innerhalb eines Monats einen Antrag auf Leistungen zur medizinischen Rehabilitation oder zur Teilhabe am Arbeitsleben zu stellen. Stellt sie diesen Antrag fristgem\u00e4\u00df, so gilt er im Zeitpunkt des Antrags auf Arbeitslosengeld als gestellt. Stellt die leistungsgeminderte Person den Antrag nicht, ruht der Anspruch auf Arbeitslosengeld vom Tag nach Ablauf der Frist an bis zum Tag, an dem sie einen Antrag auf Leistungen zur medizinischen Rehabilitation oder zur Teilhabe am Arbeitsleben oder einen Antrag auf Rente wegen Erwerbsminderung stellt. Kommt die leistungsgeminderte Person ihren Mitwirkungspflichten gegen\u00fcber dem Tr\u00e4ger der medizinischen Rehabilitation oder der Teilhabe am Arbeitsleben nicht nach, so ruht der Anspruch auf Arbeitslosengeld von dem Tag nach Unterlassen der Mitwirkung bis zu dem Tag, an dem die Mitwirkung nachgeholt wird. Satz 4 gilt entsprechend, wenn die leistungsgeminderte Person durch ihr Verhalten die Feststellung der Erwerbsminderung verhindert.</P><P>(3) Wird der leistungsgeminderten Person von einem Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung wegen einer Ma\u00dfnahme zur Rehabilitation \u00dcbergangsgeld oder eine Rente wegen Erwerbsminderung zuerkannt, steht der Bundesagentur ein Erstattungsanspruch entsprechend \u00a7 103 des Zehnten Buches zu. Hat der Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung Leistungen nach Satz 1 mit befreiender Wirkung an die leistungsgeminderte Person oder einen Dritten gezahlt, hat die Empf\u00e4ngerin oder der Empf\u00e4nger des Arbeitslosengeldes dieses insoweit zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE028502308",
        "name": "\u00a7 146",
        "title": "Leistungsfortzahlung bei Arbeitsunf\u00e4higkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057500666"
        },
        "body": "<P>(1) Wer w\u00e4hrend des Bezugs von Arbeitslosengeld infolge Krankheit unverschuldet arbeitsunf\u00e4hig oder w\u00e4hrend des Bezugs von Arbeitslosengeld auf Kosten der Krankenkasse station\u00e4r behandelt wird, verliert dadurch nicht den Anspruch auf Arbeitslosengeld f\u00fcr die Zeit der Arbeitsunf\u00e4higkeit oder station\u00e4ren Behandlung mit einer Dauer von bis zu sechs Wochen (Leistungsfortzahlung). Als unverschuldet im Sinne des Satzes 1 gilt auch eine Arbeitsunf\u00e4higkeit, die infolge einer durch Krankheit erforderlichen Sterilisation durch eine \u00c4rztin oder einen Arzt oder infolge eines nicht rechtswidrigen Abbruchs der Schwangerschaft eintritt. Dasselbe gilt f\u00fcr einen Abbruch der Schwangerschaft, wenn die Schwangerschaft innerhalb von zw\u00f6lf Wochen nach der Empf\u00e4ngnis durch eine \u00c4rztin oder einen Arzt abgebrochen wird, die Schwangere den Abbruch verlangt und der \u00c4rztin oder dem Arzt durch eine Bescheinigung nachgewiesen hat, dass sie sich mindestens drei Tage vor dem Eingriff von einer anerkannten Beratungsstelle beraten lassen hat.</P><P>(2) Eine Leistungsfortzahlung erfolgt auch im Fall einer nach \u00e4rztlichem Zeugnis erforderlichen Beaufsichtigung, Betreuung oder Pflege eines erkrankten Kindes der oder des Arbeitslosen mit einer Dauer von bis zu zehn Tagen, bei alleinerziehenden Arbeitslosen mit einer Dauer von bis zu 20 Tagen f\u00fcr jedes Kind in jedem Kalenderjahr, wenn eine andere im Haushalt der oder des Arbeitslosen lebende Person diese Aufgabe nicht \u00fcbernehmen kann und das Kind das zw\u00f6lfte Lebensjahr noch nicht vollendet hat oder behindert und auf Hilfe angewiesen ist. Arbeitslosengeld wird jedoch f\u00fcr nicht mehr als 25 Tage, f\u00fcr alleinerziehende Arbeitslose f\u00fcr nicht mehr als 50 Tage in jedem Kalenderjahr fortgezahlt.</P><P>(3) Die Vorschriften des F\u00fcnften Buches, die bei Fortzahlung des Arbeitsentgelts durch den Arbeitgeber im Krankheitsfall sowie bei Zahlung von Krankengeld im Fall der Erkrankung eines Kindes anzuwenden sind, gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057600666",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Anspruchsdauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001202308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE028604126",
        "name": "\u00a7 147",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057600666"
        },
        "body": "<P>(1) Die Dauer des Anspruchs auf Arbeitslosengeld richtet sich nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Dauer der Versicherungspflichtverh\u00e4ltnisse innerhalb der um 30 Monate erweiterten Rahmenfrist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Lebensalter, das die oder der Arbeitslose bei der Entstehung des Anspruchs vollendet hat.</LA></DD></DL>Die Vorschriften des Ersten Unterabschnitts zum Ausschluss von Zeiten bei der Erf\u00fcllung der Anwartschaftszeit und zur Begrenzung der Rahmenfrist durch eine vorangegangene Rahmenfrist gelten entsprechend.</P><P>(2) Die Dauer des Anspruchs auf Arbeitslosengeld betr\u00e4gt <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"0\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"30.00*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"30.00*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\">nach Versicherungspflichtverh\u00e4ltnissen mit einer Dauer von insgesamt mindestens \u2026 Monaten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">und nach Vollendung des \u2026 Lebensjahres</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">\u2026 Monate</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">12</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">50.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">15</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">55.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">18</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">58.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">24</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(3) Bei Erf\u00fcllung der Anwartschaftszeit nach \u00a7 142 Absatz 2 betr\u00e4gt die Dauer des Anspruchs auf Arbeitslosengeld unabh\u00e4ngig vom Lebensalter <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"0\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"57.00*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"44.00*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">nach Versicherungspflichtverh\u00e4ltnissen mit einer Dauer von insgesamt mindestens \u2026 Monaten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2026 Monate</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">5</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Abweichend von Absatz 1 sind nur die Versicherungspflichtverh\u00e4ltnisse innerhalb der Rahmenfrist des \u00a7 143 zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4) Die Dauer des Anspruchs verl\u00e4ngert sich um die Restdauer des wegen Entstehung eines neuen Anspruchs erloschenen Anspruchs, wenn nach der Entstehung des erloschenen Anspruchs noch nicht f\u00fcnf Jahre verstrichen sind; sie verl\u00e4ngert sich l\u00e4ngstens bis zu der dem Lebensalter der oder des Arbeitslosen zugeordneten H\u00f6chstdauer.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE028705124",
        "name": "\u00a7 148",
        "title": "Minderung der Anspruchsdauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057600666"
        },
        "body": "<P>(1) Die Dauer des Anspruchs auf Arbeitslosengeld mindert sich um <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl von Tagen, f\u00fcr die der Anspruch auf Arbeitslosengeld bei Arbeitslosigkeit erf\u00fcllt worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jeweils einen Tag f\u00fcr jeweils zwei Tage, f\u00fcr die ein Anspruch auf Teilarbeitslosengeld innerhalb der letzten zwei Jahre vor der Entstehung des Anspruchs erf\u00fcllt worden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl von Tagen einer Sperrzeit wegen Arbeitsablehnung, unzureichender Eigenbem\u00fchungen, Ablehnung oder Abbruch einer beruflichen Eingliederungsma\u00dfnahme, Ablehnung oder Abbruch eines Integrationskurses oder einer berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung, Meldevers\u00e4umnis oder versp\u00e4teter Arbeitsuchendmeldung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl von Tagen einer Sperrzeit wegen Arbeitsaufgabe; in F\u00e4llen einer Sperrzeit von zw\u00f6lf Wochen mindestens jedoch um ein Viertel der Anspruchsdauer, die der oder dem Arbeitslosen bei erstmaliger Erf\u00fcllung der Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf Arbeitslosengeld nach dem Ereignis, das die Sperrzeit begr\u00fcndet, zusteht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl von Tagen, f\u00fcr die der oder dem Arbeitslosen das Arbeitslosengeld wegen fehlender Mitwirkung (\u00a7 66 des Ersten Buches) versagt oder entzogen worden ist,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl von Tagen der Besch\u00e4ftigungslosigkeit nach der Erf\u00fcllung der Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf Arbeitslosengeld, an denen die oder der Arbeitslose nicht arbeitsbereit ist, ohne f\u00fcr sein Verhalten einen wichtigen Grund zu haben,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jeweils einen Tag f\u00fcr jeweils zwei Tage, f\u00fcr die ein Anspruch auf Arbeitslosengeld bei beruflicher Weiterbildung nach diesem Buch erf\u00fcllt worden ist,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl von Tagen, f\u00fcr die ein Gr\u00fcndungszuschuss in der H\u00f6he des zuletzt bezogenen Arbeitslosengeldes geleistet worden ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 5 und 6 mindert sich die Dauer des Anspruchs auf Arbeitslosengeld h\u00f6chstens um vier Wochen. In den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 3 und 4 entf\u00e4llt die Minderung f\u00fcr Sperrzeiten bei Abbruch einer beruflichen Eingliederungsma\u00dfnahme oder Arbeitsaufgabe, wenn das Ereignis, das die Sperrzeit begr\u00fcndet, bei Erf\u00fcllung der Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf Arbeitslosengeld l\u00e4nger als ein Jahr zur\u00fcckliegt. In den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 7 unterbleibt eine Minderung, soweit sich dadurch eine Anspruchsdauer von weniger als einem Monat ergibt. Ist ein neuer Anspruch entstanden, erstreckt sich die Minderung nur auf die Restdauer des erloschenen Anspruchs (\u00a7 147 Absatz 4).</P><P>(3) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 1, 2 und 7 entf\u00e4llt die Minderung f\u00fcr Tage, f\u00fcr die der Bundesagentur das nach den \u00a7\u00a7 145, 157 Absatz 3 oder nach \u00a7 158 Absatz 4 geleistete Arbeitslosengeld einschlie\u00dflich der darauf entfallenden Beitr\u00e4ge zur Kranken-, Renten- und Pflegeversicherung erstattet oder ersetzt wurde; Bruchteile von Tagen sind auf volle Tage aufzurunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057700666",
        "name": "Vierter Unterabschnitt",
        "title": "H\u00f6he des Arbeitslosengeldes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001202308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE028803308",
        "name": "\u00a7 149",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057700666"
        },
        "body": "<P>Das Arbeitslosengeld betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Arbeitslose, die mindestens ein Kind im Sinne des \u00a7 32 Absatz 1, 3 bis 5 des Einkommensteuergesetzes haben, sowie f\u00fcr Arbeitslose, deren Ehegattin, Ehegatte, Lebenspartnerin oder Lebenspartner mindestens ein Kind im Sinne des \u00a7 32 Absatz 1, 3 bis 5 des Einkommensteuergesetzes hat, wenn beide Ehegatten oder Lebenspartner unbeschr\u00e4nkt einkommensteuerpflichtig sind und nicht dauernd getrennt leben, 67 Prozent (erh\u00f6hter Leistungssatz),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Arbeitslosen 60 Prozent (allgemeiner Leistungssatz)</LA></DD></DL>des pauschalierten Nettoentgelts (Leistungsentgelt), das sich aus dem Bruttoentgelt ergibt, das die oder der Arbeitslose im Bemessungszeitraum erzielt hat (Bemessungsentgelt).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE028903308",
        "name": "\u00a7 150",
        "title": "Bemessungszeitraum und Bemessungsrahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057700666"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bemessungszeitraum umfasst die beim Ausscheiden aus dem jeweiligen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis abgerechneten Entgeltabrechnungszeitr\u00e4ume der versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungen im Bemessungsrahmen. Der Bemessungsrahmen umfasst ein Jahr; er endet mit dem letzten Tag des letzten Versicherungspflichtverh\u00e4ltnisses vor der Entstehung des Anspruchs.</P><P>(2) Bei der Ermittlung des Bemessungszeitraums bleiben au\u00dfer Betracht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten einer Besch\u00e4ftigung, neben der \u00dcbergangsgeld wegen einer Leistung zur Teilhabe am Arbeitsleben, Teil\u00fcbergangsgeld oder Teilarbeitslosengeld geleistet worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten einer Besch\u00e4ftigung als Freiwillige oder Freiwilliger im Sinne des Jugendfreiwilligendienstegesetzes oder des Bundesfreiwilligendienstgesetzes, wenn sich die beitragspflichtige Einnahme nach \u00a7 344 Absatz 2 bestimmt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten, in denen Arbeitslose Elterngeld oder Erziehungsgeld bezogen oder nur wegen der Ber\u00fccksichtigung von Einkommen nicht bezogen haben oder ein Kind unter drei Jahren betreut und erzogen haben, wenn wegen der Betreuung und Erziehung des Kindes das Arbeitsentgelt oder die durchschnittliche w\u00f6chentliche Arbeitszeit gemindert war,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten, in denen Arbeitslose eine Pflegezeit nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 des Pflegezeitgesetzes in Anspruch genommen haben sowie Zeiten einer Familienpflegezeit oder Nachpflegephase nach dem Familienpflegezeitgesetz, wenn wegen der Pflege das Arbeitsentgelt oder die durchschnittliche w\u00f6chentliche Arbeitszeit gemindert war; insoweit gilt \u00a7 151 Absatz 3 Nummer 2 nicht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten, in denen die durchschnittliche regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit auf Grund einer Teilzeitvereinbarung nicht nur vor\u00fcbergehend auf weniger als 80 Prozent der durchschnittlichen regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit einer vergleichbaren Vollzeitbesch\u00e4ftigung, mindestens um f\u00fcnf Stunden w\u00f6chentlich, vermindert war, wenn die oder der Arbeitslose Besch\u00e4ftigungen mit einer h\u00f6heren Arbeitszeit innerhalb der letzten dreieinhalb Jahre vor der Entstehung des Anspruchs w\u00e4hrend eines sechs Monate umfassenden zusammenh\u00e4ngenden Zeitraums ausge\u00fcbt hat.</LA></DD></DL>Satz 1 Nummer 5 gilt nicht in F\u00e4llen einer Teilzeitvereinbarung nach dem Altersteilzeitgesetz, es sei denn, das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis ist wegen Zahlungsunf\u00e4higkeit des Arbeitgebers beendet worden.</P><P>(3) Der Bemessungsrahmen wird auf zwei Jahre erweitert, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bemessungszeitraum weniger als 150 Tage mit Anspruch auf Arbeitsentgelt enth\u00e4lt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 142 Absatz 2 der Bemessungszeitraum weniger als 90 Tage mit Anspruch auf Arbeitsentgelt enth\u00e4lt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">es mit R\u00fccksicht auf das Bemessungsentgelt im erweiterten Bemessungsrahmen unbillig hart w\u00e4re, von dem Bemessungsentgelt im Bemessungszeitraum auszugehen.</LA></DD></DL>Satz 1 Nummer 3 ist nur anzuwenden, wenn die oder der Arbeitslose dies verlangt und die zur Bemessung erforderlichen Unterlagen vorlegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE029017360",
        "name": "\u00a7 151",
        "title": "Bemessungsentgelt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057700666"
        },
        "body": "<P>(1) Bemessungsentgelt ist das durchschnittlich auf den Tag entfallende beitragspflichtige Arbeitsentgelt, das die oder der Arbeitslose im Bemessungszeitraum erzielt hat. Arbeitsentgelte, auf die die oder der Arbeitslose beim Ausscheiden aus dem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis Anspruch hatte, gelten als erzielt, wenn sie zugeflossen oder nur wegen Zahlungsunf\u00e4higkeit des Arbeitgebers nicht zugeflossen sind.</P><P>(2) Au\u00dfer Betracht bleiben Arbeitsentgelte, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitslose wegen der Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses erhalten oder die im Hinblick auf die Arbeitslosigkeit vereinbart worden sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die als Wertguthaben einer Vereinbarung nach \u00a7 7b des Vierten Buches nicht nach dieser Vereinbarung verwendet werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Als Arbeitsentgelt ist zugrunde zu legen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Zeiten, in denen Arbeitslose Kurzarbeitergeld oder eine vertraglich vereinbarte Leistung zur Vermeidung der Inanspruchnahme von Saison-Kurzarbeitergeld bezogen haben, das Arbeitsentgelt, das Arbeitslose ohne den Arbeitsausfall und ohne Mehrarbeit erzielt h\u00e4tten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Zeiten einer Vereinbarung nach \u00a7 7b des Vierten Buches das Arbeitsentgelt, das Arbeitslose f\u00fcr die geleistete Arbeitszeit ohne eine Vereinbarung nach \u00a7 7b des Vierten Buches erzielt h\u00e4tten; f\u00fcr Zeiten einer Freistellung das erzielte Arbeitsentgelt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Zeiten einer Berufsausbildung, die im Rahmen eines Berufsausbildungsvertrages nach dem Berufsbildungsgesetz in einer au\u00dferbetrieblichen Einrichtung durchgef\u00fchrt wurde (\u00a7 25 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1), die erzielte Ausbildungsverg\u00fctung; wurde keine Ausbildungsverg\u00fctung erzielt, der nach \u00a7 17 Absatz 2 des Berufsbildungsgesetzes als Mindestverg\u00fctung ma\u00dfgebliche Betrag.</LA></DD></DL></P><P>(4) Haben Arbeitslose innerhalb der letzten zwei Jahre vor der Entstehung des Anspruchs Arbeitslosengeld bezogen, ist Bemessungsentgelt mindestens das Entgelt, nach dem das Arbeitslosengeld zuletzt bemessen worden ist.</P><P>(5) Ist die oder der Arbeitslose nicht mehr bereit oder in der Lage, die im Bemessungszeitraum durchschnittlich auf die Woche entfallende Zahl von Arbeitsstunden zu leisten, vermindert sich das Bemessungsentgelt f\u00fcr die Zeit der Einschr\u00e4nkung entsprechend dem Verh\u00e4ltnis der Zahl der durchschnittlichen regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitsstunden, die die oder der Arbeitslose k\u00fcnftig leisten will oder kann, zu der Zahl der durchschnittlich auf die Woche entfallenden Arbeitsstunden im Bemessungszeitraum. Einschr\u00e4nkungen des Leistungsverm\u00f6gens bleiben unber\u00fccksichtigt, wenn Arbeitslosengeld nach \u00a7 145 geleistet wird. Bestimmt sich das Bemessungsentgelt nach \u00a7 152, ist insoweit die tarifliche regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit ma\u00dfgebend, die bei Entstehung des Anspruchs f\u00fcr Angestellte im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes gilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 151 Abs. 3 Nr. 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 444a Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE029103308",
        "name": "\u00a7 152",
        "title": "Fiktive Bemessung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057700666"
        },
        "body": "<P>(1) Kann ein Bemessungszeitraum von mindestens 150 Tagen mit Anspruch auf Arbeitsentgelt innerhalb des auf zwei Jahre erweiterten Bemessungsrahmens nicht festgestellt werden, ist als Bemessungsentgelt ein fiktives Arbeitsentgelt zugrunde zu legen. In den F\u00e4llen des \u00a7 142 Absatz 2 gilt Satz 1 mit der Ma\u00dfgabe, dass ein Bemessungszeitraum von mindestens 90 Tagen nicht festgestellt werden kann.</P><P>(2) F\u00fcr die Festsetzung des fiktiven Arbeitsentgelts ist die oder der Arbeitslose der Qualifikationsgruppe zuzuordnen, die der beruflichen Qualifikation entspricht, die f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung erforderlich ist, auf die die Agentur f\u00fcr Arbeit die Vermittlungsbem\u00fchungen f\u00fcr die Arbeitslose oder den Arbeitslosen in erster Linie zu erstrecken hat. Dabei ist zugrunde zu legen f\u00fcr Besch\u00e4ftigungen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Hochschul- oder Fachhochschulausbildung erfordern (Qualifikationsgruppe 1), ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von einem Dreihundertstel der Bezugsgr\u00f6\u00dfe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Fachschulabschluss, den Nachweis \u00fcber eine abgeschlossene Qualifikation als Meisterin oder Meister oder einen Abschluss in einer vergleichbaren Einrichtung erfordern (Qualifikationsgruppe 2), ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von einem Dreihundertsechzigstel der Bezugsgr\u00f6\u00dfe,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine abgeschlossene Ausbildung in einem Ausbildungsberuf erfordern (Qualifikationsgruppe 3), ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von einem Vierhundertf\u00fcnfzigstel der Bezugsgr\u00f6\u00dfe,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Ausbildung erfordern (Qualifikationsgruppe 4), ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von einem Sechshundertstel der Bezugsgr\u00f6\u00dfe.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE029207126",
        "name": "\u00a7 153",
        "title": "Leistungsentgelt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057700666"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungsentgelt ist das um pauschalierte Abz\u00fcge verminderte Bemessungsentgelt. Abz\u00fcge sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Sozialversicherungspauschale in H\u00f6he von 20 Prozent des Bemessungsentgelts,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Lohnsteuer, die sich nach dem vom Bundesministerium der Finanzen auf Grund des \u00a7 51 Absatz 4 Nummer 1a des Einkommensteuergesetzes bekannt gegebenen Programmablaufplan bei Ber\u00fccksichtigung der Vorsorgepauschale nach \u00a7 39b Absatz 2 Satz 5 Nummer 3 Buchstabe a bis c des Einkommensteuergesetzes zu Beginn des Jahres, in dem der Anspruch entstanden ist, ergibt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Solidarit\u00e4tszuschlag.</LA></DD></DL>Bei der Berechnung der Abz\u00fcge nach Satz 2 Nummer 2 und 3 sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Freibetr\u00e4ge und Pauschalen, die nicht jeder Arbeitnehmerin oder jedem Arbeitnehmer zustehen, nicht zu ber\u00fccksichtigen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der als Lohnsteuerabzugsmerkmal gebildete Faktor nach \u00a7 39f des Einkommensteuergesetzes zu ber\u00fccksichtigen.</LA></DD></DL>F\u00fcr die Feststellung der Lohnsteuer wird die Vorsorgepauschale mit folgenden Ma\u00dfgaben ber\u00fccksichtigt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Beitr\u00e4ge zur Rentenversicherung als Beitragsbemessungsgrenze die f\u00fcr das Bundesgebiet West ma\u00dfgebliche Beitragsbemessungsgrenze,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Beitr\u00e4ge zur Krankenversicherung der erm\u00e4\u00dfigte Beitragssatz nach \u00a7 243 des F\u00fcnften Buches zuz\u00fcglich des durchschnittlichen Zusatzbeitragssatzes nach \u00a7 242a des F\u00fcnften Buches,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Beitr\u00e4ge zur Pflegeversicherung der Beitragssatz des \u00a7 55 Absatz 1 Satz 1 des Elften Buches.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Feststellung der Lohnsteuer richtet sich nach der Lohnsteuerklasse, die zu Beginn des Jahres, in dem der Anspruch entstanden ist, als Lohnsteuerabzugsmerkmal gebildet war. Sp\u00e4tere \u00c4nderungen der als Lohnsteuerabzugsmerkmal gebildeten Lohnsteuerklasse werden mit Wirkung des Tages ber\u00fccksichtigt, an dem erstmals die Voraussetzungen f\u00fcr die \u00c4nderung vorlagen.</P><P>(3) Haben Ehegatten oder Lebenspartner die Lohnsteuerklassen gewechselt, so werden die als Lohnsteuerabzugsmerkmal neu gebildeten Lohnsteuerklassen von dem Tag an ber\u00fccksichtigt, an dem sie wirksam werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die neuen Lohnsteuerklassen dem Verh\u00e4ltnis der monatlichen Arbeitsentgelte beider Ehegatten oder Lebenspartner entsprechen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich auf Grund der neuen Lohnsteuerklassen ein Arbeitslosengeld ergibt, das geringer ist als das Arbeitslosengeld, das sich ohne den Wechsel der Lohnsteuerklassen erg\u00e4be.</LA></DD></DL>Bei der Pr\u00fcfung nach Satz 1 ist der Faktor nach \u00a7 39f des Einkommensteuergesetzes zu ber\u00fccksichtigen; ein Ausfall des Arbeitsentgelts, der den Anspruch auf eine lohnsteuerfreie Entgeltersatzleistung begr\u00fcndet, bleibt bei der Beurteilung des Verh\u00e4ltnisses der monatlichen Arbeitsentgelte au\u00dfer Betracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE072800308",
        "name": "\u00a7 154",
        "title": "Berechnung und Leistung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057700666"
        },
        "body": "<P>Das Arbeitslosengeld wird f\u00fcr Kalendertage berechnet und geleistet. Ist es f\u00fcr einen vollen Kalendermonat zu zahlen, ist dieser mit 30 Tagen anzusetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057800308",
        "name": "F\u00fcnfter Unterabschnitt",
        "title": "Minderung des Arbeitslosengeldes, Zusammentreffen des Anspruchs mit sonstigem Einkommen und Ruhen des Anspruchs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001202308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE072900308",
        "name": "\u00a7 155",
        "title": "Anrechnung von Nebeneinkommen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057800308"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcbt die oder der Arbeitslose w\u00e4hrend einer Zeit, f\u00fcr die ihr oder ihm Arbeitslosengeld zusteht, eine Erwerbst\u00e4tigkeit im Sinne des \u00a7 138 Absatz 3 aus, ist das daraus erzielte Einkommen nach Abzug der Steuern, der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und der Werbungskosten sowie eines Freibetrags in H\u00f6he von 165 Euro in dem Kalendermonat der Aus\u00fcbung anzurechnen. Handelt es sich um eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit, eine T\u00e4tigkeit als mithelfende Familienangeh\u00f6rige oder mithelfender Familienangeh\u00f6riger, sind pauschal 30 Prozent der Betriebseinnahmen als Betriebsausgaben abzusetzen, es sei denn, die oder der Arbeitslose weist h\u00f6here Betriebsausgaben nach.</P><P>(2) Hat die oder der Arbeitslose in den letzten 18 Monaten vor der Entstehung des Anspruchs neben einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis eine Erwerbst\u00e4tigkeit (\u00a7 138 Absatz 3) mindestens zw\u00f6lf Monate lang ausge\u00fcbt, so bleibt das Einkommen bis zu dem Betrag anrechnungsfrei, der in den letzten zw\u00f6lf Monaten vor der Entstehung des Anspruchs aus einer Erwerbst\u00e4tigkeit (\u00a7 138 Absatz 3) durchschnittlich auf den Monat entf\u00e4llt, mindestens jedoch ein Betrag in H\u00f6he des Freibetrags, der sich nach Absatz 1 ergeben w\u00fcrde.</P><P>(3) Leistungen, die eine Bezieherin oder ein Bezieher von Arbeitslosengeld bei beruflicher Weiterbildung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Arbeitgeber oder dem Tr\u00e4ger der Weiterbildung wegen der Teilnahme oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund eines fr\u00fcheren oder bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnisses ohne Aus\u00fcbung einer Besch\u00e4ftigung f\u00fcr die Zeit der Teilnahme</LA></DD></DL>erh\u00e4lt, werden nach Abzug der Steuern, des auf die Arbeitnehmerin oder den Arbeitnehmer entfallenden Anteils der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und eines Freibetrags von 400 Euro monatlich auf das Arbeitslosengeld angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE073000308",
        "name": "\u00a7 156",
        "title": "Ruhen des Anspruchs bei anderen Sozialleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057800308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf Arbeitslosengeld ruht w\u00e4hrend der Zeit, f\u00fcr die ein Anspruch auf eine der folgenden Leistungen zuerkannt ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsausbildungsbeihilfe f\u00fcr Arbeitslose,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankengeld, Versorgungskrankengeld, Verletztengeld, Mutterschaftsgeld oder \u00dcbergangsgeld nach diesem oder einem anderen Gesetz, dem eine Leistung zur Teilhabe zugrunde liegt, wegen der keine ganzt\u00e4gige Erwerbst\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rente wegen voller Erwerbsminderung aus der gesetzlichen Rentenversicherung oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Altersrente aus der gesetzlichen Rentenversicherung oder Knappschaftsausgleichsleistung oder \u00e4hnliche Leistungen \u00f6ffentlich-rechtlicher Art.</LA></DD></DL>Ist der oder dem Arbeitslosen eine Rente wegen teilweiser Erwerbsminderung zuerkannt, kann sie ihr oder er sein Restleistungsverm\u00f6gen jedoch unter den \u00fcblichen Bedingungen des allgemeinen Arbeitsmarktes nicht mehr verwerten, hat die Agentur f\u00fcr Arbeit die Arbeitslose oder den Arbeitslosen unverz\u00fcglich aufzufordern, innerhalb eines Monats einen Antrag auf Rente wegen voller Erwerbsminderung zu stellen. Wird der Antrag nicht gestellt, ruht der Anspruch auf Arbeitslosengeld vom Tag nach Ablauf der Frist an bis zu dem Tag, an dem der Antrag gestellt wird.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 ruht der Anspruch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall der Nummer 2 nicht, wenn f\u00fcr denselben Zeitraum Anspruch auf Verletztengeld und Arbeitslosengeld nach \u00a7 146 besteht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall der Nummer 3 vom Beginn der laufenden Zahlung der Rente an und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall der Nummer 4 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Ablauf des dritten Kalendermonats nach Erf\u00fcllung der Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf Arbeitslosengeld, wenn der oder dem Arbeitslosen f\u00fcr die letzten sechs Monate einer versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung eine Teilrente oder eine \u00e4hnliche Leistung \u00f6ffentlich-rechtlicher Art zuerkannt ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur bis zur H\u00f6he der zuerkannten Leistung, wenn die Leistung auch w\u00e4hrend einer Besch\u00e4ftigung und ohne R\u00fccksicht auf die H\u00f6he des Arbeitsentgelts gew\u00e4hrt wird.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Im Fall des Satzes 1 Nummer 2 gilt \u00a7 145 Absatz 3 entsprechend.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten auch f\u00fcr einen vergleichbaren Anspruch auf eine andere Sozialleistung, den ein ausl\u00e4ndischer Tr\u00e4ger zuerkannt hat.</P><P>(4) Der Anspruch auf Arbeitslosengeld ruht auch w\u00e4hrend der Zeit, f\u00fcr die die oder der Arbeitslose wegen ihres oder seines Ausscheidens aus dem Erwerbsleben Vorruhestandsgeld oder eine vergleichbare Leistung des Arbeitgebers mindestens in H\u00f6he von 65 Prozent des Bemessungsentgelts bezieht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE073100308",
        "name": "\u00a7 157",
        "title": "Ruhen des Anspruchs bei Arbeitsentgelt und Urlaubsabgeltung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057800308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf Arbeitslosengeld ruht w\u00e4hrend der Zeit, f\u00fcr die die oder der Arbeitslose Arbeitsentgelt erh\u00e4lt oder zu beanspruchen hat.</P><P>(2) Hat die oder der Arbeitslose wegen Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses eine Urlaubsabgeltung erhalten oder zu beanspruchen, so ruht der Anspruch auf Arbeitslosengeld f\u00fcr die Zeit des abgegoltenen Urlaubs. Der Ruhenszeitraum beginnt mit dem Ende des die Urlaubsabgeltung begr\u00fcndenden Arbeitsverh\u00e4ltnisses.</P><P>(3) Soweit die oder der Arbeitslose die in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Leistungen (Arbeitsentgelt im Sinne des \u00a7 115 des Zehnten Buches) tats\u00e4chlich nicht erh\u00e4lt, wird das Arbeitslosengeld auch f\u00fcr die Zeit geleistet, in der der Anspruch auf Arbeitslosengeld ruht. Hat der Arbeitgeber die in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Leistungen trotz des Rechts\u00fcbergangs mit befreiender Wirkung an die Arbeitslose, den Arbeitslosen oder an eine dritte Person gezahlt, hat die Bezieherin oder der Bezieher des Arbeitslosengeldes dieses insoweit zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE073202119",
        "name": "\u00a7 158",
        "title": "Ruhen des Anspruchs bei Entlassungsentsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057800308"
        },
        "body": "<P>(1) Hat die oder der Arbeitslose wegen der Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses eine Abfindung, Entsch\u00e4digung oder \u00e4hnliche Leistung (Entlassungsentsch\u00e4digung) erhalten oder zu beanspruchen und ist das Arbeitsverh\u00e4ltnis ohne Einhaltung einer der ordentlichen K\u00fcndigungsfrist des Arbeitgebers entsprechenden Frist beendet worden, so ruht der Anspruch auf Arbeitslosengeld von dem Ende des Arbeitsverh\u00e4ltnisses an bis zu dem Tag, an dem das Arbeitsverh\u00e4ltnis bei Einhaltung dieser Frist geendet h\u00e4tte. Diese Frist beginnt mit der K\u00fcndigung, die der Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses vorausgegangen ist, bei Fehlen einer solchen K\u00fcndigung mit dem Tag der Vereinbarung \u00fcber die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses. Ist die ordentliche K\u00fcndigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses durch den Arbeitgeber ausgeschlossen, so gilt bei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zeitlich unbegrenztem Ausschluss eine K\u00fcndigungsfrist von 18 Monaten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zeitlich begrenztem Ausschluss oder Vorliegen der Voraussetzungen f\u00fcr eine fristgebundene K\u00fcndigung aus wichtigem Grund die K\u00fcndigungsfrist, die ohne den Ausschluss der ordentlichen K\u00fcndigung ma\u00dfgebend gewesen w\u00e4re.</LA></DD></DL>Kann der Arbeitnehmerin oder dem Arbeitnehmer nur bei Zahlung einer Entlassungsentsch\u00e4digung ordentlich gek\u00fcndigt werden, so gilt eine K\u00fcndigungsfrist von einem Jahr. Hat die oder der Arbeitslose auch eine Urlaubsabgeltung (\u00a7 157 Absatz 2) erhalten oder zu beanspruchen, verl\u00e4ngert sich der Ruhenszeitraum nach Satz 1 um die Zeit des abgegoltenen Urlaubs. Leistungen, die der Arbeitgeber f\u00fcr eine arbeitslose Person, deren Arbeitsverh\u00e4ltnis fr\u00fchestens mit Vollendung des 50. Lebensjahres beendet wird, unmittelbar f\u00fcr deren Rentenversicherung nach \u00a7 187a Absatz 1 des Sechsten Buches aufwendet, bleiben unber\u00fccksichtigt. Satz 6 gilt entsprechend f\u00fcr Beitr\u00e4ge des Arbeitgebers zu einer berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtung.</P><P>(2) Der Anspruch auf Arbeitslosengeld ruht nach Absatz 1 l\u00e4ngstens ein Jahr. Er ruht nicht \u00fcber den Tag hinaus, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zu dem die oder der Arbeitslose bei Weiterzahlung des w\u00e4hrend der letzten Besch\u00e4ftigungszeit kalendert\u00e4glich verdienten Arbeitsentgelts einen Betrag in H\u00f6he von 60 Prozent der nach Absatz 1 zu ber\u00fccksichtigenden Entlassungsentsch\u00e4digung als Arbeitsentgelt verdient h\u00e4tte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an dem das Arbeitsverh\u00e4ltnis infolge einer Befristung, die unabh\u00e4ngig von der Vereinbarung \u00fcber die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses bestanden hat, geendet h\u00e4tte, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an dem der Arbeitgeber das Arbeitsverh\u00e4ltnis aus wichtigem Grund ohne Einhaltung einer K\u00fcndigungsfrist h\u00e4tte k\u00fcndigen k\u00f6nnen.</LA></DD></DL>Der nach Satz 2 Nummer 1 zu ber\u00fccksichtigende Anteil der Entlassungsentsch\u00e4digung vermindert sich sowohl f\u00fcr je f\u00fcnf Jahre des Arbeitsverh\u00e4ltnisses in demselben Betrieb oder Unternehmen als auch f\u00fcr je f\u00fcnf Lebensjahre nach Vollendung des 35. Lebensjahres um je 5 Prozent; er betr\u00e4gt nicht weniger als 25 Prozent der nach Absatz 1 zu ber\u00fccksichtigenden Entlassungsentsch\u00e4digung. Letzte Besch\u00e4ftigungszeit sind die am Tag des Ausscheidens aus dem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis abgerechneten Entgeltabrechnungszeitr\u00e4ume der letzten zw\u00f6lf Monate; \u00a7 150 Absatz 2 Satz 1 Nummer 3 und Absatz 3 gilt entsprechend. Arbeitsentgeltk\u00fcrzungen infolge von Krankheit, Kurzarbeit, Arbeitsausfall oder Arbeitsvers\u00e4umnis bleiben au\u00dfer Betracht.</P><P>(3) Hat die oder der Arbeitslose wegen Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses unter Aufrechterhaltung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses eine Entlassungsentsch\u00e4digung erhalten oder zu beanspruchen, gelten die Abs\u00e4tze 1 und 2 entsprechend.</P><P>(4) Soweit die oder der Arbeitslose die Entlassungsentsch\u00e4digung (Arbeitsentgelt im Sinne des \u00a7 115 des Zehnten Buches) tats\u00e4chlich nicht erh\u00e4lt, wird das Arbeitslosengeld auch f\u00fcr die Zeit geleistet, in der der Anspruch auf Arbeitslosengeld ruht. Hat der Verpflichtete die Entlassungsentsch\u00e4digung trotz des Rechts\u00fcbergangs mit befreiender Wirkung an die Arbeitslose, den Arbeitslosen oder an eine dritte Person gezahlt, hat die Bezieherin oder der Bezieher des Arbeitslosengeldes dieses insoweit zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE073302124",
        "name": "\u00a7 159",
        "title": "Ruhen bei Sperrzeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057800308"
        },
        "body": "<P>(1) Hat die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer sich versicherungswidrig verhalten, ohne daf\u00fcr einen wichtigen Grund zu haben, ruht der Anspruch f\u00fcr die Dauer einer Sperrzeit. Versicherungswidriges Verhalten liegt vor, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die oder der Arbeitslose das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis gel\u00f6st oder durch ein arbeitsvertragswidriges Verhalten Anlass f\u00fcr die L\u00f6sung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses gegeben und dadurch vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig die Arbeitslosigkeit herbeigef\u00fchrt hat (Sperrzeit bei Arbeitsaufgabe),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die bei der Agentur f\u00fcr Arbeit als arbeitsuchend gemeldete (\u00a7 38 Absatz 1) oder die arbeitslose Person trotz Belehrung \u00fcber die Rechtsfolgen eine von der Agentur f\u00fcr Arbeit unter Benennung des Arbeitgebers und der Art der T\u00e4tigkeit angebotene Besch\u00e4ftigung nicht annimmt oder nicht antritt oder die Anbahnung eines solchen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses, insbesondere das Zustandekommen eines Vorstellungsgespr\u00e4ches, durch ihr Verhalten verhindert (Sperrzeit bei Arbeitsablehnung),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die oder der Arbeitslose trotz Belehrung \u00fcber die Rechtsfolgen die von der Agentur f\u00fcr Arbeit geforderten Eigenbem\u00fchungen nicht nachweist (Sperrzeit bei unzureichenden Eigenbem\u00fchungen),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die oder der Arbeitslose sich weigert, trotz Belehrung \u00fcber die Rechtsfolgen an einer Ma\u00dfnahme zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung (\u00a7 45) oder einer Ma\u00dfnahme zur beruflichen Ausbildung oder Weiterbildung oder einer Ma\u00dfnahme zur Teilhabe am Arbeitsleben teilzunehmen (Sperrzeit bei Ablehnung einer beruflichen Eingliederungsma\u00dfnahme),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die oder der Arbeitslose die Teilnahme an einer in Nummer 4 genannten Ma\u00dfnahme abbricht oder durch ma\u00dfnahmewidriges Verhalten Anlass f\u00fcr den Ausschluss aus einer dieser Ma\u00dfnahmen gibt (Sperrzeit bei Abbruch einer beruflichen Eingliederungsma\u00dfnahme),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die oder der Arbeitslose sich nach einer Aufforderung der Agentur f\u00fcr Arbeit weigert, trotz Belehrung \u00fcber die Rechtsfolgen an einem Integrationskurs nach \u00a7 43 des Aufenthaltsgesetzes oder an einem Kurs der berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung nach \u00a7 45a des Aufenthaltsgesetzes teilzunehmen, der jeweils f\u00fcr die dauerhafte berufliche Eingliederung notwendig ist (Sperrzeit bei Ablehnung eines Integrationskurses oder einer berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die oder der Arbeitslose die Teilnahme an einem in Nummer 6 genannten Kurs abbricht oder durch ma\u00dfnahmewidriges Verhalten Anlass f\u00fcr den Ausschluss aus einem dieser Kurse gibt (Sperrzeit bei Abbruch eines Integrationskurses oder einer berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung),</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die oder der Arbeitslose einer Aufforderung der Agentur f\u00fcr Arbeit, sich zu melden oder zu einem \u00e4rztlichen oder psychologischen Untersuchungstermin zu erscheinen (\u00a7 309), trotz Belehrung \u00fcber die Rechtsfolgen nicht nachkommt oder nicht nachgekommen ist (Sperrzeit bei Meldevers\u00e4umnis),</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die oder der Arbeitslose der Meldepflicht nach \u00a7 38 Absatz 1 nicht nachgekommen ist (Sperrzeit bei versp\u00e4teter Arbeitsuchendmeldung).</LA></DD></DL>Die Person, die sich versicherungswidrig verhalten hat, hat die f\u00fcr die Beurteilung eines wichtigen Grundes ma\u00dfgebenden Tatsachen darzulegen und nachzuweisen, wenn diese Tatsachen in ihrer Sph\u00e4re oder in ihrem Verantwortungsbereich liegen.</P><P>(2) Die Sperrzeit beginnt mit dem Tag nach dem Ereignis, das die Sperrzeit begr\u00fcndet, oder, wenn dieser Tag in eine Sperrzeit f\u00e4llt, mit dem Ende dieser Sperrzeit. Werden mehrere Sperrzeiten durch dasselbe Ereignis begr\u00fcndet, folgen sie in der Reihenfolge des Absatzes 1 Satz 2 Nummer 1 bis 9 einander nach.</P><P>(3) Die Dauer der Sperrzeit bei Arbeitsaufgabe betr\u00e4gt zw\u00f6lf Wochen. Sie verk\u00fcrzt sich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf drei Wochen, wenn das Arbeitsverh\u00e4ltnis innerhalb von sechs Wochen nach dem Ereignis, das die Sperrzeit begr\u00fcndet, ohne eine Sperrzeit geendet h\u00e4tte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf sechs Wochen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Arbeitsverh\u00e4ltnis innerhalb von zw\u00f6lf Wochen nach dem Ereignis, das die Sperrzeit begr\u00fcndet, ohne eine Sperrzeit geendet h\u00e4tte oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Sperrzeit von zw\u00f6lf Wochen f\u00fcr die arbeitslose Person nach den f\u00fcr den Eintritt der Sperrzeit ma\u00dfgebenden Tatsachen eine besondere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Die Dauer der Sperrzeit bei Arbeitsablehnung, bei Ablehnung einer beruflichen Eingliederungsma\u00dfnahme, bei Abbruch einer beruflichen Eingliederungsma\u00dfnahme, bei Ablehnung eines Integrationskurses oder einer berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung oder bei Abbruch eines Integrationskurses oder einer berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall des erstmaligen versicherungswidrigen Verhaltens dieser Art drei Wochen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall des zweiten versicherungswidrigen Verhaltens dieser Art sechs Wochen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den \u00fcbrigen F\u00e4llen zw\u00f6lf Wochen.</LA></DD></DL> Im Fall der Arbeitsablehnung oder der Ablehnung einer beruflichen Eingliederungsma\u00dfnahme nach der Meldung zur fr\u00fchzeitigen Arbeitsuche (\u00a7 38 Absatz 1) im Zusammenhang mit der Entstehung des Anspruchs gilt Satz 1 entsprechend.</P><P>(5) Die Dauer einer Sperrzeit bei unzureichenden Eigenbem\u00fchungen betr\u00e4gt zwei Wochen.</P><P>(6) Die Dauer einer Sperrzeit bei Meldevers\u00e4umnis oder bei versp\u00e4teter Arbeitsuchendmeldung betr\u00e4gt eine Woche.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE029906308",
        "name": "\u00a7 160",
        "title": "Ruhen bei Arbeitsk\u00e4mpfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057800308"
        },
        "body": "<P>(1) Durch die Leistung von Arbeitslosengeld darf nicht in Arbeitsk\u00e4mpfe eingegriffen werden. Ein Eingriff in den Arbeitskampf liegt nicht vor, wenn Arbeitslosengeld Arbeitslosen geleistet wird, die zuletzt in einem Betrieb besch\u00e4ftigt waren, der nicht dem fachlichen Geltungsbereich des umk\u00e4mpften Tarifvertrags zuzuordnen ist.</P><P>(2) Ist die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer durch Beteiligung an einem inl\u00e4ndischen Arbeitskampf arbeitslos geworden, so ruht der Anspruch auf Arbeitslosengeld bis zur Beendigung des Arbeitskampfes.</P><P>(3) Ist die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer durch einen inl\u00e4ndischen Arbeitskampf arbeitslos geworden, ohne an dem Arbeitskampf beteiligt gewesen zu sein, so ruht der Anspruch auf Arbeitslosengeld bis zur Beendigung des Arbeitskampfes nur, wenn der Betrieb, in dem die oder der Arbeitslose zuletzt besch\u00e4ftigt war, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem r\u00e4umlichen und fachlichen Geltungsbereich des umk\u00e4mpften Tarifvertrags zuzuordnen ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht dem r\u00e4umlichen, aber dem fachlichen Geltungsbereich des umk\u00e4mpften Tarifvertrags zuzuordnen ist und im r\u00e4umlichen Geltungsbereich des Tarifvertrags, dem der Betrieb zuzuordnen ist, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Forderung erhoben worden ist, die einer Hauptforderung des Arbeitskampfes nach Art und Umfang gleich ist, ohne mit ihr \u00fcbereinstimmen zu m\u00fcssen, und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Arbeitskampfergebnis aller Voraussicht nach in dem r\u00e4umlichen Geltungsbereich des nicht umk\u00e4mpften Tarifvertrags im Wesentlichen \u00fcbernommen wird.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Eine Forderung ist erhoben, wenn sie von der zur Entscheidung berufenen Stelle beschlossen worden ist oder auf Grund des Verhaltens der Tarifvertragspartei im Zusammenhang mit dem angestrebten Abschluss des Tarifvertrags als beschlossen anzusehen ist. Der Anspruch auf Arbeitslosengeld ruht nach Satz 1 nur, wenn die umk\u00e4mpften oder geforderten Arbeitsbedingungen nach Abschluss eines entsprechenden Tarifvertrags f\u00fcr die Arbeitnehmerin oder den Arbeitnehmer gelten oder auf sie oder ihn angewendet w\u00fcrden.</P><P>(4) Ist bei einem Arbeitskampf das Ruhen des Anspruchs nach Absatz 3 f\u00fcr eine bestimmte Gruppe von Arbeitslosen ausnahmsweise nicht gerechtfertigt, so kann der Verwaltungsrat bestimmen, dass ihnen Arbeitslosengeld zu leisten ist.</P><P>(5) Die Feststellung, ob die Voraussetzungen nach Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 Buchstabe a und b erf\u00fcllt sind, trifft der Neutralit\u00e4tsausschuss (\u00a7 380). Er hat vor seiner Entscheidung den Fachspitzenverb\u00e4nden der am Arbeitskampf beteiligten Tarifvertragsparteien Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben.</P><P>(6) Die Fachspitzenverb\u00e4nde der am Arbeitskampf beteiligten Tarifvertragsparteien k\u00f6nnen durch Klage die Aufhebung der Entscheidung des Neutralit\u00e4tsausschusses nach Absatz 5 und eine andere Feststellung begehren. Die Klage ist gegen die Bundesagentur zu richten. Ein Vorverfahren findet nicht statt. \u00dcber die Klage entscheidet das Bundessozialgericht im ersten und letzten Rechtszug. Das Verfahren ist vorrangig zu erledigen. Auf Antrag eines Fachspitzenverbandes kann das Bundessozialgericht eine einstweilige Anordnung erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG057900308",
        "name": "Sechster Unterabschnitt",
        "title": "Erl\u00f6schen des Anspruchs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001202308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE030002308",
        "name": "\u00a7 161",
        "title": "Erl\u00f6schen des Anspruchs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG057900308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf Arbeitslosengeld erlischt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit der Entstehung eines neuen Anspruchs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die oder der Arbeitslose Anlass f\u00fcr den Eintritt von Sperrzeiten mit einer Dauer von insgesamt mindestens 21 Wochen gegeben hat, \u00fcber den Eintritt der Sperrzeiten schriftliche Bescheide erhalten hat und auf die Rechtsfolgen des Eintritts von Sperrzeiten mit einer Dauer von insgesamt mindestens 21 Wochen hingewiesen worden ist; dabei werden auch Sperrzeiten ber\u00fccksichtigt, die in einem Zeitraum von zw\u00f6lf Monaten vor der Entstehung des Anspruchs eingetreten sind und nicht bereits zum Erl\u00f6schen eines Anspruchs gef\u00fchrt haben.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Anspruch auf Arbeitslosengeld kann nicht mehr geltend gemacht werden, wenn nach seiner Entstehung vier Jahre verstrichen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG058000308",
        "name": "Siebter Unterabschnitt",
        "title": "Teilarbeitslosengeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001202308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE030105308",
        "name": "\u00a7 162",
        "title": "Teilarbeitslosengeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG058000308"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Teilarbeitslosengeld hat, wer als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">teilarbeitslos ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich teilarbeitslos gemeldet und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anwartschaftszeit f\u00fcr Teilarbeitslosengeld erf\u00fcllt hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr das Teilarbeitslosengeld gelten die Vorschriften \u00fcber das Arbeitslosengeld bei Arbeitslosigkeit sowie f\u00fcr Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger dieser Leistung entsprechend, soweit sich aus den Besonderheiten des Teilarbeitslosengeldes nichts anderes ergibt, mit folgenden Ma\u00dfgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilarbeitslos ist, wer eine versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung verloren hat, die er neben einer weiteren versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung ausge\u00fcbt hat, und eine versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung sucht.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Anwartschaftszeit f\u00fcr das Teilarbeitslosengeld hat erf\u00fcllt, wer in der Teilarbeitslosengeld-Rahmenfrist von zwei Jahren neben der weiterhin ausge\u00fcbten versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung mindestens zw\u00f6lf Monate eine weitere versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung ausge\u00fcbt hat. F\u00fcr die Teilarbeitslosengeld-Rahmenfrist gelten die Regelungen zum Arbeitslosengeld \u00fcber die Rahmenfrist entsprechend.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Dauer des Anspruchs auf Teilarbeitslosengeld betr\u00e4gt sechs Monate.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei der Feststellung der Lohnsteuer (\u00a7 153 Absatz 2) ist die Lohnsteuerklasse ma\u00dfgeblich, die f\u00fcr das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis zuletzt galt, das den Anspruch auf Teilarbeitslosengeld begr\u00fcndet.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Anspruch auf Teilarbeitslosengeld erlischt, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer nach der Entstehung des Anspruchs eine Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr mehr als zwei Wochen oder mit einer Arbeitszeit von mehr als f\u00fcnf Stunden w\u00f6chentlich aufnimmt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Voraussetzungen f\u00fcr einen Anspruch auf Arbeitslosengeld erf\u00fcllt sind oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sp\u00e4testens nach Ablauf eines Jahres seit Entstehung des Anspruchs.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG058100308",
        "name": "Achter Unterabschnitt",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung und Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG001202308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE030204308",
        "name": "\u00a7 163",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG058100308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgungen im Sinne des \u00a7 9 Absatz 1 des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes der Altersrente oder der Rente wegen voller Erwerbsminderung gleichzustellen, soweit dies zur Vermeidung von Doppelleistungen erforderlich ist; es hat dabei zu bestimmen, ob das Arbeitslosengeld voll oder nur bis zur H\u00f6he der Versorgungsleistung ruht, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das N\u00e4here zur Abgrenzung der ehrenamtlichen Bet\u00e4tigung im Sinne des \u00a7 138 Absatz 2 und zu den dabei ma\u00dfgebenden Erfordernissen der beruflichen Eingliederung zu bestimmen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE073400308",
        "name": "\u00a7 164",
        "title": "Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG058100308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur wird erm\u00e4chtigt, durch Anordnung N\u00e4heres zu bestimmen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Eigenbem\u00fchungen von Arbeitslosen (\u00a7 138 Absatz 1 Nummer 2, Absatz 4),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Pflichten von Arbeitslosen, Vorschl\u00e4gen der Agentur f\u00fcr Arbeit zur beruflichen Eingliederung Folge leisten zu k\u00f6nnen (\u00a7 138 Absatz 5 Nummer 2), und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Voraussetzungen einer Zustimmung zur Teilnahme an Bildungsma\u00dfnahmen nach \u00a7 139 Absatz 3.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG056700777",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Insolvenzgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG018301308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE073500308",
        "name": "\u00a7 165",
        "title": "Anspruch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056700777"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben Anspruch auf Insolvenzgeld, wenn sie im Inland besch\u00e4ftigt waren und bei einem Insolvenzereignis f\u00fcr die vorausgegangenen drei Monate des Arbeitsverh\u00e4ltnisses noch Anspr\u00fcche auf Arbeitsentgelt haben. Als Insolvenzereignis gilt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens \u00fcber das Verm\u00f6gen des Arbeitgebers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abweisung des Antrags auf Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens mangels Masse oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die vollst\u00e4ndige Beendigung der Betriebst\u00e4tigkeit im Inland, wenn ein Antrag auf Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens nicht gestellt worden ist und ein Insolvenzverfahren offensichtlich mangels Masse nicht in Betracht kommt.</LA></DD></DL>Auch bei einem ausl\u00e4ndischen Insolvenzereignis haben im Inland besch\u00e4ftigte Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer einen Anspruch auf Insolvenzgeld.</P><P>(2) Zu den Anspr\u00fcchen auf Arbeitsentgelt geh\u00f6ren alle Anspr\u00fcche auf Bez\u00fcge aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis. Als Arbeitsentgelt f\u00fcr Zeiten, in denen auch w\u00e4hrend der Freistellung eine Besch\u00e4ftigung gegen Arbeitsentgelt besteht (\u00a7 7 Absatz 1a des Vierten Buches), gilt der Betrag, der auf Grund der schriftlichen Vereinbarung zur Bestreitung des Lebensunterhalts im jeweiligen Zeitraum bestimmt war. Hat die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer einen Teil ihres oder seines Arbeitsentgelts nach \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 3 des Betriebsrentengesetzes umgewandelt und wird dieser Entgeltteil in einem Pensionsfonds, in einer Pensionskasse oder in einer Direktversicherung angelegt, gilt die Entgeltumwandlung f\u00fcr die Berechnung des Insolvenzgeldes als nicht vereinbart, soweit der Arbeitgeber keine Beitr\u00e4ge an den Versorgungstr\u00e4ger abgef\u00fchrt hat.</P><P>(3) Hat eine Arbeitnehmerin oder ein Arbeitnehmer in Unkenntnis eines Insolvenzereignisses weitergearbeitet oder die Arbeit aufgenommen, besteht der Anspruch auf Insolvenzgeld f\u00fcr die dem Tag der Kenntnisnahme vorausgegangenen drei Monate des Arbeitsverh\u00e4ltnisses.</P><P>(4) Anspruch auf Insolvenzgeld hat auch der Erbe der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers.</P><P>(5) Der Arbeitgeber ist verpflichtet, einen Beschluss des Insolvenzgerichts \u00fcber die Abweisung des Antrags auf Insolvenzer\u00f6ffnung mangels Masse dem Betriebsrat oder, wenn kein Betriebsrat besteht, den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern unverz\u00fcglich bekannt zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE073600308",
        "name": "\u00a7 166",
        "title": "Anspruchsausschluss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056700777"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben keinen Anspruch auf Insolvenzgeld f\u00fcr Anspr\u00fcche auf Arbeitsentgelt, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie wegen der Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses oder f\u00fcr die Zeit nach der Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie durch eine nach der Insolvenzordnung angefochtene Rechtshandlung oder eine Rechtshandlung, die im Fall der Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens anfechtbar w\u00e4re, erworben haben oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Insolvenzverwalterin oder der Insolvenzverwalter wegen eines Rechts zur Leistungsverweigerung nicht erf\u00fcllt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Soweit Insolvenzgeld gezahlt worden ist, obwohl dies nach Absatz 1 ausgeschlossen ist, ist es zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE073700308",
        "name": "\u00a7 167",
        "title": "H\u00f6he",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056700777"
        },
        "body": "<P>(1) Insolvenzgeld wird in H\u00f6he des Nettoarbeitsentgelts gezahlt, das sich ergibt, wenn das auf die monatliche Beitragsbemessungsgrenze (\u00a7 341 Absatz 4) begrenzte Bruttoarbeitsentgelt um die gesetzlichen Abz\u00fcge vermindert wird.</P><P>(2) Ist die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Inland einkommensteuerpflichtig, ohne dass Steuern durch Abzug vom Arbeitsentgelt erhoben werden, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Inland nicht einkommensteuerpflichtig und unterliegt das Insolvenzgeld nach den f\u00fcr sie oder ihn ma\u00dfgebenden Vorschriften nicht der Steuer,</LA></DD></DL>sind vom Arbeitsentgelt die Steuern abzuziehen, die bei einer Einkommensteuerpflicht im Inland durch Abzug vom Arbeitsentgelt erhoben w\u00fcrden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE073800308",
        "name": "\u00a7 168",
        "title": "Vorschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056700777"
        },
        "body": "<P>Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann einen Vorschuss auf das Insolvenzgeld leisten, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens \u00fcber das Verm\u00f6gen des Arbeitgebers beantragt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Arbeitsverh\u00e4ltnis beendet ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf Insolvenzgeld mit hinreichender Wahrscheinlichkeit erf\u00fcllt werden.</LA></DD></DL>Die Agentur f\u00fcr Arbeit bestimmt die H\u00f6he des Vorschusses nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen. Der Vorschuss ist auf das Insolvenzgeld anzurechnen. Er ist zu erstatten, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn ein Anspruch auf Insolvenzgeld nicht zuerkannt wird oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit ein Anspruch auf Insolvenzgeld nur in geringerer H\u00f6he zuerkannt wird.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE030803308",
        "name": "\u00a7 169",
        "title": "Anspruchs\u00fcbergang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056700777"
        },
        "body": "<P>Anspr\u00fcche auf Arbeitsentgelt, die einen Anspruch auf Insolvenzgeld begr\u00fcnden, gehen mit dem Antrag auf Insolvenzgeld auf die Bundesagentur \u00fcber. \u00a7 165 Absatz 2 Satz 3 gilt entsprechend. Die gegen die Arbeitnehmerin oder den Arbeitnehmer begr\u00fcndete Anfechtung nach der Insolvenzordnung findet gegen die Bundesagentur statt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE030906308",
        "name": "\u00a7 170",
        "title": "Verf\u00fcgungen \u00fcber das Arbeitsentgelt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056700777"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer vor Antragstellung auf Insolvenzgeld Anspr\u00fcche auf Arbeitsentgelt einem Dritten \u00fcbertragen hat, steht der Anspruch auf Insolvenzgeld diesem zu.</P><P>(2) Von einer vor dem Antrag auf Insolvenzgeld vorgenommenen Pf\u00e4ndung oder Verpf\u00e4ndung des Anspruchs auf Arbeitsentgelt wird auch der Anspruch auf Insolvenzgeld erfasst.</P><P>(3) Die an den Anspr\u00fcchen auf Arbeitsentgelt bestehenden Pfandrechte erl\u00f6schen, wenn die Anspr\u00fcche auf die Bundesagentur \u00fcbergegangen sind und diese Insolvenzgeld an die berechtigte Person erbracht hat.</P><P>(4) Der neue Gl\u00e4ubiger oder Pfandgl\u00e4ubiger hat keinen Anspruch auf Insolvenzgeld f\u00fcr Anspr\u00fcche auf Arbeitsentgelt, die ihm vor dem Insolvenzereignis ohne Zustimmung der Agentur f\u00fcr Arbeit zur Vorfinanzierung der Arbeitsentgelte \u00fcbertragen oder verpf\u00e4ndet wurden. Die Agentur f\u00fcr Arbeit darf der \u00dcbertragung oder Verpf\u00e4ndung nur zustimmen, wenn Tatsachen die Annahme rechtfertigen, dass durch die Vorfinanzierung der Arbeitsentgelte ein erheblicher Teil der Arbeitsstellen erhalten bleibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE031002308",
        "name": "\u00a7 171",
        "title": "Verf\u00fcgungen \u00fcber das Insolvenzgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056700777"
        },
        "body": "<P>Nachdem das Insolvenzgeld beantragt worden ist, kann der Anspruch auf Insolvenzgeld wie Arbeitseinkommen gepf\u00e4ndet, verpf\u00e4ndet oder \u00fcbertragen werden. Eine Pf\u00e4ndung des Anspruchs vor diesem Zeitpunkt wird erst mit dem Antrag wirksam.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE031105308",
        "name": "\u00a7 172",
        "title": "Datenaustausch und Daten\u00fcbermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056700777"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der insolvente Arbeitgeber auch in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union t\u00e4tig, teilt die Bundesagentur dem zust\u00e4ndigen ausl\u00e4ndischen Tr\u00e4ger von Leistungen bei Zahlungsunf\u00e4higkeit des Arbeitgebers das Insolvenzereignis und die im Zusammenhang mit der Erbringung von Insolvenzgeld getroffenen Entscheidungen mit, soweit dies f\u00fcr die Aufgabenwahrnehmung dieses ausl\u00e4ndischen Tr\u00e4gers erforderlich ist. \u00dcbermittelt ein ausl\u00e4ndischer Tr\u00e4ger der Bundesagentur entsprechende Daten, darf sie diese Daten zwecks Zahlung von Insolvenzgeld nutzen.</P><P>(2) Die Bundesagentur ist berechtigt, Daten \u00fcber gezahltes Insolvenzgeld f\u00fcr jede Empf\u00e4ngerin und jeden Empf\u00e4nger durch Datenfern\u00fcbertragung an die in \u00a7 32b Absatz 3 des Einkommensteuergesetzes bezeichnete \u00dcbermittlungsstelle der Finanzverwaltung zu \u00fcbermitteln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG056600777",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Erg\u00e4nzende Regelungen zur Sozialversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG018301308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE031202308",
        "name": "\u00a7 173",
        "title": "\u00dcbernahme und Erstattung von Beitr\u00e4gen bei Befreiung von der Versicherungspflicht in der Rentenversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600777"
        },
        "body": "<P>(1) Wer Arbeitslosengeld oder \u00dcbergangsgeld bezieht und von der Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung befreit ist (\u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, \u00a7 231 Absatz 1 und 2 des Sechsten Buches), hat Anspruch auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcbernahme der Beitr\u00e4ge, die f\u00fcr die Dauer des Leistungsbezugs an eine \u00f6ffentlich-rechtliche Versicherungs- oder Versorgungseinrichtung einer Berufsgruppe oder an ein Versicherungsunternehmen zu zahlen sind, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstattung der von der Leistungsbezieherin oder vom Leistungsbezieher f\u00fcr die Dauer des Leistungsbezugs freiwillig an die gesetzliche Rentenversicherung gezahlten Beitr\u00e4ge.</LA></DD></DL>Freiwillig an die gesetzliche Rentenversicherung gezahlte Beitr\u00e4ge werden nur bei Nachweis auf Antrag der Leistungsbezieherin oder des Leistungsbeziehers erstattet.</P><P>(2) Die Bundesagentur \u00fcbernimmt h\u00f6chstens die von der Leistungsbezieherin oder dem Leistungsbezieher nach der Satzung der Versicherungs- oder Versorgungseinrichtung geschuldeten oder im Lebensversicherungsvertrag sp\u00e4testens sechs Monate vor Beginn des Leistungsbezugs vereinbarten Beitr\u00e4ge. Sie erstattet h\u00f6chstens die von der Leistungsbezieherin oder dem Leistungsbezieher freiwillig an die gesetzliche Rentenversicherung gezahlten Beitr\u00e4ge.</P><P>(3) Die von der Bundesagentur zu \u00fcbernehmenden und zu erstattenden Beitr\u00e4ge sind auf die H\u00f6he der Beitr\u00e4ge begrenzt, die die Bundesagentur ohne die Befreiung von der Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung f\u00fcr die Dauer des Leistungsbezugs zu tragen h\u00e4tte. Die Leistungsbezieherin oder der Leistungsbezieher kann bestimmen, ob vorrangig Beitr\u00e4ge \u00fcbernommen oder erstattet werden sollen. Trifft die Leistungsbezieherin oder der Leistungsbezieher keine Bestimmung, sind die Beitr\u00e4ge in dem Verh\u00e4ltnis zu \u00fcbernehmen und zu erstatten, in dem die von der Leistungsbezieherin oder dem Leistungsbezieher zu zahlenden oder freiwillig gezahlten Beitr\u00e4ge stehen.</P><P>(4) Die Leistungsbezieherin oder der Leistungsbezieher wird insoweit von der Verpflichtung befreit, Beitr\u00e4ge an die Versicherungs- oder Versorgungseinrichtung oder an das Versicherungsunternehmen zu zahlen, als die Bundesagentur die Beitragszahlung f\u00fcr sie oder ihn \u00fcbernommen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE031303377",
        "name": "\u00a7 174",
        "title": "\u00dcbernahme von Beitr\u00e4gen bei Befreiung von der Versicherungspflicht in der Kranken- und Pflegeversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600777"
        },
        "body": "<P>(1) Bezieherinnen und Bezieher von Arbeitslosengeld, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 6 Absatz 3a des F\u00fcnften Buches in der gesetzlichen Krankenversicherung versicherungsfrei oder nach \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 1a des F\u00fcnften Buches von der Versicherungspflicht befreit sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 22 Absatz 1 des Elften Buches oder nach Artikel 42 des Pflege-Versicherungsgesetzes von der Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung befreit oder nach \u00a7 23 Absatz 1 des Elften Buches bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen gegen das Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit versichert sind,</LA></DD></DL>haben Anspruch auf \u00dcbernahme der Beitr\u00e4ge, die f\u00fcr die Dauer des Leistungsbezugs f\u00fcr eine Versicherung gegen Krankheit oder Pflegebed\u00fcrftigkeit an ein privates Krankenversicherungsunternehmen zu zahlen sind.</P><P>(2) Die Bundesagentur \u00fcbernimmt die von der Leistungsbezieherin oder dem Leistungsbezieher an das private Krankenversicherungsunternehmen zu zahlenden Beitr\u00e4ge, h\u00f6chstens jedoch die Beitr\u00e4ge, die sie ohne die Befreiung von der Versicherungspflicht in der gesetzlichen Krankenversicherung oder in der sozialen Pflegeversicherung zu tragen h\u00e4tte. Hierbei sind zugrunde zu legen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung der allgemeine Beitragssatz der gesetzlichen Krankenversicherung zuz\u00fcglich des durchschnittlichen Zusatzbeitragssatzes (\u00a7\u00a7 241, 242a des F\u00fcnften Buches),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Beitr\u00e4ge zur sozialen Pflegeversicherung der Beitragssatz nach \u00a7 55 Absatz 1 Satz 1 des Elften Buches.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Leistungsbezieherin oder der Leistungsbezieher wird insoweit von der Verpflichtung befreit, Beitr\u00e4ge an das private Krankenversicherungsunternehmen zu zahlen, als die Bundesagentur die Beitragszahlung f\u00fcr sie oder ihn \u00fcbernommen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE031406308",
        "name": "\u00a7 175",
        "title": "Zahlung von Pflichtbeitr\u00e4gen bei Insolvenzereignis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG056600777"
        },
        "body": "<P>(1) Den Gesamtsozialversicherungsbeitrag nach \u00a7 28d des Vierten Buches, der auf Arbeitsentgelte f\u00fcr die letzten dem Insolvenzereignis vorausgegangenen drei Monate des Arbeitsverh\u00e4ltnisses entf\u00e4llt und bei Eintritt des Insolvenzereignisses noch nicht gezahlt worden ist, zahlt die Agentur f\u00fcr Arbeit auf Antrag der zust\u00e4ndigen Einzugsstelle; davon ausgenommen sind S\u00e4umniszuschl\u00e4ge, die infolge von Pflichtverletzungen des Arbeitgebers zu zahlen sind, sowie die Zinsen f\u00fcr dem Arbeitgeber gestundete Beitr\u00e4ge. Die Einzugsstelle hat der Agentur f\u00fcr Arbeit die Beitr\u00e4ge nachzuweisen und daf\u00fcr zu sorgen, dass die Besch\u00e4ftigungszeit und das beitragspflichtige Bruttoarbeitsentgelt einschlie\u00dflich des Arbeitsentgelts, f\u00fcr das Beitr\u00e4ge nach Satz 1 gezahlt werden, dem zust\u00e4ndigen Rentenversicherungstr\u00e4ger mitgeteilt werden. Die \u00a7\u00a7 166, 314, 323 Absatz 1 Satz 1 und \u00a7 327 Absatz 3 gelten entsprechend.</P><P>(2) Die Anspr\u00fcche auf die in Absatz 1 Satz 1 genannten Beitr\u00e4ge bleiben gegen\u00fcber dem Arbeitgeber bestehen. Soweit Zahlungen geleistet werden, hat die Einzugsstelle der Agentur f\u00fcr Arbeit die nach Absatz 1 Satz 1 gezahlten Beitr\u00e4ge zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG035601308",
        "name": "F\u00fcnftes Kapitel",
        "title": "Zulassung von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE031502308",
        "name": "\u00a7 176",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG035601308"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger bed\u00fcrfen der Zulassung durch eine fachkundige Stelle, um Ma\u00dfnahmen der Arbeitsf\u00f6rderung selbst durchzuf\u00fchren oder durchf\u00fchren zu lassen. Arbeitgeber, die ausschlie\u00dflich betriebliche Ma\u00dfnahmen oder betriebliche Teile von Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren, bed\u00fcrfen keiner Zulassung.</P><P>(2) Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 45 Absatz 4 Satz 3 Nummer 1 bed\u00fcrfen der Zulassung nach \u00a7 179 durch eine fachkundige Stelle. Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung nach den \u00a7\u00a7 81 und 82 bed\u00fcrfen der Zulassung nach den \u00a7\u00a7 179 und 180.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 176 Abs. 2 Satz 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 131a Abs. 2 Satz 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE031604308",
        "name": "\u00a7 177",
        "title": "Fachkundige Stelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG035601308"
        },
        "body": "<P>(1) Fachkundige Stellen im Sinne des \u00a7 176 sind die von der Akkreditierungsstelle f\u00fcr die Zulassung nach dem Recht der Arbeitsf\u00f6rderung akkreditierten Zertifizierungsstellen. Mit der Akkreditierung als fachkundige Stelle ist keine Beleihung verbunden. Die Bundesagentur \u00fcbt im Anwendungsbereich dieses Gesetzes die Fachaufsicht \u00fcber die Akkreditierungsstelle aus.</P><P>(2) Eine Zertifizierungsstelle ist von der Akkreditierungsstelle als fachkundige Stelle zu akkreditieren, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie \u00fcber die f\u00fcr die Zulassung notwendigen Organisationsstrukturen sowie personellen und finanziellen Mittel verf\u00fcgt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die bei ihr mit den entsprechenden Aufgaben beauftragten Personen auf Grund ihrer Ausbildung, beruflichen Bildung und beruflichen Praxis bef\u00e4higt sind, die Leistungsf\u00e4higkeit und Qualit\u00e4t von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung einschlie\u00dflich der Pr\u00fcfung und Bewertung eines Systems zur Sicherung der Qualit\u00e4t zu beurteilen; dies schlie\u00dft besondere Kenntnisse der jeweiligen Aufgabengebiete der Tr\u00e4ger sowie der Inhalte und rechtlichen Ausgestaltung der zuzulassenden Ma\u00dfnahmen ein,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie \u00fcber die erforderliche Unabh\u00e4ngigkeit verf\u00fcgt und damit gew\u00e4hrleistet, dass sie \u00fcber die Zulassung von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen nur entscheidet, wenn sie weder mit diesen wirtschaftlich, personell oder organisatorisch verflochten ist noch zu diesen ein Beratungsverh\u00e4ltnis besteht oder bestanden hat; zur \u00dcberpr\u00fcfbarkeit der Unabh\u00e4ngigkeit sind bei der Antragstellung personelle, wirtschaftliche und organisatorische Verflechtungen oder Beratungsverh\u00e4ltnisse mit Tr\u00e4gern offenzulegen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die bei ihr mit den entsprechenden Aufgaben beauftragten Personen \u00fcber die erforderliche Zuverl\u00e4ssigkeit verf\u00fcgen, um die Zulassung ordnungsgem\u00e4\u00df durchzuf\u00fchren,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie gew\u00e4hrleistet, dass die Empfehlungen des Beirats nach \u00a7 182 bei der Pr\u00fcfung angewendet werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie die ihr bei der Zulassung bekannt gewordenen Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse sch\u00fctzt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie ein Qualit\u00e4tsmanagementsystem anwendet,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie ein Verfahren zur Pr\u00fcfung von Beschwerden und zum Entziehen der Zulassung bei erheblichen Verst\u00f6\u00dfen eingerichtet hat und</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie \u00fcber ein transparentes und dokumentiertes Verfahren zur Ermittlung und Abrechnung des Aufwands der Pr\u00fcfung von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen verf\u00fcgt.</LA></DD></DL>Das Gesetz \u00fcber die Akkreditierungsstelle bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Die Akkreditierung ist bei der Akkreditierungsstelle unter Beif\u00fcgung der erforderlichen Unterlagen zu beantragen. Die Akkreditierung ist auf l\u00e4ngstens f\u00fcnf Jahre zu befristen. Die wirksame Anwendung des Qualit\u00e4tsmanagementsystems ist von der Akkreditierungsstelle in j\u00e4hrlichen Abst\u00e4nden zu \u00fcberpr\u00fcfen.</P><P>(4) Der Akkreditierungsstelle sind \u00c4nderungen, die Auswirkungen auf die Akkreditierung haben k\u00f6nnen, unverz\u00fcglich anzuzeigen.</P><P>(5) Liegt ein besonderes arbeitsmarktpolitisches Interesse vor, kann die innerhalb der Bundesagentur zust\u00e4ndige Stelle im Einzelfall die Aufgaben einer fachkundigen Stelle f\u00fcr die Zulassung von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung wahrnehmen. Ein besonderes arbeitsmarktpolitisches Interesse liegt insbesondere dann vor, wenn die Teilnahme an individuell ausgerichteten Weiterbildungsma\u00dfnahmen im Einzelfall gef\u00f6rdert werden soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE031701308",
        "name": "\u00a7 178",
        "title": "Tr\u00e4gerzulassung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG035601308"
        },
        "body": "<P>Ein Tr\u00e4ger ist von einer fachkundigen Stelle zuzulassen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er die erforderliche Leistungsf\u00e4higkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit besitzt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er in der Lage ist, durch eigene Bem\u00fchungen die berufliche Eingliederung von Teilnehmenden in den Arbeitsmarkt zu unterst\u00fctzen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leitung, Lehr- und Fachkr\u00e4fte \u00fcber Aus- und Fortbildung sowie Berufserfahrung verf\u00fcgen, die eine erfolgreiche Durchf\u00fchrung einer Ma\u00dfnahme erwarten lassen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er ein System zur Sicherung der Qualit\u00e4t anwendet und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seine vertraglichen Vereinbarungen mit den Teilnehmenden angemessene Bedingungen insbesondere \u00fcber R\u00fccktritts- und K\u00fcndigungsrechte enthalten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE031808126",
        "name": "\u00a7 179",
        "title": "Ma\u00dfnahmezulassung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG035601308"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Ma\u00dfnahme ist von der fachkundigen Stelle zuzulassen, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Gestaltung der Inhalte, der Methoden und Materialien ihrer Vermittlung sowie der Lehrorganisation eine erfolgreiche Teilnahme erwarten l\u00e4sst und nach Lage und Entwicklung des Arbeitsmarktes zweckm\u00e4\u00dfig ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">angemessene Teilnahmebedingungen bietet und die r\u00e4umliche, personelle und technische Ausstattung die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme gew\u00e4hrleisten und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit geplant und durchgef\u00fchrt wird, insbesondere die Kosten und die Dauer angemessen sind; die Dauer ist angemessen, wenn sie sich auf den Umfang beschr\u00e4nkt, der notwendig ist, um das Ma\u00dfnahmeziel zu erreichen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Kosten einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 45 Absatz 4 Satz 3 Nummer 1 und nach den \u00a7\u00a7 81 und 82 sind angemessen, wenn sie sachgerecht ermittelt worden sind und die von der Bundesagentur f\u00fcr das jeweilige Ma\u00dfnahme- oder Bildungsziel zweij\u00e4hrlich ermittelten durchschnittlichen Kostens\u00e4tze nicht \u00fcberschreiten oder die \u00dcberschreitung der durchschnittlichen Kostens\u00e4tze auf notwendige besondere Aufwendungen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \u00dcberschreiten die kalkulierten Ma\u00dfnahmekosten aufgrund dieser Aufwendungen die durchschnittlichen Kostens\u00e4tze um mehr als 25 Prozent, bedarf die Zulassung dieser Ma\u00dfnahmen der Zustimmung der Bundesagentur.</P><P>(3) Eine Ma\u00dfnahme, die im Ausland durchgef\u00fchrt wird, kann nur zugelassen werden, wenn die Durchf\u00fchrung im Ausland f\u00fcr das Erreichen des Ma\u00dfnahmeziels besonders dienlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE031906126",
        "name": "\u00a7 180",
        "title": "Erg\u00e4nzende Anforderungen an Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG035601308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr eine Ma\u00dfnahme der beruflichen Weiterbildung nach den \u00a7\u00a7 81 und 82 gelten f\u00fcr die Zulassung durch die fachkundige Stelle erg\u00e4nzend die Anforderungen der nachfolgenden Abs\u00e4tze.</P><P>(2) Eine Ma\u00dfnahme ist zuzulassen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch sie berufliche Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten erhalten, erweitert, der technischen Entwicklung angepasst werden oder ein beruflicher Aufstieg erm\u00f6glicht wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie einen beruflichen Abschluss vermittelt oder die Weiterbildung in einem Betrieb, die zu einem solchen Abschluss f\u00fchrt, unterst\u00fctzend begleitet oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie zu einer anderen beruflichen T\u00e4tigkeit bef\u00e4higt</LA></DD></DL>und mit einem Zeugnis, das Auskunft \u00fcber den Inhalt des vermittelten Lehrstoffs gibt, abschlie\u00dft. Sofern es dem Wiedereingliederungserfolg f\u00f6rderlich ist, soll die Ma\u00dfnahme im erforderlichen Umfang Grundkompetenzen vermitteln und betriebliche Lernphasen vorsehen.</P><P>(3) Ausgeschlossen von der Zulassung ist eine Ma\u00dfnahme, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberwiegend Wissen vermittelt wird, das dem von allgemeinbildenden Schulen angestrebten Bildungsziel entspricht, oder die Ma\u00dfnahme auf den Erwerb eines Studienabschlusses an Hochschulen oder \u00e4hnlichen Bildungsst\u00e4tten gerichtet ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberwiegend nicht berufsbezogene Inhalte vermittelt werden.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf den nachtr\u00e4glichen Erwerb des Hauptschulabschlusses vorbereiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundkompetenzen vermitteln, die f\u00fcr den Erwerb eines Abschlusses in einem anerkannten Ausbildungsberuf erforderlich sind, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Weiterbildung in einem Betrieb, die zum Erwerb eines solchen Abschlusses f\u00fchrt, unterst\u00fctzend begleiten.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Dauer einer Vollzeitma\u00dfnahme, die zu einem Abschluss in einem allgemein anerkannten Ausbildungsberuf f\u00fchrt, ist angemessen im Sinne des \u00a7 179 Absatz 1 Nummer 3, wenn sie gegen\u00fcber einer entsprechenden Berufsausbildung um mindestens ein Drittel der Ausbildungszeit verk\u00fcrzt ist. Ist eine Verk\u00fcrzung um mindestens ein Drittel der Ausbildungszeit auf Grund bundes- oder landesgesetzlicher Regelungen ausgeschlossen, so ist ein Ma\u00dfnahmeteil von bis zu zwei Dritteln nur f\u00f6rderungsf\u00e4hig, wenn bereits zu Beginn der Ma\u00dfnahme die Finanzierung f\u00fcr die gesamte Dauer der Ma\u00dfnahme auf Grund bundes- oder landesrechtlicher Regelungen gesichert ist. Abweichend von Satz 1 ist die Dauer einer Vollzeitma\u00dfnahme der beruflichen Weiterbildung auch dann angemessen, wenn sie nach dem Pflegeberufegesetz nicht um mindestens ein Drittel verk\u00fcrzt werden kann; insoweit ist Satz 2 nicht anzuwenden.</P><P>(5) Zeiten einer der beruflichen Weiterbildung folgenden Besch\u00e4ftigung, die der Erlangung der staatlichen Anerkennung oder der staatlichen Erlaubnis zur Aus\u00fcbung des Berufes dienen, sind nicht berufliche Weiterbildung im Sinne dieses Buches.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE032004126",
        "name": "\u00a7 181",
        "title": "Zulassungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG035601308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Zulassung ist unter Beif\u00fcgung der erforderlichen Unterlagen bei einer fachkundigen Stelle zu beantragen. Der Antrag muss alle Angaben und Nachweise enthalten, die erforderlich sind, um das Vorliegen der Voraussetzungen festzustellen.</P><P>(2) Soweit bereits eine Zulassung bei einer anderen fachkundigen Stelle beantragt worden ist, ist dies und die Entscheidung dieser fachkundigen Stelle mitzuteilen. Beantragt der Tr\u00e4ger die Zulassung von Ma\u00dfnahmen nicht bei der fachkundigen Stelle, bei der er seine Zulassung als Tr\u00e4ger beantragt hat, so hat er der fachkundigen Stelle, bei der er die Zulassung von Ma\u00dfnahmen beantragt, alle Unterlagen f\u00fcr seine Zulassung und eine gegebenenfalls bereits erteilte Zulassung zur Verf\u00fcgung zu stellen.</P><P>(3) Der Tr\u00e4ger kann beantragen, dass die fachkundige Stelle eine durch sie bestimmte Referenzauswahl von Ma\u00dfnahmen pr\u00fcft, die in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zur Zahl der Ma\u00dfnahmen des Tr\u00e4gers stehen, f\u00fcr die er die Zulassung beantragt. Die Zulassung aller Ma\u00dfnahmen setzt voraus, dass die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr die gepr\u00fcften Ma\u00dfnahmen erf\u00fcllt sind. F\u00fcr nach der Zulassung angebotene weitere Ma\u00dfnahmen des Tr\u00e4gers ist das Zulassungsverfahren in entsprechender Anwendung der S\u00e4tze 1 und 2 wieder zu er\u00f6ffnen.</P><P>(4) Die fachkundige Stelle entscheidet \u00fcber den Antrag auf Zulassung des Tr\u00e4gers einschlie\u00dflich seiner Zweigstellen sowie der Ma\u00dfnahmen nach Pr\u00fcfung der eingereichten Antragsunterlagen und \u00f6rtlichen Pr\u00fcfungen. Sie soll dabei Zertifikate oder Anerkennungen unabh\u00e4ngiger Stellen, die in einem dem Zulassungsverfahren entsprechenden Verfahren erteilt worden sind, ganz oder teilweise ber\u00fccksichtigen. Sie kann das Zulassungsverfahren einmalig zur Nachbesserung nicht erf\u00fcllter Kriterien f\u00fcr l\u00e4ngstens drei Monate aussetzen oder die Zulassung endg\u00fcltig ablehnen. Die Entscheidung bedarf der Schriftform. An der Entscheidung d\u00fcrfen Personen, die im Rahmen des Zulassungsverfahrens gutachterliche oder beratende Funktionen ausge\u00fcbt haben, nicht beteiligt sein.</P><P>(5) Die fachkundige Stelle kann die Zulassung ma\u00dfnahmebezogen und \u00f6rtlich einschr\u00e4nken, wenn dies unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde sowie von Lage und voraussichtlicher Entwicklung des Arbeitsmarktes gerechtfertigt ist oder dies beantragt wird. \u00a7 177 Absatz 3 Satz 2 und 3 und Absatz 4 gilt entsprechend.</P><P>(6) Mit der Zulassung wird ein Zertifikat vergeben. Die Zertifikate f\u00fcr die Zulassung des Tr\u00e4gers und f\u00fcr die Zulassung von Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 45 Absatz 4 Satz 3 Nummer 1 und den \u00a7\u00a7 81 und 82 werden wie folgt bezeichnet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eZugelassener Tr\u00e4ger nach dem Recht der Arbeitsf\u00f6rderung. Zugelassen durch (Name der fachkundigen Stelle) \u2013 von (Name der Akkreditierungsstelle) akkreditierte Zertifizierungsstelle\u201c,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eZugelassene Ma\u00dfnahme zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung nach dem Recht der Arbeitsf\u00f6rderung. Zugelassen durch (Name der fachkundigen Stelle) \u2013 von (Name der Akkreditierungsstelle) akkreditierte Zertifizierungsstelle\u201c oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eZugelassene Weiterbildungsma\u00dfnahme f\u00fcr die F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung nach dem Recht der Arbeitsf\u00f6rderung. Zugelassen durch (Name der fachkundigen Stelle) \u2013 von (Name der Akkreditierungsstelle) akkreditierte Zertifizierungsstelle\u201c.</LA></DD></DL></P><P>(7) Die fachkundige Stelle ist verpflichtet, die Zulassung zu entziehen, wenn der Tr\u00e4ger die rechtlichen Anforderungen auch nach Ablauf einer von ihr gesetzten, drei Monate nicht \u00fcberschreitenden Frist nicht erf\u00fcllt.</P><P>(8) Die fachkundige Stelle hat die Kostens\u00e4tze der zugelassenen Ma\u00dfnahmen zu erfassen und der Bundesagentur vorzulegen.</P><P>(9) Die fachkundige Stelle hat der Akkreditierungsstelle j\u00e4hrlich in einer von der Akkreditierungsstelle vorgegebenen Form jeweils bis 31. M\u00e4rz die Zahl <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der im vorangegangenen Kalenderjahr neu erteilten Zulassungen von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der am 31. Dezember des vorangegangenen Kalenderjahres g\u00fcltigen Zulassungen von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen</LA></DD></DL>f\u00fcr die jeweiligen Fachbereiche nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 3 der Akkreditierungs- und Zulassungsverordnung Arbeitsf\u00f6rderung zu \u00fcbermitteln. Die Akkreditierungsstelle hat die ihr \u00fcbermittelten Zahlen der Zulassungen von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen nach der in Satz 1 genannten Untergliederung zu ver\u00f6ffentlichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE032104308",
        "name": "\u00a7 182",
        "title": "Beirat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG035601308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Bundesagentur wird ein Beirat eingerichtet, der Empfehlungen f\u00fcr die Zulassung von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen aussprechen kann.</P><P>(2) Dem Beirat geh\u00f6ren elf Mitglieder an. Er setzt sich zusammen aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">je einer Vertreterin oder einem Vertreter <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der L\u00e4nder,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitgeber,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bildungsverb\u00e4nde,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verb\u00e4nde privater Arbeitsvermittler,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Akkreditierungsstelle sowie</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei unabh\u00e4ngigen Expertinnen oder Experten.</LA></DD></DL>Die Mitglieder des Beirats werden durch die Bundesagentur im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung berufen.</P><P>(3) Vorschlagsberechtigt f\u00fcr die Vertreterin oder den Vertreter <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der L\u00e4nder ist der Bundesrat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde ist die Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ist der Deutsche Gewerkschaftsbund,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitgeber ist die Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bildungsverb\u00e4nde sind die Bildungsverb\u00e4nde, die sich auf einen Vorschlag einigen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verb\u00e4nde privater Arbeitsvermittler sind die Verb\u00e4nde privater Arbeitsvermittler, die sich auf einen Vorschlag einigen.</LA></DD></DL>\u00a7 377 Absatz 3 gilt entsprechend.</P><P>(4) Der Beirat gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung. Die Bundesagentur \u00fcbernimmt f\u00fcr die Mitglieder des Beirats die Reisekostenverg\u00fctung nach \u00a7 376.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE032204308",
        "name": "\u00a7 183",
        "title": "Qualit\u00e4tspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG035601308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann die Durchf\u00fchrung einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 176 Absatz 2 pr\u00fcfen und deren Erfolg beobachten. Sie kann insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von dem Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme sowie den Teilnehmenden Auskunft \u00fcber den Verlauf der Ma\u00dfnahme und den Eingliederungserfolg verlangen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einhaltung der Voraussetzungen f\u00fcr die Zulassung des Tr\u00e4gers und der Ma\u00dfnahme pr\u00fcfen, indem sie Einsicht in alle die Ma\u00dfnahme betreffenden Unterlagen des Tr\u00e4gers nimmt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit ist berechtigt, zum Zweck nach Absatz 1 Grundst\u00fccke, Gesch\u00e4fts- und Unterrichtsr\u00e4ume des Tr\u00e4gers w\u00e4hrend der Gesch\u00e4fts- oder Unterrichtszeit zu betreten. Wird die Ma\u00dfnahme bei einem Dritten durchgef\u00fchrt, ist die Agentur f\u00fcr Arbeit berechtigt, die Grundst\u00fccke, Gesch\u00e4fts- und Unterrichtsr\u00e4ume des Dritten w\u00e4hrend dieser Zeit zu betreten. Stellt die Agentur f\u00fcr Arbeit bei der Pr\u00fcfung der Ma\u00dfnahme hinreichende Anhaltspunkte f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen datenschutzrechtliche Vorschriften fest, soll sie die zust\u00e4ndige Kontrollbeh\u00f6rde f\u00fcr den Datenschutz hiervon unterrichten.</P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann vom Tr\u00e4ger die Beseitigung festgestellter M\u00e4ngel innerhalb einer angemessenen Frist verlangen. Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann die Geltung des Aktivierungs- und Vermittlungsgutscheins oder des Bildungsgutscheins f\u00fcr einen Tr\u00e4ger ausschlie\u00dfen und die Entscheidung \u00fcber die F\u00f6rderung aufheben, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Tr\u00e4ger dem Verlangen nach Satz 1 nicht nachkommt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Agentur f\u00fcr Arbeit schwerwiegende und kurzfristig nicht zu behebende M\u00e4ngel festgestellt hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in Absatz 1 genannten Ausk\u00fcnfte nicht, nicht rechtzeitig oder nicht vollst\u00e4ndig erteilt werden oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00fcfungen oder das Betreten der Grundst\u00fccke, Gesch\u00e4fts- und Unterrichtsr\u00e4ume durch die Agentur f\u00fcr Arbeit nicht geduldet werden.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Agentur f\u00fcr Arbeit teilt der fachkundigen Stelle und der Akkreditierungsstelle die nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 gewonnenen Erkenntnisse mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE032301308",
        "name": "\u00a7 184",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG035601308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die Voraussetzungen f\u00fcr die Akkreditierung als fachkundige Stelle und f\u00fcr die Zulassung von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich der jeweiligen Verfahren zu regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG038002360",
        "name": "Sechstes Kapitel",
        "title": "Erg\u00e4nzende vergabespezifische Regelungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE075700360",
        "name": "\u00a7 185",
        "title": "Vergabespezifisches Mindestentgelt f\u00fcr Aus- und Weiterbildungsdienstleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG038002360"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger haben bei der Ausf\u00fchrung eines \u00f6ffentlichen Auftrags \u00fcber Aus- und Weiterbildungsdienstleistungen nach diesem Buch im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland ihren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern das Mindestentgelt zu zahlen, das durch eine Rechtsverordnung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales nach Absatz 2 verbindlich vorgegeben wird. Setzt der Tr\u00e4ger Leiharbeitnehmerinnen oder Leiharbeitnehmer ein, so hat der Verleiher zumindest das Mindestentgelt nach Satz 1 zu zahlen. Die Verpflichtung zur Zahlung des Mindestentgelts nach der jeweils geltenden Verordnung nach \u00a7 7 Absatz 1 des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes \u00fcber zwingende Arbeitsbedingungen f\u00fcr Aus- und Weiterbildungsdienstleistungen nach dem Zweiten oder diesem Buch bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, festzulegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das N\u00e4here zum sachlichen, pers\u00f6nlichen und zeitlichen Geltungsbereich des vergabespezifischen Mindestentgelts sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die H\u00f6he des vergabespezifischen Mindestentgelts und dessen F\u00e4lligkeit.</LA></DD></DL>Hierbei \u00fcbernimmt die Rechtsverordnung die Vorgaben aus der jeweils geltenden Verordnung nach \u00a7 7 Absatz 1 des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes in der Branche der Aus- und Weiterbildungsdienstleistungen nach dem Zweiten oder diesem Buch nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 8 des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes.</P><P>(3) Die Vorschriften des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen und der Vergabeverordnung sind anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE032403360",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 186 bis 239",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG038002360"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE038106308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 240 bis 279a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG038002360"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG042101308",
        "name": "Siebtes Kapitel",
        "title": "Weitere Aufgaben der Bundesagentur",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG008500000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Statistiken, Arbeitsmarkt- und Berufsforschung,\nBerichterstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG042101308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE042201308",
        "name": "\u00a7 280",
        "title": "Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008500000"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur hat Lage und Entwicklung der Besch\u00e4ftigung und des Arbeitsmarktes im allgemeinen und nach Berufen, Wirtschaftszweigen und Regionen sowie die Wirkungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung zu beobachten, zu untersuchen und auszuwerten, indem sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Statistiken erstellt,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsmarkt- und Berufsforschung betreibt</LA><LA Size=\"normal\">und</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bericht erstattet.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE076801360",
        "name": "\u00a7 281",
        "title": "Arbeitsmarktstatistiken, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur erstellt amtliche Statistiken \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitslosigkeit und Arbeitsuche von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern sowie deren Eingliederung in den Arbeitsmarkt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entgeltersatzleistungen nach diesem Buch und Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhaltes nach dem Zweiten Buch,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung nach diesem Buch und Leistungen zur Eingliederung in Arbeit nach dem Zweiten Buch,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sozialversicherungspflichtige und geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angebot und Nachfrage auf dem Ausbildungs- und Arbeitsmarkt sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weitere, in ihrem Gesch\u00e4ftsbereich anfallende Aufgaben.</LA></DD></DL>Die Bundesagentur hat die einheitliche und termingerechte Erstellung von Statistiken sicherzustellen, die Ergebnisse der Statistik in angemessener Gliederung zu ver\u00f6ffentlichen sowie die Daten zu analysieren. F\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die keine Unionsb\u00fcrgerinnen oder Unionsb\u00fcrger sind und sich nicht nur vor\u00fcbergehend im Geltungsbereich des Gesetzes \u00fcber das Ausl\u00e4nderzentralregister aufhalten, wird die Statistik der sozialversicherungspflichtig und geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten zus\u00e4tzlich nach dem Aufenthaltsstatus auf der Grundlage der nach \u00a7 23a des AZR-Gesetzes \u00fcbermittelten Daten gegliedert.</P><P>(2) Die Bundesagentur verarbeitet f\u00fcr die in Absatz 1 genannten Zwecke <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Daten, die im Rahmen der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach diesem Buch erhoben oder \u00fcbermittelt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Daten, die von den zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gern der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nach \u00a7 51b des Zweiten Buches erhoben und \u00fcbermittelt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Daten aus den Meldungen nach \u00a7 28a des Vierten Buches,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Daten aus dem Anzeigeverfahren zur Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen nach \u00a7 163 Absatz 2 des Neunten Buches,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Daten, die ihr auf Grundlage von \u00a7 23a des AZR-Gesetzes \u00fcbermittelt werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Daten, die ihr zur Verarbeitung f\u00fcr statistische Zwecke auf Grund anderer einzelgesetzlicher Vorschriften \u00fcbermittelt werden oder wurden.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr die Statistiken der Bundesagentur gelten die Grunds\u00e4tze der Neutralit\u00e4t und Objektivit\u00e4t. Die Vorschriften der Geheimhaltung nach \u00a7 16 des Bundesstatistikgesetzes gelten entsprechend. Das Statistikgeheimnis ist durch technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen der Trennung zwischen statistischen und nichtstatistischen Aufgaben einzuhalten.</P><P>(4) Die Bundesagentur hat zus\u00e4tzlich den Migrationshintergrund in ihren Statistiken zu ber\u00fccksichtigen und die hierf\u00fcr erforderlichen Merkmale zu erheben. Die erhobenen Merkmale d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich f\u00fcr statistische Zwecke verarbeitet werden. Sie sind in einem durch technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen von sonstiger Datenverarbeitung getrennten Bereich zu verarbeiten. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestimmt durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber die zu erhebenden Merkmale und die Durchf\u00fchrung des Verfahrens, insbesondere \u00fcber Erhebung, \u00dcbermittlung und Speicherung der erhobenen Daten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE042409360",
        "name": "\u00a7 282",
        "title": "Arbeitsmarkt- und Berufsforschung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur hat bei der Festlegung von Inhalt, Art und Umfang der Arbeitsmarkt- und Berufsforschung ihren eigenen Informationsbedarf sowie den des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales zu ber\u00fccksichtigen. Die Bundesagentur hat den Forschungsbedarf mindestens in j\u00e4hrlichen Zeitabst\u00e4nden mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales abzustimmen.</P><P>(2) Die Untersuchung der Wirkungen der Arbeitsf\u00f6rderung ist ein Schwerpunkt der Arbeitsmarktforschung. Sie soll zeitnah erfolgen und ist st\u00e4ndige Aufgabe des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung.</P><P>(3) Die Wirkungsforschung soll unter Ber\u00fccksichtigung der unterschiedlichen Zielsetzungen dieses Buches insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">untersuchen, in welchem Ausma\u00df die Teilnahme an einer Ma\u00dfnahme die Vermittlungsaussichten der Teilnehmenden verbessert und ihre Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit erh\u00f6ht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vergleichend die Kosten von Ma\u00dfnahmen im Verh\u00e4ltnis zu ihrem Nutzen ermitteln,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">volkswirtschaftliche Nettoeffekte beim Einsatz von Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung messen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswirkungen auf Erwerbsverl\u00e4ufe analysieren.</LA></DD></DL></P><P>(4) Arbeitsmarktforschung soll auch die Wirkungen der Arbeitsf\u00f6rderung auf regionaler Ebene untersuchen.</P><P>(5) Innerhalb der Bundesagentur d\u00fcrfen die Daten aus ihrem Gesch\u00e4ftsbereich und der Migrationshintergrund nach \u00a7 281 Absatz 4 Satz 1 dem Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung zur Verf\u00fcgung gestellt und dort f\u00fcr dessen Zwecke gespeichert, ver\u00e4ndert, genutzt, \u00fcbermittelt oder in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt werden. Das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung darf erg\u00e4nzend Erhebungen ohne Auskunftspflicht der zu Befragenden durchf\u00fchren, wenn sich die Informationen nicht bereits aus den im Gesch\u00e4ftsbereich der Bundesagentur vorhandenen Daten oder aus anderen statistischen Quellen gewinnen lassen. Das Institut, das r\u00e4umlich, organisatorisch und personell vom Verwaltungsbereich der Bundesagentur zu trennen ist, hat die Daten vor unbefugter Kenntnisnahme durch Dritte zu sch\u00fctzen. Die Daten d\u00fcrfen nur f\u00fcr den Zweck der wissenschaftlichen Forschung genutzt werden. Die personenbezogenen Daten sind zu anonymisieren, sobald dies nach dem Forschungszweck m\u00f6glich ist. Bis dahin sind die Merkmale gesondert zu speichern, mit denen Einzelangaben \u00fcber pers\u00f6nliche oder sachliche Verh\u00e4ltnisse einer bestimmten oder bestimmbaren Person zugeordnet werden k\u00f6nnen. Das Statistische Bundesamt und die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder d\u00fcrfen dem Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung Daten entsprechend \u00a7 16 Abs. 6 des Bundesstatistikgesetzes \u00fcbermitteln.</P><P>(6) Das Institut hat die nach \u00a7 28a des Vierten Buches gemeldeten und der Bundesagentur weiter \u00fcbermittelten Daten der in der Bundesrepublik Deutschland Besch\u00e4ftigten ohne Vor- und Zunamen nach der Versicherungsnummer langfristig in einem besonders gesch\u00fctzten Dateisystem zu speichern. Die in diesem Dateisystem gespeicherten Daten d\u00fcrfen nur f\u00fcr Zwecke der wissenschaftlichen Forschung, der Arbeitsmarktstatistik und der nicht einzelfallbezogenen Planung gespeichert, ver\u00e4ndert, genutzt, \u00fcbermittelt oder in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt werden. Sie sind zu anonymisieren, sobald dies mit dem genannten Zweck vereinbar ist.</P><P>(7) Die Bundesagentur \u00fcbermittelt wissenschaftlichen Einrichtungen auf Antrag oder Ersuchen anonymisierte Daten, die f\u00fcr Zwecke der Arbeitsmarkt- und Berufsforschung erforderlich sind. \u00a7 282a Absatz 5 gilt entsprechend. F\u00fcr Sozialdaten gilt \u00a7 75 des Zehnten Buches.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE058415360",
        "name": "\u00a7 282a",
        "title": "\u00dcbermittlung von Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur ist berechtigt, dem Statistischen Bundesamt und den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder Tabellen mit statistischen Ergebnissen zu \u00fcbermitteln, soweit dies f\u00fcr Zwecke eines Zensus erforderlich ist. Diese Ergebnisse k\u00f6nnen auch Einzelf\u00e4lle ausweisen.</P><P>(2) Die Bundesagentur ist berechtigt, dem Statistischen Bundesamt und den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder anonymisierte Einzeldaten zu sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten zu \u00fcbermitteln, soweit diese Daten dort f\u00fcr die Erstellung der Erwerbst\u00e4tigenstatistiken erforderlich sind. Die in Satz 1 genannten Daten d\u00fcrfen den Statistischen \u00c4mtern des Bundes und der L\u00e4nder auch \u00fcbermittelt werden, wenn sie f\u00fcr Zwecke des Verdienststatistikgesetzes oder f\u00fcr Statistiken \u00fcber die Gesundheitsversorgung nach dem Anhang II der Verordnung (EG) Nr. 1338/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. Dezember 2008 zu Gemeinschaftsstatistiken \u00fcber \u00f6ffentliche Gesundheit und \u00fcber Gesundheitsschutz und Sicherheit am Arbeitsplatz (ABl. L 354 vom 31.12.2008, S. 70) erforderlich sind.</P><P>(2a) Die Bundesagentur ist berechtigt, dem Statistischen Bundesamt die in \u00a7 3 des Verwaltungsdatenverwendungsgesetzes bezeichneten Daten f\u00fcr die in \u00a7 1 desselben Gesetzes genannten Zwecke zu \u00fcbermitteln. Satz 1 gilt auch f\u00fcr Daten, die nach Ma\u00dfgabe einer Rechtsverordnung im Sinne des \u00a7 5 des Verwaltungsdatenverwendungsgesetzes zu \u00fcbermitteln sind.</P><P>(2b) Die Bundesagentur darf dem Statistischen Bundesamt und den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder nach Gemeinden Tabellen mit statistischen Ergebnissen \u00fcber die Zahl der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten und die sozialversicherungspflichtigen Entgelte - jeweils ohne Besch\u00e4ftigte von Gebietsk\u00f6rperschaften und Sozialversicherungen sowie deren Einrichtungen - \u00fcbermitteln, soweit diese zur Festsetzung des Verteilungsschl\u00fcssels f\u00fcr den Gemeindeanteil am Aufkommen der Umsatzsteuer nach \u00a7 5a des Gemeindefinanzreformgesetzes erforderlich sind. Diese Ergebnisse k\u00f6nnen auch Einzelf\u00e4lle ausweisen. Das Statistische Bundesamt und die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder d\u00fcrfen die in Satz 1 genannten Angaben dem Bundesministerium der Finanzen sowie den zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln, soweit die Angaben f\u00fcr die Festsetzung des Verteilungsschl\u00fcssels nach \u00a7 5a des Gemeindefinanzreformgesetzes erforderlich sind. Die Angaben d\u00fcrfen nur auf Ersuchen \u00fcbermittelt und nur f\u00fcr die in den S\u00e4tzen 1 und 2 genannten Zwecke gespeichert, ver\u00e4ndert, genutzt, \u00fcbermittelt oder in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt werden. Sie sind vier Jahre nach Festsetzung des Verteilungsschl\u00fcssels zu l\u00f6schen. Werden innerhalb dieser Frist Einwendungen gegen die Berechnung des Verteilungsschl\u00fcssels erhoben, d\u00fcrfen die Angaben bis zur abschlie\u00dfenden Kl\u00e4rung der Einwendungen aufbewahrt werden, soweit sie f\u00fcr die Kl\u00e4rung erforderlich sind.</P><P>(3) Das Statistische Bundesamt und die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder sind berechtigt, der zur Durchf\u00fchrung ausschlie\u00dflich statistischer Aufgaben zust\u00e4ndigen Stelle der Bundesagentur nach Gemeinden Tabellen mit statistischen Ergebnissen \u00fcber Selbst\u00e4ndige, mithelfende Familienangeh\u00f6rige, Beamtinnen und Beamte sowie geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte zu \u00fcbermitteln, soweit sie f\u00fcr die Berechnung von Arbeitslosenquoten im Rahmen der Arbeitsmarktstatistik erforderlich sind. Diese Ergebnisse k\u00f6nnen auch Einzelf\u00e4lle ausweisen. Diese \u00fcbermittelten Angaben d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich f\u00fcr statistische Zwecke verarbeitet werden.</P><P>(4) F\u00fcr die Speicherung und f\u00fcr die Nutzung gegen\u00fcber den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und f\u00fcr Zwecke der Planung, jedoch nicht f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen, d\u00fcrfen den obersten Bundes- oder Landesbeh\u00f6rden von der Bundesagentur Tabellen mit statistischen Ergebnissen \u00fcbermittelt werden, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen.</P><P>(5) Bedarf die \u00dcbermittlung einer Datenaufbereitung in erheblichem Umfang, ist \u00fcber die Daten- oder Tabellen\u00fcbermittlung eine schriftliche Vereinbarung zu schlie\u00dfen, die eine Regelung zur Erstattung der durch die Aufbereitung entstehenden Kosten vorsehen kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE065702126",
        "name": "\u00a7 282b",
        "title": "Speicherung, Ver\u00e4nderung, Nutzung, \u00dcbermittlung, Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung oder L\u00f6schung von Daten f\u00fcr die Ausbildungsvermittlung durch die Bundesagentur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur darf die ihr von den Auskunftsstellen \u00fcbermittelten Daten \u00fcber eintragungsf\u00e4hige oder eingetragene Ausbildungsverh\u00e4ltnisse vorbehaltlich des Absatzes 4 ausschlie\u00dflich speichern, ver\u00e4ndern, nutzen, \u00fcbermitteln oder in der Verarbeitung einschr\u00e4nken zur Verbesserung der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausbildungsvermittlung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zuverl\u00e4ssigkeit und Aktualit\u00e4t der Ausbildungsvermittlungsstatistik oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feststellung von Angebot und Nachfrage auf dem Ausbildungsmarkt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Auskunftsstellen sind die nach dem Berufsbildungsgesetz zust\u00e4ndigen Stellen.</P><P>(3) Die Bundesagentur hat die ihr zu den Zwecken des Absatzes 1 \u00fcbermittelten Daten und Datentr\u00e4ger sp\u00e4testens zum Ende des Kalenderjahres zu l\u00f6schen.</P><P>(4) Die Bundesagentur \u00fcbermittelt die ihr von den Auskunftsstellen \u00fcbermittelten Daten zu den in Absatz 1 genannten Zwecken an die f\u00fcr den Wohnort der oder des Auszubildenden zust\u00e4ndige gemeinsame Einrichtung nach \u00a7 44b des Zweiten Buches oder an den f\u00fcr den Wohnort der oder des Auszubildenden zust\u00e4ndigen zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger nach \u00a7 6a des Zweiten Buches.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE042502308",
        "name": "\u00a7 283",
        "title": "Arbeitsmarktberichterstattung, Weisungsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur hat die Arbeitsmarktstatistiken und die Ergebnisse der Arbeitsmarkt- und Berufsforschung dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales vorzulegen und in geeigneter Form zu ver\u00f6ffentlichen. Die Bundesagentur hat zu gew\u00e4hrleisten, dass bei der Wahrnehmung der Aufgaben dieses Abschnitts neben einem eigenen kurzfristigen arbeitsmarktpolitischen Informationsbedarf auch dem des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales entsprochen werden kann.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann Art und Umfang sowie Tatbest\u00e4nde und Merkmale der Statistiken und der Arbeitsmarktberichterstattung n\u00e4her bestimmen und der Bundesagentur entsprechende fachliche Weisungen erteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG008600000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Erteilung von Genehmigungen und Erlaubnissen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG042101308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG008701308",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Besch\u00e4ftigung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE042612119",
        "name": "\u00a7 284",
        "title": "Arbeitsgenehmigung-EU f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige der neuen EU-Mitgliedstaaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008701308"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit nach Ma\u00dfgabe des Beitrittsvertrages eines Mitgliedstaates zur Europ\u00e4ischen Union abweichende Regelungen als \u00dcbergangsregelungen von der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit anzuwenden sind, d\u00fcrfen Staatsangeh\u00f6rige dieses Mitgliedstaates und ihre freiz\u00fcgigkeitsberechtigten Familienangeh\u00f6rigen eine Besch\u00e4ftigung nur mit Genehmigung der Bundesagentur aus\u00fcben sowie von Arbeitgebern nur besch\u00e4ftigt werden, wenn sie eine solche Genehmigung besitzen.</P><P>(2) Die Genehmigung wird befristet als Arbeitserlaubnis-EU erteilt, wenn nicht Anspruch auf eine unbefristete Erteilung als Arbeitsberechtigung-EU besteht. Die Genehmigung ist vor Aufnahme der Besch\u00e4ftigung einzuholen.</P><P>(3) Die Arbeitserlaubnis-EU kann nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 39 Abs. 2 bis 4 des Aufenthaltsgesetzes erteilt werden.</P><P>(4) Unionsb\u00fcrgerinnen und Unionsb\u00fcrger nach Absatz 1 und ihre freiz\u00fcgigkeitsberechtigten Familienangeh\u00f6rigen, die ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Ausland haben und eine Besch\u00e4ftigung im Bundesgebiet aufnehmen wollen, darf eine Arbeitserlaubnis-EU nur erteilt werden, wenn dies durch zwischenstaatliche Vereinbarung bestimmt oder aufgrund einer Rechtsverordnung zul\u00e4ssig ist. F\u00fcr die Besch\u00e4ftigungen, die durch Rechtsverordnung zugelassen werden, ist Staatsangeh\u00f6rigen aus den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union nach Absatz 1 gegen\u00fcber Staatsangeh\u00f6rigen aus Drittstaaten vorrangig eine Arbeitserlaubnis-EU zu erteilen, soweit dies der EU-Beitrittsvertrag vorsieht.</P><P>(5) Die Erteilung der Arbeitsberechtigung-EU bestimmt sich nach der aufgrund des \u00a7 288 erlassenen Rechtsverordnung.</P><P>(6) Das Aufenthaltsgesetz und die aufgrund des \u00a7 42 des Aufenthaltsgesetzes erlassenen Rechtsverordnungen gelten entsprechend, soweit nicht eine aufgrund des \u00a7 288 erlassene Rechtsverordnung g\u00fcnstigere Regelungen enth\u00e4lt. Bei Anwendung der Vorschriften steht die Arbeitsgenehmigung-EU der Zustimmung zu einem Aufenthaltstitel nach \u00a7 4 Abs. 3 des Aufenthaltsgesetzes gleich.</P><P>(7) Ein Aufenthaltstitel zur Aus\u00fcbung einer Besch\u00e4ftigung, der vor dem Tag, an dem der Beitrittsvertrag eines Mitgliedstaates zur Europ\u00e4ischen Union, der \u00dcbergangsregelungen hinsichtlich der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit vorsieht, f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft getreten ist, erteilt wurde, gilt als Arbeitserlaubnis-EU fort. Beschr\u00e4nkungen des Aufenthaltstitels hinsichtlich der Aus\u00fcbung der Besch\u00e4ftigung bleiben als Beschr\u00e4nkungen der Arbeitserlaubnis-EU bestehen. Ein vor diesem Zeitpunkt erteilter Aufenthaltstitel, der zur unbeschr\u00e4nkten Aus\u00fcbung einer Besch\u00e4ftigung berechtigt, gilt als Arbeitsberechtigung-EU fort.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE042704308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 285 u. 286",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008701308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE042911126",
        "name": "\u00a7 287",
        "title": "Geb\u00fchren f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Vereinbarungen \u00fcber Werkvertragsarbeitnehmerinnen und Werkvertragsarbeitnehmer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008701308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Aufwendungen, die der Bundesagentur und den Beh\u00f6rden der Zollverwaltung bei der Durchf\u00fchrung der zwischenstaatlichen Vereinbarungen \u00fcber die Besch\u00e4ftigung von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern auf der Grundlage von Werkvertr\u00e4gen entstehen, kann vom Arbeitgeber der ausl\u00e4ndischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer eine Geb\u00fchr erhoben werden.</P><P>(2) Die Geb\u00fchr wird f\u00fcr die Aufwendungen der Bundesagentur und der Beh\u00f6rden der Zollverwaltung erhoben, die im Zusammenhang mit dem Antragsverfahren und der \u00dcberwachung der Einhaltung der Vereinbarungen stehen, insbesondere f\u00fcr die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfung der werkvertraglichen Grundlagen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfung der Voraussetzungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung der ausl\u00e4ndischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zusicherung, Erteilung und Aufhebung der Zustimmung zur Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis zum Zwecke der Besch\u00e4ftigung oder der Arbeitserlaubnis-EU,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberwachung der Einhaltung der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung eines Werkvertrages festgesetzten Zahl der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberwachung der Einhaltung der f\u00fcr die Arbeitgeber nach den Vereinbarungen bei der Besch\u00e4ftigung ihrer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer bestehenden Pflichten einschlie\u00dflich der Durchf\u00fchrung der daf\u00fcr erforderlichen Pr\u00fcfungen nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 4 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes durch die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Durchf\u00fchrung von Ausschlussverfahren nach den Vereinbarungen.</LA></DD></DL>Die Bundesagentur wird erm\u00e4chtigt, durch Anordnung die geb\u00fchrenpflichtigen Tatbest\u00e4nde zu bestimmen, f\u00fcr die Geb\u00fchr feste S\u00e4tze vorzusehen und den auf die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung entfallenden Teil der Geb\u00fchren festzulegen und zu erheben.</P><P>(3) Der Arbeitgeber darf sich die Geb\u00fchr nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 weder ganz noch teilweise erstatten lassen.</P><P>(4) Im \u00dcbrigen sind die Vorschriften des Verwaltungskostengesetzes vom 23. Juni 1970 (BGBl. I S. 821) in der am 14. August 2013 geltenden Fassung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE043004308",
        "name": "\u00a7 288",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung und Weisungsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008701308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann durch Rechtsverordnung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausnahmen f\u00fcr die Erteilung einer Arbeitserlaubnis an Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die keine Aufenthaltsgenehmigung besitzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausnahmen f\u00fcr die Erteilung einer Arbeitserlaubnis unabh\u00e4ngig von der Arbeitsmarktlage,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausnahmen f\u00fcr die Erteilung einer Arbeitserlaubnis an Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt im Ausland,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung einer Arbeitserlaubnis sowie das Erfordernis einer \u00e4rztlichen Untersuchung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt im Ausland mit deren Einwilligung f\u00fcr eine erstmalige Besch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das N\u00e4here \u00fcber Umfang und Geltungsdauer der Arbeitserlaubnis,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weitere Personengruppen, denen eine Arbeitsberechtigung erteilt wird, sowie die zeitliche, betriebliche, berufliche und regionale Beschr\u00e4nkung der Arbeitsberechtigung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weitere Ausnahmen von der Genehmigungspflicht sowie</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen f\u00fcr das Verfahren und die Aufhebung einer Genehmigung</LA></DD></DL>n\u00e4her bestimmen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann der Bundesagentur zur Durchf\u00fchrung der Bestimmungen dieses Unterabschnittes und der hierzu erlassenen Rechtsverordnungen sowie der von den Organen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften erlassenen Bestimmungen \u00fcber den Zugang zum Arbeitsmarkt und der zwischenstaatlichen Vereinbarungen \u00fcber die Besch\u00e4ftigung von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern Weisungen erteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG008801308",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Beratung und Vermittlung durch Dritte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG008901308",
        "name": "Erster Titel",
        "title": "Berufsberatung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008801308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE058502308",
        "name": "\u00a7 288a",
        "title": "Untersagung der Berufsberatung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008901308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat einer nat\u00fcrlichen oder juristischen Person oder Personengesellschaft, die Berufsberatung betreibt (Berufsberatende), die Aus\u00fcbung dieser T\u00e4tigkeit ganz oder teilweise zu untersagen, sofern dies zum Schutz der Ratsuchenden erforderlich ist. Bei einer juristischen Person oder Personengesellschaft kann auch einer von ihr f\u00fcr die Leitung des Betriebes bestellten Person die Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeit ganz oder teilweise untersagt werden, sofern dies zum Schutz der Ratsuchenden erforderlich ist.</P><P>(2) Im Untersagungsverfahren hat die betreffende Person auf Verlangen der Agentur f\u00fcr Arbeit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausk\u00fcnfte zu erteilen, die zur Durchf\u00fchrung des Verfahrens erforderlich sind, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesch\u00e4ftlichen Unterlagen vorzulegen, aus denen sich die Richtigkeit ihrer Angaben ergibt.</LA></DD></DL>Sie kann die Auskunft auf solche Fragen verweigern, deren Beantwortung sie selbst oder einen in \u00a7 383 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 der Zivilproze\u00dfordnung bezeichneten Angeh\u00f6rigen der Gefahr strafrechtlicher Verfolgung oder eines Verfahrens nach dem Gesetz \u00fcber Ordnungswidrigkeiten aussetzen w\u00fcrde.</P><P>(3) Soweit es zur Durchf\u00fchrung der \u00dcberpr\u00fcfung erforderlich ist, sind die von der Agentur f\u00fcr Arbeit beauftragten Personen befugt, Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume der betreffenden Person w\u00e4hrend der \u00fcblichen Gesch\u00e4ftszeiten zu betreten. Die Person hat Ma\u00dfnahmen nach Satz 1 zu dulden.</P><P>(4) Untersagt die Agentur f\u00fcr Arbeit die Aus\u00fcbung der Berufsberatung, so hat es die weitere Aus\u00fcbung dieser T\u00e4tigkeit nach den Vorschriften des Verwaltungs-Vollstreckungsgesetzes zu verhindern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE043101308",
        "name": "\u00a7 289",
        "title": "Offenbarungspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008901308"
        },
        "body": "<P>Berufsberatende, die die Interessen eines Arbeitgebers oder einer Einrichtung wahrnehmen, sind verpflichtet, Ratsuchenden die Identit\u00e4t des Tr\u00e4gers oder der Einrichtung mitzuteilen; sie haben darauf hinzuweisen, dass sich die Interessenwahrnehmung auf die Beratungst\u00e4tigkeit auswirken kann. Die Offenbarungspflicht besteht auch, wenn Berufsberatende zu einer Einrichtung Verbindungen unterhalten, deren Kenntnis f\u00fcr die Ratsuchenden zur Beurteilung einer Beratung von Bedeutung sein kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE043201308",
        "name": "\u00a7 290",
        "title": "Verg\u00fctungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008901308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr eine Berufsberatung d\u00fcrfen Verg\u00fctungen von Ratsuchenden nur dann verlangt oder entgegengenommen werden, wenn die oder der Berufsberatende nicht zugleich eine Vermittlung von Ausbildungs- oder Arbeitspl\u00e4tzen betreibt oder eine entsprechende Vermittlung in damit zusammenh\u00e4ngenden Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen betrieben wird. Entgegen Satz 1 geschlossene Vereinbarungen sind unwirksam.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG009000000",
        "name": "Zweiter Titel",
        "title": "Ausbildungsvermittlung und Arbeitsvermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008801308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE043303308",
        "name": "\u00a7 291",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE043404308",
        "name": "\u00a7 292",
        "title": "Auslandsvermittlung, Anwerbung aus dem Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009000000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann durch Rechtsverordnung bestimmen, dass die Vermittlung f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigung im Ausland au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder eines anderen Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum sowie die Vermittlung und die Anwerbung aus diesem Ausland f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigung im Inland (Auslandsvermittlung) f\u00fcr bestimmte Berufe und T\u00e4tigkeiten nur von der Bundesagentur durchgef\u00fchrt werden d\u00fcrfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE043501308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 293 bis 295",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE043807126",
        "name": "\u00a7 296",
        "title": "Vermittlungsvertrag zwischen Vermittlern und Arbeitsuchenden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009000000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Vertrag, nach dem sich ein Vermittler verpflichtet, einer oder einem Arbeitsuchenden eine Arbeitsstelle zu vermitteln, bedarf der schriftlichen Form. In dem Vertrag ist insbesondere die Verg\u00fctung des Vermittlers anzugeben. Zu den Leistungen der Vermittlung geh\u00f6ren auch alle Leistungen, die zur Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der Vermittlung erforderlich sind, insbesondere die Feststellung der Kenntnisse der oder des Arbeitsuchenden sowie die mit der Vermittlung verbundene Berufsberatung. Der Vermittler hat der oder dem Arbeitsuchenden den Vertragsinhalt in Textform mitzuteilen.</P><P>(2) Die oder der Arbeitsuchende ist zur Zahlung der Verg\u00fctung nach Absatz 3 nur verpflichtet, wenn infolge der Vermittlung des Vermittlers der Arbeitsvertrag zustande gekommen ist und der Vermittler die Arbeitsuchende oder den Arbeitsuchenden bei grenz\u00fcberschreitenden Vermittlungen entsprechend der Regelung des \u00a7 299 informiert hat. Der Vermittler darf keine Vorsch\u00fcsse auf die Verg\u00fctungen verlangen oder entgegennehmen.</P><P>(3) Die Verg\u00fctung einschlie\u00dflich der darauf entfallenden gesetzlichen Umsatzsteuer darf 2\u00a0000 Euro nicht \u00fcbersteigen, soweit nicht ein g\u00fcltiger Aktivierungs- und Vermittlungsgutschein in einer abweichenden H\u00f6he nach \u00a7 45 Absatz 6 Satz 3 und Satz 4 vorgelegt wird oder durch eine Rechtsverordnung nach \u00a7 301 f\u00fcr bestimmte Berufe oder Personengruppen etwas anderes bestimmt ist. F\u00fcr die Vermittlung einer geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung nach \u00a7 8 des Vierten Buches darf der Vermittler eine Verg\u00fctung weder verlangen noch entgegennehmen. Bei der Vermittlung von Personen in Au-pair-Verh\u00e4ltnisse darf die Verg\u00fctung 150 Euro nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(4) Arbeitsuchende, die dem Vermittler einen Aktivierungs- und Vermittlungsgutschein vorlegen, k\u00f6nnen die Verg\u00fctung abweichend von \u00a7 266 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs in Teilbetr\u00e4gen zahlen. Die Verg\u00fctung ist nach Vorlage des Aktivierungs- und Vermittlungsgutscheins bis zu dem Zeitpunkt gestundet, in dem die Agentur f\u00fcr Arbeit nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 45 Absatz 6 gezahlt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE062201308",
        "name": "\u00a7 296a",
        "title": "Verg\u00fctungen bei Ausbildungsvermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009000000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Leistungen zur Ausbildungsvermittlung d\u00fcrfen nur vom Arbeitgeber Verg\u00fctungen verlangt oder entgegengenommen werden. Zu den Leistungen zur Ausbildungsvermittlung geh\u00f6ren auch alle Leistungen, die zur Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der Vermittlung erforderlich sind, insbesondere die Feststellung der Kenntnisse der oder des Ausbildungsuchenden sowie die mit der Ausbildungsvermittlung verbundene Berufsberatung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE043905126",
        "name": "\u00a7 297",
        "title": "Unwirksamkeit von Vereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009000000"
        },
        "body": "<P>Unwirksam sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinbarungen zwischen einem Vermittler und einer oder einem Arbeitsuchenden \u00fcber die Zahlung der Verg\u00fctung, wenn deren H\u00f6he die nach \u00a7 296 Abs. 3 zul\u00e4ssige H\u00f6chstgrenze \u00fcberschreitet, wenn Verg\u00fctungen f\u00fcr Leistungen verlangt oder entgegengenommen werden, die nach \u00a7 296 Abs. 1 Satz 3 zu den Leistungen der Vermittlung geh\u00f6ren oder wenn die erforderliche Schriftform nicht eingehalten wird und</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vereinbarungen zwischen einem Vermittler und einer oder einem Arbeitsuchenden \u00fcber die Zahlung einer Verg\u00fctung, wenn eine geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung nach \u00a7 8 des Vierten Buches vermittelt werden soll oder vermittelt wurde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinbarungen zwischen einem Vermittler und einer oder einem Ausbildungsuchenden \u00fcber die Zahlung einer Verg\u00fctung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinbarungen zwischen einem Vermittler und einem Arbeitgeber, wenn der Vermittler eine Verg\u00fctung mit einer oder einem Ausbildungsuchenden vereinbart oder von dieser oder diesem entgegennimmt, obwohl dies nicht zul\u00e4ssig ist, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinbarungen, die sicherstellen sollen, dass ein Arbeitgeber oder eine Person, die eine Ausbildung oder Arbeit sucht, sich ausschlie\u00dflich eines bestimmten Vermittlers bedient.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE044004126",
        "name": "\u00a7 298",
        "title": "Behandlung von Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009000000"
        },
        "body": "<P>(1) Vermittler d\u00fcrfen Daten \u00fcber zu besetzende Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze und \u00fcber Ausbildungsuchende sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nur verarbeiten, soweit dies f\u00fcr die Verrichtung ihrer Vermittlungst\u00e4tigkeit erforderlich ist. Sind diese Daten personenbezogen oder Gesch\u00e4fts- oder Betriebsgeheimnisse, d\u00fcrfen sie nur verarbeitet werden, soweit die betroffene Person im Einzelfall eingewilligt hat; \u00a7 67b Absatz 2 und 3 des Zehnten Buches gilt entsprechend. \u00dcbermittelt der Vermittler diese Daten im Rahmen seiner Vermittlungst\u00e4tigkeit einer weiteren Person oder Einrichtung, darf diese sie nur zu dem Zweck speichern, ver\u00e4ndern, nutzen, \u00fcbermitteln oder in der Verarbeitung einschr\u00e4nken, zu dem sie ihr befugt \u00fcbermittelt worden sind.</P><P>(2) Von betroffenen Personen zur Verf\u00fcgung gestellte Unterlagen sind unmittelbar nach Abschluss der Vermittlungst\u00e4tigkeit zur\u00fcckzugeben. Die \u00fcbrigen Gesch\u00e4ftsunterlagen des Vermittlers sind nach Abschluss der Vermittlungst\u00e4tigkeit drei Jahre aufzubewahren. Die Verwendung der Gesch\u00e4ftsunterlagen ist zur Kontrolle des Vermittlers durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sowie zur Wahrnehmung berechtigter Interessen des Vermittlers zul\u00e4ssig. Personenbezogene Daten sind nach Ablauf der Aufbewahrungspflicht zu l\u00f6schen. Betroffene Personen k\u00f6nnen nach Abschluss der Vermittlungst\u00e4tigkeit Abweichungen von den S\u00e4tzen 1, 3 und 4 gestatten; die Gestattung bedarf der Schriftform.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE044103126",
        "name": "\u00a7 299",
        "title": "Informationspflicht bei grenz\u00fcberschreitender Vermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009000000"
        },
        "body": "<P>Bei einer grenz\u00fcberschreitenden Vermittlung hat der Vermittler die Arbeitsuchende oder den Arbeitsuchenden vor Abschluss des Arbeitsvertrages in schriftlicher Form und auf seine Kosten in der eigenen Sprache der oder des Arbeitsuchenden oder in einer Sprache, die die oder der Arbeitsuchende versteht, zu informieren \u00fcber: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Namen und die Anschrift des Arbeitgebers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den vorgesehenen Zeitpunkt des Beginns und die vorgesehene Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Arbeitsort oder, falls die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer nicht nur an einem bestimmten Arbeitsort t\u00e4tig sein soll, einen Hinweis, dass die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer an verschiedenen Orten besch\u00e4ftigt werden kann,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zu leistende T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vertragliche Arbeitszeit,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das vertragliche Arbeitsentgelt, einschlie\u00dflich vorgesehener Abz\u00fcge,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dauer des vertraglichen Erholungsurlaubs,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Fristen f\u00fcr die K\u00fcndigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen in allgemeiner Form gehaltenen Hinweis auf die Tarifvertr\u00e4ge, Betriebs- oder Dienstvereinbarungen, die auf das Arbeitsverh\u00e4ltnis anzuwenden sind und</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die M\u00f6glichkeit, die Beratungsdienste der Sozialpartner und staatlicher Stellen in Anspruch zu nehmen; hierbei sind mindestens beispielhaft die Beratungsstellen nach \u00a7 23a des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes zu nennen und die jeweils aktuellen Kontaktdaten der erw\u00e4hnten Beratungsdienste anzugeben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE078700126",
        "name": "\u00a7 300",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG009101308",
        "name": "Dritter Titel",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG008801308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE044305308",
        "name": "\u00a7 301",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009101308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung zu bestimmen, dass f\u00fcr bestimmte Berufe oder Personengruppen Verg\u00fctungen vereinbart werden d\u00fcrfen, die sich nach dem der Arbeitnehmerin oder dem Arbeitnehmer zustehenden Arbeitsentgelt bemessen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE044401308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 302 u. 303",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009101308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG009301308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG042101308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE044612308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 304 bis 308",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009301308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG045100000",
        "name": "Achtes Kapitel",
        "title": "Pflichten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG009400000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Pflichten im Leistungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG045100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG009500000",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Meldepflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE045203308",
        "name": "\u00a7 309",
        "title": "Allgemeine Meldepflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009500000"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitslose haben sich w\u00e4hrend der Zeit, f\u00fcr die sie einen Anspruch auf Arbeitslosengeld erheben, bei der Agentur f\u00fcr Arbeit oder einer sonstigen Dienststelle der Bundesagentur pers\u00f6nlich zu melden oder zu einem \u00e4rztlichen oder psychologischen Untersuchungstermin zu erscheinen, wenn die Agentur f\u00fcr Arbeit sie dazu auffordert (allgemeine Meldepflicht). Die Meldung muss bei der in der Aufforderung zur Meldung bezeichneten Stelle erfolgen. Die allgemeine Meldepflicht besteht auch in Zeiten, in denen der Anspruch auf Arbeitslosengeld ruht.</P><P>(2) Die Aufforderung zur Meldung kann zum Zwecke der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsberatung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vermittlung in Ausbildung oder Arbeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorbereitung aktiver Arbeitsf\u00f6rderungsleistungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorbereitung von Entscheidungen im Leistungsverfahren und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfung des Vorliegens der Voraussetzungen f\u00fcr den Leistungsanspruch</LA></DD></DL>erfolgen.</P><P>(3) Die meldepflichtige Person hat sich zu der von der Agentur f\u00fcr Arbeit bestimmten Zeit zu melden. Ist der Meldetermin nach Tag und Tageszeit bestimmt, so ist die meldepflichtige Person der allgemeinen Meldepflicht auch dann nachgekommen, wenn sie sich zu einer anderen Zeit am selben Tag meldet und der Zweck der Meldung erreicht wird. Ist die meldepflichtige Person am Meldetermin arbeitsunf\u00e4hig, so wirkt die Meldeaufforderung auf den ersten Tag der Arbeitsf\u00e4higkeit fort, wenn die Agentur f\u00fcr Arbeit dies in der Meldeaufforderung bestimmt.</P><P>(4) Die notwendigen Reisekosten, die der meldepflichtigen Person und einer erforderlichen Begleitperson aus Anla\u00df der Meldung entstehen, k\u00f6nnen auf Antrag \u00fcbernommen werden, soweit sie nicht bereits nach anderen Vorschriften oder auf Grund anderer Vorschriften dieses Buches \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE045302308",
        "name": "\u00a7 310",
        "title": "Meldepflicht bei Wechsel der Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009500000"
        },
        "body": "<P>Wird f\u00fcr die Arbeitslose oder den Arbeitslosen nach der Arbeitslosmeldung eine andere Agentur f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndig, hat sie oder er sich bei der nunmehr zust\u00e4ndigen Agentur f\u00fcr Arbeit unverz\u00fcglich zu melden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG009600000",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Anzeige- und Bescheinigungspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE045403308",
        "name": "\u00a7 311",
        "title": "Anzeige- und Bescheinigungspflicht bei Arbeitsunf\u00e4higkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009600000"
        },
        "body": "<P>Wer Arbeitslosengeld oder \u00dcbergangsgeld beantragt hat oder bezieht, ist verpflichtet, der Agentur f\u00fcr Arbeit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine eingetretene Arbeitsunf\u00e4higkeit und deren voraussichtliche Dauer unverz\u00fcglich anzuzeigen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sp\u00e4testens vor Ablauf des dritten Kalendertages nach Eintritt der Arbeitsunf\u00e4higkeit eine \u00e4rztliche Bescheinigung \u00fcber die Arbeitsunf\u00e4higkeit und deren voraussichtliche Dauer vorzulegen.</LA></DD></DL>Die Agentur f\u00fcr Arbeit ist berechtigt, die Vorlage der \u00e4rztlichen Bescheinigung fr\u00fcher zu verlangen. Dauert die Arbeitsunf\u00e4higkeit l\u00e4nger als in der Bescheinigung angegeben, so ist der Agentur f\u00fcr Arbeit eine neue \u00e4rztliche Bescheinigung vorzulegen. Die Bescheinigungen m\u00fcssen einen Vermerk der behandelnden \u00c4rztin oder des behandelnden Arztes dar\u00fcber enthalten, da\u00df dem Tr\u00e4ger der Krankenversicherung unverz\u00fcglich eine Bescheinigung \u00fcber die Arbeitsunf\u00e4higkeit mit Angaben \u00fcber den Befund und die voraussichtliche Dauer der Arbeitsunf\u00e4higkeit \u00fcbersandt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE045508119",
        "name": "\u00a7 312",
        "title": "Arbeitsbescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber hat auf Verlangen der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers oder auf Verlangen der Bundesagentur alle Tatsachen zu bescheinigen, die f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber den Anspruch auf Arbeitslosengeld oder \u00dcbergangsgeld erheblich sein k\u00f6nnen (Arbeitsbescheinigung); dabei hat er den von der Bundesagentur hierf\u00fcr vorgesehenen Vordruck zu benutzen. In der Arbeitsbescheinigung sind insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art der T\u00e4tigkeit der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beginn, Ende, Unterbrechung und Grund f\u00fcr die Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Arbeitsentgelt und die sonstigen Geldleistungen, die die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer erhalten oder zu beanspruchen hat,</LA></DD></DL>anzugeben. Die Arbeitsbescheinigung ist der Arbeitnehmerin oder dem Arbeitnehmer vom Arbeitgeber auszuh\u00e4ndigen.</P><P>(2) Macht der Arbeitgeber geltend, die Arbeitslosigkeit sei die Folge eines Arbeitskampfes, so hat er dies darzulegen, glaubhaft zu machen und eine Stellungnahme der Betriebsvertretung beizuf\u00fcgen. Der Arbeitgeber hat der Betriebsvertretung die f\u00fcr die Stellungnahme erforderlichen Angaben zu machen.</P><P>(3) F\u00fcr Zwischenmeisterinnen, Zwischenmeister und andere Auftraggeber von Heimarbeiterinnen und Heimarbeitern sowie f\u00fcr Leistungstr\u00e4ger, Unternehmen und Stellen, die Beitr\u00e4ge nach diesem Buch f\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Sozialleistungen, Krankentagegeld oder Leistungen f\u00fcr den Ausfall von Arbeitseink\u00fcnften im Zusammenhang mit einer nach den \u00a7\u00a7 8 und 8a des Transplantationsgesetzes erfolgenden Spende von Organen oder Geweben oder im Zusammenhang mit einer im Sinne von \u00a7 9 des Transfusionsgesetzes erfolgenden Spende von Blut zur Separation von Blutstammzellen oder anderen Blutbestandteilen zu entrichten haben, gelten die Abs\u00e4tze 1 und 2 entsprechend.</P><P>(4) Nach Beendigung des Vollzuges einer Untersuchungshaft, Freiheitsstrafe, Jugendstrafe oder freiheitsentziehenden Ma\u00dfregel der Besserung und Sicherung oder einer einstweiligen Unterbringung nach \u00a7 126a der Strafproze\u00dfordnung hat die Vollzugsanstalt der oder dem Entlassenen eine Bescheinigung \u00fcber die Zeiten auszustellen, in denen sie oder er innerhalb der letzten sieben Jahre vor der Entlassung als Gefangene oder Gefangener versicherungspflichtig war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE070101377",
        "name": "\u00a7 312a",
        "title": "Arbeitsbescheinigung f\u00fcr Zwecke des \u00fcber- und zwischenstaatlichen Rechts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber hat auf Verlangen der Bundesagentur alle Tatsachen zu bescheinigen, deren Kenntnis f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber einen Anspruch auf Leistungen bei Arbeitslosigkeit eines von der Verordnung erfassten Staates notwendig ist und zu deren Bescheinigung die Bundesagentur nach Artikel 54 der Verordnung (EG) Nr. 987/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. September 2009 zur Festlegung der Modalit\u00e4ten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Verordnung (EG) Nr. 883/2004 \u00fcber die Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit (ABl. L 284 vom 30.10.2009, S. 1) verpflichtet ist. Der Arbeitgeber hat dabei den von der Bundesagentur hierf\u00fcr vorgesehenen Vordruck zu benutzen. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr Bescheinigungspflichten der Bundesagentur gegen\u00fcber einem ausl\u00e4ndischen Tr\u00e4ger nach anderen Regelungen des \u00fcber- oder zwischenstaatlichen Rechts. Die Bescheinigungspflichten umfassen nur Daten, zu deren Aufbewahrung der Arbeitgeber nach deutschen Rechtsvorschriften verpflichtet ist.</P><P>(2) Die Bescheinigungspflicht gilt auch in den F\u00e4llen des \u00a7 312 Absatz 3 und 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE045605308",
        "name": "\u00a7 313",
        "title": "Nebeneinkommensbescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009600000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer eine Person, die Berufsausbildungsbeihilfe, Ausbildungsgeld, Arbeitslosengeld oder \u00dcbergangsgeld (laufende Geldleistungen) beantragt hat oder bezieht, gegen Arbeitsentgelt besch\u00e4ftigt oder dieser Person gegen Verg\u00fctung eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit \u00fcbertr\u00e4gt, ist verpflichtet, dieser Person unverz\u00fcglich Art und Dauer der Besch\u00e4ftigung oder der selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit sowie die H\u00f6he des Arbeitsentgelts oder der Verg\u00fctung f\u00fcr die Zeiten zu bescheinigen, f\u00fcr die diese Leistung beantragt worden ist oder bezogen wird. Dabei ist der von der Bundesagentur vorgesehene Vordruck zu benutzen. Die Bescheinigung \u00fcber das Nebeneinkommen ist der Bezieherin oder dem Bezieher der Leistung vom Dienstberechtigten oder Besteller unverz\u00fcglich auszuh\u00e4ndigen.</P><P>(2) Wer eine laufende Geldleistung beantragt hat oder bezieht und Dienst- oder Werkleistungen gegen Verg\u00fctung erbringt, ist verpflichtet, dem Dienstberechtigten oder Besteller den f\u00fcr die Bescheinigung des Arbeitsentgelts oder der Verg\u00fctung vorgeschriebenen Vordruck unverz\u00fcglich vorzulegen.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten f\u00fcr Personen, die Kurzarbeitergeld beziehen oder f\u00fcr die Kurzarbeitergeld beantragt worden ist, entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE074302119",
        "name": "\u00a7 313a",
        "title": "Elektronische Bescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009600000"
        },
        "body": "<P>Die Bescheinigungen nach den \u00a7\u00a7 312, 312a und 313 k\u00f6nnen von dem Bescheinigungspflichtigen der Bundesagentur elektronisch unter den Voraussetzungen des \u00a7 108 Absatz 1 des Vierten Buches \u00fcbermittelt werden, es sei denn, dass die Person, f\u00fcr die eine Bescheinigung nach den \u00a7\u00a7 312 oder 313 auszustellen ist, der \u00dcbermittlung widerspricht. Die Person, f\u00fcr die die Bescheinigung auszustellen ist, ist von dem Bescheinigungspflichtigen in allgemeiner Form schriftlich auf das Widerspruchsrecht hinzuweisen. \u00a7 312 Absatz 1 Satz 3 und \u00a7 313 Absatz 1 Satz 3 finden keine Anwendung; die Bundesagentur hat der Person, f\u00fcr die eine Bescheinigung nach den \u00a7\u00a7 312 oder 313 elektronisch \u00fcbermittelt worden ist, unverz\u00fcglich einen Ausdruck der Daten zuzuleiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE045705311",
        "name": "\u00a7 314",
        "title": "Insolvenzgeldbescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Insolvenzverwalterin oder der Insolvenzverwalter hat auf Verlangen der Agentur f\u00fcr Arbeit f\u00fcr jede Arbeitnehmerin und jeden Arbeitnehmer, f\u00fcr die oder den ein Anspruch auf Insolvenzgeld in Betracht kommt, Folgendes zu bescheinigen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he des Arbeitsentgelts f\u00fcr die letzten drei Monate des Arbeitsverh\u00e4ltnisses, die der Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens vorausgegangen sind, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der gesetzlichen Abz\u00fcge und derjenigen Leistungen, die zur Erf\u00fcllung der Anspr\u00fcche auf Arbeitsentgelt erbracht worden sind.</LA></DD></DL>Das Gleiche gilt hinsichtlich der H\u00f6he von Entgeltteilen, die gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 des Betriebsrentengesetzes umgewandelt und vom Arbeitgeber nicht an den Versorgungstr\u00e4ger abgef\u00fchrt worden sind. Dabei ist anzugeben, ob der Entgeltteil in einem Pensionsfonds, in einer Pensionskasse oder in einer Direktversicherung angelegt und welcher Versorgungstr\u00e4ger f\u00fcr die betriebliche Altersversorgung gew\u00e4hlt worden ist. Es ist auch zu bescheinigen, inwieweit die Anspr\u00fcche auf Arbeitsentgelt gepf\u00e4ndet, verpf\u00e4ndet oder abgetreten sind. Dabei ist der von der Bundesagentur vorgesehene Vordruck zu benutzen. Wird die Insolvenzgeldbescheinigung durch die Insolvenzverwalterin oder den Insolvenzverwalter nach \u00a7 36a des Ersten Buches \u00fcbermittelt, sind zus\u00e4tzlich die Anschrift und die Daten des \u00dcberweisungsweges mitzuteilen.</P><P>(2) In den F\u00e4llen, in denen ein Insolvenzverfahren nicht er\u00f6ffnet wird oder nach \u00a7 207 der Insolvenzordnung eingestellt worden ist, sind die Pflichten der Insolvenzverwalterin oder des Insolvenzverwalters vom Arbeitgeber zu erf\u00fcllen. Satz 1 gilt entsprechend in den F\u00e4llen, in denen eine Eigenverwaltung nach \u00a7 270 Absatz 1 Satz 1 der Insolvenzordnung angeordnet worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG009700000",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Auskunftspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE045805308",
        "name": "\u00a7 315",
        "title": "Allgemeine Auskunftspflicht Dritter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009700000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer einer Person, die eine laufende Geldleistung beantragt hat oder bezieht, Leistungen erbringt, die geeignet sind, die laufende Geldleistung auszuschlie\u00dfen oder zu mindern, hat der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Verlangen hier\u00fcber Auskunft zu erteilen, soweit es zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch erforderlich ist.</P><P>(2) Wer einer Person, die eine laufende Geldleistung beantragt hat oder bezieht, zu Leistungen verpflichtet ist, die geeignet sind, die laufende Geldleistung auszuschlie\u00dfen oder zu mindern, oder f\u00fcr diese Person Guthaben f\u00fchrt oder Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde verwahrt, hat der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Verlangen hier\u00fcber sowie \u00fcber das Einkommen oder Verm\u00f6gen dieser Person Auskunft zu erteilen, soweit es zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch erforderlich ist. \u00a7 21 Abs. 3 Satz 4 des Zehnten Buches gilt entsprechend. F\u00fcr die Feststellung einer Unterhaltsverpflichtung ist \u00a7 1605 Abs. 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs anzuwenden.</P><P>(3) Wer eine Person besch\u00e4ftigt, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">selbst oder deren Ehegattin, Ehegatte, Lebenspartnerin oder Lebenspartner eine laufende Geldleistung beantragt hat oder bezieht oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Absatz 2 zur Auskunft verpflichtet ist,</LA></DD></DL>hat der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Verlangen \u00fcber die Besch\u00e4ftigung, insbesondere \u00fcber das Arbeitsentgelt, Auskunft zu erteilen, soweit es zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch erforderlich ist.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend, wenn jemand anstelle einer laufenden Geldleistung Kurzarbeitergeld bezieht oder f\u00fcr ihn Kurzarbeitergeld beantragt worden ist.</P><P>(5) Sind bei einer Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung Einkommen oder Verm\u00f6gen der Ehegattin oder des Ehegatten, der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners oder der Partnerin oder des Partners einer ehe\u00e4hnlichen Gemeinschaft zu ber\u00fccksichtigen, hat diese oder dieser der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Verlangen hier\u00fcber Auskunft zu erteilen, soweit es zur Durchf\u00fchrung der Vorschriften dieses Buches erforderlich ist. Haben die Ehegattin oder der Ehegatte, die Lebenspartnerin oder der Lebenspartner oder die Partnerin oder der Partner einer ehe\u00e4hnlichen Gemeinschaft Dritte beauftragt, f\u00fcr diese oder diesen das Guthaben zu f\u00fchren oder Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde zu verwahren, haben sie entsprechend Auskunft zu erteilen. \u00a7 21 Absatz 3 Satz 4 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE045902308",
        "name": "\u00a7 316",
        "title": "Auskunftspflicht bei Leistung von Insolvenzgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009700000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber, die Insolvenzverwalterin oder der Insolvenzverwalter, die Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmer sowie sonstige Personen, die Einblick in die Arbeitsentgeltunterlagen hatten, sind verpflichtet, der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Verlangen alle Ausk\u00fcnfte zu erteilen, die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der \u00a7\u00a7 165 bis 171, 175, 320 Absatz 2, des \u00a7 327 Absatz 3 erforderlich sind.</P><P>(2) Der Arbeitgeber, die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie sonstige Personen, die Einblick in die Arbeitsunterlagen hatten, sind verpflichtet, der Insolvenzverwalterin oder dem Insolvenzverwalter auf Verlangen alle Ausk\u00fcnfte zu erteilen, die diese oder dieser f\u00fcr die Insolvenzgeldbescheinigung nach \u00a7 314 ben\u00f6tigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE046002308",
        "name": "\u00a7 317",
        "title": "Auskunftspflicht bei Kurzarbeitergeld und Wintergeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009700000"
        },
        "body": "<P>Wer Kurzarbeitergeld oder Wintergeld bezieht oder f\u00fcr wen diese Leistungen beantragt worden sind, hat dem zur Errechnung und Auszahlung der Leistungen Verpflichteten auf Verlangen die erforderlichen Ausk\u00fcnfte zu erteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE046107360",
        "name": "\u00a7 318",
        "title": "Auskunftspflicht bei Ma\u00dfnahmen der beruflichen Aus- oder Weiterbildung, Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben, zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009700000"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber und Tr\u00e4ger, bei denen eine Ma\u00dfnahme der beruflichen Aus- und Weiterbildung, eine Leistung zur Teilhabe am Arbeitsleben oder eine Ma\u00dfnahme nach \u00a7 45 durchgef\u00fchrt wurde oder wird, haben der Agentur f\u00fcr Arbeit unverz\u00fcglich Ausk\u00fcnfte \u00fcber Tatsachen zu erteilen, die Aufschluss dar\u00fcber geben, ob und inwieweit Leistungen zu Recht erbracht worden sind oder werden. Sie haben \u00c4nderungen, die f\u00fcr die Leistungen erheblich sind, unverz\u00fcglich der Agentur f\u00fcr Arbeit mitzuteilen.</P><P>(2) Personen, die bei Teilnahme an Ma\u00dfnahmen der beruflichen Aus- oder Weiterbildung, der Teilhabe am Arbeitsleben oder einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 45 gef\u00f6rdert werden oder gef\u00f6rdert worden sind, sind verpflichtet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Agentur f\u00fcr Arbeit oder dem Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme auf Verlangen Auskunft \u00fcber den Eingliederungserfolg der Ma\u00dfnahme sowie alle weiteren Ausk\u00fcnfte zu erteilen, die zur Qualit\u00e4tspr\u00fcfung nach \u00a7 183 ben\u00f6tigt werden, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Beurteilung ihrer Leistung und ihres Verhaltens durch den Tr\u00e4ger zuzulassen.</LA></DD></DL>Tr\u00e4ger sind verpflichtet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre Beurteilungen der Teilnehmerin oder des Teilnehmers unverz\u00fcglich der Agentur f\u00fcr Arbeit zu \u00fcbermitteln,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der f\u00fcr die einzelne Teilnehmerin oder den einzelnen Teilnehmer zust\u00e4ndigen Agentur f\u00fcr Arbeit kalendermonatlich die Fehltage der Teilnehmerin oder des Teilnehmers sowie die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Fehltage mitzuteilen; dabei haben sie den von der Bundesagentur vorgesehenen Vordruck zu benutzen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE046204126",
        "name": "\u00a7 319",
        "title": "Mitwirkungs- und Duldungspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009700000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer eine Leistung der Arbeitsf\u00f6rderung beantragt, bezogen hat oder bezieht oder wer jemanden, bei dem dies der Fall ist oder f\u00fcr den eine Leistung beantragt wurde, besch\u00e4ftigt oder mit Arbeiten beauftragt, hat der Bundesagentur, soweit dies zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch erforderlich ist, Einsicht in Lohn-, Meldeunterlagen, B\u00fccher und andere Gesch\u00e4ftsunterlagen und Aufzeichnungen und w\u00e4hrend der Gesch\u00e4ftszeit Zutritt zu seinen Grundst\u00fccken und Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen zu gew\u00e4hren. Werden die Unterlagen nach Satz 1 bei einem Dritten verwahrt, ist die Bundesagentur zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch berechtigt, auch dessen Grundst\u00fccke und Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume w\u00e4hrend der Gesch\u00e4ftszeit zu betreten und Einsicht in diese Unterlagen zu nehmen.</P><P>(2) In automatisierten Dateisystemen gespeicherte Daten hat der Arbeitgeber auf Verlangen und auf Kosten der Agenturen f\u00fcr Arbeit auszusondern und auf maschinenverwertbaren Datentr\u00e4gern oder in Listen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Der Arbeitgeber darf maschinenverwertbare Datentr\u00e4ger oder Datenlisten, die die erforderlichen Daten enthalten, ungesondert zur Verf\u00fcgung stellen, wenn die Aussonderung mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand verbunden w\u00e4re und \u00fcberwiegende schutzw\u00fcrdige Interessen der Betroffenen nicht entgegenstehen. In diesem Fall haben die Agenturen f\u00fcr Arbeit die erforderlichen Daten auszusondern. Die \u00fcbrigen Daten d\u00fcrfen dar\u00fcber hinaus nicht verarbeitet werden. Sind die zur Verf\u00fcgung gestellten Datentr\u00e4ger oder Datenlisten zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch nicht mehr erforderlich, sind sie unverz\u00fcglich zu vernichten oder auf Verlangen des Arbeitgebers zur\u00fcckzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG009800000",
        "name": "Vierter Unterabschnitt",
        "title": "Sonstige Pflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE046305360",
        "name": "\u00a7 320",
        "title": "Berechnungs-, Auszahlungs-, Aufzeichnungs- und Anzeigepflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009800000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber hat der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Verlangen die Voraussetzungen f\u00fcr die Erbringung von Kurzarbeitergeld und Wintergeld nachzuweisen. Er hat diese Leistungen kostenlos zu errechnen und auszuzahlen. Dabei hat er beim Kurzarbeitergeld von den Lohnsteuerabzugsmerkmalen in dem ma\u00dfgeblichen Antragszeitraum auszugehen; auf Grund einer Bescheinigung der f\u00fcr die Arbeitnehmerin oder den Arbeitnehmer zust\u00e4ndigen Agentur f\u00fcr Arbeit hat er den erh\u00f6hten Leistungssatz auch anzuwenden, wenn f\u00fcr ein Kind ein Kinderfreibetrag nicht als Lohnsteuerabzugsmerkmal gebildet ist.</P><P>(2) Die Insolvenzverwalterin oder der Insolvenzverwalter hat auf Verlangen der Agentur f\u00fcr Arbeit das Insolvenzgeld zu errechnen und auszuzahlen, wenn ihr oder ihm daf\u00fcr geeignete Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmer des Betriebs zur Verf\u00fcgung stehen und die Agentur f\u00fcr Arbeit die Mittel f\u00fcr die Auszahlung des Insolvenzgeldes bereitstellt. Kosten werden nicht erstattet.</P><P>(3) Arbeitgeber, in deren Betrieben Wintergeld geleistet wird, haben f\u00fcr jeden Arbeitstag w\u00e4hrend der Dauer der beantragten F\u00f6rderung Aufzeichnungen \u00fcber die im Betrieb oder auf der Baustelle geleisteten sowie die ausgefallenen Arbeitsstunden zu f\u00fchren. Arbeitgeber, in deren Betrieben Saison-Kurzarbeitergeld geleistet wird, haben diese Aufzeichnungen f\u00fcr jeden Arbeitstag w\u00e4hrend der Schlechtwetterzeit zu f\u00fchren. Die Aufzeichnungen nach Satz 1 und 2 sind vier Jahre aufzubewahren.</P><P>(4) (weggefallen)</P><P>(4a) Der Arbeitgeber hat der Agentur f\u00fcr Arbeit die Voraussetzungen f\u00fcr die Erbringung von Leistungen zur F\u00f6rderung der Teilnahme an Transferma\u00dfnahmen nachzuweisen. Auf Anforderung der Agentur f\u00fcr Arbeit hat der Arbeitgeber das Ergebnis von Ma\u00dfnahmen zur Feststellung der Eingliederungsaussichten mitzuteilen.</P><P>(5) Arbeitgeber, in deren Betrieben ein Arbeitskampf stattfindet, haben bei dessen Ausbruch und Beendigung der Agentur f\u00fcr Arbeit unverz\u00fcglich Anzeige zu erstatten. Die Anzeige bei Ausbruch des Arbeitskampfes mu\u00df Name und Anschrift des Betriebes, Datum des Beginns der Arbeitseinstellung und Zahl der betroffenen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer enthalten. Die Anzeige bei Beendigung des Arbeitskampfes mu\u00df au\u00dfer Name und Anschrift des Betriebes das Datum der Beendigung der Arbeitseinstellung, die Zahl der an den einzelnen Tagen betroffenen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie die Zahl der durch Arbeitseinstellung ausgefallenen Arbeitstage enthalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG009900000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Schadensersatz bei Pflichtverletzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG045100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE046406126",
        "name": "\u00a7 321",
        "title": "Schadensersatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG009900000"
        },
        "body": "<P>Wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Arbeitsbescheinigung nach \u00a7 312, eine Nebeneinkommensbescheinigung nach \u00a7 313 oder eine Insolvenzgeldbescheinigung nach \u00a7 314 nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig ausf\u00fcllt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Auskunft auf Grund der allgemeinen Auskunftspflicht Dritter nach \u00a7 315, der Auskunftspflicht bei beruflicher Aus- und Weiterbildung und bei einer Leistung zur Teilhabe am Arbeitsleben nach \u00a7 318 oder der Auskunftspflicht bei Leistung von Insolvenzgeld nach \u00a7 316 nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig erteilt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Arbeitgeber seine Berechnungs-, Auszahlungs-, Aufzeichnungs- und Mitteilungspflichten bei Kurzarbeitergeld, Wintergeld und Leistungen zur F\u00f6rderung von Transferma\u00dfnahmen nach \u00a7 320 Abs. 1 Satz 2 und 3, Abs. 3 und 4a nicht erf\u00fcllt,</LA></DD><DT>3a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Arbeitgeber Leistungen zur F\u00f6rderung nach \u00a7 82 Absatz 6 Satz 3 nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig an die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und den Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme weiterleitet,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Insolvenzverwalterin oder Insolvenzverwalter die Verpflichtung zur Errechnung und Auszahlung des Insolvenzgeldes nach \u00a7 320 Abs. 2 Satz 1 nicht erf\u00fcllt,</LA></DD></DL>ist der Bundesagentur zum Ersatz des daraus entstandenen Schadens verpflichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG010001308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung und\nAnordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG045100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE058602308",
        "name": "\u00a7 321a",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010001308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber Art und Umfang der Pflichten nach dem Zweiten bis Vierten Unterabschnitt des Ersten Abschnitts sowie dem Zweiten Abschnitt dieses Kapitels einschlie\u00dflich des zu beachtenden Verfahrens und der einzuhaltenden Fristen zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE046502308",
        "name": "\u00a7 322",
        "title": "Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010001308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur wird erm\u00e4chtigt, durch Anordnung N\u00e4heres \u00fcber die Meldepflicht der Arbeitslosen zu bestimmen. Sie kann auch bestimmen, inwieweit Einrichtungen au\u00dferhalb der Bundesagentur auf ihren Antrag zur Entgegennahme der Meldung zuzulassen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG046600000",
        "name": "Neuntes Kapitel",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr Leistungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG010100000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Antrag und Fristen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG046600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE046713311",
        "name": "\u00a7 323",
        "title": "Antragserfordernis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010100000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung werden auf Antrag erbracht. Arbeitslosengeld gilt mit der Arbeitslosmeldung als beantragt, wenn die oder der Arbeitslose keine andere Erkl\u00e4rung abgibt. Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung k\u00f6nnen auch von Amts wegen erbracht werden, wenn die Berechtigten zustimmen. Die Zustimmung gilt insoweit als Antrag.</P><P>(2) Kurzarbeitergeld, Leistungen zur F\u00f6rderung der Teilnahme an Transferma\u00dfnahmen und erg\u00e4nzende Leistungen nach \u00a7 102 sind vom Arbeitgeber schriftlich oder elektronisch unter Beif\u00fcgung einer Stellungnahme der Betriebsvertretung zu beantragen. Der Antrag kann auch von der Betriebsvertretung gestellt werden. F\u00fcr den Antrag des Arbeitgebers auf Erstattung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und Lehrgangskosten f\u00fcr die Bezieherinnen und Bezieher von Kurzarbeitergeld gilt Satz 1 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass die Erstattung ohne Stellungnahme des Betriebsrates beantragt werden kann. Mit einem Antrag auf Saison-Kurzarbeitergeld oder erg\u00e4nzende Leistungen nach \u00a7 102 sind die Namen, Anschriften und Sozialversicherungsnummern der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer mitzuteilen, f\u00fcr die die Leistung beantragt wird. Saison-Kurzarbeitergeld oder erg\u00e4nzende Leistungen nach \u00a7 102 sollen bis zum 15. des Monats beantragt werden, der dem Monat folgt, in dem die Tage liegen, f\u00fcr die die Leistungen beantragt werden. In den F\u00e4llen, in denen ein Antrag auf Kurzarbeitergeld, Saison-Kurzarbeitergeld, Erstattung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Bezieherinnen und Bezieher von Kurzarbeitergeld oder erg\u00e4nzende Leistungen nach \u00a7 102 elektronisch gestellt wird, kann das Verfahren nach \u00a7 108 Absatz 1 des Vierten Buches genutzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE046809311",
        "name": "\u00a7 324",
        "title": "Antrag vor Leistung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010100000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung werden nur erbracht, wenn sie vor Eintritt des leistungsbegr\u00fcndenden Ereignisses beantragt worden sind. Zur Vermeidung unbilliger H\u00e4rten kann die Agentur f\u00fcr Arbeit eine versp\u00e4tete Antragstellung zulassen.</P><P>(2) Berufsausbildungsbeihilfe, Ausbildungsgeld und Arbeitslosengeld k\u00f6nnen auch nachtr\u00e4glich beantragt werden. Kurzarbeitergeld, die Erstattung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und Lehrgangskosten f\u00fcr die Bezieherinnen und Bezieher von Kurzarbeitergeld und erg\u00e4nzende Leistungen nach \u00a7 102 sind nachtr\u00e4glich zu beantragen.</P><P>(3) Insolvenzgeld ist abweichend von Absatz 1 Satz 1 innerhalb einer Ausschlu\u00dffrist von zwei Monaten nach dem Insolvenzereignis zu beantragen. Wurde die Frist aus nicht selbst zu vertretenden Gr\u00fcnden vers\u00e4umt, wird Insolvenzgeld geleistet, wenn der Antrag innerhalb von zwei Monaten nach Wegfall des Hinderungsgrundes gestellt worden ist. Ein selbst zu vertretender Grund liegt vor, wenn sich Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht mit der erforderlichen Sorgfalt um die Durchsetzung ihrer Anspr\u00fcche bem\u00fcht haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE046911311",
        "name": "\u00a7 325",
        "title": "Wirkung des Antrages",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010100000"
        },
        "body": "<P>(1) Berufsausbildungsbeihilfe und Ausbildungsgeld werden r\u00fcckwirkend l\u00e4ngstens vom Beginn des Monats an geleistet, in dem die Leistungen beantragt worden sind.</P><P>(2) Arbeitslosengeld wird nicht r\u00fcckwirkend geleistet. Ist die zust\u00e4ndige Agentur f\u00fcr Arbeit an einem Tag, an dem die oder der Arbeitslose Arbeitslosengeld beantragen will, nicht dienstbereit, so wirkt ein Antrag auf Arbeitslosengeld in gleicher Weise wie eine Arbeitslosmeldung zur\u00fcck.</P><P>(3) Kurzarbeitergeld, die Erstattung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen und Lehrgangskosten f\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Kurzarbeitergeld und erg\u00e4nzende Leistungen nach \u00a7 102 sind f\u00fcr den jeweiligen Kalendermonat innerhalb einer Ausschlussfrist von drei Kalendermonaten zu beantragen; die Frist beginnt mit Ablauf des Monats, in dem die Tage liegen, f\u00fcr die die Leistungen beantragt werden.</P><P>(4) (weggefallen)</P><P>(5) Leistungen zur F\u00f6rderung der Teilnahme an Transferma\u00dfnahmen sind innerhalb einer Ausschlussfrist von drei Monaten nach Ende der Ma\u00dfnahme zu beantragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE047001308",
        "name": "\u00a7 326",
        "title": "Ausschlu\u00dffrist f\u00fcr Gesamtabrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010100000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Leistungen an Tr\u00e4ger hat der Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme der Agentur f\u00fcr Arbeit innerhalb einer Ausschlu\u00dffrist von sechs Monaten die Unterlagen vorzulegen, die f\u00fcr eine abschlie\u00dfende Entscheidung \u00fcber den Umfang der zu erbringenden Leistungen erforderlich sind (Gesamtabrechnung). Die Frist beginnt mit Ablauf des Kalendermonats, in dem die Ma\u00dfnahme beendet worden ist.</P><P>(2) Erfolgt die Gesamtabrechnung nicht rechtzeitig, sind die erbrachten Leistungen von dem Tr\u00e4ger in dem Umfang zu erstatten, in dem die Voraussetzungen f\u00fcr die Leistungen nicht nachgewiesen worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG010200000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG046600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE047107311",
        "name": "\u00a7 327",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010200000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Leistungen an Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, mit Ausnahme des Kurzarbeitergeldes, des Wintergeldes, des Insolvenzgeldes und der Leistungen zur F\u00f6rderung der Teilnahme an Transferma\u00dfnahmen, ist die Agentur f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndig, in deren Bezirk die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer bei Eintritt der leistungsbegr\u00fcndenden Tatbest\u00e4nde ihren oder seinen Wohnsitz hat. Solange die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer sich nicht an ihrem oder seinem Wohnsitz aufh\u00e4lt, ist die Agentur f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndig, in deren Bezirk die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer bei Eintritt der leistungsbegr\u00fcndenden Tatbest\u00e4nde ihren oder seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat.</P><P>(2) Auf Antrag der oder des Arbeitslosen hat die Agentur f\u00fcr Arbeit eine andere Agentur f\u00fcr Arbeit f\u00fcr zust\u00e4ndig zu erkl\u00e4ren, wenn nach der Arbeitsmarktlage keine Bedenken entgegenstehen oder die Ablehnung f\u00fcr die Arbeitslose oder den Arbeitslosen eine unbillige H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.</P><P>(3) F\u00fcr Kurzarbeitergeld, die Erstattung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und Lehrgangskosten f\u00fcr die Bezieherinnen und Bezieher von Kurzarbeitergeld, erg\u00e4nzende Leistungen nach \u00a7 102 und Insolvenzgeld ist die Agentur f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndig, in deren Bezirk die f\u00fcr den Arbeitgeber zust\u00e4ndige Lohnabrechnungsstelle liegt. F\u00fcr Insolvenzgeld ist, wenn der Arbeitgeber im Inland keine Lohnabrechnungsstelle hat, die Agentur f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndig, in deren Bezirk das Insolvenzgericht seinen Sitz hat. F\u00fcr Leistungen zur F\u00f6rderung der Teilnahme an Transferma\u00dfnahmen ist die Agentur f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndig, in deren Bezirk der Betrieb des Arbeitgebers liegt.</P><P>(4) F\u00fcr Leistungen an Arbeitgeber, mit Ausnahme der Erstattung von Beitr\u00e4gen zur Sozialversicherung f\u00fcr Personen, die Saison-Kurzarbeitergeld beziehen, ist die Agentur f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndig, in deren Bezirk der Betrieb des Arbeitgebers liegt.</P><P>(5) F\u00fcr Leistungen an Tr\u00e4ger ist die Agentur f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndig, in deren Bezirk das Projekt oder die Ma\u00dfnahme durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(6) Die Bundesagentur kann die Zust\u00e4ndigkeit abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 bis 5 auf andere Dienststellen \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG010300000",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Leistungsverfahren in Sonderf\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG046600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE047205308",
        "name": "\u00a7 328",
        "title": "Vorl\u00e4ufige Entscheidung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010300000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Erbringung von Geldleistungen kann vorl\u00e4ufig entschieden werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vereinbarkeit einer Vorschrift dieses Buches, von der die Entscheidung \u00fcber den Antrag abh\u00e4ngt, mit h\u00f6herrangigem Recht Gegenstand eines Verfahrens bei dem Bundesverfassungsgericht oder dem Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine entscheidungserhebliche Rechtsfrage von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung Gegenstand eines Verfahrens beim Bundessozialgericht ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Feststellung der Voraussetzungen des Anspruchs einer Arbeitnehmerin oder eines Arbeitnehmers auf Geldleistungen voraussichtlich l\u00e4ngere Zeit erforderlich ist, die Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch mit hinreichender Wahrscheinlichkeit vorliegen und die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer die Umst\u00e4nde, die einer sofortigen abschlie\u00dfenden Entscheidung entgegenstehen, nicht zu vertreten hat.</LA></DD></DL>Umfang und Grund der Vorl\u00e4ufigkeit sind anzugeben. In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nr. 3 ist auf Antrag vorl\u00e4ufig zu entscheiden.</P><P>(2) Eine vorl\u00e4ufige Entscheidung ist nur auf Antrag der berechtigten Person f\u00fcr endg\u00fcltig zu erkl\u00e4ren, wenn sie nicht aufzuheben oder zu \u00e4ndern ist.</P><P>(3) Auf Grund der vorl\u00e4ufigen Entscheidung erbrachte Leistungen sind auf die zustehende Leistung anzurechnen. Soweit mit der abschlie\u00dfenden Entscheidung ein Leistungsanspruch nicht oder nur in geringerer H\u00f6he zuerkannt wird, sind auf Grund der vorl\u00e4ufigen Entscheidung erbrachte Leistungen zu erstatten; auf Grund einer vorl\u00e4ufigen Entscheidung erbrachtes Kurzarbeitergeld und Wintergeld ist vom Arbeitgeber zur\u00fcckzuzahlen.</P><P>(4) Absatz 1 Satz 1 Nr. 3 und Satz 2 und 3, Absatz 2 sowie Absatz 3 Satz 1 und 2 sind f\u00fcr die Erstattung von Arbeitgeberbeitr\u00e4gen zur Sozialversicherung entsprechend anwendbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE047304308",
        "name": "\u00a7 329",
        "title": "Einkommensberechnung in besonderen F\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010300000"
        },
        "body": "<P>Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann das zu ber\u00fccksichtigende Einkommen nach Anh\u00f6rung der oder des Leistungsberechtigten sch\u00e4tzen, soweit Einkommen nur f\u00fcr kurze Zeit zu ber\u00fccksichtigen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE047408308",
        "name": "\u00a7 330",
        "title": "Sonderregelungen f\u00fcr die Aufhebung von Verwaltungsakten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010300000"
        },
        "body": "<P>(1) Liegen die in \u00a7 44 Abs. 1 Satz 1 des Zehnten Buches genannten Voraussetzungen f\u00fcr die R\u00fccknahme eines rechtswidrigen nicht beg\u00fcnstigenden Verwaltungsaktes vor, weil er auf einer Rechtsnorm beruht, die nach Erlass des Verwaltungsaktes f\u00fcr nichtig oder f\u00fcr unvereinbar mit dem Grundgesetz erkl\u00e4rt oder in st\u00e4ndiger Rechtsprechung anders als durch die Agentur f\u00fcr Arbeit ausgelegt worden ist, so ist der Verwaltungsakt, wenn er unanfechtbar geworden ist, nur mit Wirkung f\u00fcr die Zeit nach der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts oder ab dem Bestehen der st\u00e4ndigen Rechtsprechung zur\u00fcckzunehmen.</P><P>(2) Liegen die in \u00a7 45 Abs. 2 Satz 3 des Zehnten Buches genannten Voraussetzungen f\u00fcr die R\u00fccknahme eines rechtswidrigen beg\u00fcnstigenden Verwaltungsaktes vor, ist dieser auch mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit zur\u00fcckzunehmen.</P><P>(3) Liegen die in \u00a7 48 Abs. 1 Satz 2 des Zehnten Buches genannten Voraussetzungen f\u00fcr die Aufhebung eines Verwaltungsaktes mit Dauerwirkung vor, ist dieser mit Wirkung vom Zeitpunkt der \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse aufzuheben. Abweichend von \u00a7 48 Abs. 1 Satz 1 des Zehnten Buches ist mit Wirkung vom Zeitpunkt der \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse an ein Verwaltungsakt auch aufzuheben, soweit sich das Bemessungsentgelt auf Grund einer Absenkung nach \u00a7 200 Abs. 3 zu Ungunsten der Betroffenen oder des Betroffenen \u00e4ndert.</P><P>(4) Liegen die Voraussetzungen f\u00fcr die R\u00fccknahme eines Verwaltungsaktes vor, mit dem ein Anspruch auf Erstattung des Arbeitslosengeldes durch Arbeitgeber geltend gemacht wird, ist dieser mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit zur\u00fcckzunehmen.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE047504308",
        "name": "\u00a7 331",
        "title": "Vorl\u00e4ufige Zahlungseinstellung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann die Zahlung einer laufenden Leistung ohne Erteilung eines Bescheides vorl\u00e4ufig einstellen, wenn sie Kenntnis von Tatsachen erh\u00e4lt, die kraft Gesetzes zum Ruhen oder zum Wegfall des Anspruchs f\u00fchren und wenn der Bescheid, aus dem sich der Anspruch ergibt, deshalb mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit aufzuheben ist. Soweit die Kenntnis nicht auf Angaben der Person beruht, die die laufende Leistung erh\u00e4lt, sind ihr unverz\u00fcglich die vorl\u00e4ufige Einstellung der Leistung sowie die daf\u00fcr ma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde mitzuteilen, und es ist ihr Gelegenheit zu geben, sich zu \u00e4u\u00dfern.</P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat eine vorl\u00e4ufig eingestellte laufende Leistung unverz\u00fcglich nachzuzahlen, soweit der Bescheid, aus dem sich der Anspruch ergibt, zwei Monate nach der vorl\u00e4ufigen Einstellung der Zahlung nicht mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit aufgehoben ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE047603308",
        "name": "\u00a7 332",
        "title": "\u00dcbergang von Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann durch schriftliche Anzeige an die leistungspflichtige Person bewirken, da\u00df Anspr\u00fcche einer erstattungspflichtigen Person auf Leistungen zur Deckung des Lebensunterhalts, insbesondere auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Renten der Sozialversicherung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Renten nach dem Bundesversorgungsgesetz sowie Renten, die nach anderen Gesetzen in entsprechender Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes gew\u00e4hrt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Renten nach dem Gesetz zur Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterhaltsbeihilfe nach dem Gesetz \u00fcber die Unterhaltsbeihilfe f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Kriegsgefangenen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterhaltshilfe nach dem Lastenausgleichsgesetz,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mutterschaftsgeld oder auf Sonderunterst\u00fctzung nach dem Mutterschutzgesetz,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsentgelt aus einem Arbeitsverh\u00e4ltnis, das w\u00e4hrend des Bezugs der zur\u00fcckzuzahlenden Leistung bestanden hat,</LA></DD></DL>in H\u00f6he der zur\u00fcckzuzahlenden Leistung auf die Bundesagentur \u00fcbergehen, es sei denn, die Bundesagentur hat insoweit aus dem gleichen Grund einen Erstattungsanspruch nach den \u00a7\u00a7 102 bis 105 des Zehnten Buches. Der \u00dcbergang beschr\u00e4nkt sich auf Anspr\u00fcche, die der r\u00fcckzahlungspflichtigen Person f\u00fcr den Zeitraum in der Vergangenheit zustehen, f\u00fcr den die zur\u00fcckzuzahlenden Leistungen gew\u00e4hrt worden sind. Hat die r\u00fcckzahlungspflichtige Person den unrechtm\u00e4\u00dfigen Bezug der Leistung vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig herbeigef\u00fchrt, so geht in den F\u00e4llen nach Satz 1 Nr. 1 bis 5 auch der Anspruch auf die H\u00e4lfte der laufenden Bez\u00fcge auf die Agentur f\u00fcr Arbeit insoweit \u00fcber, als die r\u00fcckzahlungspflichtige Person dieses Teils der Bez\u00fcge zur Deckung ihres Lebensunterhalts und des Lebensunterhalts ihrer unterhaltsberechtigten Angeh\u00f6rigen nicht bedarf.</P><P>(2) Die leistungspflichtige Person hat ihre Leistungen in H\u00f6he des nach Absatz 1 \u00fcbergegangenen Anspruchs an die Bundesagentur abzuf\u00fchren.</P><P>(3) Wer nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 bis 5 leistungspflichtig ist, hat den Eingang eines Antrags auf Rente, Unterhaltsbeihilfe oder Unterhaltshilfe der Agentur f\u00fcr Arbeit mitzuteilen, von der die Antragstellerin oder der Antragsteller zuletzt Leistungen nach diesem Buch bezogen hat. Die Mitteilungspflicht entf\u00e4llt, wenn der Bezug dieser Leistungen im Zeitpunkt der Antragstellung l\u00e4nger als drei Jahre zur\u00fcckliegt. Bez\u00fcge f\u00fcr eine zur\u00fcckliegende Zeit d\u00fcrfen an die Antragstellerin oder den Antragsteller fr\u00fchestens zwei Wochen nach Abgang der Mitteilung an die Bundesagentur ausgezahlt werden, falls bis zur Auszahlung eine Anzeige der Agentur f\u00fcr Arbeit nach Absatz 1 nicht vorliegt.</P><P>(4) Der Rechts\u00fcbergang wird nicht dadurch ausgeschlossen, da\u00df der Anspruch nicht \u00fcbertragen, verpf\u00e4ndet oder gepf\u00e4ndet werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE047709311",
        "name": "\u00a7 333",
        "title": "Aufrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010300000"
        },
        "body": "<P>(1) Wurde eine Entgeltersatzleistung zu Unrecht bezogen, weil der Anspruch wegen der Anrechnung von Nebeneinkommen gemindert war oder wegen einer Sperrzeit ruhte, so kann die Agentur f\u00fcr Arbeit mit dem Anspruch auf Erstattung gegen einen Anspruch auf die genannten Leistungen abweichend von \u00a7 51 Abs. 2 des Ersten Buches in voller H\u00f6he aufrechnen.</P><P>(2) Der Anspruch auf R\u00fcckzahlung von Leistungen kann gegen einen Anspruch auf R\u00fcckzahlung zu Unrecht entrichteter Beitr\u00e4ge zur Arbeitsf\u00f6rderung aufgerechnet werden.</P><P>(3) Die Bundesagentur kann mit Anspr\u00fcchen auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>R\u00fcckzahlung von erstatteten Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen und Lehrgangskosten f\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Kurzarbeitergeld, von Kurzarbeitergeld und von erg\u00e4nzenden Leistungen nach \u00a7 102, die vorl\u00e4ufig erbracht wurden, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Winterbesch\u00e4ftigungs-Umlage</LA></DD></DL>gegen Anspr\u00fcche auf Kurzarbeitergeld und Wintergeld, die vom Arbeitgeber verauslagt sind, aufrechnen; insoweit gilt der Arbeitgeber als anspruchsberechtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE047802308",
        "name": "\u00a7 334",
        "title": "Pf\u00e4ndung von Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010300000"
        },
        "body": "<P>Bei Pf\u00e4ndung eines Geldleistungs- oder Erstattungsanspruchs gilt die Agentur f\u00fcr Arbeit, die \u00fcber den Anspruch entschieden oder zu entscheiden hat, als Drittschuldner im Sinne der \u00a7\u00a7 829 und 845 der Zivilproze\u00dfordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE047911126",
        "name": "\u00a7 335",
        "title": "Erstattung von Beitr\u00e4gen zur Kranken-, Renten- und Pflegeversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010300000"
        },
        "body": "<P>(1) Wurden von der Bundesagentur f\u00fcr eine Bezieherin oder f\u00fcr einen Bezieher von Arbeitslosengeld Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung gezahlt, so hat die Bezieherin oder der Bezieher dieser Leistungen der Bundesagentur die Beitr\u00e4ge zu ersetzen, soweit die Entscheidung \u00fcber die Leistung r\u00fcckwirkend aufgehoben und die Leistung zur\u00fcckgefordert worden ist. Hat f\u00fcr den Zeitraum, f\u00fcr den die Leistung zur\u00fcckgefordert worden ist, ein weiteres Krankenversicherungsverh\u00e4ltnis bestanden, so erstattet diejenige Stelle, an die die Beitr\u00e4ge aufgrund der Versicherungspflicht nach \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 2 des F\u00fcnften Buches gezahlt wurden, der Bundesagentur die f\u00fcr diesen Zeitraum entrichteten Beitr\u00e4ge; die Bezieherin oder der Bezieher wird insoweit von der Ersatzpflicht nach Satz 1 befreit; \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 2 zweiter Halbsatz des F\u00fcnften Buches gilt nicht. Werden die beiden Versicherungsverh\u00e4ltnisse bei verschiedenen Krankenkassen durchgef\u00fchrt und wurden in dem Zeitraum, in dem die Versicherungsverh\u00e4ltnisse nebeneinander bestanden, Leistungen von der Krankenkasse erbracht, bei der die Bezieherin oder der Bezieher nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 2 des F\u00fcnften Buches versicherungspflichtig war, so besteht kein Beitragserstattungsanspruch nach Satz 2. Die Bundesagentur, der Spitzenverband Bund der Krankenkassen (\u00a7 217a des F\u00fcnften Buches) und das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung in seiner Funktion als Verwalter des Gesundheitsfonds k\u00f6nnen das N\u00e4here \u00fcber die Erstattung der Beitr\u00e4ge nach den S\u00e4tzen 2 und 3 durch Vereinbarung regeln. Satz 1 gilt entsprechend, soweit die Bundesagentur Beitr\u00e4ge, die f\u00fcr die Dauer des Leistungsbezuges an ein privates Versicherungsunternehmen zu zahlen sind, \u00fcbernommen hat.</P><P>(2) Beitr\u00e4ge f\u00fcr Versicherungspflichtige nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 2 des F\u00fcnften Buches, denen eine Rente aus der gesetzlichen Rentenversicherung oder \u00dcbergangsgeld von einem nach \u00a7 251 Abs. 1 des F\u00fcnften Buches beitragspflichtigen Rehabilitationstr\u00e4ger gew\u00e4hrt worden ist, sind der Bundesagentur vom Tr\u00e4ger der Rentenversicherung oder vom Rehabilitationstr\u00e4ger zu ersetzen, wenn und soweit wegen der Gew\u00e4hrung von Arbeitslosengeld ein Erstattungsanspruch der Bundesagentur gegen den Tr\u00e4ger der Rentenversicherung oder den Rehabilitationstr\u00e4ger besteht. Satz 1 ist entsprechend anzuwenden in den F\u00e4llen, in denen der oder dem Arbeitslosen von einem Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung wegen einer Leistung zur medizinischen Rehabilitation oder zur Teilhabe am Arbeitsleben \u00dcbergangsgeld oder eine Rente wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit zuerkannt wurde (\u00a7 145 Absatz 3). Zu ersetzen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Rentenversicherungstr\u00e4ger die Beitragsanteile der versicherten Rentnerin oder des versicherten Rentners und des Tr\u00e4gers der Rentenversicherung, die diese ohne die Regelung dieses Absatzes f\u00fcr dieselbe Zeit aus der Rente zu entrichten gehabt h\u00e4tten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Rehabilitationstr\u00e4ger der Betrag, den er als Krankenversicherungsbeitrag h\u00e4tte leisten m\u00fcssen, wenn die versicherte Person nicht nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 2 des F\u00fcnften Buches versichert gewesen w\u00e4re.</LA></DD></DL>Der Tr\u00e4ger der Rentenversicherung und der Rehabilitationstr\u00e4ger sind nicht verpflichtet, f\u00fcr dieselbe Zeit Beitr\u00e4ge zur Krankenversicherung zu entrichten. Die versicherte Person ist abgesehen von Satz 3 Nr. 1 nicht verpflichtet, f\u00fcr dieselbe Zeit Beitr\u00e4ge aus der Rente zur Krankenversicherung zu entrichten.</P><P>(3) Der Arbeitgeber hat der Bundesagentur die im Falle des \u00a7 157 Absatz 3 geleisteten Beitr\u00e4ge zur Kranken- und Rentenversicherung zu ersetzen, soweit er f\u00fcr dieselbe Zeit Beitr\u00e4ge zur Kranken- und Rentenversicherung der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers zu entrichten hat. Er wird insoweit von seiner Verpflichtung befreit, Beitr\u00e4ge an die Kranken- und Rentenversicherung zu entrichten. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr den Zuschu\u00df nach \u00a7 257 des F\u00fcnften Buches.</P><P>(4) Hat auf Grund des Bezuges von Arbeitslosengeld nach \u00a7 157 Absatz 3 eine andere Krankenkasse die Krankenversicherung durchgef\u00fchrt als diejenige Kasse, die f\u00fcr das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis zust\u00e4ndig ist, aus dem die Leistungsempf\u00e4ngerin oder der Leistungsempf\u00e4nger Arbeitsentgelt bezieht oder zu beanspruchen hat, so erstatten die Krankenkassen einander Beitr\u00e4ge und Leistungen wechselseitig.</P><P>(5) F\u00fcr die Beitr\u00e4ge der Bundesagentur zur sozialen Pflegeversicherung f\u00fcr Versicherungspflichtige nach \u00a7 20 Abs. 1 Satz 2 Nr. 2 des Elften Buches sind die Abs\u00e4tze 1 bis 3 entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE048004308",
        "name": "\u00a7 336",
        "title": "Leistungsrechtliche Bindung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010300000"
        },
        "body": "<P>Stellt die Deutsche Rentenversicherung Bund im Verfahren nach \u00a7 7a Abs. 1 des Vierten Buches die Versicherungspflicht nach diesem Buch durch Verwaltungsakt fest, ist die Bundesagentur hinsichtlich der Zeiten, f\u00fcr die der die Versicherungspflicht feststellende Verwaltungsakt wirksam ist, an diese Feststellung leistungsrechtlich gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE060407308",
        "name": "\u00a7 336a",
        "title": "Wirkung von Widerspruch und Klage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010300000"
        },
        "body": "<P>Die aufschiebende Wirkung von Widerspruch und Klage entf\u00e4llt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Entscheidungen, die Arbeitsgenehmigungen-EU aufheben oder \u00e4ndern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Entscheidungen, die die Berufsberatung nach \u00a7 288a untersagen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Aufforderungen nach \u00a7 309, sich bei der Agentur f\u00fcr Arbeit oder einer sonstigen Dienststelle der Bundesagentur pers\u00f6nlich zu melden.</LA></DD></DL>Bei Entscheidungen \u00fcber die Herabsetzung oder Entziehung laufender Leistungen gelten die Vorschriften des Sozialgerichtsgesetzes (\u00a7 86a Abs. 2 Nr. 2).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG010400000",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Auszahlung von Geldleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG046600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE048104360",
        "name": "\u00a7 337",
        "title": "Auszahlung im Regelfall",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010400000"
        },
        "body": "<P>(1) (weggefallen)</P><P>(2) Laufende Geldleistungen werden regelm\u00e4\u00dfig monatlich nachtr\u00e4glich ausgezahlt.</P><P>(3) Andere als laufende Geldleistungen werden mit der Entscheidung \u00fcber den Antrag auf Leistung oder, soweit der oder dem Berechtigten Kosten erst danach entstehen, zum entsprechenden Zeitpunkt ausgezahlt. Insolvenzgeld wird nachtr\u00e4glich f\u00fcr den Zeitraum ausgezahlt, f\u00fcr den es beantragt worden ist. Weiterbildungskosten und Teilnahmekosten werden, soweit sie nicht unmittelbar an den Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme erbracht werden, monatlich im voraus ausgezahlt.</P><P>(4) Zur Vermeidung unbilliger H\u00e4rten k\u00f6nnen angemessene Abschlagszahlungen geleistet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG010500000",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Berechnungsgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG046600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE048202308",
        "name": "\u00a7 338",
        "title": "Allgemeine Berechnungsgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010500000"
        },
        "body": "<P>(1) Berechnungen werden auf zwei Dezimalstellen durchgef\u00fchrt, wenn nichts Abweichendes bestimmt ist.</P><P>(2) Bei einer auf Dezimalstellen durchgef\u00fchrten Berechnung wird die letzte Dezimalstelle um 1 erh\u00f6ht, wenn sich in der folgenden Dezimalstelle eine der Zahlen 5 bis 9 ergeben w\u00fcrde.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) Bei einer Berechnung wird eine Multiplikation vor einer Division durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE048304308",
        "name": "\u00a7 339",
        "title": "Berechnung von Zeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010500000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Berechnung von Leistungen wird ein Monat mit 30 Tagen und eine Woche mit sieben Tagen berechnet. Bei der Anwendung der Vorschriften \u00fcber die Erf\u00fcllung der f\u00fcr einen Anspruch auf Arbeitslosengeld erforderlichen Anwartschaftszeit sowie der Vorschriften \u00fcber die Dauer eines Anspruchs auf Arbeitslosengeld nach dem Ersten Abschnitt des Vierten Kapitels dieses Buches entspricht ein Monat 30 Kalendertagen. Satz 2 gilt entsprechend bei der Anwendung der Vorschriften \u00fcber die Erf\u00fcllung der erforderlichen Vorbesch\u00e4ftigungszeiten sowie der Vorschrift \u00fcber die Dauer des Anspruchs auf \u00dcbergangsgeld im Anschlu\u00df an eine abgeschlossene Leistung zur Teilhabe am Arbeitsleben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 339 Satz 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 434g Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG048400000",
        "name": "Zehntes Kapitel",
        "title": "Finanzierung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG010600000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Finanzierungsgrundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG048400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE048501308",
        "name": "\u00a7 340",
        "title": "Aufbringung der Mittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010600000"
        },
        "body": "<P>Die Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung und die sonstigen Ausgaben der Bundesagentur werden durch Beitr\u00e4ge der Versicherungspflichtigen, der Arbeitgeber und Dritter (Beitrag zur Arbeitsf\u00f6rderung), Umlagen, Mittel des Bundes und sonstige Einnahmen finanziert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG010700000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Beitr\u00e4ge und Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG048400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG010800000",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Beitr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE048608126",
        "name": "\u00a7 341",
        "title": "Beitragssatz und Beitragsbemessung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beitr\u00e4ge werden nach einem Prozentsatz (Beitragssatz) von der Beitragsbemessungsgrundlage erhoben.</P><P>(2) Der Beitragssatz betr\u00e4gt 2,6 Prozent.</P><P>(3) Beitragsbemessungsgrundlage sind die beitragspflichtigen Einnahmen, die bis zur Beitragsbemessungsgrenze ber\u00fccksichtigt werden. F\u00fcr die Berechnung der Beitr\u00e4ge ist die Woche zu sieben, der Monat zu drei\u00dfig und das Jahr zu dreihundertsechzig Tagen anzusetzen, soweit dieses Buch nichts anderes bestimmt. Beitragspflichtige Einnahmen sind bis zu einem Betrag von einem Dreihundertsechzigstel der Beitragsbemessungsgrenze f\u00fcr den Kalendertag zu ber\u00fccksichtigen. Einnahmen, die diesen Betrag \u00fcbersteigen, bleiben au\u00dfer Ansatz, soweit dieses Buch nichts Abweichendes bestimmt.</P><P>(4) Beitragsbemessungsgrenze ist die Beitragsbemessungsgrenze der allgemeinen Rentenversicherung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Hinweis: Zur H\u00f6he des Beitragssatzes nach \u00a7 341 Abs. 2 vgl. \u00a7 1 V v. 18.12.2018 I 2663 idF d. Art. 1 V v. 2.12.2019 I 1998 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE048700000",
        "name": "\u00a7 342",
        "title": "Beitragspflichtige Einnahmen Besch\u00e4ftigter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010800000"
        },
        "body": "<P>Beitragspflichtige Einnahme ist bei Personen, die besch\u00e4ftigt sind, das Arbeitsentgelt, bei Personen, die zur Berufsausbildung besch\u00e4ftigt sind, jedoch mindestens ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von einem Prozent der Bezugsgr\u00f6\u00dfe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE048801308",
        "name": "\u00a7 343",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010800000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE048912311",
        "name": "\u00a7 344",
        "title": "Sonderregelungen f\u00fcr beitragspflichtige Einnahmen Besch\u00e4ftigter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010800000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Seeleute gilt als beitragspflichtige Einnahme der Betrag, der nach dem Recht der gesetzlichen Unfallversicherung f\u00fcr die Beitragsberechnung ma\u00dfgebend ist.</P><P>(2) F\u00fcr Personen, die unmittelbar nach einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis einen Freiwilligendienst im Sinne des Jugendfreiwilligendienstegesetzes oder des Bundesfreiwilligendienstgesetzes leisten, gilt als beitragspflichtige Einnahme ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe. Dies gilt auch, wenn der Jugendfreiwilligendienst oder der Bundesfreiwilligendienst nach einer Unterbrechung, die sechs Monate nicht \u00fcberschreitet, fortgesetzt wird.</P><P>(3) F\u00fcr Menschen mit Behinderungen, die in einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen oder Blindenwerkst\u00e4tte besch\u00e4ftigt sind, ist als beitragspflichtige Einnahme das tats\u00e4chlich erzielte Arbeitsentgelt, mindestens jedoch ein Betrag in H\u00f6he von 20 Prozent der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe zugrunde zu legen.</P><P>(4) Bei Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die gegen ein monatliches Arbeitsentgelt bis zum oberen Grenzbetrag des \u00dcbergangsbereichs (\u00a7 20 Absatz 2 des Vierten Buches) mehr als geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt sind, gilt der Betrag der beitragspflichtigen Einnahme nach \u00a7 163 Absatz 10 des Sechsten Buches entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE049011301",
        "name": "\u00a7 345",
        "title": "Beitragspflichtige Einnahmen sonstiger Versicherungspflichtiger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010800000"
        },
        "body": "<P>Als beitragspflichtige Einnahme gilt bei Personen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation Leistungen erhalten, die ihnen eine Erwerbst\u00e4tigkeit erm\u00f6glichen sollen, oder die in Einrichtungen der Jugendhilfe f\u00fcr eine Erwerbst\u00e4tigkeit bef\u00e4higt werden sollen, ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von einem F\u00fcnftel der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die als Wehrdienstleistende oder als Zivildienstleistende versicherungspflichtig sind (\u00a7 25 Abs. 2 Satz 2, \u00a7 26 Abs. 1 Nr. 2), ein Betrag in H\u00f6he von 40 Prozent der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die als Gefangene versicherungspflichtig sind, ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von 90 Prozent der Bezugsgr\u00f6\u00dfe,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die als nicht satzungsm\u00e4\u00dfige Mitglieder geistlicher Genossenschaften oder \u00e4hnlicher religi\u00f6ser Gemeinschaften f\u00fcr den Dienst in einer solchen Genossenschaft oder \u00e4hnlichen religi\u00f6sen Gemeinschaft au\u00dferschulisch ausgebildet werden, ein Entgelt in H\u00f6he der gew\u00e4hrten Geld- und Sachbez\u00fcge,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die als Bezieherinnen oder Bezieher von Krankengeld, Versorgungskrankengeld, Verletztengeld oder \u00dcbergangsgeld versicherungspflichtig sind, 80 Prozent des der Leistung zugrunde liegenden Arbeitsentgelts oder Arbeitseinkommens, wobei 80 Prozent des beitragspflichtigen Arbeitsentgelts aus einem versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis abzuziehen sind; bei gleichzeitigem Bezug von Krankengeld neben einer anderen Leistung ist das dem Krankengeld zugrunde liegende Einkommen nicht zu ber\u00fccksichtigen,</LA></DD><DT>5a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Krankengeld nach \u00a7 44a des F\u00fcnften Buches beziehen, das der Leistung zugrunde liegende Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen; wird Krankengeld in H\u00f6he der Entgeltersatzleistungen nach diesem Buch gezahlt, gilt Nummer 5,</LA></DD><DT>5b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Krankengeld nach \u00a7 45 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches oder Verletztengeld nach \u00a7 45 Absatz 4 des Siebten Buches in Verbindung mit \u00a7 45 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches beziehen, 80 Prozent des w\u00e4hrend der Freistellung ausgefallenen, laufenden Arbeitsentgelts oder des der Leistung zugrunde liegenden Arbeitseinkommens,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die als Bezieherinnen oder Bezieher von Krankentagegeld versicherungspflichtig sind, ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von 70 Prozent der f\u00fcr die Erhebung der Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung ma\u00dfgeblichen Beitragsbemessungsgrenze (\u00a7 223 Abs. 3 Satz 1 des F\u00fcnften Buches). F\u00fcr den Kalendermonat ist ein Zw\u00f6lftel und f\u00fcr den Kalendertag ein Dreihundertsechzigstel des Arbeitsentgelts zugrunde zu legen,</LA></DD><DT>6a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die von einem privaten Krankenversicherungsunternehmen, von einem Beihilfetr\u00e4ger des Bundes, von einem sonstigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Tr\u00e4ger von Kosten in Krankheitsf\u00e4llen auf Bundesebene, von dem Tr\u00e4ger der Heilf\u00fcrsorge im Bereich des Bundes, von dem Tr\u00e4ger der truppen\u00e4rztlichen Versorgung oder von \u00f6ffentlich-rechtlichen Tr\u00e4gern von Kosten in Krankheitsf\u00e4llen auf Landesebene, soweit Landesrecht dies vorsieht, Leistungen f\u00fcr den Ausfall von Arbeitseink\u00fcnften im Zusammenhang mit einer nach den \u00a7\u00a7 8 und 8a des Transplantationsgesetzes erfolgenden Spende von Organen oder Geweben oder im Zusammenhang mit einer im Sinne von \u00a7 9 des Transfusionsgesetzes erfolgenden Spende von Blut zur Separation von Blutstammzellen oder anderen Blutbestandteilen beziehen, das diesen Leistungen zugrunde liegende Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen,</LA></DD><DT>6b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die als Bezieherinnen oder Bezieher von Pflegeunterst\u00fctzungsgeld versicherungspflichtig sind, 80 Prozent des w\u00e4hrend der Freistellung ausgefallenen, laufenden Arbeitsentgelts,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die als Bezieherinnen von Mutterschaftsgeld versicherungspflichtig sind, ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he des Mutterschaftsgeldes,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die als Pflegepersonen versicherungspflichtig sind (\u00a7 26 Abs. 2b), ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von 50 Prozent der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe; dabei ist die Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr das Beitrittsgebiet ma\u00dfgebend, wenn der T\u00e4tigkeitsort im Beitrittsgebiet liegt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE061505308",
        "name": "\u00a7 345a",
        "title": "Pauschalierung der Beitr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010800000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Personen, die als Bezieherinnen oder Bezieher einer Rente wegen voller Erwerbsminderung versicherungspflichtig sind (\u00a7 26 Abs. 2 Nr. 3) wird f\u00fcr jedes Kalenderjahr ein Gesamtbeitrag festgesetzt. Der Gesamtbeitrag betr\u00e4gt <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"4.76*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"47.62*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"47.62*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">1.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr das Jahr 2003</entry><entry VJ=\"1\">5 Millionen Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">2.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr das Jahr 2004</entry><entry VJ=\"1\">18 Millionen Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">3.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr das Jahr 2005</entry><entry VJ=\"1\">36 Millionen Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">4.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr das Jahr 2006</entry><entry VJ=\"1\">19 Millionen Euro und</entry></row><row><entry VJ=\"1\">5.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr das Jahr 2007</entry><entry VJ=\"1\">26 Millionen Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table>Der j\u00e4hrliche Gesamtbeitrag ver\u00e4ndert sich im jeweils folgenden Kalenderjahr in dem Verh\u00e4ltnis, in dem <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bezugsgr\u00f6\u00dfe der Sozialversicherung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahl der Zug\u00e4nge an Arbeitslosengeldbezieherinnen und Arbeitslosengeldbeziehern aus dem Bezug einer Rente wegen voller Erwerbsminderung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die durchschnittlich durch Zeiten des Bezugs einer Rente wegen voller Erwerbsminderung erworbene Anspruchsdauer</LA></DD></DL>des vergangenen Kalenderjahres zu den entsprechenden Werten des vorvergangenen Kalenderjahres stehen. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales macht den Gesamtbeitrag eines Kalenderjahres bis zum 1. Juli desselben Jahres im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE064704119",
        "name": "\u00a7 345b",
        "title": "Beitragspflichtige Einnahmen bei einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010800000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Personen, die ein Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag begr\u00fcnden, gilt als beitragspflichtige Einnahme <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in F\u00e4llen des \u00a7 28a Absatz 1 Nummer 2 und 3 ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in F\u00e4llen des \u00a7 28a Absatz 1 Nummer 4 und 5 ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von 50 Prozent der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe.</LA></DD></DL>Abweichend von Satz 1 Nummer 2 gilt in F\u00e4llen des \u00a7 28a Absatz 1 Nummer 2 bis zum Ablauf von einem Kalenderjahr nach dem Jahr der Aufnahme der selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit als beitragspflichtige Einnahme ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von 50 Prozent der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe. Dabei ist die Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr das Beitrittsgebiet ma\u00dfgebend, wenn der T\u00e4tigkeitsort im Beitrittsgebiet liegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG010900000",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE049117311",
        "name": "\u00a7 346",
        "title": "Beitragstragung bei Besch\u00e4ftigten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beitr\u00e4ge werden von den versicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten und den Arbeitgebern je zur H\u00e4lfte getragen. Arbeitgeber im Sinne der Vorschriften dieses Titels sind auch die Auftraggeber von Heimarbeiterinnen und Heimarbeitern sowie Tr\u00e4ger au\u00dferbetrieblicher Ausbildung.</P><P>(1a) Bei versicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten, deren beitragspflichtige Einnahme sich nach \u00a7 344 Abs. 4 bestimmt, werden die Beitr\u00e4ge abweichend von Absatz 1 Satz 1 getragen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Arbeitgebern in H\u00f6he der H\u00e4lfte des Betrages, der sich ergibt, wenn der Beitragssatz auf das der Besch\u00e4ftigung zugrunde liegende Arbeitsentgelt angewendet wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im \u00dcbrigen von den versicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten.</LA></DD></DL></P><P>(1b) (weggefallen)</P><P>(2) Der Arbeitgeber tr\u00e4gt die Beitr\u00e4ge allein f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, die in einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen, bei einem anderen Leistungsanbieter nach \u00a7 60 des Neunten Buches oder in einer Blindenwerkst\u00e4tte im Sinne des \u00a7 226 des Neunten Buches besch\u00e4ftigt sind und deren monatliches Bruttoarbeitsentgelt ein F\u00fcnftel der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nicht \u00fcbersteigt.</P><P>(3) F\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die wegen Vollendung des f\u00fcr die Regelaltersrente im Sinne des Sechsten Buches erforderlichen Lebensjahres versicherungsfrei sind, tragen die Arbeitgeber die H\u00e4lfte des Beitrages, der zu zahlen w\u00e4re, wenn die Besch\u00e4ftigten versicherungspflichtig w\u00e4ren. F\u00fcr den Beitragsanteil gelten die Vorschriften des Dritten Abschnitts des Vierten Buches und die Bu\u00dfgeldvorschriften des \u00a7 111 Abs. 1 Nr. 2 bis 4, 8 und Abs. 4 des Vierten Buches entsprechend. Die S\u00e4tze 1 und 2 sind bis zum 31. Dezember 2021 nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE049218301",
        "name": "\u00a7 347",
        "title": "Beitragstragung bei sonstigen Versicherten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010900000"
        },
        "body": "<P>Die Beitr\u00e4ge werden getragen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die in Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation Leistungen erhalten, die eine Erwerbst\u00e4tigkeit erm\u00f6glichen sollen, oder die in Einrichtungen der Jugendhilfe f\u00fcr eine Erwerbst\u00e4tigkeit bef\u00e4higt werden sollen, vom Tr\u00e4ger der Einrichtung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Wehrdienstleistende oder f\u00fcr Zivildienstleistende nach der H\u00e4lfte des Beitragssatzes vom Bund,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Gefangene von dem f\u00fcr die Vollzugsanstalt zust\u00e4ndigen Land,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr nicht satzungsm\u00e4\u00dfige Mitglieder geistlicher Genossenschaften oder \u00e4hnlicher religi\u00f6ser Gemeinschaften w\u00e4hrend der Zeit der au\u00dferschulischen Ausbildung f\u00fcr den Dienst in einer solchen Genossenschaft oder \u00e4hnlichen religi\u00f6sen Gemeinschaft von der geistlichen Genossenschaft oder \u00e4hnlichen religi\u00f6sen Gemeinschaft,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die Krankengeld oder Verletztengeld beziehen, von diesen und den Leistungstr\u00e4gern je zur H\u00e4lfte, soweit sie auf die Leistung entfallen, im \u00fcbrigen von den Leistungstr\u00e4gern; die Leistungstr\u00e4ger tragen die Beitr\u00e4ge auch allein, soweit sie folgende Leistungen zahlen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgungskrankengeld oder \u00dcbergangsgeld,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankengeld oder Verletztengeld in H\u00f6he der Entgeltersatzleistungen nach diesem Buch oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Leistung, die nach einem monatlichen Arbeitsentgelt bemessen wird, das 450 Euro nicht \u00fcbersteigt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die Krankengeld nach \u00a7 44a des F\u00fcnften Buches beziehen, vom Leistungstr\u00e4ger,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die Krankentagegeld beziehen, von privaten Krankenversicherungsunternehmen,</LA></DD><DT>6a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die Leistungen f\u00fcr den Ausfall von Arbeitseink\u00fcnften im Zusammenhang mit einer nach den \u00a7\u00a7 8 und 8a des Transplantationsgesetzes erfolgenden Spende von Organen oder Geweben oder im Zusammenhang mit einer im Sinne von \u00a7 9 des Transfusionsgesetzes erfolgenden Spende von Blut zur Separation von Blutstammzellen oder anderen Blutbestandteilen beziehen, von der Stelle, die die Leistung erbringt; wird die Leistung von mehreren Stellen erbracht, sind die Beitr\u00e4ge entsprechend anteilig zu tragen,</LA></DD><DT>6b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die Pflegeunterst\u00fctzungsgeld beziehen, von den Bezieherinnen oder Beziehern der Leistung zur H\u00e4lfte, soweit sie auf die Leistung entfallen, im \u00dcbrigen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von der Pflegekasse, wenn die oder der Pflegebed\u00fcrftige in der sozialen Pflegeversicherung versichert ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom privaten Versicherungsunternehmen, wenn die oder der Pflegebed\u00fcrftige in der privaten Pflege-Pflichtversicherung versichert ist,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von der Festsetzungsstelle f\u00fcr die Beihilfe oder dem Dienstherrn und der Pflegekasse oder dem privaten Versicherungsunternehmen anteilig, wenn die oder der Pflegebed\u00fcrftige Anspruch auf Beihilfe oder Heilf\u00fcrsorge hat und in der sozialen Pflegeversicherung oder bei einem privaten Versicherungsunternehmen versichert ist;</LA></DD></DL>die Beitr\u00e4ge werden von den Stellen, die die Leistung zu erbringen haben, allein getragen, wenn das der Leistung zugrunde liegende Arbeitsentgelt auf den Monat bezogen 450 Euro nicht \u00fcbersteigt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die als Bezieherinnen oder Bezieher einer Rente wegen voller Erwerbsminderung versicherungspflichtig sind, von den Leistungstr\u00e4gern,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die als Bezieherinnen von Mutterschaftsgeld versicherungspflichtig sind, von den Leistungstr\u00e4gern,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die als Pflegepersonen versicherungspflichtig sind (\u00a7 26 Absatz 2b) und eine <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der sozialen Pflegeversicherung versicherte pflegebed\u00fcrftige Person pflegen, von der Pflegekasse,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der privaten Pflege-Pflichtversicherung versicherte pflegebed\u00fcrftige Person pflegen, von dem privaten Versicherungsunternehmen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">pflegebed\u00fcrftige Person pflegen, die wegen Pflegebed\u00fcrftigkeit Beihilfeleistungen oder Leistungen der Heilf\u00fcrsorge und Leistungen einer Pflegekasse oder eines privaten Versicherungsunternehmens erh\u00e4lt, von der Festsetzungsstelle f\u00fcr die Beihilfe oder vom Dienstherrn und der Pflegekasse oder dem privaten Versicherungsunternehmen anteilig.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE049301308",
        "name": "\u00a7 348",
        "title": "Beitragszahlung f\u00fcr Besch\u00e4ftigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beitr\u00e4ge sind, soweit nichts Abweichendes bestimmt ist, von der- oder demjenigen zu zahlen, die oder der sie zu tragen hat.</P><P>(2) F\u00fcr die Zahlung der Beitr\u00e4ge aus Arbeitsentgelt bei einer versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung gelten die Vorschriften des Vierten Buches \u00fcber den Gesamtsozialversicherungsbeitrag.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE049414126",
        "name": "\u00a7 349",
        "title": "Beitragszahlung f\u00fcr sonstige Versicherungspflichtige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010900000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Zahlung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr Personen, die in Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation Leistungen erhalten, die ihnen eine Erwerbst\u00e4tigkeit erm\u00f6glichen soll, oder die in Einrichtungen der Jugendhilfe f\u00fcr eine Erwerbst\u00e4tigkeit bef\u00e4higt werden sollen, gelten die Vorschriften \u00fcber die Beitragszahlung aus Arbeitsentgelt entsprechend.</P><P>(2) Die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Wehrdienstleistende, f\u00fcr Zivildienstleistende und f\u00fcr Gefangene sind an die Bundesagentur zu zahlen.</P><P>(3) Die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Personen, die Sozialleistungen beziehen, sind von den Leistungstr\u00e4gern an die Bundesagentur zu zahlen. Die Bundesagentur und die Leistungstr\u00e4ger regeln das N\u00e4here \u00fcber Zahlung und Abrechnung der Beitr\u00e4ge durch Vereinbarung.</P><P>(4) Die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Personen, die Krankentagegeld beziehen, sind von den privaten Krankenversicherungsunternehmen an die Bundesagentur zu zahlen. Die Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen durch eine Einrichtung dieses Wirtschaftszweiges gezahlt werden. Mit dieser Einrichtung kann die Bundesagentur N\u00e4heres \u00fcber Zahlung, Einziehung und Abrechnung vereinbaren; sie kann auch vereinbaren, da\u00df der Beitragsabrechnung statistische Durchschnittswerte \u00fcber die Zahl der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, f\u00fcr die Beitr\u00e4ge zu zahlen sind, und \u00fcber Zeiten der Arbeitsunf\u00e4higkeit zugrunde gelegt werden. Der Bundesagentur sind Verwaltungskosten f\u00fcr den Einzug der Beitr\u00e4ge in H\u00f6he von zehn Prozent der Beitr\u00e4ge pauschal zu erstatten, wenn die Beitr\u00e4ge nicht nach Satz 2 gezahlt werden.</P><P>(4a) Die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Personen, die als Pflegepersonen versicherungspflichtig sind (\u00a7 26 Abs. 2b), sind von den Stellen, die die Beitr\u00e4ge zu tragen haben, an die Bundesagentur zu zahlen. Die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Pflegeunterst\u00fctzungsgeld sind von den Stellen, die die Leistung zu erbringen haben, an die Bundesagentur zu zahlen. Das N\u00e4here \u00fcber das Verfahren der Beitragszahlung und Abrechnung der Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen der Spitzenverband Bund der Pflegekassen, der Verband der privaten Krankenversicherung e. V., die Festsetzungsstellen f\u00fcr die Beihilfe, das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung und die Bundesagentur durch Vereinbarung regeln.</P><P>(4b) Die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Personen, die Leistungen f\u00fcr den Ausfall von Arbeitseink\u00fcnften im Zusammenhang mit einer nach den \u00a7\u00a7 8 und 8a des Transplantationsgesetzes erfolgenden Spende von Organen oder Geweben oder im Zusammenhang mit einer im Sinne von \u00a7 9 des Transfusionsgesetzes erfolgenden Spende von Blut zur Separation von Blutstammzellen oder anderen Blutbestandteilen beziehen, sind von den Stellen, die die Beitr\u00e4ge zu tragen haben, an die Bundesagentur zu zahlen. Absatz 4a Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(5) F\u00fcr die Zahlung der Beitr\u00e4ge nach den Abs\u00e4tzen 3 bis 4b sowie f\u00fcr die Zahlung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr Gefangene gelten die Vorschriften f\u00fcr den Einzug der Beitr\u00e4ge, die an die Einzugsstellen zu zahlen sind, entsprechend, soweit die Besonderheiten der Beitr\u00e4ge nicht entgegenstehen; die Bundesagentur ist zur Pr\u00fcfung der Beitragszahlung berechtigt. Die Zahlung der Beitr\u00e4ge nach Absatz 4a erfolgt in Form eines Gesamtbeitrags f\u00fcr das Kalenderjahr, in dem die Pfleget\u00e4tigkeit geleistet oder das Pflegeunterst\u00fctzungsgeld in Anspruch genommen wurde (Beitragsjahr). Abweichend von \u00a7 23 Abs. 1 Satz 4 des Vierten Buches ist der Gesamtbeitrag sp\u00e4testens im M\u00e4rz des Jahres f\u00e4llig, das dem Beitragsjahr folgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE064801308",
        "name": "\u00a7 349a",
        "title": "Beitragstragung und Beitragszahlung bei einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010900000"
        },
        "body": "<P>Personen, die ein Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag begr\u00fcnden, tragen die Beitr\u00e4ge allein. Die Beitr\u00e4ge sind an die Bundesagentur zu zahlen. \u00a7 24 des Vierten Buches findet keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE049501308",
        "name": "\u00a7 350",
        "title": "Meldungen der Sozialversicherungstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einzugsstellen (\u00a7 28i Viertes Buch) haben monatlich der Bundesagentur die Zahl der nach diesem Buch versicherungspflichtigen Personen mitzuteilen. Die Bundesagentur kann in die Gesch\u00e4ftsunterlagen und Statistiken der Einzugsstellen Einsicht nehmen, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich ist.</P><P>(2) Die Tr\u00e4ger der Sozialversicherung haben der Bundesagentur auf Verlangen bei ihnen vorhandene Gesch\u00e4ftsunterlagen und Statistiken vorzulegen, soweit dies zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Bundesagentur erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE049604119",
        "name": "\u00a7 351",
        "title": "Beitragserstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010900000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erstattung zu Unrecht gezahlter Beitr\u00e4ge gilt abweichend von \u00a7 26 Abs. 2 des Vierten Buches, da\u00df sich der zu erstattende Betrag um den Betrag der Leistung mindert, der in irrt\u00fcmlicher Annahme der Versicherungspflicht gezahlt worden ist. \u00a7 27 Abs. 2 Satz 2 des Vierten Buches gilt nicht.</P><P>(2) Die Beitr\u00e4ge werden erstattet durch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Agentur f\u00fcr Arbeit, in deren Bezirk die Stelle ihren Sitz hat, an welche die Beitr\u00e4ge entrichtet worden sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zust\u00e4ndige Einzugsstelle oder den Leistungstr\u00e4ger, soweit die Bundesagentur dies mit den Einzugsstellen oder den Leistungstr\u00e4gern vereinbart hat.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG011001308",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung, Anordnungserm\u00e4chtigung und Erm\u00e4chtigung\nzum Erlass von Verwaltungsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG010700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE049703308",
        "name": "\u00a7 352",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011001308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe der Finanzlage der Bundesagentur sowie unter Ber\u00fccksichtigung der Besch\u00e4ftigungs- und Wirtschaftslage sowie deren voraussichtlicher Entwicklung zu bestimmen, da\u00df die Beitr\u00e4ge zeitweise nach einem niedrigeren Beitragssatz erhoben werden.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen, dem Bundesministerium der Verteidigung und dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend eine Pauschalberechnung sowie die F\u00e4lligkeit, Zahlung und Abrechnung f\u00fcr einen Gesamtbeitrag der Wehrdienstleistenden und f\u00fcr einen Gesamtbeitrag der Zivildienstleistenden vorzuschreiben; es kann dabei eine gesch\u00e4tzte Durchschnittszahl der beitragspflichtigen Dienstleistenden zugrunde legen sowie die Besonderheiten ber\u00fccksichtigen, die sich aus der Zusammensetzung dieses Personenkreises hinsichtlich der Bemessungsgrundlage und der Regelungen zur Anwartschaftszeit f\u00fcr das Arbeitslosengeld ergeben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das N\u00e4here \u00fcber die Zahlung, Einziehung und Abrechnung der Beitr\u00e4ge, die von privaten Krankenversicherungsunternehmen zu zahlen sind, zu regeln.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates eine Pauschalberechnung f\u00fcr die Beitr\u00e4ge der Gefangenen und der f\u00fcr die Vollzugsanstalten zust\u00e4ndigen L\u00e4nder vorzuschreiben und die Zahlungsweise zu regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE064901308",
        "name": "\u00a7 352a",
        "title": "Anordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011001308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur wird erm\u00e4chtigt, durch Anordnung das N\u00e4here zum Antragsverfahren, zur K\u00fcndigung, zur F\u00e4lligkeit, Zahlung und Abrechnung der Beitr\u00e4ge bei einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag (\u00a7 28a) zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE049801308",
        "name": "\u00a7 353",
        "title": "Erm\u00e4chtigung zum Erla\u00df von Verwaltungsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011001308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann mit Zustimmung des Bundesrates zur Durchf\u00fchrung der Meldungen der Sozialversicherungstr\u00e4ger Verwaltungsvorschriften erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG011100000",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Umlagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG048400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG011202308",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Winterbesch\u00e4ftigungs-Umlage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE049904308",
        "name": "\u00a7 354",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011202308"
        },
        "body": "<P>Die Mittel f\u00fcr die erg\u00e4nzenden Leistungen nach \u00a7 102 werden einschlie\u00dflich der Verwaltungskosten und der sonstigen Kosten, die mit der Gew\u00e4hrung dieser Leistungen zusammenh\u00e4ngen, in den durch Verordnung nach \u00a7 109 Absatz 3 bestimmten Wirtschaftszweigen durch Umlage aufgebracht. Die Umlage wird unter Ber\u00fccksichtigung von Vereinbarungen der Tarifvertragsparteien der Wirtschaftszweige von Arbeitgebern oder gemeinsam von Arbeitgebern sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern aufgebracht und getrennt nach Zweigen des Baugewerbes und weiteren Wirtschaftszweigen abgerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE050003308",
        "name": "\u00a7 355",
        "title": "H\u00f6he der Umlage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011202308"
        },
        "body": "<P>Die Umlage ist in den einzelnen Zweigen des Baugewerbes und in weiteren Wirtschaftszweigen, die von saisonbedingtem Arbeitsausfall betroffen sind, monatlich nach einem Prozentsatz der Bruttoarbeitsentgelte der dort besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die erg\u00e4nzende Leistungen nach \u00a7 102 erhalten k\u00f6nnen, zu erheben. Die Verwaltungskosten und die sonstigen Kosten k\u00f6nnen pauschaliert und f\u00fcr die einzelnen Wirtschaftszweige im Verh\u00e4ltnis der Anteile an den Ausgaben ber\u00fccksichtigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE050103308",
        "name": "\u00a7 356",
        "title": "Umlageabf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011202308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Arbeitgeber f\u00fchren die Umlagebetr\u00e4ge \u00fcber die gemeinsame Einrichtung ihres Wirtschaftszweiges oder \u00fcber eine Ausgleichskasse ab. Dies gilt auch, wenn die Umlage gemeinsam von Arbeitgebern sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern aufgebracht wird; in diesen F\u00e4llen gelten \u00a7 28e Abs. 1 Satz 1 und \u00a7 28g des Vierten Buches entsprechend. Kosten werden der gemeinsamen Einrichtung oder der Ausgleichskasse nicht erstattet. Die Bundesagentur kann mit der gemeinsamen Einrichtung oder der Ausgleichskasse ein vereinfachtes Abrechnungsverfahren vereinbaren und dabei auf Einzelnachweise verzichten.</P><P>(2) Umlagepflichtige Arbeitgeber, auf die die Tarifvertr\u00e4ge \u00fcber die gemeinsamen Einrichtungen oder Ausgleichskassen keine Anwendung finden, f\u00fchren die Umlagebetr\u00e4ge unmittelbar an die Bundesagentur ab. Sie haben der Bundesagentur die Mehraufwendungen f\u00fcr die Einziehung pauschal zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE050205308",
        "name": "\u00a7 357",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011202308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der pauschalierten Verwaltungskosten, die von der Umlage in einzelnen Wirtschaftszweigen aufzubringen sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den jeweiligen Prozentsatz zur Berechnung der Umlage, eine gemeinsame Tragung der Umlage durch Arbeitgeber sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und, bei gemeinsamer Tragung, die jeweiligen Anteile,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Berechnung der Umlage die umlagepflichtigen Bestandteile der Bruttoarbeitsentgelte in den einzelnen Zweigen des Baugewerbes und weiteren Wirtschaftszweigen, die von saisonbedingtem Arbeitsausfall betroffen sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der Pauschale f\u00fcr die Mehraufwendungen in F\u00e4llen, in denen die Arbeitgeber ihre Umlagebetr\u00e4ge nicht \u00fcber eine gemeinsame Einrichtung oder Ausgleichskasse abf\u00fchren,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen zur Entrichtung der Umlagebetr\u00e4ge in l\u00e4ngeren Abrechnungsintervallen und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das N\u00e4here \u00fcber die Zahlung und Einziehung der Umlage</LA></DD></DL>festzulegen.</P><P>(2) Bei der Festsetzung des jeweiligen Prozentsatzes ist zu ber\u00fccksichtigen, welche erg\u00e4nzenden Leistungen nach \u00a7 102 in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Der jeweilige Prozentsatz ist so festzusetzen, dass das Aufkommen aus der Umlage unter Ber\u00fccksichtigung von eventuell bestehenden Fehlbetr\u00e4gen oder \u00dcbersch\u00fcssen f\u00fcr die einzelnen Wirtschaftszweige ausreicht, um den voraussichtlichen Bedarf der Bundesagentur f\u00fcr die Aufwendungen nach \u00a7 354 Satz 1 zu decken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG011301308",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Umlage f\u00fcr das Insolvenzgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE050304308",
        "name": "\u00a7 358",
        "title": "Aufbringung der Mittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mittel f\u00fcr die Zahlung des Insolvenzgeldes werden durch eine monatliche Umlage von den Arbeitgebern aufgebracht. Der Bund, die L\u00e4nder, die Gemeinden sowie K\u00f6rperschaften, Stiftungen und Anstalten des \u00f6ffentlichen Rechts, \u00fcber deren Verm\u00f6gen ein Insolvenzverfahren nicht zul\u00e4ssig ist, und solche juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts, bei denen der Bund, ein Land oder eine Gemeinde kraft Gesetzes die Zahlungsf\u00e4higkeit sichert, und private Haushalte werden nicht in die Umlage einbezogen.</P><P>(2) Die Umlage ist nach einem Prozentsatz des Arbeitsentgelts (Umlagesatz) zu erheben. Ma\u00dfgebend ist das Arbeitsentgelt, nach dem die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Rentenversicherung f\u00fcr die im Betrieb besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen, Arbeitnehmer und Auszubildenden bemessen werden oder im Fall einer Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung zu bemessen w\u00e4ren. F\u00fcr die Zeit des Bezugs von Kurzarbeitergeld, Saisonkurzarbeitergeld oder Transferkurzarbeitergeld bemessen sich die Umlagebetr\u00e4ge nach dem tats\u00e4chlich erzielten Arbeitsentgelt bis zur Beitragsbemessungsgrenze der gesetzlichen Rentenversicherung.</P><P>(3) Zu den durch die Umlage zu deckenden Aufwendungen geh\u00f6ren <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Insolvenzgeld einschlie\u00dflich des von der Bundesagentur gezahlten Gesamtsozialversicherungsbeitrages,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verwaltungskosten und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten f\u00fcr den Einzug der Umlage und der Pr\u00fcfung der Arbeitgeber.</LA></DD></DL>Die Kosten f\u00fcr den Einzug der Umlage und der Pr\u00fcfung der Arbeitgeber werden pauschaliert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE050404308",
        "name": "\u00a7 359",
        "title": "Einzug und Weiterleitung der Umlage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Umlage ist zusammen mit dem Gesamtsozialversicherungsbeitrag an die Einzugsstelle zu zahlen. Die f\u00fcr den Gesamtsozialversicherungsbeitrag geltenden Vorschriften des Vierten Buches finden entsprechende Anwendung, soweit dieses Gesetz nichts anderes bestimmt.</P><P>(2) Die Einzugsstelle leitet die Umlage einschlie\u00dflich der Zinsen und S\u00e4umniszuschl\u00e4ge arbeitst\u00e4glich an die Bundesagentur weiter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE050506311",
        "name": "\u00a7 360",
        "title": "Umlagesatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011301308"
        },
        "body": "<P>Der Umlagesatz betr\u00e4gt 0,15 Prozent.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Hinweis: Zur H\u00f6he des Umlagesatzes f\u00fcr das Kalenderjahr 2022 siehe auch \u00a7 361 Nr. 1 iVm V v. 17.12.2021 I 5230 (Insolvenzgeldumlagesatzverordnung 2022) +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE050607119",
        "name": "\u00a7 361",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011301308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie zum Ausgleich von \u00dcbersch\u00fcssen oder Fehlbest\u00e4nden unter Ber\u00fccksichtigung der Besch\u00e4ftigungs- und Wirtschaftslage zu bestimmen, dass die Umlage jeweils f\u00fcr ein Kalenderjahr nach einem von \u00a7 360 abweichenden Umlagesatz erhoben wird; dabei soll ein niedrigerer Umlagesatz angesetzt werden, wenn die R\u00fccklage die durchschnittlichen j\u00e4hrlichen Aufwendungen der vorhergehenden f\u00fcnf Kalenderjahre \u00fcbersteigt, und ein h\u00f6herer, wenn der Fehlbestand mehr als die durchschnittlichen j\u00e4hrlichen Aufwendungen der vorhergehenden f\u00fcnf Kalenderjahre betr\u00e4gt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der Pauschale f\u00fcr die Kosten des Einzugs der Umlage und der Pr\u00fcfung der Arbeitgeber nach Anh\u00f6rung der Bundesagentur, der Deutschen Rentenversicherung Bund, des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen und der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau sowie der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See festzusetzen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE050704308",
        "name": "\u00a7 362",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011301308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG011400000",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Beteiligung des Bundes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG048400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE050808308",
        "name": "\u00a7 363",
        "title": "Finanzierung aus Bundesmitteln",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bund tr\u00e4gt die Ausgaben f\u00fcr die Aufgaben, deren Durchf\u00fchrung die Bundesregierung auf Grund dieses Buches der Bundesagentur \u00fcbertragen hat. Verwaltungskosten der Bundesagentur werden nicht erstattet.</P><P>(2) Der Bund tr\u00e4gt die Ausgaben f\u00fcr die weiteren Aufgaben, die er der Bundesagentur durch Gesetz \u00fcbertragen hat. Hierf\u00fcr werden der Bundesagentur die Verwaltungskosten erstattet, soweit in dem jeweiligen Gesetz nichts Abweichendes bestimmt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE050902308",
        "name": "\u00a7 364",
        "title": "Liquidit\u00e4tshilfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bund leistet die zur Aufrechterhaltung einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Kassenwirtschaft notwendigen Liquidit\u00e4tshilfen als zinslose Darlehen, wenn die Mittel der Bundesagentur zur Erf\u00fcllung der Zahlungsverpflichtungen nicht ausreichen.</P><P>(2) Die Darlehen sind zur\u00fcckzuzahlen, sobald und soweit am Ende eines Tages die Einnahmen die Ausgaben \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE051003310",
        "name": "\u00a7 365",
        "title": "Stundung von Darlehen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011400000"
        },
        "body": "<P>Kann die Bundesagentur als Liquidit\u00e4tshilfen geleistete Darlehen des Bundes bis zum Schluss des Haushaltsjahres nicht zur\u00fcckzahlen, gilt die R\u00fcckzahlung als bis zum Schluss des folgenden Haushaltsjahres gestundet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG011501308",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "R\u00fccklage und Versorgungsfonds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG048400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE051103308",
        "name": "\u00a7 366",
        "title": "Bildung und Anlage der R\u00fccklage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur hat aus den \u00dcbersch\u00fcssen der Einnahmen \u00fcber die Ausgaben eine R\u00fccklage zu bilden.</P><P>(2) Soweit in einem Haushaltsjahr die Einnahmen aus einer Umlage die aus dieser zu zahlenden Ausgaben \u00fcbersteigen, sind die \u00dcbersch\u00fcsse der Einnahmen \u00fcber die Ausgaben jeweils einer gesonderten R\u00fccklage zuzuf\u00fchren.</P><P>(3) Die R\u00fccklage ist nach wirtschaftlichen Grunds\u00e4tzen so anzulegen, da\u00df bis zur vollen H\u00f6he der R\u00fccklage die jederzeitige Zahlungsf\u00e4higkeit der Bundesagentur gew\u00e4hrleistet ist. Die Bundesagentur kann mit Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales sowie des Bundesministeriums der Finanzen Verwaltungsvorschriften \u00fcber die Anlage der R\u00fccklage erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE067402126",
        "name": "\u00a7 366a",
        "title": "Versorgungsfonds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011501308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Finanzierung der Versorgungsausgaben (Versorgungsaufwendungen und Beihilfen) f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgungsempf\u00e4ngerinnen und Versorgungsempf\u00e4nger,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beamtinnen und Beamte und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besch\u00e4ftigte, denen eine Anwartschaft auf Versorgung nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen gew\u00e4hrleistet wird,</LA></DD></DL>wird ein Sonderverm\u00f6gen der Bundesagentur unter dem Namen \u201eVersorgungsfonds der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\u201c errichtet. Dies gilt nicht f\u00fcr Personen im Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf.</P><P>(2) Das Sonderverm\u00f6gen \u201eVersorgungsfonds der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\u201c wird finanziert aus<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">regelm\u00e4\u00dfigen sowie erg\u00e4nzenden Zuweisungen der Bundesagentur,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den sich nach \u00a7 14a Absatz 2 bis 3 des Bundesbesoldungsgesetzes ergebenden Betr\u00e4gen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Ertr\u00e4gen des Versorgungsfonds.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die erg\u00e4nzenden Zuweisungen werden dem Versorgungsfonds aus der R\u00fccklage der Bundesagentur nach \u00a7 366 Absatz 1 zugef\u00fchrt. Sie k\u00f6nnen sowohl zum Ausgleich einer festgestellten Unterfinanzierung als auch anstelle zuk\u00fcnftiger regelm\u00e4\u00dfiger Zuweisungen nach Absatz 2 Nummer 1 vorgenommen werden. \u00dcber Zeitpunkt und H\u00f6he der erg\u00e4nzenden Zuweisungen entscheidet die Bundesagentur mit Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und des Bundesministeriums der Finanzen.</P><P>(4) Die regelm\u00e4\u00dfigen Zuweisungen nach Absatz 2 Nummer 1 dienen dazu, die Versorgungsanwartschaften des in Absatz 1 Nr. 2 und 3 genannten Personenkreises der Bundesagentur abzudecken. Die H\u00f6he der monatlich f\u00fcr jede Person abzuf\u00fchrenden Zuweisung bestimmt sich nach Prozents\u00e4tzen der jeweiligen ruhegehaltf\u00e4higen Dienstbez\u00fcge oder Entgeltzahlungen auf der Grundlage versicherungsmathematischer Berechnungen und ist regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen. Die H\u00f6he und das Verfahren der Zuweisungen sowie das Verfahren der \u00dcberpr\u00fcfung legt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales unter Beachtung der Liquidit\u00e4t des Sonderverm\u00f6gens durch Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen fest. Unter Ber\u00fccksichtigung der Abfl\u00fcsse ist die Zahlungsf\u00e4higkeit des Sonderverm\u00f6gens jederzeit sicherzustellen. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann die Befugnis nach Satz 3 im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung auf den Vorstand der Bundesagentur \u00fcbertragen. F\u00fcr Beamtinnen und Beamte, die nach \u00a7 387 Abs. 3 bis 6 beurlaubt sind oder denen die Zeit ihrer Beurlaubung als ruhegehaltf\u00e4hig anerkannt worden ist, sind regelm\u00e4\u00dfige Zuweisungen auf der Grundlage der ihnen ohne die Beurlaubung jeweils zustehenden ruhegehaltf\u00e4higen Dienstbez\u00fcge zu leisten.</P><P>(5) Der Versorgungsfonds ist ein nicht rechtsf\u00e4higes Sonderverm\u00f6gen der Bundesagentur. Die Bundesagentur hat den Versorgungsfonds getrennt von ihrem sonstigen Verm\u00f6gen zu verwalten. Sie hat einen j\u00e4hrlichen Wirtschaftsplan zu erstellen, der der Genehmigung durch die Bundesregierung bedarf. F\u00fcr jedes Rechnungsjahr ist auf der Grundlage des Wirtschaftsplanes eine Jahresrechnung aufzustellen, in der der Bestand des Versorgungsfonds, die Einnahmen und Ausgaben sowie die Forderungen und Verbindlichkeiten nachzuweisen sind. Die Jahresrechnung ist dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales zum Ende des zweiten Monats eines Haushaltsjahres vorzulegen.</P><P>(6) Die Verwaltung der Mittel des Versorgungsfonds der Bundesagentur wird der Deutschen Bundesbank \u00fcbertragen. Die Mittel des Versorgungsfonds sind einschlie\u00dflich der Ertr\u00e4ge entsprechend der f\u00fcr den Versorgungsfonds des Bundes nach dem Versorgungsr\u00fccklagegesetz geltenden Grunds\u00e4tze und Richtlinien auf der Grundlage einer von der Bundesagentur j\u00e4hrlich aufzustellenden langfristigen Planung der Nettozuweisungen und Abfl\u00fcsse zu verwalten und anzulegen. \u00dcber die Terminierung der Anlage der einmaligen Zuweisung nach Absatz 2 Nr. 1 schlie\u00dfen die Bundesagentur und die Deutsche Bundesbank eine Vereinbarung.</P><P>(7) Mit Errichtung des Versorgungsfonds werden alle Versorgungsausgaben der Bundesagentur aus diesem geleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG051201308",
        "name": "Elftes Kapitel",
        "title": "Organisation und Datenschutz",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG011601308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Bundesagentur f\u00fcr Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG051201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE051302308",
        "name": "\u00a7 367",
        "title": "Bundesagentur f\u00fcr Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011601308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (Bundesagentur) ist eine rechtsf\u00e4hige bundesunmittelbare K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts mit Selbstverwaltung.</P><P>(2) Die Bundesagentur gliedert sich in eine Zentrale auf der oberen Verwaltungsebene, Regionaldirektionen auf der mittleren Verwaltungsebene und Agenturen f\u00fcr Arbeit auf der \u00f6rtlichen Verwaltungsebene. Die Bundesagentur kann besondere Dienststellen errichten.</P><P>(3) Die Regionaldirektionen tragen Verantwortung f\u00fcr den Erfolg der regionalen Arbeitsmarktpolitik. Zur Abstimmung der Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung mit der Arbeitsmarkt-, Struktur- und Wirtschaftspolitik der L\u00e4nder arbeiten sie mit den Landesregierungen zusammen.</P><P>(4) Die Bundesagentur hat ihren Sitz in N\u00fcrnberg.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE051406311",
        "name": "\u00a7 368",
        "title": "Aufgaben der Bundesagentur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011601308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur ist der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch zust\u00e4ndige Verwaltungstr\u00e4ger. Sie darf ihre Mittel nur f\u00fcr die gesetzlich vorgeschriebenen oder zugelassenen Zwecke verwenden.</P><P>(1a) Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nimmt auf der Grundlage des \u00fcber- und zwischenstaatlichen Rechts die Funktion der Verbindungsstelle f\u00fcr die Aufgaben nach diesem Buch oder nach dem Zweiten Buch wahr. Hierzu geh\u00f6ren insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Koordinierung der Verwaltungshilfe und des Datenaustauschs bei grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten f\u00fcr den Bereich der Leistungen bei Arbeitslosigkeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufkl\u00e4rung, Beratung und Information.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Bundesagentur darf f\u00fcr Bundesbeh\u00f6rden Dienstleistungen im Rahmen der Festlegungen des Rates der IT-Beauftragten in den Bereichen Internet-Webhosting, Dienstausweis mit elektronischer Signatur, Druck- und Kuvertierleistungen sowie Archivierung von elektronischen Informationsobjekten erbringen, soweit dies ihre durch dieses Gesetz oder andere Bundesgesetze oder auf Grund dieser Gesetze zugewiesenen Aufgaben nicht beeintr\u00e4chtigt. Dadurch entstehende Kosten sind ihr zu erstatten. Das N\u00e4here ist jeweils in Verwaltungsvereinbarungen zu regeln.</P><P>(2a) Um die \u00f6rtliche rechtskreis\u00fcbergreifende Zusammenarbeit zur Integration junger Menschen in den Ausbildungs- und Arbeitsmarkt zu unterst\u00fctzen, entwickelt und betreibt die Bundesagentur ein IT-System, welches den im jeweiligen Einzelfall beteiligten Leistungstr\u00e4gern zur Verf\u00fcgung gestellt werden kann, soweit dies f\u00fcr die Zusammenarbeit erforderlich ist.</P><P>(2b) Um die Transparenz auf dem Arbeitsmarkt zu erh\u00f6hen und die Weiterbildungsbeteiligung von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern zu steigern, pr\u00fcft die Bundesagentur den Aufbau und Betrieb eines Weiterbildungsportals. Abh\u00e4ngig von den Ergebnissen der Pr\u00fcfung kann sie ein Weiterbildungsportal probeweise entwickeln und betreiben. Der Bund kann sich an den Kosten der Entwicklung des Weiterbildungsportals einschlie\u00dflich der Pr\u00fcfung nach Satz 1 beteiligen.</P><P>(3) Die Bundesregierung kann der Bundesagentur durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates weitere Aufgaben \u00fcbertragen, die im Zusammenhang mit deren Aufgaben nach diesem Buch stehen. Die Durchf\u00fchrung befristeter Arbeitsmarktprogramme kann sie der Bundesagentur durch Verwaltungsvereinbarung \u00fcbertragen.</P><P>(4) Die Regionaldirektionen k\u00f6nnen mit Zustimmung der Zentrale durch Verwaltungsvereinbarung die Durchf\u00fchrung befristeter Arbeitsmarktprogramme der L\u00e4nder \u00fcbernehmen.</P><P>(5) Die Agenturen f\u00fcr Arbeit k\u00f6nnen die Zusammenarbeit mit Kreisen und Gemeinden in Verwaltungsvereinbarungen regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE065001308",
        "name": "\u00a7 368a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011601308"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE051501308",
        "name": "\u00a7 369",
        "title": "Besonderheiten zum Gerichtsstand",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011601308"
        },
        "body": "<P>Hat eine Klage gegen die Bundesagentur Bezug auf den Aufgabenbereich einer Regionaldirektion oder einer Agentur f\u00fcr Arbeit, und ist der Sitz der Bundesagentur ma\u00dfgebend f\u00fcr die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit des Gerichts, so kann die Klage auch bei dem Gericht erhoben werden, in dessen Bezirk die Regionaldirektion oder die Agentur f\u00fcr Arbeit ihren Sitz hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE051602308",
        "name": "\u00a7 370",
        "title": "Beteiligung an Gesellschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011601308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur kann die Mitgliedschaft in Vereinen erwerben und mit Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales sowie des Bundesministeriums der Finanzen Gesellschaften gr\u00fcnden oder sich an Gesellschaften beteiligen, wenn dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach diesem Buch zweckm\u00e4\u00dfig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG011701308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Selbstverwaltung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG051201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG011801308",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Verfassung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011701308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE051706308",
        "name": "\u00a7 371",
        "title": "Selbstverwaltungsorgane",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011801308"
        },
        "body": "<P>(1) Als Selbstverwaltungsorgane der Bundesagentur werden der Verwaltungsrat und die Verwaltungsaussch\u00fcsse bei den Agenturen f\u00fcr Arbeit gebildet.</P><P>(2) Die Selbstverwaltungsorgane haben die Verwaltung zu \u00fcberwachen und in allen aktuellen Fragen des Arbeitsmarktes zu beraten. Sie erhalten die f\u00fcr die Wahrnehmung ihrer Aufgaben erforderlichen Informationen.</P><P>(3) Jedes Selbstverwaltungsorgan gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung. Die Gesch\u00e4ftsordnung ist von mindestens drei Vierteln der Mitglieder zu beschlie\u00dfen.</P><P>(4) Die Bundesagentur wird ohne Selbstverwaltung t\u00e4tig, soweit sie der Fachaufsicht unterliegt.</P><P>(5) Die Selbstverwaltungsorgane setzen sich zu gleichen Teilen aus Mitgliedern zusammen, die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, Arbeitgeber und \u00f6ffentliche K\u00f6rperschaften vertreten. Eine Stellvertretung ist nur bei Abwesenheit des Mitglieds zul\u00e4ssig. Ein Mitglied, das die \u00f6ffentlichen K\u00f6rperschaften vertritt, kann einem Selbstverwaltungsorgan nicht vorsitzen.</P><P>(6) Die Mitglieder der Selbstverwaltungsorgane \u00fcben ihre T\u00e4tigkeit ehrenamtlich aus. Sie d\u00fcrfen in der \u00dcbernahme oder Aus\u00fcbung des Ehrenamtes nicht behindert oder wegen der \u00dcbernahme oder Aus\u00fcbung eines solchen Amtes nicht benachteiligt werden.</P><P>(7) Stellvertretende Mitglieder haben f\u00fcr die Zeit, in der sie Mitglieder vertreten, die Rechte und Pflichten eines Mitglieds.</P><P>(8) \u00a7 42 des Vierten Buches gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE051802308",
        "name": "\u00a7 372",
        "title": "Satzung und Anordnungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011801308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur gibt sich eine Satzung.</P><P>(2) Die Satzung und die Anordnungen des Verwaltungsrats bed\u00fcrfen der Genehmigung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.</P><P>(3) Die Satzung und die Anordnungen sind \u00f6ffentlich bekannt zu machen. Sie treten, wenn ein anderer Zeitpunkt nicht bestimmt ist, am Tag nach ihrer Bekanntmachung in Kraft. Die Art der Bekanntmachung wird durch die Satzung geregelt.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann anstelle der nach diesem Gesetz vorgesehenen Anordnungen Rechtsverordnungen erlassen, wenn die Bundesagentur nicht innerhalb von vier Monaten, nachdem das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales sie dazu aufgefordert hat, eine Anordnung erl\u00e4sst oder ver\u00e4nderten Verh\u00e4ltnissen anpasst.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE051906308",
        "name": "\u00a7 373",
        "title": "Verwaltungsrat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011801308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verwaltungsrat \u00fcberwacht den Vorstand und die Verwaltung. Er kann vom Vorstand die Durchf\u00fchrung von Pr\u00fcfungen durch die Innenrevision verlangen und Sachverst\u00e4ndige mit einzelnen Aufgaben der \u00dcberwachung beauftragen.</P><P>(2) Der Verwaltungsrat kann jederzeit vom Vorstand Auskunft \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung verlangen. Auch ein einzelnes Mitglied des Verwaltungsrats kann einen Bericht, jedoch nur an den Verwaltungsrat, verlangen; lehnt der Vorstand die Berichterstattung ab, so kann der Bericht nur verlangt werden, wenn die Mehrheit der Gruppe, der das Antrag stellende Mitglied angeh\u00f6rt, das Verlangen unterst\u00fctzt.</P><P>(3) Die Satzung kann bestimmen, dass bestimmte Arten von Gesch\u00e4ften nur mit Zustimmung des Verwaltungsrats vorgenommen werden d\u00fcrfen. Verweigert der Verwaltungsrat die Zustimmung, so kann der Vorstand verlangen, dass das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales entscheidet.</P><P>(4) Ist der Verwaltungsrat der Auffassung, dass der Vorstand seine Pflichten verletzt hat, kann er die Angelegenheit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales vortragen.</P><P>(5) Der Verwaltungsrat beschlie\u00dft die Satzung und erl\u00e4sst die Anordnungen nach diesem Gesetz.</P><P>(6) Der Verwaltungsrat besteht aus 21 Mitgliedern. Jede Gruppe kann bis zu f\u00fcnf stellvertretende Mitglieder benennen. F\u00fcr die Gruppe der \u00f6ffentlichen K\u00f6rperschaften k\u00f6nnen die Mitglieder des Verwaltungsrates, die auf Vorschlag der Bundesregierung, und die Mitglieder des Verwaltungsrates, die auf Vorschlag des Bundesrates in den Verwaltungsrat berufen worden sind, jeweils zwei stellvertretende Mitglieder und das Mitglied, das auf Vorschlag der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde in den Verwaltungsrat berufen worden ist, ein stellvertretendes Mitglied benennen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE052005308",
        "name": "\u00a7 374",
        "title": "Verwaltungsaussch\u00fcsse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011801308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei jeder Agentur f\u00fcr Arbeit besteht ein Verwaltungsausschuss.</P><P>(2) Der Verwaltungsausschuss \u00fcberwacht und ber\u00e4t die Agentur f\u00fcr Arbeit bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben. \u00a7 373 Abs. 2 gilt entsprechend.</P><P>(3) Ist der Verwaltungsausschuss der Auffassung, dass die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung ihre Pflichten verletzt hat, kann er die Angelegenheit dem Verwaltungsrat vortragen.</P><P>(4) Die Zahl der Mitglieder der Verwaltungsaussch\u00fcsse setzt der Verwaltungsrat fest; die Mitgliederzahl darf h\u00f6chstens 15 betragen. Jede Gruppe kann bis zu zwei stellvertretende Mitglieder benennen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE065102308",
        "name": "\u00a7 374a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011801308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE052103308",
        "name": "\u00a7 375",
        "title": "Amtsdauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011801308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Amtsdauer der Mitglieder der Selbstverwaltungsorgane betr\u00e4gt sechs Jahre.</P><P>(2) Die Mitglieder der Selbstverwaltungsorgane bleiben nach Ablauf ihrer Amtsdauer im Amt, bis ihre Nachfolger berufen sind.</P><P>(3) Scheidet ein Mitglied vor Ablauf der Amtsdauer aus, so ist f\u00fcr den Rest der Amtsdauer ein neues Mitglied zu berufen.</P><P>(4) Die Amtsdauer der stellvertretenden Mitglieder endet mit der Amtsdauer der Mitglieder der Selbstverwaltungsorgane.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE052205308",
        "name": "\u00a7 376",
        "title": "Entsch\u00e4digung der ehrenamtlich T\u00e4tigen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011801308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur erstattet den Mitgliedern und den stellvertretenden Mitgliedern der Selbstverwaltungsorgane ihre baren Auslagen und gew\u00e4hrt eine Entsch\u00e4digung. Der Verwaltungsrat kann feste S\u00e4tze beschlie\u00dfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG011901308",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Berufung und Abberufung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011701308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE052309126",
        "name": "\u00a7 377",
        "title": "Berufung und Abberufung der Mitglieder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011901308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder und die stellvertretenden Mitglieder der Selbstverwaltung werden berufen.</P><P>(2) Die Berufung erfolgt bei Mitgliedern des Verwaltungsrats durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und bei Mitgliedern der Verwaltungsaussch\u00fcsse durch den Verwaltungsrat. Die berufende Stelle hat Frauen und M\u00e4nner mit dem Ziel ihrer gleichberechtigten Teilhabe in den Gruppen zu ber\u00fccksichtigen. Liegen Vorschl\u00e4ge mehrerer Vorschlagsberechtigter vor, so sind die Sitze anteilsm\u00e4\u00dfig unter billiger Ber\u00fccksichtigung der Minderheiten zu verteilen.</P><P>(3) Ein Mitglied ist abzuberufen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Voraussetzung f\u00fcr seine Berufung entf\u00e4llt oder sich nachtr\u00e4glich herausstellt, dass sie nicht vorgelegen hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Mitglied seine Amtspflicht grob verletzt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die vorschlagende Stelle es beantragt oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Mitglied es beantragt.</LA></DD></DL>Eine Abberufung auf Antrag der vorschlagsberechtigten Gruppe hat bei den Gruppen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer oder der Arbeitgeber nur zu erfolgen, wenn die Mitglieder aus ihren Organisationen ausgeschlossen worden oder ausgetreten sind oder die Vorschlagsberechtigung der Stelle, die das Mitglied vorgeschlagen hat, entfallen ist.</P><P>(4) F\u00fcr die Berufung der stellvertretenden Mitglieder gelten Absatz 2 Satz 1, Absatz 3 Satz 1 Nr. 1, 2 und 4 sowie \u00a7 378 entsprechend. Ein stellvertretendes Mitglied ist abzuberufen, wenn die benennende Gruppe dies beantragt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE052404308",
        "name": "\u00a7 378",
        "title": "Berufungsf\u00e4higkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011901308"
        },
        "body": "<P>(1) Als Mitglieder der Selbstverwaltungsorgane k\u00f6nnen nur Deutsche, die das passive Wahlrecht zum Deutschen Bundestag besitzen, sowie Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt rechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet haben und die die Voraussetzungen des \u00a7 15 des Bundeswahlgesetzes mit Ausnahme der von der Staatsangeh\u00f6rigkeit abh\u00e4ngigen Voraussetzungen erf\u00fcllen, berufen werden.</P><P>(2) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie Beamtinnen und Beamte der Bundesagentur k\u00f6nnen nicht Mitglieder von Selbstverwaltungsorganen der Bundesagentur sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE052510119",
        "name": "\u00a7 379",
        "title": "Vorschlagsberechtigte Stellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011901308"
        },
        "body": "<P>(1) Vorschlagsberechtigt sind f\u00fcr die Mitglieder der Gruppen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer die Gewerkschaften, die Tarifvertr\u00e4ge abgeschlossen haben, sowie ihre Verb\u00e4nde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitgeber die Arbeitgeberverb\u00e4nde, die Tarifvertr\u00e4ge abgeschlossen haben, sowie ihre Vereinigungen,</LA></DD></DL>die f\u00fcr die Vertretung von Arbeitnehmer- oder Arbeitgeberinteressen wesentliche Bedeutung haben. F\u00fcr die Verwaltungsaussch\u00fcsse der Agenturen f\u00fcr Arbeit sind nur die f\u00fcr den Bezirk zust\u00e4ndigen Gewerkschaften und ihre Verb\u00e4nde sowie die Arbeitgeberverb\u00e4nde und ihre Vereinigungen vorschlagsberechtigt.</P><P>(2) Vorschlagsberechtigt f\u00fcr die Mitglieder der Gruppe der \u00f6ffentlichen K\u00f6rperschaften im Verwaltungsrat sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesregierung f\u00fcr drei Mitglieder,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundesrat f\u00fcr drei Mitglieder und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Spitzenvereinigungen der kommunalen Selbstverwaltungsk\u00f6rperschaften f\u00fcr ein Mitglied.</LA></DD></DL></P><P>(2a) (weggefallen)</P><P>(3) Vorschlagsberechtigt f\u00fcr die Mitglieder der Gruppe der \u00f6ffentlichen K\u00f6rperschaften in den Verwaltungsaussch\u00fcssen sind die gemeinsamen Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden der zum Bezirk der Agentur f\u00fcr Arbeit geh\u00f6renden Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde oder, soweit es sich um oberste Landesbeh\u00f6rden handelt, die von ihnen bestimmten Beh\u00f6rden. Die zum Bezirk der Agentur f\u00fcr Arbeit geh\u00f6renden Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde sind berechtigt, der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde Personen vorzuschlagen. Einigen sie sich auf einen Vorschlag, ist die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde an diesen gebunden; im anderen Fall schl\u00e4gt sie von sich aus Personen vor, die f\u00fcr die beteiligten Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nde oder f\u00fcr sie t\u00e4tig sein m\u00fcssen. Ist eine gemeinsame Gemeindeaufsichtsbeh\u00f6rde nicht vorhanden und einigen sich die beteiligten Gemeindeaufsichtsbeh\u00f6rden nicht, so steht das Vorschlagsrecht der obersten Landesbeh\u00f6rde oder der von ihr bezeichneten Stelle zu. Mitglieder der \u00f6ffentlichen K\u00f6rperschaften k\u00f6nnen nur Vertreterinnen oder Vertreter der Gemeinden, der Gemeindeverb\u00e4nde oder der gemeinsamen Gemeindeaufsichtsbeh\u00f6rde sein, in deren Gebiet sich der Bezirk der Agentur f\u00fcr Arbeit befindet, und die bei diesen hauptamtlich oder ehrenamtlich t\u00e4tig sind.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG012001308",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Neutralit\u00e4tsausschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG011701308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE052603308",
        "name": "\u00a7 380",
        "title": "Neutralit\u00e4tsausschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012001308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Neutralit\u00e4tsausschuss, der Feststellungen \u00fcber bestimmte Voraussetzungen \u00fcber das Ruhen des Arbeitslosengeldes bei Arbeitsk\u00e4mpfen trifft, besteht aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">drei Mitgliedern, die der Gruppe der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Verwaltungsrat angeh\u00f6ren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">drei Mitgliedern, die der Gruppe der Arbeitgeber im Verwaltungsrat angeh\u00f6ren, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der oder dem Vorsitzenden des Vorstands.</LA></DD></DL>Die Gruppe der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie die Gruppe der Arbeitgeber bestimmen die sie jeweils vertretenden Personen mit einfacher Mehrheit. Vorsitzende oder Vorsitzender ist die oder der Vorsitzende des Vorstands. Sie oder er vertritt den Neutralit\u00e4tsausschuss vor dem Bundessozialgericht.</P><P>(2) Die Vorschriften, die die Organe der Bundesagentur betreffen, gelten entsprechend, soweit Besonderheiten des Neutralit\u00e4tsausschusses nicht entgegenstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG012102308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Vorstand und Verwaltung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG051201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE052703311",
        "name": "\u00a7 381",
        "title": "Vorstand der Bundesagentur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012102308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorstand leitet die Bundesagentur und f\u00fchrt deren Gesch\u00e4fte. Er vertritt die Bundesagentur gerichtlich und au\u00dfergerichtlich.</P><P>(2) Der Vorstand besteht aus einer oder einem Vorsitzenden und zwei weiteren Mitgliedern. Durch Satzung kann der Vorstand um ein weiteres Mitglied erweitert werden. Der Vorstand muss mit mindestens einer Frau und mindestens einem Mann besetzt sein. Die oder der Vorsitzende f\u00fchrt die Amtsbezeichnung \"Vorsitzende des Vorstands der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\" oder \"Vorsitzender des Vorstands der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\", die \u00fcbrigen Mitglieder f\u00fchren die Amtsbezeichnung \"Mitglied des Vorstands der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\".</P><P>(3) Die oder der Vorsitzende des Vorstands bestimmt die Richtlinien der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und ist bei der Benennung der \u00fcbrigen Vorstandsmitglieder zu h\u00f6ren. Innerhalb dieser Richtlinien nimmt jedes Vorstandsmitglied die Aufgaben seines Gesch\u00e4ftsbereiches selbst\u00e4ndig wahr.</P><P>(4) Der Vorstand gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung, die der Zustimmung des Verwaltungsrats bedarf. Die Gesch\u00e4ftsordnung hat insbesondere die Gesch\u00e4ftsverteilung im Vorstand festzulegen sowie die Stellvertretung und die Voraussetzungen f\u00fcr die Beschlussfassung zu regeln.</P><P>(5) Die Vorstandsmitglieder d\u00fcrfen dem Verwaltungsrat nicht angeh\u00f6ren. Sie sind berechtigt, an den Sitzungen des Verwaltungsrats teilzunehmen. Sie k\u00f6nnen jederzeit das Wort ergreifen.</P><P>(6) Der Vorstand hat dem Verwaltungsrat regelm\u00e4\u00dfig und aus wichtigem Anlass zu berichten und ihm auf Verlangen jederzeit Auskunft \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Bundesagentur zu erteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE052804308",
        "name": "\u00a7 382",
        "title": "Rechtsstellung der Vorstandsmitglieder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012102308"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Vorsitzende und die \u00fcbrigen Mitglieder des Vorstands werden auf Vorschlag des Verwaltungsrats von der Bundesregierung benannt. Erfolgt trotz Aufforderung durch die Bundesregierung innerhalb von vier Wochen kein Vorschlag des Verwaltungsrats, erlischt das Vorschlagsrecht. Findet der Vorschlag des Verwaltungsrats nicht die Zustimmung der Bundesregierung, kann der Verwaltungsrat innerhalb von vier Wochen einen neuen Vorschlag unterbreiten. Das Letztentscheidungsrecht der Bundesregierung bleibt von diesem Verfahren unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die oder der Vorsitzende und die \u00fcbrigen Mitglieder des Vorstands stehen in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Amtsverh\u00e4ltnis. Sie werden von der Bundespr\u00e4sidentin oder dem Bundespr\u00e4sidenten ernannt. Die Amtszeit der Mitglieder des Vorstands soll f\u00fcnf Jahre betragen. Mehrere Amtszeiten sind zul\u00e4ssig.</P><P>(3) Das Amtsverh\u00e4ltnis der Vorstandsmitglieder beginnt mit der Aush\u00e4ndigung der Ernennungsurkunde, wenn nicht in der Urkunde ein sp\u00e4terer Tag bestimmt ist. Es endet mit Ablauf der Amtszeit, Erreichen der Altersgrenze nach \u00a7 51 Abs. 1 und 2 des Bundesbeamtengesetzes oder Entlassung. Die Bundespr\u00e4sidentin oder der Bundespr\u00e4sident entl\u00e4sst ein Vorstandsmitglied auf dessen Verlangen. Eine Entlassung erfolgt auch auf Beschluss der Bundesregierung oder des Verwaltungsrats mit Zustimmung der Bundesregierung, wenn das Vertrauensverh\u00e4ltnis gest\u00f6rt ist oder ein wichtiger Grund vorliegt. Im Falle der Beendigung des Amtsverh\u00e4ltnisses erh\u00e4lt das Vorstandsmitglied eine von der Bundespr\u00e4sidentin oder dem Bundespr\u00e4sidenten vollzogene Urkunde. Eine Entlassung wird mit der Aush\u00e4ndigung der Urkunde wirksam. Auf Verlangen des Verwaltungsrats mit Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales ist ein Vorstandsmitglied verpflichtet, die Gesch\u00e4fte bis zur Ernennung einer Nachfolgerin oder eines Nachfolgers weiterzuf\u00fchren.</P><P>(4) Die Mitglieder des Vorstands haben, auch nach Beendigung ihres Amtsverh\u00e4ltnisses, \u00fcber die ihnen amtlich bekannt gewordenen Angelegenheiten Verschwiegenheit zu bewahren. Dies gilt nicht f\u00fcr Mitteilungen im dienstlichen Verkehr oder \u00fcber Tatsachen, die offenkundig sind oder ihrer Bedeutung nach keiner Geheimhaltung bed\u00fcrfen.</P><P>(5) Die Vorstandsmitglieder d\u00fcrfen neben ihrem Amt kein anderes besoldetes Amt, kein Gewerbe und keinen Beruf aus\u00fcben und weder der Leitung eines auf Erwerb gerichteten Unternehmens noch einer Regierung oder einer gesetzgebenden K\u00f6rperschaft des Bundes oder eines Landes angeh\u00f6ren. Sie d\u00fcrfen nicht gegen Entgelt au\u00dfergerichtliche Gutachten abgeben. F\u00fcr die Zugeh\u00f6rigkeit zu einem Aufsichtsrat, Verwaltungsrat, Beirat oder einem anderen Gremium eines \u00f6ffentlichen oder privaten Unternehmens oder einer sonstigen Einrichtung ist die Einwilligung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales erforderlich; dieses entscheidet, inwieweit eine Verg\u00fctung abzuf\u00fchren ist.</P><P>(6) Im \u00dcbrigen werden die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Vorstandsmitglieder, insbesondere die Gehalts- und Versorgungsanspr\u00fcche und die Haftung, durch Vertr\u00e4ge geregelt, die das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales mit den Mitgliedern des Vorstands schlie\u00dft. Die Vertr\u00e4ge bed\u00fcrfen der Zustimmung der Bundesregierung. Der Vollzug der vertraglichen Regelung obliegt der Bundesagentur.</P><P>(7) Wird eine Bundesbeamtin oder ein Bundesbeamter zum Mitglied des Vorstands ernannt, ruhen f\u00fcr die Dauer des Amtsverh\u00e4ltnisses die in dem Beamtenverh\u00e4ltnis begr\u00fcndeten Rechte und Pflichten mit Ausnahme der Pflicht zur Amtsverschwiegenheit und des Verbots der Annahme von Belohnungen oder Geschenken. Satz 1 gilt l\u00e4ngstens bis zum Eintritt oder bis zur Versetzung in den Ruhestand.</P><P>(8) Endet das Amtsverh\u00e4ltnis nach Absatz 2 und wird die oder der Betroffene nicht anschlie\u00dfend in ein anderes \u00f6ffentlich-rechtliches Amtsverh\u00e4ltnis zum Bund berufen, treten Beamtinnen und Beamte, wenn ihnen nicht innerhalb von drei Monaten unter den Voraussetzungen des \u00a7 28 Abs. 2 des Bundesbeamtengesetzes oder vergleichbarer landesrechtlicher Regelungen ein anderes Amt \u00fcbertragen wird, mit Ablauf dieser Frist aus ihrem Dienstverh\u00e4ltnis als Beamtinnen oder Beamte in den einstweiligen Ruhestand, sofern sie zu diesem Zeitpunkt noch nicht die gesetzliche Altersgrenze erreicht haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE052903308",
        "name": "\u00a7 383",
        "title": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Agenturen f\u00fcr Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012102308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agenturen f\u00fcr Arbeit werden von einer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, einem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder einer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung geleitet. Eine Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung besteht aus einer oder einem Vorsitzenden und bis zu zwei weiteren Mitgliedern.</P><P>(2) Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder die Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung werden vom Vorstand bestellt. Der Vorstand h\u00f6rt die Verwaltungsaussch\u00fcsse zu den von ihm ausgew\u00e4hlten Bewerberinnen und Bewerbern.</P><P>(3) Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder die Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung sind berechtigt, an den Sitzungen des Verwaltungsausschusses teilzunehmen. Sie k\u00f6nnen jederzeit das Wort ergreifen.</P><P>(4) Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung haben dem Verwaltungsausschuss regelm\u00e4\u00dfig und aus wichtigem Anlass zu berichten und ihm auf Verlangen jederzeit Auskunft \u00fcber die Gesch\u00e4fte der Agentur f\u00fcr Arbeit zu erteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE053004308",
        "name": "\u00a7 384",
        "title": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Regionaldirektionen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012102308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Regionaldirektionen werden von einer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung geleitet. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung besteht aus einer oder einem Vorsitzenden und zwei weiteren Mitgliedern.</P><P>(2) Die Mitglieder werden vom Vorstand bestellt; vor der Bestellung der vorsitzenden Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung hat der Vorstand den Verwaltungsrat und die beteiligten Landesregierungen anzuh\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE053103308",
        "name": "\u00a7 385",
        "title": "Beauftragte f\u00fcr Chancengleichheit am Arbeitsmarkt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012102308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei den Agenturen f\u00fcr Arbeit, bei den Regionaldirektionen und bei der Zentrale sind hauptamtliche Beauftragte f\u00fcr Chancengleichheit am Arbeitsmarkt zu bestellen. Sie sind unmittelbar der jeweiligen Dienststellenleitung zugeordnet.</P><P>(2) Die Beauftragten f\u00fcr Chancengleichheit am Arbeitsmarkt unterst\u00fctzen und beraten Arbeitgeber, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie deren Organisationen in \u00fcbergeordneten Fragen der Frauenf\u00f6rderung, der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern am Arbeitsmarkt sowie der Vereinbarkeit von Familie und Beruf bei beiden Geschlechtern. Hierzu z\u00e4hlen insbesondere Fragen der beruflichen Ausbildung, des beruflichen Einstiegs und Fortkommens von Frauen und M\u00e4nnern nach einer Familienphase sowie hinsichtlich einer flexiblen Arbeitszeitgestaltung. Zur Sicherung der gleichberechtigten Teilhabe von Frauen am Arbeitsmarkt arbeiten sie mit den in Fragen der Frauenerwerbsarbeit t\u00e4tigen Stellen ihres Bezirks zusammen.</P><P>(3) Die Beauftragten f\u00fcr Chancengleichheit am Arbeitsmarkt sind bei der frauen- und familiengerechten fachlichen Aufgabenerledigung ihrer Dienststellen zu beteiligen. Sie haben ein Informations-, Beratungs- und Vorschlagsrecht in Fragen, die Auswirkungen auf die Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern am Arbeitsmarkt haben.</P><P>(4) Die Beauftragten f\u00fcr Chancengleichheit am Arbeitsmarkt bei den Agenturen f\u00fcr Arbeit k\u00f6nnen mit weiteren Aufgaben beauftragt werden, soweit die Aufgabenerledigung als Beauftragte f\u00fcr Chancengleichheit am Arbeitsmarkt dies zul\u00e4sst. In Konfliktf\u00e4llen entscheidet der Verwaltungsausschuss.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE053202308",
        "name": "\u00a7 386",
        "title": "Innenrevision",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012102308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur stellt durch organisatorische Ma\u00dfnahmen sicher, dass in allen Dienststellen durch eigenes nicht der Dienststelle angeh\u00f6rendes Personal gepr\u00fcft wird, ob Leistungen unter Beachtung der gesetzlichen Bestimmungen nicht h\u00e4tten erbracht werden d\u00fcrfen oder zweckm\u00e4\u00dfiger oder wirtschaftlicher h\u00e4tten eingesetzt werden k\u00f6nnen. Mit der Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen k\u00f6nnen Dritte beauftragt werden.</P><P>(2) Das Pr\u00fcfpersonal der Bundesagentur ist f\u00fcr die Zeit seiner Pr\u00fcft\u00e4tigkeit fachlich unmittelbar der Leitung der Dienststelle unterstellt, in der es besch\u00e4ftigt ist.</P><P>(3) Der Vorstand legt die Berichte der Innenrevision unverz\u00fcglich dem Verwaltungsrat vor. Vertreterinnen oder Vertreter der Innenrevision sind berechtigt, an den Sitzungen des Verwaltungsrats teilzunehmen, wenn ihre Berichte Gegenstand der Beratung sind. Sie k\u00f6nnen jederzeit das Wort ergreifen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE053307377",
        "name": "\u00a7 387",
        "title": "Personal der Bundesagentur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012102308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Personal der Bundesagentur besteht vorrangig aus Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern. Die Beamtinnen und Beamten der Bundesagentur sind Bundesbeamte.</P><P>(2) Oberste Dienstbeh\u00f6rde f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten der Bundesagentur ist der Vorstand. Soweit beamtenrechtliche Vorschriften die \u00dcbertragung der Befugnisse von obersten Dienstbeh\u00f6rden auf nachgeordnete Beh\u00f6rden zulassen, kann der Vorstand seine Befugnisse im Rahmen dieser Vorschriften auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen der Agenturen f\u00fcr Arbeit, auf die Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen der Regionaldirektionen und die Leitungen der besonderen Dienststellen \u00fcbertragen. \u00a7 144 Abs. 1 des Bundesbeamtengesetzes und \u00a7 83 Abs. 1 des Bundesdisziplinargesetzes bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(3) Beamtinnen und Beamte der Bundesagentur k\u00f6nnen auf Antrag zur Wahrnehmung einer hauptberuflichen T\u00e4tigkeit in einem befristeten Arbeits- oder Anstellungsverh\u00e4ltnis bei der Bundesagentur unter Wegfall der Besoldung beurlaubt werden, soweit das Beamtenverh\u00e4ltnis mindestens drei Jahre besteht und dienstliche Gr\u00fcnde nicht entgegenstehen. Eine Beurlaubung ist nur zul\u00e4ssig, wenn der Beamtin oder dem Beamten in dem Arbeits- oder Anstellungsverh\u00e4ltnis eine Funktion \u00fcbertragen wird, die h\u00f6her als die bisher \u00fcbertragene Funktion bewertet ist. Die Bewilligung der Beurlaubung dient dienstlichen Interessen und ist auf l\u00e4ngstens zehn Jahre zu befristen. Verl\u00e4ngerungen sind zul\u00e4ssig. Bei Abschluss eines Anstellungsvertrags nach \u00a7 389 Absatz 1 verl\u00e4ngert sich die Beurlaubung um die Zeit, die im Anstellungsverh\u00e4ltnis zu erbringen ist. Die Bewilligung der Beurlaubung kann aus zwingenden dienstlichen Gr\u00fcnden widerrufen werden. Bei Beendigung oder Ruhen des Arbeitsverh\u00e4ltnisses ist die Bewilligung der Beurlaubung grunds\u00e4tzlich zu widerrufen. Sie kann auf Antrag der beurlaubten Beamtin oder des beurlaubten Beamten auch widerrufen werden, wenn ihr oder ihm eine Fortsetzung der Beurlaubung nicht zumutbar ist und dienstliche Belange nicht entgegenstehen.</P><P>(4) Die beurlaubten Beamtinnen und Beamten sind im Rahmen ihrer hauptberuflichen T\u00e4tigkeit nach Absatz 3 Satz 1 nicht versicherungspflichtig im Anwendungsbereich dieses Buches, in der gesetzlichen Kranken- und Rentenversicherung sowie in der sozialen Pflegeversicherung.</P><P>(5) Die Zeit der hauptberuflichen T\u00e4tigkeit der nach Absatz 3 Satz 1 beurlaubten Beamtinnen und Beamten ist ruhegehaltf\u00e4hig. Die Voraussetzungen des \u00a7 28 Abs. 1 Satz 1 des Bundesbesoldungsgesetzes gelten f\u00fcr die Zeit der Beurlaubung als erf\u00fcllt. Ein Versorgungszuschlag wird nicht erhoben. Die Anwartschaft der beurlaubten Beamtinnen und Beamten auf Versorgung bei verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit und im Alter sowie auf Hinterbliebenenversorgung nach beamtenrechtlichen Vorschriften und Grunds\u00e4tzen ist gew\u00e4hrleistet.</P><P>(6) W\u00e4hrend der hauptberuflichen T\u00e4tigkeit nach Absatz 3 Satz 1 besteht im Krankheitsfall ein zeitlich unbegrenzter Anspruch auf Entgeltfortzahlung in H\u00f6he der Besoldung, die der beurlaubten Beamtin oder dem beurlaubten Beamten vor der Beurlaubung zugestanden hat, mindestens jedoch in H\u00f6he des Krankengeldes, das der beurlaubten Beamtin oder dem beurlaubten Beamten nach den \u00a7\u00a7 44 ff. des F\u00fcnften Buches zustehen w\u00fcrde. Entgeltanspr\u00fcche, die der beurlaubten Beamtin oder dem beurlaubten Beamten im Krankheitsfall nach dem Entgeltfortzahlungsgesetz, einem Tarifvertrag oder dem Arbeits- oder Anstellungsvertrag zustehen, bleiben unber\u00fchrt und werden auf den Entgeltfortzahlungsanspruch nach Satz 1 angerechnet. Dar\u00fcber hinaus besteht bei Krankheit und Pflegebed\u00fcrftigkeit ein Anspruch auf Beihilfe in entsprechender Anwendung der Beihilferegelungen f\u00fcr Beamtinnen und Beamte mit Dienstbez\u00fcgen.</P><P>(7) Werden einer Beamtin oder einem Beamten der Bundesagentur mit Bestellung zur Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder zum Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer einer gemeinsamen Einrichtung nach \u00a7 44d Absatz 2 Satz 1 des Zweiten Buches Aufgaben eines h\u00f6herwertigen Amtes \u00fcbertragen, erh\u00e4lt sie oder er ab dem siebten Monat der ununterbrochenen Wahrnehmung dieser Aufgaben im Beamtenverh\u00e4ltnis eine Zulage, wenn in diesem Zeitpunkt die haushaltsrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die \u00dcbertragung dieses Amtes vorliegen. Die Zulage wird in H\u00f6he des Unterschiedsbetrages zwischen dem Grundgehalt ihrer oder seiner Besoldungsgruppe und dem Grundgehalt der Besoldungsgruppe gezahlt, der das h\u00f6herwertige Amt zugeordnet ist, h\u00f6chstens jedoch der dritten folgenden Besoldungsgruppe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE053403308",
        "name": "\u00a7 388",
        "title": "Ernennung der Beamtinnen und Beamten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012102308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorstand ernennt die Beamtinnen und Beamten.</P><P>(2) Der Vorstand kann seine Befugnisse auf Bedienstete der Bundesagentur \u00fcbertragen. Er bestimmt im Einzelnen, auf wen die Ernennungsbefugnisse \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE053504308",
        "name": "\u00a7 389",
        "title": "Anstellungsverh\u00e4ltnisse oberster F\u00fchrungskr\u00e4fte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012102308"
        },
        "body": "<P>(1) Folgende Funktionen werden vorrangig in einem befristeten au\u00dfertariflichen Arbeitsverh\u00e4ltnis oberster F\u00fchrungskr\u00e4fte (Anstellungsverh\u00e4ltnis) \u00fcbertragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Funktion einer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder eines Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers bei der Zentrale der Bundesagentur,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Funktion einer Bereichsleiterin oder eines Bereichsleiters mit herausgehobenen Aufgaben bei der Zentrale der Bundesagentur,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Funktionen der oder des Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung einer Regionaldirektion und der st\u00e4ndigen Vertreterin oder des st\u00e4ndigen Vertreters der oder des Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung einer Regionaldirektion,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Funktion der Leiterin oder des Leiters der Familienkasse sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Funktionen der Leiterin oder des Leiters und der stellvertretenden Leiterin oder des stellvertretenden Leiters des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung.</LA></DD></DL>Ein Anstellungsverh\u00e4ltnis darf jeweils die Dauer von f\u00fcnf Jahren nicht \u00fcberschreiten. Es kann wiederholt begr\u00fcndet werden. Wenn Besch\u00e4ftigte zum Zeitpunkt der \u00dcbertragung in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis zur Bundesagentur stehen, wird die Funktion ausschlie\u00dflich im Anstellungsverh\u00e4ltnis \u00fcbertragen. Vor Begr\u00fcndung eines Anstellungsverh\u00e4ltnisses ist der Verwaltungsrat der Bundesagentur zu beteiligen. Bei \u00dcbertragung im Beamtenverh\u00e4ltnis gilt \u00a7 24 Absatz 1 bis 4 und 6 des Bundesbeamtengesetzes.</P><P>(2) Beamtinnen und Beamte, die ein Anstellungsverh\u00e4ltnis begr\u00fcnden, kehren nach Beendigung ihres Anstellungsverh\u00e4ltnisses in das ihnen vor der Beurlaubung nach \u00a7 387 Absatz 3 zuletzt \u00fcbertragene Amt zur\u00fcck, es sei denn, sie haben zu diesem Zeitpunkt die f\u00fcr sie geltende Altersgrenze erreicht. Sie erhalten die Besoldung aus dem vor der Beurlaubung nach \u00a7 387 Absatz 3 zuletzt wahrgenommenen Amt.</P><P>(3) F\u00fcr die Dauer eines Anstellungsverh\u00e4ltnisses ruhen die Rechte und Pflichten aus einem mit der Bundesagentur bereits bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnis.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE053604308",
        "name": "\u00a7 390",
        "title": "Au\u00dfertarifliche Arbeitsbedingungen und Verg\u00fctungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012102308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorstand regelt mit Zustimmung des Verwaltungsrats und im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und dem Bundesministerium der Finanzen die Bedingungen, unter denen die Bundesagentur Anstellungsvertr\u00e4ge mit obersten F\u00fchrungskr\u00e4ften und Arbeitsvertr\u00e4ge mit den sonstigen Besch\u00e4ftigten schlie\u00dft, f\u00fcr die kein Tarifvertrag der Bundesagentur gilt (obere F\u00fchrungskr\u00e4fte und herausgehobene Fachkr\u00e4fte). Die Funktionen der Besch\u00e4ftigten nach Satz 1 sind jeweils einer von mehreren T\u00e4tigkeitsebenen zuzuordnen. Im Haushaltsplan der Bundesagentur ist f\u00fcr die Verg\u00fctung der in Satz 1 genannten Besch\u00e4ftigten ein gesonderter Titel auszubringen. Dabei ist in einer verbindlichen Erl\u00e4uterung zum Titel und im verbindlichen Stellenplan die Anzahl der Besch\u00e4ftigten nach Satz 1 nach T\u00e4tigkeitsebenen gegliedert festzulegen. F\u00fcr die T\u00e4tigkeitsebenen ist jeweils die Spannbreite der j\u00e4hrlichen Gesamtverg\u00fctungen sowie die dieser entsprechende Spannbreite der Besoldungsgruppen nach dem Bundesbesoldungsgesetz auszuweisen.</P><P>(2) Die nach Absatz 1 Satz 1 zu regelnde Verg\u00fctung besteht aus einem Festgehalt, zu dem Zulagen gezahlt werden k\u00f6nnen. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen ein individueller leistungsbezogener Bestandteil sowie eine am Grad der Zielerreichung der Bundesagentur oder ihrer Dienststellen ausgerichtete gesch\u00e4ftspolitische Ergebniskomponente geleistet werden.</P><P>(3) Die Verg\u00fctung nach Absatz 2 Satz 1 hat sich an den Grundgeh\u00e4ltern der Bundesbesoldungsordnungen A und B auszurichten. F\u00fcr die Zuordnung von Festgehalt und Zulagen sind die mit der \u00fcbertragenen Funktion verbundene Aufgaben- und Personalverantwortung, die Schwierigkeit der Aufgabe und die Bedeutung der Funktion oder der Grad der Anforderungen und Belastungen ma\u00dfgeblich. Die Summe aus Festgehalt und Zulagen darf f\u00fcr oberste F\u00fchrungskr\u00e4fte die Grundgeh\u00e4lter der Bundesbesoldungsordnung B, f\u00fcr obere F\u00fchrungskr\u00e4fte und herausgehobene Fachkr\u00e4fte die Endgrundgeh\u00e4lter der Bundesbesoldungsordnung A, jeweils zuz\u00fcglich des Familienzuschlags der Stufe 2, der Bundesbeamtinnen und Bundesbeamten in vergleichbaren Funktionen nicht \u00fcbersteigen. Dabei darf f\u00fcr oberste F\u00fchrungskr\u00e4fte das Grundgehalt der Besoldungsgruppe B 7 der Bundesbesoldungsordnung B zuz\u00fcglich des Familienzuschlags der Stufe 2 nicht \u00fcberschritten werden. \u00a7 44d Absatz 7 des Zweiten Buches bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(4) Der leistungsbezogene Bestandteil nach Absatz 2 Satz 2 hat sich an der individuellen Leistung der oder des Besch\u00e4ftigten zu bemessen. Er darf nicht mehr als 20 Prozent des Festgehalts betragen. Die gesch\u00e4ftspolitische Ergebniskomponente ist auf j\u00e4hrlich h\u00f6chstens 10 Prozent des nach Absatz 2 Satz 1 vorgesehenen niedrigsten Jahresfestgehalts zu begrenzen. Der Vorstand der Bundesagentur stellt unter vorheriger Beteiligung des Verwaltungsrats fest, zu welchem leistungsorientierten Grad die Ziele erreicht wurden, die f\u00fcr die gesch\u00e4ftspolitische Ergebniskomponente ma\u00dfgeblich sind. Grundlage daf\u00fcr ist ein mit dem Verwaltungsrat abgestimmtes geeignetes Ziele-, Kennzahlen- und Messgr\u00f6\u00dfensystem.</P><P>(5) Die Verg\u00fctung nach Absatz 2 Satz 1 nimmt an den \u00c4nderungen des h\u00f6chsten Festgehalts f\u00fcr tariflich Besch\u00e4ftigte der Bundesagentur teil. Die Regelung nach Absatz 3 Satz 3 und 4 bleibt davon unber\u00fchrt.</P><P>(6) Der Vorstand kann mit Zustimmung des Verwaltungsrats im Einzelfall Besch\u00e4ftigten nach Absatz 1 Satz 1 eine weitere Zulage zahlen, wenn ein Dienstposten auf Grund besonderer Anforderungen nicht zu den Bedingungen der Abs\u00e4tze 3 und 4 besetzt werden oder besetzt bleiben kann. \u00a7 44d Absatz 7 des Zweiten Buches bleibt unber\u00fchrt. F\u00fcr solche Einzelf\u00e4lle sind folgende Angaben auszuweisen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein entsprechender Betrag in dem Titel nach Absatz 1 Satz 3 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Besch\u00e4ftigten, die eine Zulage nach Satz 1 erhalten k\u00f6nnen, in einer verbindlichen Erl\u00e4uterung zum Titel nach Absatz 1 Satz 3 und im verbindlichen Stellenplan.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE053703308",
        "name": "\u00a7 391",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012102308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE053805126",
        "name": "\u00a7 392",
        "title": "Obergrenzen f\u00fcr Bef\u00f6rderungs\u00e4mter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012102308"
        },
        "body": "<P>Bei der Bundesagentur k\u00f6nnen die nach \u00a7 17a Absatz 1 der Bundeshaushaltsordnung zul\u00e4ssigen Obergrenzen f\u00fcr Bef\u00f6rderungs\u00e4mter nach Ma\u00dfgabe sachgerechter Bewertung \u00fcberschritten werden, soweit dies zur Vermeidung von Verschlechterungen der Bef\u00f6rderungsverh\u00e4ltnisse infolge einer Verminderung von Planstellen erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG012201308",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Aufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG051201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE053903308",
        "name": "\u00a7 393",
        "title": "Aufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012201308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufsicht \u00fcber die Bundesagentur f\u00fchrt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales. Sie erstreckt sich darauf, dass Gesetze und sonstiges Recht beachtet werden.</P><P>(2) Dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ist j\u00e4hrlich ein Gesch\u00e4ftsbericht vorzulegen, der vom Vorstand zu erstatten und vom Verwaltungsrat zu genehmigen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG012301308",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Datenschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG051201308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE054008126",
        "name": "\u00a7 394",
        "title": "Verarbeitung von Sozialdaten durch die Bundesagentur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur darf Sozialdaten nur verarbeiten, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer gesetzlich vorgeschriebenen oder zugelassenen Aufgaben erforderlich ist. Ihre Aufgaben nach diesem Buch sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung eines Versicherungspflichtverh\u00e4ltnisses einschlie\u00dflich einer Versicherungsfreiheit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erbringung von Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erstellung von Statistiken, Arbeitsmarkt- und Berufsforschung, Berichterstattung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcberwachung der Beratung und Vermittlung durch Dritte,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zustimmung zur Zulassung der Besch\u00e4ftigung nach dem Aufenthaltsgesetz, die Zustimmung zur Anwerbung aus dem Ausland sowie die Erteilung einer Arbeitsgenehmigung-EU,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bek\u00e4mpfung von Leistungsmissbrauch und illegaler Besch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unterrichtung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber Anhaltspunkte von Schwarzarbeit, Nichtentrichtung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen oder Steuern und Verst\u00f6\u00dfen gegen das Aufenthaltsgesetz,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcberwachung der Melde-, Anzeige-, Bescheinigungs- und sonstiger Pflichten nach dem Achten Kapitel sowie die Erteilung von Ausk\u00fcnften,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Nachweis von Beitr\u00e4gen sowie die Erhebung von Umlagen f\u00fcr die erg\u00e4nzenden Leistungen nach \u00a7 102 und das Insolvenzgeld,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung von Erstattungs- und Ersatzanspr\u00fcchen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Eine Verarbeitung f\u00fcr andere als die in Absatz 1 genannten Zwecke ist nur zul\u00e4ssig, soweit dies durch Rechtsvorschriften des Sozialgesetzbuches angeordnet oder erlaubt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE054102126",
        "name": "\u00a7 395",
        "title": "Daten\u00fcbermittlung an Dritte; Verarbeitung von Sozialdaten durch nicht-\u00f6ffentliche Stellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur darf Dritten, die mit der Erf\u00fcllung von Aufgaben nach diesem Buch beauftragt sind, Sozialdaten \u00fcbermitteln, soweit dies zur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben erforderlich ist.</P><P>(2) Die Bundesagentur darf abweichend von \u00a7 80 Absatz 3 des Zehnten Buches zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach diesem Buch nicht-\u00f6ffentliche Stellen mit der Verarbeitung von Sozialdaten beauftragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE054202308",
        "name": "\u00a7 396",
        "title": "Kennzeichnungs- und Ma\u00dfregelungsverbot",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012301308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur und von ihr beauftragte Dritte d\u00fcrfen Berechtigte und Arbeitgeber bei der Speicherung oder \u00dcbermittlung von Daten nicht in einer aus dem Wortlaut nicht verst\u00e4ndlichen oder in einer Weise kennzeichnen, die nicht zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich ist. Die Bundesagentur darf an einer Ma\u00dfregelung von Berechtigten oder an entsprechenden Ma\u00dfnahmen gegen Arbeitgeber nicht mitwirken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE066404126",
        "name": "\u00a7 397",
        "title": "Automatisierter Datenabgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012301308"
        },
        "body": "<P>(1)\u00a0Soweit f\u00fcr die Erbringung oder die Erstattung von Leistungen nach diesem Buch erforderlich, darf die Bundesagentur Angaben zu Personen, die Leistungen nach diesem Buch beantragt haben, beziehen oder innerhalb der letzten neun Monate bezogen haben, regelm\u00e4\u00dfig automatisiert mit den folgenden nach \u00a7 36 Absatz 3 der Datenerfassungs- und \u00dcbermittlungsverordnung von der Datenstelle der Rentenversicherung \u00fcbermittelten Daten abgleichen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsnummer (\u00a7 28a Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 des Vierten Buches),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebsnummer des Arbeitgebers (\u00a7 28a Absatz 3 Satz 1 Nummer 6 des Vierten Buches),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zust\u00e4ndige Einzugsstelle (\u00a7 28a Absatz 3 Satz 1 Nummer 8 des Vierten Buches),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besch\u00e4ftigungsbeginn (\u00a7 28a Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 Buchstabe b des Vierten Buches),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besch\u00e4ftigungszeitraum (\u00a7 28a Absatz 3 Satz 2 Nummer 2 Buchstabe d des Vierten Buches),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personengruppenschl\u00fcssel, Beitragsgruppenschl\u00fcssel und Abgabegr\u00fcnde f\u00fcr die Meldungen (\u00a7 28b Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des Vierten Buches),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stornokennzeichen (\u00a7 14 Absatz 1 der Datenerfassungs- und \u00dcbermittlungsverordnung).</LA></DD></DL>Satz 1 gilt auch f\u00fcr geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte. Bei Besch\u00e4ftigten, f\u00fcr die Meldungen im Rahmen des Haushaltsscheckverfahrens (\u00a7 28a Absatz 7 des Vierten Buches) erstattet werden, d\u00fcrfen die nach \u00a7 28a Absatz 8 Nummer 1, 2 und 4 Buchstabe a und d des Vierten Buches \u00fcbermittelten Daten abgeglichen werden. Die abzugleichenden Daten d\u00fcrfen von der Bundesagentur, bezogen auf einzelne Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, zusammengef\u00fchrt werden. Dabei k\u00f6nnen die nach \u00a7 36 Absatz 3 der Datenerfassungs- und \u00dcbermittlungsverordnung \u00fcbermittelten Daten, insbesondere auch das in der Rentenversicherung oder nach dem Recht der Arbeitsf\u00f6rderung beitragspflichtige Arbeitsentgelt in Euro (\u00a7 28a Absatz 3 Satz 2 Nummer 2 Buchstabe b des Vierten Buches) genutzt werden.</P><P>(2) Nach Durchf\u00fchrung des Abgleichs hat die Bundesagentur die Daten, die f\u00fcr die in Absatz 1 genannten Zwecke nicht erforderlich sind, unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen. Die \u00fcbrigen Daten d\u00fcrfen nur f\u00fcr die in Absatz 1 genannten Zwecke und f\u00fcr die Verfolgung von Straftaten und Ordnungswidrigkeiten, die im Zusammenhang mit der Beantragung oder dem Bezug von Leistungen stehen, gespeichert, ver\u00e4ndert, genutzt, \u00fcbermittelt oder in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE054402119",
        "name": "\u00a7 398",
        "title": "Daten\u00fcbermittlung durch beauftragte Dritte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012301308"
        },
        "body": "<P>Hat die Bundesagentur eine externe Gutachterin oder einen externen Gutachter beauftragt, eine \u00e4rztliche oder psychologische Untersuchung oder Begutachtung durchzuf\u00fchren, ist die \u00dcbermittlung von Daten an die Bundesagentur durch die externe Gutachterin oder den externen Gutachter zul\u00e4ssig, soweit dies zur Erf\u00fcllung des Auftrages erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE054304119",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 399 bis 403",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012301308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG055001308",
        "name": "Zw\u00f6lftes Kapitel",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG012400000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055001308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE076903360",
        "name": "\u00a7 404",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012400000"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer als Unternehmerin oder Unternehmer Dienst- oder Werkleistungen in erheblichem Umfang ausf\u00fchren l\u00e4sst, indem sie oder er eine andere Unternehmerin oder einen anderen Unternehmer beauftragt, von dem sie oder er wei\u00df oder fahrl\u00e4ssig nicht wei\u00df, dass diese oder dieser zur Erf\u00fcllung dieses Auftrags <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 284 Absatz 1 oder \u00a7 4a Absatz 5 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes eine Ausl\u00e4nderin oder einen Ausl\u00e4nder besch\u00e4ftigt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Nachunternehmerin oder einen Nachunternehmer einsetzt oder es zul\u00e4sst, dass eine Nachunternehmerin oder ein Nachunternehmer t\u00e4tig wird, die oder der entgegen \u00a7 284 Absatz 1 oder \u00a7 4a Absatz 5 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes eine Ausl\u00e4nderin oder einen Ausl\u00e4nder besch\u00e4ftigt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 42 Absatz 4 oder \u00a7 287 Abs. 3 sich die dort genannte Geb\u00fchr oder den genannten Aufwendungsersatz erstatten l\u00e4sst,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 82 Absatz 6 Satz 3 einen Nachweis nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erbringt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 165 Absatz 5 einen dort genannten Beschlu\u00df nicht oder nicht rechtzeitig bekanntgibt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 284 Abs. 1 oder \u00a7 4a Absatz 5 Satz 1 oder 2 des Aufenthaltsgesetzes eine Ausl\u00e4nderin oder einen Ausl\u00e4nder besch\u00e4ftigt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 284 Absatz 1 oder entgegen \u00a7 4a Absatz 3 Satz 4 oder Absatz 4, \u00a7 6 Absatz 2a, \u00a7 7 Absatz 1 Satz 4 erster Halbsatz, \u00a7 16a Absatz 3 Satz 1, \u00a7 16b Absatz 3, auch in Verbindung mit Absatz 7 Satz 3, \u00a7 16b Absatz 5 Satz 3 zweiter Halbsatz, \u00a7 16c Absatz 2 Satz 3, \u00a7 16d Absatz 1 Satz 4, Absatz 3 Satz 2 oder Absatz 4 Satz 3, \u00a7 16f Absatz 3 Satz 4, \u00a7 17 Absatz 3 Satz 1, \u00a7 20 Absatz 1 Satz 4, auch in Verbindung mit Absatz 2 Satz 2, \u00a7 23 Absatz 1 Satz 4 erster Halbsatz, \u00a7 24 Absatz 6 Satz 2 erster Halbsatz oder \u00a7 25 Absatz 4 Satz 3 erster Halbsatz, Absatz 4a Satz 4 erster Halbsatz oder Absatz 4b Satz 4 erster Halbsatz des Aufenthaltsgesetzes eine Besch\u00e4ftigung aus\u00fcbt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 39 Absatz 4 Satz 2 des Aufenthaltsgesetzes eine Auskunft nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig erteilt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 288a Abs. 1 zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 288a Abs. 2 Satz 1 eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt oder eine Unterlage nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig vorlegt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 288a Abs. 3 Satz 2 eine Ma\u00dfnahme nicht duldet,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Rechtsverordnung nach \u00a7 292 zuwiderhandelt, soweit sie f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 296 Abs. 2 oder \u00a7 296a eine Verg\u00fctung oder einen Vorschuss entgegennimmt,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 298 Abs. 2 Satz 1 eine Unterlage nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig zur\u00fcckgibt,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Rechtsverordnung nach \u00a7 352 Abs. 2 Nr. 2 oder \u00a7 357 Satz 1 zuwiderhandelt, soweit sie f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist,</LA></DD><DT>17. u. 18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 312 Abs. 1 Satz 1 oder 3, jeweils auch in Verbindung mit Absatz 3, eine Tatsache nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig bescheinigt oder eine Arbeitsbescheinigung nicht oder nicht rechtzeitig aush\u00e4ndigt,</LA></DD><DT>19a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 312a Absatz 1 Satz 1 oder Satz 2, jeweils auch in Verbindung mit Satz 3, eine Tatsache nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig bescheinigt,</LA></DD><DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 313 Abs. 1, auch in Verbindung mit Absatz 3, Art oder Dauer der Besch\u00e4ftigung oder der selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit oder die H\u00f6he des Arbeitsentgelts oder der Verg\u00fctung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig bescheinigt oder eine Bescheinigung nicht oder nicht rechtzeitig aush\u00e4ndigt,</LA></DD><DT>21.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 313 Abs. 2, auch in Verbindung mit Absatz 3, einen Vordruck nicht oder nicht rechtzeitig vorlegt,</LA></DD><DT>22.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 314 eine Bescheinigung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig ausstellt,</LA></DD><DT>23.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 315 Abs. 1, 2 Satz 1 oder Abs. 3, jeweils auch in Verbindung mit Absatz 4, \u00a7 315 Absatz 5 Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2, \u00a7 316, \u00a7 317 oder als privater Arbeitgeber oder Tr\u00e4ger entgegen \u00a7 318 Abs. 1 Satz 1 eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt oder entgegen \u00a7 318 Abs. 2 Satz 2 Nr. 2 eine Mitteilung an die Agentur f\u00fcr Arbeit nicht oder nicht rechtzeitig erteilt,</LA></DD><DT>24.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 319 Abs. 1 Satz 1 Einsicht oder Zutritt nicht gew\u00e4hrt,</LA></DD><DT>25.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 320 Abs. 1 Satz 1, Abs. 3 Satz 1 oder 2 oder Abs. 5 einen Nachweis nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erbringt, eine Aufzeichnung nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig f\u00fchrt oder eine Anzeige nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erstattet,</LA></DD><DT>26.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 60 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des Ersten Buches eine Angabe nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig macht oder</LA></DD><DT>27.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 60 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 des Ersten Buches eine \u00c4nderung in den Verh\u00e4ltnissen, die f\u00fcr einen Anspruch auf eine laufende Leistung erheblich ist, nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig mitteilt.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 1 und 2 Nr. 3 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfhunderttausend Euro, in den F\u00e4llen des Absatzes 2 Nr. 1, 5 bis 9 und 11 bis 13 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu drei\u00dfigtausend Euro, in den F\u00e4llen des Absatzes 2 Nr. 2, 4, 16, 26 und 27 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnftausend Euro, in den \u00fcbrigen F\u00e4llen mit einer Geldbu\u00dfe bis zu zweitausend Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE055216126",
        "name": "\u00a7 405",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit, Vollstreckung und Unterrichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012400000"
        },
        "body": "<P>(1) Verwaltungsbeh\u00f6rden im Sinne des \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten sind in den F\u00e4llen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 404 Abs. 1 sowie des \u00a7 404 Abs. 2 Nr. 3 und 4 die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 404 Abs. 2 Nr. 1, 1a, 2, 5 bis 16 und 19 bis 25 die Bundesagentur,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 404 Abs. 2 Nr. 26 und 27 die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung und die Bundesagentur jeweils f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Geldbu\u00dfen flie\u00dfen in die Kasse der Verwaltungsbeh\u00f6rde, die den Bu\u00dfgeldbescheid erlassen hat. \u00a7 66 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P><P>(3) Die nach Absatz 2 Satz 1 zust\u00e4ndige Kasse tr\u00e4gt abweichend von \u00a7 105 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten die notwendigen Auslagen. Sie ist auch ersatzpflichtig im Sinne des \u00a7 110 Abs. 4 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten.</P><P>(4) Bei der Verfolgung und Ahndung der Besch\u00e4ftigung oder T\u00e4tigkeit von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern ohne Genehmigung nach \u00a7 284 Abs. 1, ohne Aufenthaltstitel nach \u00a7 4a Absatz 5 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes oder ohne Erlaubnis oder Berechtigung nach \u00a7 4a Absatz 5 Satz 2 in Verbindung mit Absatz 4 des Aufenthaltsgesetzes sowie der Verst\u00f6\u00dfe gegen die Mitwirkungspflicht gegen\u00fcber der Bundesagentur nach \u00a7 60 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 des Ersten Buches arbeiten die Beh\u00f6rden nach Absatz 1 mit den in \u00a7 2 Absatz 4 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes genannten Beh\u00f6rden zusammen.</P><P>(5) Die Bundesagentur unterrichtet das Gewerbezentralregister \u00fcber rechtskr\u00e4ftige Bu\u00dfgeldbescheide nach \u00a7 404 Abs. 2 Nr. 1, 5 bis 16, 19 und 20. Die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung unterrichten das Gewerbezentralregister \u00fcber rechtskr\u00e4ftige Bu\u00dfgeldbescheide nach \u00a7 404 Abs. 1 und 2 Nr. 3. Dies gilt nur, sofern die Geldbu\u00dfe mehr als 200 Euro betr\u00e4gt.</P><P>(6) Gerichte, Strafverfolgungs- oder Strafvollstreckungsbeh\u00f6rden sollen den Beh\u00f6rden der Zollverwaltung Erkenntnisse aus sonstigen Verfahren, die aus ihrer Sicht zur Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 404 Abs. 1 oder 2 Nr. 3 erforderlich sind, \u00fcbermitteln, soweit nicht f\u00fcr die \u00fcbermittelnde Stelle erkennbar ist, dass schutzw\u00fcrdige Interessen der oder des Betroffenen oder anderer Verfahrensbeteiligter an dem Ausschluss der \u00dcbermittlung \u00fcberwiegen. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, wie gesichert die zu \u00fcbermittelnden Erkenntnisse sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG012501308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055001308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE055309308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 406 und 407",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012501308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG055500000",
        "name": "Dreizehntes Kapitel",
        "title": "Sonderregelungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG012600000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Sonderregelungen im Zusammenhang mit der Herstellung der Einheit Deutschlands",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE055600000",
        "name": "\u00a7 408",
        "title": "Besondere Bezugsgr\u00f6\u00dfe und Beitragsbemessungsgrenze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012600000"
        },
        "body": "<P>Soweit Vorschriften dieses Buches bei Entgelten oder Beitragsbemessungsgrundlagen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Bezugsgr\u00f6\u00dfe ankn\u00fcpfen, ist die Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet (Beitrittsgebiet),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Beitragsbemessungsgrenze ankn\u00fcpfen, ist die Beitragsbemessungsgrenze f\u00fcr das Beitrittsgebiet</LA></DD> </DL>ma\u00dfgebend, wenn der Besch\u00e4ftigungsort im Beitrittsgebiet liegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE055701308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 409 u. 410",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE055905308",
        "name": "\u00a7 411",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE056001308",
        "name": "\u00a7 412",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE056103308",
        "name": "\u00a7 413",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE056205308",
        "name": "\u00a7 414",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE056306308",
        "name": "\u00a7 415",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE056405308",
        "name": "\u00a7 416",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE059303308",
        "name": "\u00a7 416a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG012701308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Erg\u00e4nzungen f\u00fcr \u00fcbergangsweise m\u00f6gliche Leistungen\nund zeitweilige Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE063309125",
        "name": "\u00a7 417",
        "title": "Sonderregelung zum Bundesprogramm \u201eAusbildungspl\u00e4tze sichern\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012701308"
        },
        "body": "<P>Soweit die Bundesregierung die Umsetzung des Bundesprogramms \u201eAusbildungspl\u00e4tze sichern\u201c der Bundesagentur \u00fcbertr\u00e4gt, erstattet der Bund der Bundesagentur abweichend von \u00a7 363 Absatz 1 Satz 2 die durch die Umsetzung entstehenden Verwaltungskosten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE063402308",
        "name": "\u00a7 418",
        "title": "Tragung der Beitr\u00e4ge zur Arbeitsf\u00f6rderung bei Besch\u00e4ftigung \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012701308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber, die ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis mit einer zuvor arbeitslosen Person, die das 55. Lebensjahr vollendet hat, erstmalig begr\u00fcnden, werden von der Beitragstragung befreit. Die versicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Person tr\u00e4gt die H\u00e4lfte des Beitrages, der ohne die Regelung des Satzes 1 zu zahlen w\u00e4re.</P><P>(2) Vom 1. Januar 2008 an ist Absatz 1 nur noch f\u00fcr Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse anzuwenden, die vor dem 1. Januar 2008 begr\u00fcndet worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE068906126",
        "name": "\u00a7 419",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012701308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE069603119",
        "name": "\u00a7 420",
        "title": "Versicherungsfreiheit von Teilnehmerinnen und Teilnehmern des Programms Soziale Teilhabe am Arbeitsmarkt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012701308"
        },
        "body": "<P>Versicherungsfrei sind Personen in einer Besch\u00e4ftigung, die im Rahmen des Bundesprogramms \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c durch Zuwendungen des Bundes gef\u00f6rdert wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE056908119",
        "name": "\u00a7 421",
        "title": "F\u00f6rderung der Teilnahme an Sprachkursen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012701308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann die Teilnahme von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die eine Aufenthaltsgestattung besitzen und bei denen ein rechtm\u00e4\u00dfiger und dauerhafter Aufenthalt zu erwarten ist, an Ma\u00dfnahmen zur Erlangung erster Kenntnisse der deutschen Sprache f\u00f6rdern, wenn dies zu ihrer Eingliederung notwendig ist und der Ma\u00dfnahmeeintritt bis zum 31. Dezember 2015 erfolgt. Dies gilt auch f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Satz 1, die auf Grund des \u00a7 61 des Asylgesetzes eine Erwerbst\u00e4tigkeit nicht aus\u00fcben d\u00fcrfen. Bei einem Asylbewerber, der aus einem sicheren Herkunftsstaat nach \u00a7 29a des Asylgesetzes stammt, wird vermutet, dass ein rechtm\u00e4\u00dfiger und dauerhafter Aufenthalt nicht zu erwarten ist.</P><P>(2) Die Dauer der Teilnahme an der Ma\u00dfnahme betr\u00e4gt bis zu acht Wochen. Die Teilnahme kann durch \u00dcbernahme der Ma\u00dfnahmekosten gef\u00f6rdert werden, wenn die Tr\u00e4ger die erforderliche Leistungsf\u00e4higkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit besitzen.</P><P>(3) Dem Tr\u00e4ger werden als Ma\u00dfnahmekosten erstattet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die angemessenen Aufwendungen f\u00fcr das zur Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme eingesetzte erforderliche Personal sowie f\u00fcr das erforderliche Leitungs- und Verwaltungspersonal,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die angemessenen Sachkosten einschlie\u00dflich der Kosten f\u00fcr Lehr- und Lernmittel und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderlichen Fahrkosten der Teilnehmenden.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Berechtigung der Ausl\u00e4nderin oder des Ausl\u00e4nders zur Teilnahme an einem Integrationskurs schlie\u00dft eine F\u00f6rderung nach Absatz 1 nicht aus.</P><P>(5) Die Leistungen nach dieser Vorschrift sind Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung im Sinne des \u00a7 3 Absatz 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE058703308",
        "name": "\u00a7 421a",
        "title": "Arbeiten in Ma\u00dfnahmen des Arbeitsmarktprogramms Fl\u00fcchtlingsintegrationsma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012701308"
        },
        "body": "<P>Arbeiten in Ma\u00dfnahmen, die durch das Arbeitsmarktprogramm Fl\u00fcchtlingsintegrationsma\u00dfnahmen bereitgestellt werden, begr\u00fcnden kein Arbeitsverh\u00e4ltnis im Sinne des Arbeitsrechts und kein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis im Sinne des Vierten Buches; die Vorschriften \u00fcber den Arbeitsschutz und das Bundesurlaubsgesetz mit Ausnahme der Regelungen \u00fcber das Urlaubsentgelt sind entsprechend anzuwenden. F\u00fcr Sch\u00e4den bei der Aus\u00fcbung ihrer T\u00e4tigkeit haften die Teilnehmerinnen und Teilnehmer an den Ma\u00dfnahmen wie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE076700126",
        "name": "\u00a7 421b",
        "title": "Erprobung einer zentralen Servicestelle f\u00fcr anerkennungssuchende Fachkr\u00e4fte im Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012701308"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur ber\u00e4t im Rahmen eines Modellvorhabens Personen, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend im Ausland aufhalten, zu den M\u00f6glichkeiten der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse und damit im Zusammenhang stehenden aufenthaltsrechtlichen Fragen und begleitet sie bei der Durchf\u00fchrung der entsprechenden Verfahren. Das Modellvorhaben ist bis zum 31. Dezember 2023 befristet. \u00a7 363 Absatz 1 Satz 2 findet keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE077604311",
        "name": "\u00a7 421c",
        "title": "Vor\u00fcbergehende Sonderregelungen im Zusammenhang mit Kurzarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012701308"
        },
        "body": "<P>(1) Bis zum Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 wird Entgelt aus einer geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung nach \u00a7\u00a08 Absatz 1 Nummer 1 des Vierten Buches, die w\u00e4hrend des Bezugs von Kurzarbeitergeld aufgenommen worden ist, abweichend von \u00a7 106 Absatz 3 dem Ist-Entgelt nicht hinzugerechnet.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 105 betr\u00e4gt das Kurzarbeitergeld vom 1. Januar 2022 bis zum 31. M\u00e4rz 2022 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die beim Arbeitslosengeld die Voraussetzungen f\u00fcr den erh\u00f6hten Leistungssatz erf\u00fcllen w\u00fcrden, ab dem vierten Bezugsmonat 77 Prozent und ab dem siebten Bezugsmonat 87 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ab dem vierten Bezugsmonat 70 Prozent und ab dem siebten Bezugsmonat 80 Prozent</LA></DD></DL>der Nettoentgeltdifferenz im Anspruchszeitraum, wenn die Differenz zwischen Soll- und Ist-Entgelt im jeweiligen Bezugsmonat mindestens 50 Prozent betr\u00e4gt. F\u00fcr die Berechnung der Bezugsmonate sind Monate mit Kurzarbeit ab M\u00e4rz 2020 zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE078304311",
        "name": "\u00a7 421d",
        "title": "Vor\u00fcbergehende Sonderregelungen zum Arbeitslosengeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012701308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Personen, deren Anspruch auf Arbeitslosengeld sich in der Zeit vom 1. Mai 2020 bis zum 31. Dezember 2020 auf einen Tag gemindert hat, verl\u00e4ngert sich die Anspruchsdauer einmalig um drei Monate.</P><P>(2) F\u00fcr Zeiten, in denen die durchschnittliche regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit der oder des Arbeitslosen auf Grund einer kollektivrechtlichen Besch\u00e4ftigungssicherungsvereinbarung, die ab dem 1. M\u00e4rz 2020 geschlossen oder wirksam geworden ist, vor\u00fcbergehend vermindert war, gilt erg\u00e4nzend zu \u00a7 151 Absatz 3, dass als Arbeitsentgelt das Arbeitsentgelt zu Grunde zu legen ist, das die oder der Arbeitslose ohne diese Vereinbarung und ohne Mehrarbeit erzielt h\u00e4tte; insoweit gilt \u00a7 150 Absatz 2 Satz 1 Nummer 5 nicht. Satz 1 gilt nur f\u00fcr Zeiten mit Anspruch auf Arbeitsentgelt im Zeitraum vom 1. M\u00e4rz 2020 bis zum 31. Dezember 2022. Sind Anspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld vor dem 10. Dezember 2020 entstanden, so sind die S\u00e4tze 1 und 2 anzuwenden, wenn die oder der Arbeitslose dies verlangt und die zur Ermittlung des Bemessungsentgelts erforderlichen Tatsachen nachweist.</P><P>(3) Abweichend von \u00a7 146 Absatz 2 besteht f\u00fcr das Kalenderjahr 2020 der Anspruch auf Leistungsfortzahlung f\u00fcr jedes Kind l\u00e4ngstens f\u00fcr 15 Tage, bei alleinerziehenden Arbeitslosen l\u00e4ngstens f\u00fcr 30 Tage; Arbeitslosengeld wird insgesamt f\u00fcr nicht mehr als 35 Tage, f\u00fcr alleinerziehende Arbeitslose f\u00fcr nicht mehr als 70 Tage fortgezahlt; f\u00fcr das Kalenderjahr 2021 besteht der Anspruch auf Leistungsfortzahlung f\u00fcr jedes Kind l\u00e4ngstens f\u00fcr 30 Tage, bei alleinerziehenden Arbeitslosen l\u00e4ngstens f\u00fcr 60 Tage; Arbeitslosengeld wird insgesamt f\u00fcr nicht mehr als 65 Tage, f\u00fcr alleinerziehende Arbeitslose f\u00fcr nicht mehr als 130 Tage fortgezahlt; f\u00fcr das Kalenderjahr 2022 besteht der Anspruch auf Leistungsfortzahlung f\u00fcr jedes Kind l\u00e4ngstens f\u00fcr 30 Tage, bei alleinerziehenden Arbeitslosen l\u00e4ngstens f\u00fcr 60 Tage; Arbeitslosengeld wird insgesamt f\u00fcr nicht mehr als 65 Tage, f\u00fcr alleinerziehende Arbeitslose f\u00fcr nicht mehr als 130 Tage fortgezahlt. Satz 1 ist nur anzuwenden, wenn die oder der Arbeitslose dies verlangt und die \u00fcbrigen Voraussetzungen vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE061705311",
        "name": "\u00a7 421e",
        "title": "Vor\u00fcbergehende Sonderregelungen im Zusammenhang mit dem Austritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs Gro\u00dfbritannien und Nordirland aus der Europ\u00e4ischen Union",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012701308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitteilungspflicht der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 172 Absatz 1 ist entsprechend f\u00fcr insolvente Arbeitgeber anzuwenden, die auch im Vereinigten K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland t\u00e4tig sind, wenn das Insolvenzereignis vor dem Tag nach dem Ende des \u00dcbergangszeitraums gem\u00e4\u00df Teil Vier des Abkommens \u00fcber den Austritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs Gro\u00dfbritannien und Nordirland aus der Europ\u00e4ischen Union und der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft vom 24. Januar 2020 (ABl. L 29 vom 31.1.2020, S. 7) liegt.</P><P>(2) Leistungsberechtigten Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">laufende Geldleistungen nach diesem Buch bereits vor dem Tag nach dem Ende des \u00dcbergangszeitraums gem\u00e4\u00df Teil Vier des Abkommens \u00fcber den Austritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs Gro\u00dfbritannien und Nordirland aus der Europ\u00e4ischen Union und der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft bezogen haben und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihr Konto bei einem Geldinstitut im Vereinigten K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland bereits vor dem Tag nach dem Ende des \u00dcbergangszeitraums gem\u00e4\u00df dem Vierten Teil des Abkommens \u00fcber den Austritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs Gro\u00dfbritannien und Nordirland aus der Europ\u00e4ischen Union und der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft hatten,</LA></DD></DL>werden Geldleistungen abweichend von \u00a7 337 Absatz 1 Satz 1 ohne Abzug der dadurch veranlassten Kosten ausgezahlt, solange die leistungsberechtigten Personen die laufende Geldleistung beziehen und weiterhin ihr Konto bei einem Geldinstitut im Vereinigten K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG012800000",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Grunds\u00e4tze bei Rechts\u00e4nderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE057000000",
        "name": "\u00a7 422",
        "title": "Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012800000"
        },
        "body": "<P>(1) Wird dieses Gesetzbuch ge\u00e4ndert, so sind, soweit nichts Abweichendes bestimmt ist, auf Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung bis zum Ende der Leistungen oder der Ma\u00dfnahme die Vorschriften in der vor dem Tag des Inkrafttretens der \u00c4nderung geltenden Fassung weiter anzuwenden, wenn vor diesem Tag <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anspruch entstanden ist,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistung zuerkannt worden ist oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ma\u00dfnahme begonnen hat, wenn die Leistung bis zum Beginn der Ma\u00dfnahme beantragt worden ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Ist eine Leistung nur f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum zuerkannt worden, richtet sich eine Verl\u00e4ngerung nach den zum Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber die Verl\u00e4ngerung geltenden Vorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE057101308",
        "name": "\u00a7 423",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012800000"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE057201308",
        "name": "\u00a7 424",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012800000"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG012900000",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Sonderregelungen im Zusammenhang mit der Einordnung\ndes Arbeitsf\u00f6rderungsrechts in das Sozialgesetzbuch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE057300000",
        "name": "\u00a7 425",
        "title": "\u00dcbergang von der Beitrags- zur Versicherungspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012900000"
        },
        "body": "<P>Zeiten einer die Beitragspflicht begr\u00fcndenden Besch\u00e4ftigung sowie sonstige Zeiten der Beitragspflicht nach dem Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz in der zuletzt geltenden Fassung gelten als Zeiten eines Versicherungspflichtverh\u00e4ltnisses.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE057403308",
        "name": "\u00a7 426",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE057505308",
        "name": "\u00a7 427",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE066600301",
        "name": "\u00a7 427a",
        "title": "Gleichstellung von Mutterschaftszeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012900000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Personen, die in der Zeit vom 1. Januar 1998 bis zum 31. Dezember 2002 Sonderunterst\u00fctzung nach dem Mutterschutzgesetz oder Mutterschaftsgeld bezogen haben, gilt f\u00fcr die Erf\u00fcllung der f\u00fcr einen Anspruch auf Arbeitslosengeld erforderlichen Anwartschaftszeit und f\u00fcr die Dauer des Anspruchs \u00a7 107 Satz 1 Nr. 5 Buchstabe b des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes in der bis zum 31. Dezember 1997 geltenden Fassung entsprechend.</P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit entscheidet <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Amts wegen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Anspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld neu, die allein deshalb abgelehnt worden sind, weil Zeiten nach \u00a7 107 Satz 1 Nr. 5 Buchstabe b des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes in der bis zum 31. Dezember 1997 geltenden Fassung nicht ber\u00fccksichtigt worden sind, wenn die Entscheidung am 28. M\u00e4rz 2006 noch nicht unanfechtbar war,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Anspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld, \u00fcber die wegen des Bezugs einer der in Absatz 1 genannten Mutterschaftsleistungen bisher nicht oder nur vorl\u00e4ufig entschieden worden ist;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im \u00dcbrigen auf Antrag.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE057606308",
        "name": "\u00a7 428",
        "title": "Arbeitslosengeld unter erleichterten Voraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012900000"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Arbeitslosengeld nach den Vorschriften des Ersten Abschnitts des Vierten Kapitels haben auch Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die das 58. Lebensjahr vollendet haben und die Regelvoraussetzungen des Anspruchs auf Arbeitslosengeld allein deshalb nicht erf\u00fcllen, weil sie nicht arbeitsbereit sind und nicht alle M\u00f6glichkeiten nutzen und nutzen wollen, um ihre Besch\u00e4ftigungslosigkeit zu beenden. Der Anspruch besteht auch w\u00e4hrend der Zeit eines Studiums an einer Hochschule oder einer der fachlichen Ausbildung dienenden Schule. Vom 1. Januar 2008 an gilt Satz 1 nur noch, wenn der Anspruch vor dem 1. Januar 2008 entstanden ist und die oder der Arbeitslose vor diesem Tag das 58. Lebensjahr vollendet hat.</P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit soll die Arbeitslose oder den Arbeitslosen, die oder der nach Unterrichtung \u00fcber die Regelung des Satzes 2 drei Monate Arbeitslosengeld nach Absatz 1 bezogen hat und in absehbarer Zeit die Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf Altersrente voraussichtlich erf\u00fcllt, auffordern, innerhalb eines Monats Altersrente zu beantragen; dies gilt nicht f\u00fcr Altersrenten, die vor dem f\u00fcr die Versicherte oder den Versicherten ma\u00dfgebenden Rentenalter in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Stellt die oder der Arbeitslose den Antrag nicht, ruht der Anspruch auf Arbeitslosengeld vom Tage nach Ablauf der Frist an bis zu dem Tage, an dem die oder der Arbeitslose Altersrente beantragt.</P><P>(3) Der Anspruch nach Absatz 1 ist ausgeschlossen, wenn der oder dem Arbeitslosen eine Teilrente wegen Alters aus der gesetzlichen Rentenversicherung oder eine \u00e4hnliche Leistung \u00f6ffentlich-rechtlicher Art zuerkannt ist.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE057701308",
        "name": "\u00a7 429",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012900000"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE057802308",
        "name": "\u00a7 430",
        "title": "Sonstige Entgeltersatzleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012900000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Anwendung der Regelungen \u00fcber die f\u00fcr Leistungen zur F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung und f\u00fcr Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben erforderliche Vorbesch\u00e4ftigungszeit stehen Zeiten, die nach dem Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz in der zuletzt geltenden Fassung den Zeiten einer die Beitragspflicht begr\u00fcndenden Besch\u00e4ftigung ohne Beitragsleistung gleichstanden, den Zeiten eines Versicherungspflichtverh\u00e4ltnisses gleich.</P><P>(2) Ist ein Anspruch auf Unterhaltsgeld vor dem 1. Januar 1998 entstanden, sind das Bemessungsentgelt und der Leistungssatz nicht neu festzusetzen. Satz 1 gilt f\u00fcr die Zuordnung zu einer Leistungsgruppe entsprechend.</P><P>(3) Die Dauer eines Anspruchs auf Eingliederungshilfe f\u00fcr Sp\u00e4taussiedler nach \u00a7 62a Abs. 1 und 2 des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes, der vor dem 1. Januar 1998 entstanden und am 1. Januar 1998 noch nicht erloschen ist, erh\u00f6ht sich um jeweils einen Tag f\u00fcr jeweils sechs Tage. Bruchteile von Tagen sind auf volle Tage aufzurunden.</P><P>(4) Die Vorschriften des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes \u00fcber das Konkursausfallgeld in der bis zum 31. Dezember 1998 geltenden Fassung sind weiterhin anzuwenden, wenn das Insolvenzereignis vor dem 1. Januar 1999 eingetreten ist.</P><P>(5) Ist ein Anspruch auf Kurzarbeitergeld von Arbeitnehmern, die zur Vermeidung von anzeigepflichtigen Entlassungen im Sinne des \u00a7 17 Abs. 1 des K\u00fcndigungsschutzgesetzes in einer betriebsorganisatorisch eigenst\u00e4ndigen Einheit zusammengefa\u00dft sind, vor dem 1. Januar 1998 entstanden, sind bei der Anwendung der Regelungen \u00fcber die Dauer eines Anspruchs auf Kurzarbeitergeld in einer betriebsorganisatorisch eigenst\u00e4ndigen Einheit Bezugszeiten, die nach einer auf Grundlage des \u00a7 67 Abs. 2 Nr. 3 des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes erlassenen Rechtsverordnung bis zum 1. Januar 1998 nicht ausgesch\u00f6pft sind, verbleibende Bezugszeiten eines Anspruchs auf Kurzarbeitergeld in einer betriebsorganisatorisch eigenst\u00e4ndigen Einheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE057903308",
        "name": "\u00a7 431",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE058001308",
        "name": "\u00a7 432",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE058101308",
        "name": "\u00a7 433",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG012900000"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR059500997BJNG055802308",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen auf Grund von \u00c4nderungsgesetzen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE058907308",
        "name": "\u00a7 434",
        "title": "Gesetz zur Reform der Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Anwendung des \u00a7 26 Abs. 2 Nr. 3 und des \u00a7 345a gilt die Rente wegen Erwerbsunf\u00e4higkeit, deren Beginn vor dem 1. Januar 2001 liegt, als Rente wegen voller Erwerbsminderung; dies gilt auch dann, wenn die Rente wegen Erwerbsunf\u00e4higkeit wegen eines mehr als geringf\u00fcgigen Hinzuverdienstes als Rente wegen Berufsunf\u00e4higkeit gezahlt wird.</P><P>(1a) Bei Anwendung des \u00a7 28 gilt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Rente wegen Erwerbsunf\u00e4higkeit, deren Beginn vor dem 1. Januar 2001 liegt, als eine Rente wegen voller Erwerbsminderung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine mit der Rente wegen Erwerbsunf\u00e4higkeit vergleichbare Leistung eines ausl\u00e4ndischen Leistungstr\u00e4gers, deren Beginn vor dem 1. Januar 2001 liegt, als eine mit der Rente wegen voller Erwerbsminderung vergleichbare Leistung eines ausl\u00e4ndischen Leistungstr\u00e4gers.</LA></DD></DL></P><P>(2) Bei der Anwendung des \u00a7 28 Nr. 3 gilt die Feststellung der Berufsunf\u00e4higkeit oder Erwerbsunf\u00e4higkeit als Feststellung voller Erwerbsminderung.</P><P>(3) Bei der Anwendung des \u00a7 145 gilt die Feststellung der verminderten Berufsf\u00e4higkeit im Bergbau nach \u00a7 45 des Sechsten Buches als Feststellung der Erwerbsminderung.</P><P>(4) Bei der Anwendung des \u00a7 156 Absatz 1 Nummer 3 gilt die Rente wegen Erwerbsunf\u00e4higkeit, deren Beginn vor dem 1. Januar 2001 liegt, als Rente wegen voller Erwerbsminderung.</P><P>(5) \u00a7 142 Abs. 4 in der vor dem 1. Januar 2001 geltenden Fassung ist weiterhin auf Invalidenrenten, Bergmannsinvalidenrenten oder Invalidenrenten f\u00fcr Behinderte nach Artikel 2 des Renten-\u00dcberleitungsgesetzes, deren Beginn vor dem 1. Januar 1997 liegt, mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diese dem Anspruch auf Rente wegen voller Erwerbsminderung gleichstehen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Stelle der Feststellung der Erwerbsunf\u00e4higkeit oder Berufsunf\u00e4higkeit die Feststellung der Erwerbsminderung tritt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE062602308",
        "name": "\u00a7 435",
        "title": "Gesetz zur Vereinfachung der Wahl der Arbeitnehmervertreter in den Aufsichtsrat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>Zum 27. M\u00e4rz 2002 treten der Pr\u00e4sident der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit und der Vizepr\u00e4sident der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit in den Ruhestand. F\u00fcr die in Satz 1 genannten Beamten sind \u00a7 4 des Bundesbesoldungsgesetzes sowie die Vorschriften des \u00a7 7 Nr. 2 und des \u00a7 14 Abs. 6 des Beamtenversorgungsgesetzes in der bis zum 31. Dezember 1998 geltenden Fassung entsprechend anzuwenden mit der Ma\u00dfgabe, dass dem einstweiligen Ruhestand die Zeit von dem Eintritt in den Ruhestand bis zu dem in \u00a7 399 Abs. 4 Satz 2 in der bis zum 26. M\u00e4rz 2002 geltenden Fassung genannten Zeitpunkt gleichsteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE063801308",
        "name": "\u00a7 436",
        "title": "Zweites Gesetz f\u00fcr moderne Dienstleistungen am Arbeitsmarkt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>Personen, die am 31. M\u00e4rz 2003 in einer mehr als geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung versicherungspflichtig waren, die die Merkmale einer geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung in der ab 1. April 2003 geltenden Fassung von \u00a7 8 des Vierten Buches erf\u00fcllt, bleiben in dieser Besch\u00e4ftigung versicherungspflichtig. Sie werden auf ihren Antrag von der Versicherungspflicht befreit. Die Befreiung wirkt vom 1. April 2003 an. Sie ist auf diese Besch\u00e4ftigung beschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE065405311",
        "name": "\u00a7 437",
        "title": "Drittes Gesetz f\u00fcr moderne Dienstleistungen am Arbeitsmarkt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beamtinnen und Beamten der Bundesanstalt, die vor dem 2. Juli 2003 ganz oder \u00fcberwiegend Aufgaben der Arbeitsmarktinspektion wahrgenommen haben und diese am 31. Dezember 2003 noch wahrnehmen, sind mit Wirkung vom 1. Januar 2004 Bundesbeamtinnen und Bundesbeamte im Dienst der Zollverwaltung. \u00a7 130 Abs. 1 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 654) findet entsprechend Anwendung. Von der \u00dcberleitung nach Satz 1 ausgenommen sind Beamtinnen und Beamte, die am 2. Juli 2003 die Antragsaltersgrenze des \u00a7 52 des Bundesbeamtengesetzes erreicht haben oder sich zu diesem Zeitpunkt in Altersteilzeit befanden.</P><P>(2) Die Angestellten der Bundesanstalt, die vor dem 2. Juli 2003 ganz oder \u00fcberwiegend Aufgaben der Arbeitsmarktinspektion wahrgenommen haben und diese am 31. Dezember 2003 noch wahrnehmen, sind mit Wirkung vom 1. Januar 2004 Angestellte des Bundes und in den Dienst der Zollverwaltung \u00fcbergeleitet. Die Bundesrepublik Deutschland tritt unbeschadet der nachfolgenden Abs\u00e4tze in die arbeitsvertraglichen Rechte und Pflichten der im Zeitpunkt der \u00dcberleitung bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnisse ein. Von der \u00dcberleitung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 ausgenommen sind Angestellte, die am 2. Juli 2003 die Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr eine gesetzliche Rente wegen Alters erf\u00fcllt haben oder sich zu diesem Zeitpunkt in einem Altersteilzeitarbeitsverh\u00e4ltnis befanden.</P><P>(3) Vom Zeitpunkt der \u00dcberleitung an gelten die f\u00fcr Angestellte des Bundes bei der Zollverwaltung jeweils geltenden Tarifvertr\u00e4ge und sonstigen Bestimmungen, soweit sich aus den S\u00e4tzen 2 bis 4 nicht etwas anderes ergibt. Die Eingruppierung in die im Zeitpunkt der \u00dcberleitung erreichte Verg\u00fctungsgruppe besteht fort, solange \u00fcberwiegend Aufgaben der Arbeitsmarktinspektion wahrgenommen und keine neuen Aufgaben, die nach dem Tarifrecht des Bundes zu einer Eingruppierung in eine h\u00f6here Verg\u00fctungsgruppe f\u00fchren, \u00fcbertragen werden. Soweit in den F\u00e4llen einer fortbestehenden Eingruppierung nach Satz 2 in der bisherigen T\u00e4tigkeit ein Bew\u00e4hrungsaufstieg oder sonstiger Aufstieg vorgesehen war, sind Angestellte nach Ablauf der bei \u00dcberleitung geltenden Aufstiegsfrist in diejenige Verg\u00fctungsgruppe eingruppiert, die sich nach dem bei Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Tarifrecht der Bundesanstalt ergeben h\u00e4tte. Eine Eingruppierung nach den S\u00e4tzen 2 und 3 entf\u00e4llt mit dem Ende des Kalendermonats, in dem sich Angestellte schriftlich f\u00fcr eine Eingruppierung nach dem Tarifrecht des Bundes entscheiden.</P><P>(4) Die bei der Bundesanstalt anerkannten Besch\u00e4ftigungszeiten werden auf die Besch\u00e4ftigungszeit im Sinne des Tarifrechts des Bundes angerechnet; Entsprechendes gilt f\u00fcr Zeiten in der Zusatzversorgung. Nehmen die \u00fcbergeleiteten Angestellten Vollzugsaufgaben wahr, die ansonsten Beamten obliegen, wird eine Zulage nach Vorbemerkung Nummer 9 zu den Besoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes nach Ma\u00dfgabe der f\u00fcr vergleichbare Beamtinnen und Beamte der Zollverwaltung jeweils geltenden Vorschriften gew\u00e4hrt. Soweit es dar\u00fcber hinaus im Zusammenhang mit dem \u00fcberleitungsbedingten Wechsel des Arbeitgebers angemessen ist, kann das Bundesministerium der Finanzen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat au\u00dfer- und \u00fcbertariflich erg\u00e4nzende Regelungen treffen.</P><P>(5) Die Abs\u00e4tze 3 und 4 gelten entsprechend f\u00fcr Angestellte, die im Zusammenhang mit der \u00dcbertragung von Aufgaben der Arbeitsmarktinspektion von der Bundesagentur in sonstiger Weise als Angestellte des Bundes in den Dienst der Zollverwaltung wechseln.</P><P>(6) Die Bundesagentur tr\u00e4gt die Versorgungsbez\u00fcge der gem\u00e4\u00df Absatz 1 in den Dienst des Bundes \u00fcbernommenen Beamtinnen und Beamten f\u00fcr die bis zur \u00dcbernahme zur\u00fcckgelegten Dienstzeiten. Der Bund tr\u00e4gt die Versorgungsbez\u00fcge f\u00fcr die seit der \u00dcbernahme in den Dienst des Bundes zur\u00fcckgelegten Dienstzeiten der in Absatz 1 genannten Beamtinnen und Beamten. Im \u00dcbrigen gilt \u00a7 107b des Beamtenversorgungsgesetzes entsprechend.</P><P>(7) \u00a7 15 Absatz 1 Satz 2 des Bundespersonalvertretungsgesetzes gilt f\u00fcr die nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 \u00fcbergeleiteten Beamtinnen und Beamten sowie Angestellten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE066205119",
        "name": "\u00a7 438",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE067502308",
        "name": "\u00a7 439",
        "title": "Siebtes Gesetz zur \u00c4nderung des Dritten Buches<BR /> Sozialgesetzbuch und anderer Gesetze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>Ist ein Anspruch auf Arbeitslosengeld mit einer dem Lebensalter der oder des Arbeitslosen entsprechenden H\u00f6chstanspruchsdauer nach \u00a7 127 Abs. 2 in der bis zum 31. Dezember 2007 geltenden Fassung am 31. Dezember 2007 noch nicht ersch\u00f6pft, erh\u00f6ht sich die Anspruchsdauer bei Arbeitslosen, die vor dem 1. Januar 2008<BR /> das 50. Lebensjahr vollendet haben, auf 15 Monate,<BR />das 58. Lebensjahr vollendet haben, auf 24 Monate.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE068403308",
        "name": "\u00a7 440",
        "title": "Gesetz zur Neuausrichtung der arbeitsmarktpolitischen Instrumente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die am 31. Dezember 2008 in einer Arbeitsgelegenheit in der Entgeltvariante versicherungspflichtig besch\u00e4ftigt waren, bleiben in dieser Besch\u00e4ftigung versicherungspflichtig.</P><P>(2) \u00a7 38 Abs. 4 in der bis zum 31. Dezember 2008 geltenden Fassung ist weiterhin anzuwenden f\u00fcr den von \u00a7 237 Abs. 5 des Sechsten Buches erfassten Personenkreis. In diesen F\u00e4llen ist \u00a7 38 Abs. 3 in der vom 1. Januar 2009 an geltenden Fassung nicht anzuwenden.</P><P>(3) Soweit Zeiten der Teilnahme an einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 46 bei der Berechnung von Fristen oder als F\u00f6rdertatbestand ber\u00fccksichtigt werden, sind ihnen Zeiten der Teilnahme an einer Ma\u00dfnahme nach den \u00a7\u00a7 37, 37c, 48 und 421i in der bis zum 31. Dezember 2008 geltenden Fassung und einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 241 Abs. 3a in der bis zum 31. Juli 2009 geltenden Fassung gleichgestellt.</P><P>(3a) (weggefallen)</P><P>(4) \u00a7 144 Abs. 4 in der bis zum 31. Dezember 2008 geltenden Fassung ist weiterhin anzuwenden auf Anspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld, die vor dem 1. Januar 2009 entstanden sind. In diesen F\u00e4llen ist \u00a7 144 Abs. 4 in der vom 1. Januar 2009 an geltenden Fassung nicht anzuwenden.</P><P>(5) Die \u00a7\u00a7 248 und 249 in der bis zum 31. Dezember 2008 geltenden Fassung sind weiterhin anzuwenden f\u00fcr Tr\u00e4ger von Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE069101308",
        "name": "\u00a7 441",
        "title": "B\u00fcrgerentlastungsgesetz Krankenversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>Ist der Anspruch auf Arbeitslosengeld vor dem 1. Januar 2010 entstanden, ist \u00a7 133 Absatz 1 in der bis zum 31. Dezember 2009 geltenden Fassung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE069701308",
        "name": "\u00a7 442",
        "title": "Besch\u00e4ftigungschancengesetz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die als Selbst\u00e4ndige oder Auslandsbesch\u00e4ftigte vor dem 1. Januar 2011 ein Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag nach \u00a7 28a in der bis zum 31. Dezember 2010 geltenden Fassung begr\u00fcndet haben, bleiben in dieser T\u00e4tigkeit oder Besch\u00e4ftigung \u00fcber den 31. Dezember 2010 versicherungspflichtig nach \u00a7 28a in der ab dem 1. Januar 2011 an geltenden Fassung. Sie k\u00f6nnen die Versicherungspflicht auf Antrag bis zum 31. M\u00e4rz 2011 durch schriftliche Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der Bundesagentur r\u00fcckwirkend zum 31. Dezember 2010 beenden.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 345b Satz 1 Nummer 2 und Satz 2 gilt als beitragspflichtige Einnahme f\u00fcr alle Selbst\u00e4ndigen und Auslandsbesch\u00e4ftigten, die in einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis auf Antrag stehen, vom 1. Januar 2011 bis zum 31. Dezember 2011 ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von 50 Prozent der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe. \u00a7 345b Satz 1 Nummer 2 und Satz 2 in der vom 1. Januar 2011 geltenden Fassung ist insoweit nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE070201308",
        "name": "\u00a7 443",
        "title": "Gesetz zur Verbesserung der Eingliederungschancen am Arbeitsmarkt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen nach \u00a7 260 und Arbeitsgelegenheiten nach \u00a7 16d des Zweiten Buches in der vor dem 1. April 2012 geltenden Fassung gilt \u00a7 27 Absatz 3 Satz 1 Nummer 5 in der vor dem 1. April 2012 geltenden Fassung entsprechend, wenn und solange die Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen und Arbeitsgelegenheiten nach dem vor diesem Tag geltenden Recht durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(2) Besch\u00e4ftigungen im Sinne des \u00a7 159 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 und 2 sind auch Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, wenn und solange diese Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen nach dem bis zum 31. M\u00e4rz 2012 geltenden Recht gef\u00f6rdert werden.</P><P>(3) F\u00fcr Tr\u00e4ger ist eine Zulassung nach \u00a7 176 bis einschlie\u00dflich 31. Dezember 2012 nicht erforderlich. Dies gilt weder f\u00fcr Tr\u00e4ger, die Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung nach \u00a7 45 Absatz 4 Satz 3 Nummer 1 durchf\u00fchren, noch f\u00fcr Tr\u00e4ger, die Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung nach den \u00a7\u00a7 81 und 82 durchf\u00fchren. Zulassungen von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung, die nach den \u00a7\u00a7 84 und 85 in der bis zum 31. M\u00e4rz 2012 geltenden Fassung erteilt wurden, sind den Zulassungen nach den \u00a7\u00a7 176 und 178 sowie \u00a7 179 in Verbindung mit \u00a7 180 gleichgestellt. Ein Anspruch auf Verg\u00fctung f\u00fcr die Arbeitsvermittlung in eine versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung nach \u00a7 45 Absatz 4 Satz 3 Nummer 2 besteht f\u00fcr bis einschlie\u00dflich 31. Dezember 2012 erfolgte Vermittlungen nur, wenn der Tr\u00e4ger zum Zeitpunkt der Vermittlung die Arbeitsvermittlung als Gegenstand seines Gewerbes angezeigt hat.</P><P>(4) Anerkennungen nach den \u00a7\u00a7 2 und 3 der Anerkennungs- und Zulassungsverordnung \u2013 Weiterbildung, die bis zum 31. M\u00e4rz 2012 erteilt wurden, behalten ihre G\u00fcltigkeit bis l\u00e4ngstens 31. M\u00e4rz 2015. Die j\u00e4hrliche \u00dcberpr\u00fcfung anerkannter Stellen wird ab 1. April 2012 von der Akkreditierungsstelle wahrgenommen.</P><P>(5) Beamtinnen und Beamten, denen am 27. Dezember 2011 ein Amt im Beamtenverh\u00e4ltnis auf Zeit im Sinne der \u00a7\u00a7 389 und 390 in der bis zum 27. Dezember 2011 geltenden Fassung \u00fcbertragen ist, verbleiben bis zum Ablauf der jeweiligen Amtszeit in diesem Amt. Zeiten einer Beurlaubung nach \u00a7 387 Absatz 3 Satz 1 werden nicht als Amtszeit ber\u00fccksichtigt. Wird nach Ablauf der Amtszeit festgestellt, dass sich die Beamtin oder der Beamte in dem \u00fcbertragenen Amt bew\u00e4hrt hat, wird das Amt im Beamtenverh\u00e4ltnis auf Lebenszeit \u00fcbertragen. Hat sich die Beamtin oder der Beamte in dem \u00fcbertragenen Amt nicht bew\u00e4hrt, wird die Beamtin oder der Beamte aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis auf Zeit entlassen. In diesem Fall enden der Anspruch auf Besoldung und, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist, alle sonstigen Anspr\u00fcche aus dem im Beamtenverh\u00e4ltnis auf Zeit \u00fcbertragenen Amt. Tritt eine Beamtin auf Zeit oder ein Beamter auf Zeit nach der Entlassung wieder in ihr oder sein vorheriges Amt im Beamtenverh\u00e4ltnis ein oder tritt sie oder er wegen Erreichens der gesetzlichen Altersgrenze in den Ruhestand, ist \u00a7 15a des Beamtenversorgungsgesetzes entsprechend anzuwenden. \u00a7 15a Absatz 4 des Beamtenversorgungsgesetzes gilt entsprechend, wenn eine Beamtin auf Zeit oder ein Beamter auf Zeit wegen Dienstunf\u00e4higkeit in den Ruhestand versetzt wird.</P><P>(6) \u00a7 389 ist anzuwenden, sofern nach dem 27. Dezember 2011 eine Funktion im Sinne dieser Vorschrift \u00fcbertragen wird. Satz 1 gilt auch, wenn eine vor dem 28. Dezember 2011 \u00fcbertragene Funktion ab dem 28. Dezember 2011 auf ver\u00e4nderter vertraglicher Grundlage fortgesetzt werden soll. \u00a7 387 Absatz 3 Satz 2 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(7) \u00a7 421s in der am 31. M\u00e4rz 2012 geltenden Fassung ist weiterhin anzuwenden auf Ma\u00dfnahmen, \u00fcber die die Bundesagentur vor dem 31. M\u00e4rz 2012 Vertr\u00e4ge mit Tr\u00e4gern geschlossen hat, bis zum Ende der Vertragslaufzeit; \u00a7 422 Absatz 1 Nummer 3 gilt insoweit nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE074000308",
        "name": "\u00a7 444",
        "title": "Gesetz zu \u00c4nderungen im Bereich der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die am 31. Dezember 2012 in einer mehr als geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung nach \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 1 oder \u00a7 8a in Verbindung mit \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 1 des Vierten Buches versicherungspflichtig waren, die die Merkmale einer geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung nach diesen Vorschriften in der ab dem 1. Januar 2013 geltenden Fassung erf\u00fcllt, bleiben in dieser Besch\u00e4ftigung l\u00e4ngstens bis zum 31. Dezember 2014 versicherungspflichtig, solange das Arbeitsentgelt 400 Euro monatlich \u00fcbersteigt. Sie werden auf Antrag von der Versicherungspflicht befreit. Der Antrag ist bei der Agentur f\u00fcr Arbeit zu stellen. Die Befreiung wirkt vom 1. Januar 2013 an, wenn sie bis zum 31. M\u00e4rz 2013 beantragt wird, im \u00dcbrigen von dem Beginn des Kalendermonats an, der auf den Monat folgt, in dem der Antrag gestellt worden ist. Die Befreiung ist auf diese Besch\u00e4ftigung beschr\u00e4nkt.</P><P>(2) Bei Anwendung des Absatzes 1 gilt \u00a7 276b Absatz 1 des Sechsten Buches und bei Anwendung des \u00a7 344 Absatz 4 gilt \u00a7 276b Absatz 2 des Sechsten Buches entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE075300119",
        "name": "\u00a7 444a",
        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der beruflichen Weiterbildung und des Versicherungsschutzes in der Arbeitslosenversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 28a Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 und 5 in der Fassung vom 1. August 2016 gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass ein Antrag unber\u00fchrt von \u00a7 28a Absatz 3 innerhalb von drei Monaten nach dem 31. Juli 2016 gestellt werden kann.</P><P>(2) Der Anspruch auf Zahlung einer Weiterbildungspr\u00e4mie nach \u00a7 131a Absatz 3 gilt f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die an einer nach \u00a7 81 gef\u00f6rderten beruflichen Weiterbildung teilnehmen, die nach dem 31. Juli 2016 beginnt.</P><P>(3) \u00a7 151 Absatz 3 Nummer 3 in der Fassung vom 1. August 2016 ist nur f\u00fcr Anspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld anzuwenden, die nach dem 31. Juli 2016 entstanden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE074400119",
        "name": "\u00a7 445",
        "title": "F\u00fcnfundzwanzigstes Gesetz zur \u00c4nderung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 422 sind die \u00a7\u00a7 54a, 61, 62, 64, 67, 116 und 123 bis 126 ab dem 1. August 2016 anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE076300124",
        "name": "\u00a7 445a",
        "title": "Gesetz zur Anpassung der Berufsausbildungsbeihilfe und des Ausbildungsgeldes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 422 sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00a7\u00a7 54a, 61, 62, 64, 67, 79, 116 und 123 bis 126 ab dem 1. August 2019 nach Artikel 7 Absatz 1 des Gesetzes zur Anpassung der Berufsausbildungsbeihilfe und des Ausbildungsgeldes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00a7\u00a7 54a, 61, 62, 64, 67 und 123 bis 126 ab dem 1. August 2020 nach Artikel 7 Absatz 2 des Gesetzes zur Anpassung der Berufsausbildungsbeihilfe und des Ausbildungsgeldes und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00a7\u00a7 67 und 126 ab dem 1. August 2021 nach Artikel 7 Absatz 3</LA></DD></DL>anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE074600301",
        "name": "\u00a7 446",
        "title": "Zweites Gesetz zur St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Personen, die am 31. Dezember 2016 nach \u00a7 26 Absatz 2b in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung versicherungspflichtig waren, besteht die Versicherungspflicht f\u00fcr die Dauer der Pflegezeit fort. F\u00fcr diese Zeit sind \u00a7 345 Nummer 8, \u00a7 347 Nummer 10, \u00a7 349 Absatz 4a Satz 1 und Absatz 5 Satz 2 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung anzuwenden.</P><P>(2) F\u00fcr Pflegepersonen, die am 31. Dezember 2016 nach \u00a7 28a Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung versicherungspflichtig waren, wird ab dem 1. Januar 2017 das Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis nach \u00a7 26 Absatz 2b fortgesetzt. \u00a7 26 Absatz 3 Satz 5 und 6 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE076200126",
        "name": "\u00a7 447",
        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Chancen f\u00fcr Qualifizierung und f\u00fcr mehr Schutz in der Arbeitslosenversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Personen, die nach dem 31. Dezember 2019 nicht in einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis gestanden haben, finden die \u00a7\u00a7 142, 143 und 147 in der bis zum 31. Dezember 2019 geltenden Fassung Anwendung.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 422 ist \u00a7 153 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 in der ab dem 1. Januar 2019 geltenden Fassung anzuwenden auf Anspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld bei beruflicher Weiterbildung (\u00a7 144) und f\u00fcr die Berechnung von Anspr\u00fcchen auf Berufsausbildungsbeihilfe f\u00fcr Arbeitslose (\u00a7 70).</P><P>(3) Die Bundesregierung berichtet dem Deutschen Bundestag in jeder Legislaturperiode, beginnend mit dem Jahr 2020, \u00fcber die F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung im Rahmen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung und die entsprechenden Ausgaben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE076400124",
        "name": "\u00a7 448",
        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Ausbildung und Besch\u00e4ftigung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr F\u00e4lle des \u00a7 132 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 in der bis zum 31. Juli 2019 geltenden Fassung sind abweichend von \u00a7 60 Absatz 3 und abweichend von \u00a7 132 Absatz 4 Nummer 2 in der bis zum 31. Juli 2019 geltenden Fassung \u00a7 132 in Verbindung mit \u00a7 59 in der jeweils bis zum 31. Juli 2019 geltenden Fassung anwendbar, wenn vor dem 31. Dezember 2019 die laufende Ausbildung begonnen und der erste Antrag auf Berufsausbildungsbeihilfe oder Ausbildungsgeld gestellt wird und die weiteren Anspruchsvoraussetzungen zu diesem Zeitpunkt vorliegen. F\u00fcr die Voraussetzung, dass bei der Ausl\u00e4nderin oder dem Ausl\u00e4nder ein rechtm\u00e4\u00dfiger und dauerhafter Aufenthalt zu erwarten ist, ist auf den Zeitpunkt der ersten Antragstellung abzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE077201126",
        "name": "\u00a7 449",
        "title": "Gesetz zur Modernisierung und St\u00e4rkung der beruflichen Bildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>\u00a7 346 Absatz 1b in der bis zum 31. Dezember 2019 geltenden Fassung ist weiterhin anzuwenden, wenn die Berufsausbildung in einer au\u00dferbetrieblichen Einrichtung vor dem 1. Januar 2020 begonnen wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE078200126",
        "name": "\u00a7 450",
        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung im Strukturwandel und zur Weiterentwicklung der Ausbildungsf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Teilnahme an Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung, die vor dem 1. Januar 2021 nach \u00a7 45 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 zugelassen wurden, k\u00f6nnen auch nach dem 31. Dezember 2020 Aktivierungs- und Vermittlungsgutscheine eingel\u00f6st werden, die entweder vor dem 1.\u00a0Januar 2021 nach \u00a7\u00a045 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 oder nach dem 31. Dezember 2020 nach \u00a7\u00a045 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 ausgestellt wurden. Aktivierungs- und Vermittlungsgutscheine, die vor dem 1.\u00a0Januar 2021 nach \u00a7\u00a045 Absatz\u00a01 Satz 1 Nummer 2 ausgestellt wurden, k\u00f6nnen auch f\u00fcr die Teilnahme an Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung eingel\u00f6st werden, die nach dem 31. Dezember 2020 nach \u00a7 45 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 zugelassen wurden.</P><P>(2) F\u00fcr Ma\u00dfnahmen der ausbildungsbegleitenden Hilfen, die bis zum 28. Februar 2021 beginnen und bis zum 30. September 2021, im Fall des \u00a7 75 Absatz 2 Satz 2 in der bis zum 28. Mai 2020 geltenden Fassung bis zum 31. M\u00e4rz 2022, enden, gelten die \u00a7\u00a7 74, 75, 77 und 79 in der bis zum 28. Mai 2020 geltenden Fassung. F\u00f6rderungsberechtigt sind auch junge Menschen, die im Fall einer Berufsausbildung zus\u00e4tzlich zu den in \u00a7 75 Absatz 3 Nummer 1 in der bis zum 28. Mai 2020 geltenden Fassung genannten Voraussetzungen abweichend von \u00a7 30 Absatz 1 des Ersten Buches ihren Wohnsitz und ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt au\u00dferhalb von Deutschland haben, deren Ausbildungsbetrieb aber in Deutschland liegt.</P><P>(3) F\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Assistierten Ausbildung, die bis zum 30. September 2020 beginnen, gelten \u00a7 130 und die \u00a7\u00a7 77 und 79 in der bis zum 28. Mai 2020 geltenden Fassung. F\u00f6rderungsberechtigt in der ausbildungsbegleitenden Phase sind auch junge Menschen, die im Fall einer Berufsausbildung zus\u00e4tzlich zu den in \u00a7 130 Absatz 2 Satz 1 in der bis zum 28. Mai 2020 geltenden Fassung genannten Voraussetzungen abweichend von \u00a7 30 Absatz 1 des Ersten Buches ihren Wohnsitz und ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt au\u00dferhalb von Deutschland haben, deren Ausbildungsbetrieb aber in Deutschland liegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059500997BJNE078500360",
        "name": "\u00a7 451",
        "title": "Siebtes Gesetz zur \u00c4nderung des Vierten Buches Sozialgesetzbuch und anderer Gesetze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR059500997BJNG055802308"
        },
        "body": "<P>\u00a7 25 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 findet grunds\u00e4tzlich nur Anwendung auf Ausbildungen, die nach dem 30. Juni 2020 begonnen werden. Wurde die Ausbildung vor diesem Zeitpunkt begonnen und wurden <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beitr\u00e4ge gezahlt, gilt \u00a7 25 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 ab Beginn der Beitragszahlung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>keine Beitr\u00e4ge gezahlt, gilt \u00a7 25 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 ab dem Zeitpunkt, zu dem der Arbeitgeber mit Zustimmung der Teilnehmerin oder des Teilnehmers Beitr\u00e4ge zahlt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
