{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR101500994",
    "firstPublished": "1994-05-26",
    "sourceTimestamp": "20211231214654",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
    "abbreviation": "SGB 11",
    "slug": "sgb_11",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 1014, 1015",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 15 G v. 10.12.2021 I 5162",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.6.1994 +++)<BR /><BR /></pre>Die Regelungen \u00fcber den Zugang zur gesetzlichen Pflegeversicherung sind nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit dem GG unvereinbar; vgl. BVerfGE v. 3.4.2001 I 774 - 1 BvR 81/98 -</P><P><BR /> Das G wurde vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 68 Abs. 1 G v. 26.5.1994 I 1014 (PflegeVG) am 1.1.1995 in Kraft getreten, soweit in den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 und in Art. 69 nichts Abweichendes bestimmt ist.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE004140377",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"9.83*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"90.17*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erstes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Allgemeine Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\">Soziale Pflegeversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\">Selbstbestimmung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\">Vorrang der h\u00e4uslichen Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\">Art und Umfang der Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\">Pr\u00e4vention in Pflegeeinrichtungen, Vorrang von Pr\u00e4vention und medizinischer Rehabilitation</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\">Eigenverantwortung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\">Aufkl\u00e4rung, Auskunft</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 7a</entry><entry VJ=\"1\">Pflegeberatung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 7b</entry><entry VJ=\"1\">Personalbemessung in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 7c</entry><entry VJ=\"1\">Pflegest\u00fctzpunkte, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\">Gemeinsame Verantwortung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 8a</entry><entry VJ=\"1\">Gemeinsame Empfehlungen zur pflegerischen Versorgung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\">Aufgaben der L\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\">Berichtspflichten des Bundes und der L\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\">Rechte und Pflichten der Pflegeeinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\">Aufgaben der Pflegekassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\">Verh\u00e4ltnis der Leistungen der Pflegeversicherung zu anderen Sozialleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweites Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Leistungsberechtigter Personenkreis</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\">Begriff der Pflegebed\u00fcrftigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\">Ermittlung des Grades der Pflegebed\u00fcrftigkeit, Begutachtungsinstrument</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\">Richtlinien des Medizinischen Dienstes Bund; Richtlinien der Pflegekassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 17a</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\">Verfahren zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 18a</entry><entry VJ=\"1\">Weiterleitung der Rehabilitationsempfehlung, Berichtspflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 18b</entry><entry VJ=\"1\">Dienstleistungsorientierung im Begutachtungsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 18c</entry><entry VJ=\"1\">Fachliche und wissenschaftliche Begleitung der Umstellung des Verfahrens zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\">Begriff der Pflegepersonen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Drittes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Versicherungspflichtiger Personenkreis</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\">Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung f\u00fcr Mitglieder der gesetzlichen Krankenversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\">Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung f\u00fcr sonstige Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 21a</entry><entry VJ=\"1\">Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung bei Mitgliedern von Solidargemeinschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\">Befreiung von der Versicherungspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\">Versicherungspflicht f\u00fcr Versicherte der privaten Krankenversicherungsunternehmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\">Versicherungspflicht der Abgeordneten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\">Familienversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\">Weiterversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 26a</entry><entry VJ=\"1\">Beitrittsrecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\">K\u00fcndigung eines privaten Pflegeversicherungsvertrages</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Viertes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Leistungen der Pflegeversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00dcbersicht \u00fcber die Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsarten, Grunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 28a</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen bei Pflegegrad 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Gemeinsame Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\">Wirtschaftlichkeitsgebot</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\">Dynamisierung, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\">Vorrang der Rehabilitation vor Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\">Vorl\u00e4ufige Leistungen zur medizinischen Rehabilitation</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsvoraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 33a</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsausschluss</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\">Ruhen der Leistungsanspr\u00fcche</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\">Erl\u00f6schen der Leistungsanspr\u00fcche</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 35a</entry><entry VJ=\"1\">Teilnahme an einem Pers\u00f6nlichen Budget nach \u00a7 29 des Neunten Buches</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0Erster Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0Leistungen bei h\u00e4uslicher Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\">Pflegesachleistung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\">Pflegegeld f\u00fcr selbst beschaffte Pflegehilfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\">Kombination von Geldleistung und Sachleistung (Kombinationsleistung)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 38a</entry><entry VJ=\"1\">Zus\u00e4tzliche Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige in ambulant betreuten Wohngruppen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\">H\u00e4usliche Pflege bei Verhinderung der Pflegeperson</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 39a</entry><entry VJ=\"1\">Erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzung bei Nutzung von digitalen Pflegeanwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\">Pflegehilfsmittel und wohnumfeldverbessernde Ma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 40a</entry><entry VJ=\"1\">Digitale Pflegeanwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 40b</entry><entry VJ=\"1\">Leistungsanspruch beim Einsatz digitaler Pflegeanwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0Zweiter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0Teilstation\u00e4re Pflege und Kurzzeitpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\">Tagespflege und Nachtpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\">Kurzzeitpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0Dritter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0Vollstation\u00e4re Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\">Inhalt der Leistung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0Vierter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0Pauschalleistung f\u00fcr die Pflege von Menschen mit Behinderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 43a</entry><entry VJ=\"1\">Inhalt der Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zus\u00e4tzliche Betreuung und Aktivierung in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\">\u00a7 43b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\">Inhalt der Leistung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sechster Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Pflegebedingter<BR /> Eigenanteil bei vollstation\u00e4rer Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 43c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Begrenzung des Eigenanteils an den pflegebedingten Aufwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0 Leistungen f\u00fcr Pflegepersonen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\">Leistungen zur sozialen Sicherung der Pflegepersonen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 44a</entry><entry VJ=\"1\">Zus\u00e4tzliche Leistungen bei Pflegezeit und kurzzeitiger Arbeitsverhinderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\">Pflegekurse f\u00fcr Angeh\u00f6rige und ehrenamtliche Pflegepersonen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag, Entlastungsbetrag, F\u00f6rderung der Weiterentwicklung der Versorgungsstrukturen und des Ehrenamts sowie der Selbsthilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45a</entry><entry VJ=\"1\">Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag, Umwandlung des ambulanten Sachleistungsbetrags (Umwandlungsanspruch), Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45b</entry><entry VJ=\"1\">Entlastungsbetrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45c</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderung der Weiterentwicklung der Versorgungsstrukturen und des Ehrenamts, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45d</entry><entry VJ=\"1\">F\u00f6rderung der Selbsthilfe, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sechster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Initiativprogramm zur<BR />F\u00f6rderung neuer Wohnformen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45e</entry><entry VJ=\"1\">Anschubfinanzierung zur Gr\u00fcndung von ambulant betreuten Wohngruppen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45f</entry><entry VJ=\"1\">Weiterentwicklung neuer Wohnformen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnftes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Organisation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Tr\u00e4ger der Pflegeversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\">Pflegekassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\">Satzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 47a</entry><entry VJ=\"1\">Stellen zur Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zust\u00e4ndigkeit, Mitgliedschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\">Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Versicherte einer Krankenkasse und sonstige Versicherte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\">Mitgliedschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Meldungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\">Melde- und Auskunftspflichten bei Mitgliedern der sozialen Pflegeversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\">Meldungen bei Mitgliedern der privaten Pflegeversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Wahrnehmung der Verbandsaufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\">Aufgaben auf Landesebene</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\">Aufgaben auf Bundesebene</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 53a</entry><entry VJ=\"1\">Beauftragung von anderen unabh\u00e4ngigen Gutachtern durch die Pflegekassen im Verfahren zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 53b</entry><entry VJ=\"1\">Richtlinien zur Qualifikation und zu den Aufgaben zus\u00e4tzlicher Betreuungskr\u00e4fte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Medizinische Dienste,<BR /> Medizinischer Dienst Bund</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 53c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Medizinische Dienste, Medizinischer Dienst Bund, \u00dcbergangsregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 53d</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Aufgaben des Medizinischen Dienstes Bund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sechstes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Finanzierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Beitr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\">Grundsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\">Beitragssatz, Beitragsbemessungsgrenze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\">Beitragsfreiheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\">Beitragspflichtige Einnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\">Tragung der Beitr\u00e4ge bei versicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\">Beitragstragung bei anderen Mitgliedern</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\">Beitragszahlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Beitragszusch\u00fcsse</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\">Beitragszusch\u00fcsse f\u00fcr freiwillige Mitglieder der gesetzlichen Krankenversicherung und Privatversicherte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Bundesmittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 61a</entry><entry VJ=\"1\">Beteiligung des Bundes an Aufwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verwendung und Verwaltung der Mittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\">Mittel der Pflegekasse</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\">Betriebsmittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\">R\u00fccklage</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Ausgleichsfonds, Finanzausgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\">Ausgleichsfonds</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\">Finanzausgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\">Monatlicher Ausgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\">Jahresausgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Siebtes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Beziehungen der Pflegekassen zu den Leistungserbringern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Allgemeine Grunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\">Sicherstellungsauftrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 70</entry><entry VJ=\"1\">Beitragssatzstabilit\u00e4t</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Beziehungen zu den Pflegeeinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 71</entry><entry VJ=\"1\">Pflegeeinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 72</entry><entry VJ=\"1\">Zulassung zur Pflege durch Versorgungsvertrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 73</entry><entry VJ=\"1\">Abschlu\u00df von Versorgungsvertr\u00e4gen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 74</entry><entry VJ=\"1\">K\u00fcndigung von Versorgungsvertr\u00e4gen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 75</entry><entry VJ=\"1\">Rahmenvertr\u00e4ge, Bundesempfehlungen und -vereinbarungen \u00fcber die pflegerische Versorgung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 76</entry><entry VJ=\"1\">Schiedsstelle</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Beziehungen zu sonstigen Leistungserbringern</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 77</entry><entry VJ=\"1\">H\u00e4usliche Pflege durch Einzelpersonen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 78</entry><entry VJ=\"1\">Vertr\u00e4ge \u00fcber Pflegehilfsmittel, Pflegehilfsmittelverzeichnis und Empfehlungen zu wohnumfeldverbessernden Ma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 78a</entry><entry VJ=\"1\">Vertr\u00e4ge \u00fcber digitale Pflegeanwendungen und Verzeichnis f\u00fcr digitale Pflegeanwendungen, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 79</entry><entry VJ=\"1\">Wirtschaftlichkeits- und Abrechnungspr\u00fcfungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 80</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 80a</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 81</entry><entry VJ=\"1\">Verfahrensregelungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Achtes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Pflegeverg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Allgemeine Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 82</entry><entry VJ=\"1\">Finanzierung der Pflegeeinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 82a</entry><entry VJ=\"1\">Ausbildungsverg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 82b</entry><entry VJ=\"1\">Ehrenamtliche Unterst\u00fctzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 82c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Wirtschaftlichkeit von Personalaufwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 83</entry><entry VJ=\"1\">Verordnung zur Regelung der Pflegeverg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verg\u00fctung der station\u00e4ren Pflegeleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 84</entry><entry VJ=\"1\">Bemessungsgrunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 85</entry><entry VJ=\"1\">Pflegesatzverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 86</entry><entry VJ=\"1\">Pflegesatzkommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 87</entry><entry VJ=\"1\">Unterkunft und Verpflegung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 87a</entry><entry VJ=\"1\">Berechnung und Zahlung des Heimentgelts</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 87b</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 88</entry><entry VJ=\"1\">Zusatzleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 88a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Wirtschaftlich tragf\u00e4hige Verg\u00fctung f\u00fcr Kurzzeitpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verg\u00fctung der ambulanten Pflegeleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 89</entry><entry VJ=\"1\">Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verg\u00fctungsregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 90</entry><entry VJ=\"1\">Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr ambulante Pflegeleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Kostenerstattung, Pflegeheimvergleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 91</entry><entry VJ=\"1\">Kostenerstattung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 92</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 92a</entry><entry VJ=\"1\">Pflegeheimvergleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Integrierte Versorgung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 92b</entry><entry VJ=\"1\">Integrierte Versorgung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sechster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr die station\u00e4re Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 92c</entry><entry VJ=\"1\">Neuverhandlung der Pfleges\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 92d</entry><entry VJ=\"1\">Alternative \u00dcberleitung der Pfleges\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 92e</entry><entry VJ=\"1\">Verfahren f\u00fcr die Umrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 92f</entry><entry VJ=\"1\">Pflichten der Beteiligten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Neuntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Datenschutz und Statistik</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Informationsgrundlagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0Erster Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0Grunds\u00e4tze der Datenverarbeitung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 93</entry><entry VJ=\"1\">Anzuwendende Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 94</entry><entry VJ=\"1\">Personenbezogene Daten bei den Pflegekassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 95</entry><entry VJ=\"1\">Personenbezogene Daten bei den Verb\u00e4nden der Pflegekassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 96</entry><entry VJ=\"1\">Gemeinsame Verarbeitung personenbezogener Daten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 97</entry><entry VJ=\"1\">Personenbezogene Daten beim Medizinischen Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 97a</entry><entry VJ=\"1\">Qualit\u00e4tssicherung durch Sachverst\u00e4ndige</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 97b</entry><entry VJ=\"1\">Personenbezogene Daten bei den nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden und den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 97c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Qualit\u00e4tssicherung durch den Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V.</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 97d</entry><entry VJ=\"1\">Begutachtung durch unabh\u00e4ngige Gutachter</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 98</entry><entry VJ=\"1\">Forschungsvorhaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0Zweiter Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0Informationsgrundlagen der Pflegekassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 99</entry><entry VJ=\"1\">Versichertenverzeichnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 100</entry><entry VJ=\"1\">Nachweispflicht bei Familienversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 101</entry><entry VJ=\"1\">Pflegeversichertennummer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 102</entry><entry VJ=\"1\">Angaben \u00fcber Leistungsvoraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 103</entry><entry VJ=\"1\">Kennzeichen f\u00fcr Leistungstr\u00e4ger und Leistungserbringer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00dcbermittlung von Leistungsdaten,<BR /> Nutzung der Telematikinfrastruktur</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 104</entry><entry VJ=\"1\">Pflichten der Leistungserbringer</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 105</entry><entry VJ=\"1\">Abrechnung pflegerischer Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 106</entry><entry VJ=\"1\">Abweichende Vereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 106a</entry><entry VJ=\"1\">Mitteilungspflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 106b</entry><entry VJ=\"1\">Finanzierung der Einbindung der Pflegeeinrichtungen in die Telematikinfrastruktur</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 106c</entry><entry VJ=\"1\">Einbindung der Medizinischen Dienste in die Telematikinfrastruktur</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Datenl\u00f6schung, Auskunftspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 107</entry><entry VJ=\"1\">L\u00f6schen von Daten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 108</entry><entry VJ=\"1\">Ausk\u00fcnfte an Versicherte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Statistik</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 109</entry><entry VJ=\"1\">Pflegestatistiken</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zehntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Private Pflegeversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 110</entry><entry VJ=\"1\">Regelungen f\u00fcr die private Pflegeversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 110a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Befristeter Zuschlag zu privaten Pflege-Pflichtversicherungsvertr\u00e4gen zur Finanzierung pandemiebedingter Mehrausgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 111</entry><entry VJ=\"1\">Risikoausgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Elftes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Qualit\u00e4tssicherung, Sonstige Regelungen zum Schutz der Pflegebed\u00fcrftigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 112</entry><entry VJ=\"1\">Qualit\u00e4tsverantwortung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 112a</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung zur Qualit\u00e4tssicherung bei Betreuungsdiensten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 113</entry><entry VJ=\"1\">Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze zur Sicherung und Weiterentwicklung der Pflegequalit\u00e4t</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 113a</entry><entry VJ=\"1\">Expertenstandards zur Sicherung und Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t in der Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 113b</entry><entry VJ=\"1\">Qualit\u00e4tsausschuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 113c</entry><entry VJ=\"1\">Personalbemessung in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 114</entry><entry VJ=\"1\">Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 114a</entry><entry VJ=\"1\">Durchf\u00fchrung der Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 114b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Erhebung und \u00dcbermittlung von indikatorenbezogenen Daten zur vergleichenden Messung und Darstellung von Ergebnisqualit\u00e4t in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 114c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Richtlinien zur Verl\u00e4ngerung des Pr\u00fcfrhythmus in vollstation\u00e4ren Einrichtungen bei guter Qualit\u00e4t und zur Veranlassung unangemeldeter Pr\u00fcfungen; Berichtspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 115</entry><entry VJ=\"1\">Ergebnisse von Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen, Qualit\u00e4tsdarstellung, Verg\u00fctungsk\u00fcrzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 115a</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr Pflege-Transparenzvereinbarungen und Qualit\u00e4tspr\u00fcfungs-Richtlinien</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 116</entry><entry VJ=\"1\">Kostenregelungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 117</entry><entry VJ=\"1\">Zusammenarbeit mit den nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 118</entry><entry VJ=\"1\">Beteiligung von Interessenvertretungen, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 119</entry><entry VJ=\"1\">Vertr\u00e4ge mit Pflegeheimen au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs des Wohn- und Betreuungsvertragsgesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 120</entry><entry VJ=\"1\">Pflegevertrag bei h\u00e4uslicher Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zw\u00f6lftes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Bu\u00dfgeldvorschrift</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 121</entry><entry VJ=\"1\">Bu\u00dfgeldvorschrift</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 122</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dreizehntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Befristete Modellvorhaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 123</entry><entry VJ=\"1\">Durchf\u00fchrung der Modellvorhaben zur kommunalen Beratung Pflegebed\u00fcrftiger und ihrer Angeh\u00f6rigen, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 124</entry><entry VJ=\"1\">Befristung, Widerruf und Begleitung der Modellvorhaben zur kommunalen Beratung; Beirat</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 125</entry><entry VJ=\"1\">Modellvorhaben zur Einbindung der Pflegeeinrichtungen in die Telematikinfrastruktur</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 125a</entry><entry VJ=\"1\">Modellvorhaben zur Erprobung von Telepflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierzehntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zulagenf\u00f6rderung der privaten Pflegevorsorge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 126</entry><entry VJ=\"1\">Zulageberechtigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 127</entry><entry VJ=\"1\">Pflegevorsorgezulage; F\u00f6rdervoraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 128</entry><entry VJ=\"1\">Verfahren; Haftung des Versicherungsunternehmens</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 129</entry><entry VJ=\"1\">Wartezeit bei f\u00f6rderf\u00e4higen Pflege-Zusatzversicherungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 130</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">F\u00fcnfzehntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Bildung eines Pflegevorsorgefonds</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 131</entry><entry VJ=\"1\">Pflegevorsorgefonds</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 132</entry><entry VJ=\"1\">Zweck des Vorsorgefonds</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 133</entry><entry VJ=\"1\">Rechtsform und Vertretung in gerichtlichen Verfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 134</entry><entry VJ=\"1\">Verwaltung und Anlage der Mittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 135</entry><entry VJ=\"1\">Zuf\u00fchrung der Mittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 136</entry><entry VJ=\"1\">Verwendung des Sonderverm\u00f6gens</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 137</entry><entry VJ=\"1\">Verm\u00f6genstrennung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 138</entry><entry VJ=\"1\">Jahresrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 139</entry><entry VJ=\"1\">Aufl\u00f6sung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sechzehntes Kapitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00dcberleitungs- und \u00dcbergangsrecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erster Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Regelungen zur Rechtsanwendung im \u00dcbergangszeitraum, zur \u00dcberleitung in die Pflegegrade, zum Besitzstandsschutz f\u00fcr Leistungen der Pflegeversicherung sowie \u00dcbergangsregelungen im Begutachtungsverfahren im Rahmen der Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 140</entry><entry VJ=\"1\">Anzuwendendes Recht und \u00dcberleitung in die Pflegegrade</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 141</entry><entry VJ=\"1\">Besitzstandsschutz und \u00dcbergangsrecht zur sozialen Sicherung von Pflegepersonen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 142</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelungen im Begutachtungsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 143</entry><entry VJ=\"1\">Sonderanpassungsrecht f\u00fcr die Allgemeinen Versicherungsbedingungen und die technischen Berechnungsgrundlagen privater Pflegeversicherungsvertr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Zweiter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Sonstige \u00dcberleitungs-, \u00dcbergangs- und Besitzstandsschutzregelungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 144</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcberleitungs- und \u00dcbergangsregelungen, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 145</entry><entry VJ=\"1\">Besitzstandsschutz f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen mit Behinderungen in h\u00e4uslicher Pflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 146</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">\u00dcbergangs- und \u00dcberleitungsregelung zur Beratung nach \u00a7 37 Absatz 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Dritter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Ma\u00dfnahmen zur<BR /> Aufrechterhaltung der pflegerischen<BR /> Versorgung w\u00e4hrend der durch das neuartige<BR /> Coronavirus SARS-CoV-2 verursachten Pandemie</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 147</entry><entry VJ=\"1\">Verfahren zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 18</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 148</entry><entry VJ=\"1\">Beratungsbesuche nach \u00a7 37</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 149</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Einrichtungen zur Inanspruchnahme von Kurzzeitpflege und anderweitige vollstation\u00e4re pflegerische Versorgung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 150</entry><entry VJ=\"1\">Sicherstellung der pflegerischen Versorgung, Kostenerstattung f\u00fcr Pflegeeinrichtungen und Pflegebed\u00fcrftige</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 150a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Sonderleistung w\u00e4hrend der Coronavirus-SARS-CoV-2-Pandemie</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 151</entry><entry VJ=\"1\">Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen nach \u00a7 114</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 152</entry><entry VJ=\"1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 153</entry><entry VJ=\"1\">Erstattung pandemiebedingter Kosten durch den Bund; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>Anlage 1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a0\u00a0(zu \u00a7 15) Einzelpunkte der Module 1 bis 6; Bildung der Summe der Einzelpunkte in jedem Modul</LA></DD><DT>Anlage 2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a0\u00a0(zu \u00a7 15) Bewertungssystematik (Summe der Punkte und gewichtete Punkte)</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG000100307",
        "name": "Erstes Kapitel",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE004304126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Soziale Pflegeversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Zur sozialen Absicherung des Risikos der Pflegebed\u00fcrftigkeit wird als neuer eigenst\u00e4ndiger Zweig der Sozialversicherung eine soziale Pflegeversicherung geschaffen.</P><P>(2) In den Schutz der sozialen Pflegeversicherung sind kraft Gesetzes alle einbezogen, die in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert sind. Wer gegen Krankheit bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen versichert ist, mu\u00df eine private Pflegeversicherung abschlie\u00dfen.</P><P>(3) Tr\u00e4ger der sozialen Pflegeversicherung sind die Pflegekassen; ihre Aufgaben werden von den Krankenkassen (\u00a7 4 des F\u00fcnften Buches) wahrgenommen.</P><P>(4) Die Pflegeversicherung hat die Aufgabe, Pflegebed\u00fcrftigen Hilfe zu leisten, die wegen der Schwere der Pflegebed\u00fcrftigkeit auf solidarische Unterst\u00fctzung angewiesen sind.</P><P>(5) In der Pflegeversicherung sollen geschlechtsspezifische Unterschiede bez\u00fcglich der Pflegebed\u00fcrftigkeit von M\u00e4nnern und Frauen und ihrer Bedarfe an Leistungen ber\u00fccksichtigt und den Bed\u00fcrfnissen nach einer kultursensiblen Pflege nach M\u00f6glichkeit Rechnung getragen werden.</P><P>(6) Die Ausgaben der Pflegeversicherung werden durch Beitr\u00e4ge der Mitglieder und der Arbeitgeber finanziert. Die Beitr\u00e4ge richten sich nach den beitragspflichtigen Einnahmen der Mitglieder. F\u00fcr versicherte Familienangeh\u00f6rige und eingetragene Lebenspartner (Lebenspartner) werden Beitr\u00e4ge nicht erhoben.</P><P>(7) Ein Lebenspartner einer eingetragenen Lebenspartnerschaft gilt im Sinne dieses Buches als Familienangeh\u00f6riger des anderen Lebenspartners, sofern nicht ausdr\u00fccklich etwas anderes bestimmt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE004402301",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Selbstbestimmung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen der Pflegeversicherung sollen den Pflegebed\u00fcrftigen helfen, trotz ihres Hilfebedarfs ein m\u00f6glichst selbst\u00e4ndiges und selbstbestimmtes Leben zu f\u00fchren, das der W\u00fcrde des Menschen entspricht. Die Hilfen sind darauf auszurichten, die k\u00f6rperlichen, geistigen und seelischen Kr\u00e4fte der Pflegebed\u00fcrftigen, auch in Form der aktivierenden Pflege, wiederzugewinnen oder zu erhalten.</P><P>(2) Die Pflegebed\u00fcrftigen k\u00f6nnen zwischen Einrichtungen und Diensten verschiedener Tr\u00e4ger w\u00e4hlen. Ihren W\u00fcnschen zur Gestaltung der Hilfe soll, soweit sie angemessen sind, im Rahmen des Leistungsrechts entsprochen werden. W\u00fcnsche der Pflegebed\u00fcrftigen nach gleichgeschlechtlicher Pflege haben nach M\u00f6glichkeit Ber\u00fccksichtigung zu finden.</P><P>(3) Auf die religi\u00f6sen Bed\u00fcrfnisse der Pflegebed\u00fcrftigen ist R\u00fccksicht zu nehmen. Auf ihren Wunsch hin sollen sie station\u00e4re Leistungen in einer Einrichtung erhalten, in der sie durch Geistliche ihres Bekenntnisses betreut werden k\u00f6nnen.</P><P>(4) Die Pflegebed\u00fcrftigen sind auf die Rechte nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE004500307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Vorrang der h\u00e4uslichen Pflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>Die Pflegeversicherung soll mit ihren Leistungen vorrangig die h\u00e4usliche Pflege und die Pflegebereitschaft der Angeh\u00f6rigen und Nachbarn unterst\u00fctzen, damit die Pflegebed\u00fcrftigen m\u00f6glichst lange in ihrer h\u00e4uslichen Umgebung bleiben k\u00f6nnen. Leistungen der teilstation\u00e4ren Pflege und der Kurzzeitpflege gehen den Leistungen der vollstation\u00e4ren Pflege vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE004602301",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Art und Umfang der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen der Pflegeversicherung sind Dienst-, Sach- und Geldleistungen f\u00fcr den Bedarf an k\u00f6rperbezogenen Pflegema\u00dfnahmen, pflegerischen Betreuungsma\u00dfnahmen und Hilfen bei der Haushaltsf\u00fchrung sowie Kostenerstattung, soweit es dieses Buch vorsieht. Art und Umfang der Leistungen richten sich nach der Schwere der Pflegebed\u00fcrftigkeit und danach, ob h\u00e4usliche, teilstation\u00e4re oder vollstation\u00e4re Pflege in Anspruch genommen wird.</P><P>(2) Bei h\u00e4uslicher und teilstation\u00e4rer Pflege erg\u00e4nzen die Leistungen der Pflegeversicherung die famili\u00e4re, nachbarschaftliche oder sonstige ehrenamtliche Pflege und Betreuung. Bei teil- und vollstation\u00e4rer Pflege werden die Pflegebed\u00fcrftigen von Aufwendungen entlastet, die f\u00fcr ihre Versorgung nach Art und Schwere der Pflegebed\u00fcrftigkeit erforderlich sind (pflegebedingte Aufwendungen), die Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung tragen die Pflegebed\u00fcrftigen selbst.</P><P>(3) Pflegekassen, Pflegeeinrichtungen und Pflegebed\u00fcrftige haben darauf hinzuwirken, da\u00df die Leistungen wirksam und wirtschaftlich erbracht und nur im notwendigen Umfang in Anspruch genommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE004704126",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Pr\u00e4vention in Pflegeeinrichtungen, Vorrang von Pr\u00e4vention und medizinischer Rehabilitation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen sollen Leistungen zur Pr\u00e4vention in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen nach \u00a7 71 Absatz 2 f\u00fcr in der sozialen Pflegeversicherung Versicherte erbringen, indem sie unter Beteiligung der versicherten Pflegebed\u00fcrftigen und der Pflegeeinrichtung Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der gesundheitlichen Situation und zur St\u00e4rkung der gesundheitlichen Ressourcen und F\u00e4higkeiten entwickeln sowie deren Umsetzung unterst\u00fctzen. Die Pflichten der Pflegeeinrichtungen nach \u00a7 11 Absatz 1 bleiben unber\u00fchrt. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt unter Einbeziehung unabh\u00e4ngigen Sachverstandes die Kriterien f\u00fcr die Leistungen nach Satz 1 fest, insbesondere hinsichtlich Inhalt, Methodik, Qualit\u00e4t, wissenschaftlicher Evaluation und der Messung der Erreichung der mit den Leistungen verfolgten Ziele.</P><P>(2) Die Ausgaben der Pflegekassen f\u00fcr die Wahrnehmung ihrer Aufgaben nach Absatz 1 sollen insgesamt im Jahr 2016 f\u00fcr jeden ihrer Versicherten einen Betrag von 0,30 Euro umfassen. Die Ausgaben sind in den Folgejahren entsprechend der prozentualen Ver\u00e4nderung der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches anzupassen. Sind in einem Jahr die Ausgaben rundungsbedingt nicht anzupassen, ist die unterbliebene Anpassung bei der Berechnung der Anpassung der Ausgaben im Folgejahr zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben nach Absatz 1 sollen die Pflegekassen zusammenarbeiten und kassen\u00fcbergreifende Leistungen zur Pr\u00e4vention erbringen. Erreicht eine Pflegekasse den in Absatz 2 festgelegten Betrag in einem Jahr nicht, stellt sie die nicht verausgabten Mittel im Folgejahr dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen zur Verf\u00fcgung, der die Mittel nach einem von ihm festzulegenden Schl\u00fcssel auf die Pflegekassen zur Wahrnehmung der Aufgaben nach Absatz 1 verteilt, die Kooperationsvereinbarungen zur Durchf\u00fchrung kassen\u00fcbergreifender Leistungen geschlossen haben. Auf die zum Zwecke der Vorbereitung und Umsetzung der Kooperationsvereinbarungen nach Satz 2 gebildeten Arbeitsgemeinschaften findet \u00a7 94 Absatz 1a Satz 2 und 3 des Zehnten Buches keine Anwendung.</P><P>(4) Die Pflegekassen wirken unbeschadet ihrer Aufgaben nach Absatz 1 bei den zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4gern darauf hin, dass fr\u00fchzeitig alle geeigneten Leistungen zur Pr\u00e4vention, zur Krankenbehandlung und zur medizinischen Rehabilitation eingeleitet werden, um den Eintritt von Pflegebed\u00fcrftigkeit zu vermeiden.</P><P>(5) Die Pflegekassen beteiligen sich an der nationalen Pr\u00e4ventionsstrategie nach den \u00a7\u00a7 20d bis 20f des F\u00fcnften Buches mit den Aufgaben nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2.</P><P>(6) Die Leistungstr\u00e4ger haben im Rahmen ihres Leistungsrechts auch nach Eintritt der Pflegebed\u00fcrftigkeit ihre Leistungen zur medizinischen Rehabilitation und erg\u00e4nzenden Leistungen in vollem Umfang einzusetzen und darauf hinzuwirken, die Pflegebed\u00fcrftigkeit zu \u00fcberwinden, zu mindern sowie eine Verschlimmerung zu verhindern.</P><P>(7) Im Jahr 2020 m\u00fcssen die Ausgaben der Pflegekassen f\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben nach Absatz 1 nicht dem in Absatz 2 festgelegten Betrag entsprechen. Im Jahr 2019 nicht verausgabte Mittel sind abweichend von Absatz 3 Satz 2 im Jahr 2020 nicht dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen zur Verf\u00fcgung zu stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE004801308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Eigenverantwortung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Versicherten sollen durch gesundheitsbewu\u00dfte Lebensf\u00fchrung, durch fr\u00fchzeitige Beteiligung an Vorsorgema\u00dfnahmen und durch aktive Mitwirkung an Krankenbehandlung und Leistungen zur medizinischen Rehabilitation dazu beitragen, Pflegebed\u00fcrftigkeit zu vermeiden.</P><P>(2) Nach Eintritt der Pflegebed\u00fcrftigkeit haben die Pflegebed\u00fcrftigen an Leistungen zur medizinischen Rehabilitation und der aktivierenden Pflege mitzuwirken, um die Pflegebed\u00fcrftigkeit zu \u00fcberwinden, zu mindern oder eine Verschlimmerung zu verhindern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE004909126",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Aufkl\u00e4rung, Auskunft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen haben die Eigenverantwortung der Versicherten durch Aufkl\u00e4rung und Auskunft \u00fcber eine gesunde, der Pflegebed\u00fcrftigkeit vorbeugende Lebensf\u00fchrung zu unterst\u00fctzen und auf die Teilnahme an gesundheitsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen hinzuwirken.</P><P>(2) Die Pflegekassen haben die Versicherten und ihre Angeh\u00f6rigen und Lebenspartner in den mit der Pflegebed\u00fcrftigkeit zusammenh\u00e4ngenden Fragen, insbesondere \u00fcber die Leistungen der Pflegekassen sowie \u00fcber die Leistungen und Hilfen anderer Tr\u00e4ger, in f\u00fcr sie verst\u00e4ndlicher Weise zu informieren und dar\u00fcber aufzukl\u00e4ren, dass ein Anspruch besteht auf die \u00dcbermittlung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Gutachtens des Medizinischen Dienstes oder eines anderen von der Pflegekasse beauftragten Gutachters sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der gesonderten Pr\u00e4ventions- und Rehabilitationsempfehlung gem\u00e4\u00df \u00a7 18a Absatz 1.</LA></DD></DL>Mit Einwilligung des Versicherten haben der behandelnde Arzt, das Krankenhaus, die Rehabilitations- und Vorsorgeeinrichtungen sowie die Sozialleistungstr\u00e4ger unverz\u00fcglich die zust\u00e4ndige Pflegekasse zu benachrichtigen, wenn sich der Eintritt von Pflegebed\u00fcrftigkeit abzeichnet oder wenn Pflegebed\u00fcrftigkeit festgestellt wird. Die zust\u00e4ndige Pflegekasse informiert die Versicherten unverz\u00fcglich nach Eingang eines Antrags auf Leistungen nach diesem Buch insbesondere \u00fcber ihren Anspruch auf die unentgeltliche Pflegeberatung nach \u00a7\u00a07a, den n\u00e4chstgelegenen Pflegest\u00fctzpunkt nach \u00a7 7c sowie die Leistungs- und Preisvergleichsliste nach Absatz 3. Ebenso gibt die zust\u00e4ndige Pflegekasse Auskunft \u00fcber die in ihren Vertr\u00e4gen zur integrierten Versorgung nach \u00a7 92b Absatz 2 getroffenen Festlegungen, insbesondere zu Art, Inhalt und Umfang der zu erbringenden Leistungen und der f\u00fcr die Versicherten entstehenden Kosten, und ver\u00f6ffentlicht diese Angaben auf einer eigenen Internetseite.</P><P>(3) Zur Unterst\u00fctzung der pflegebed\u00fcrftigen Person bei der Aus\u00fcbung ihres Wahlrechts nach \u00a7 2 Absatz 2 sowie zur F\u00f6rderung des Wettbewerbs und der \u00dcberschaubarkeit des vorhandenen Angebots hat die zust\u00e4ndige Pflegekasse der antragstellenden Person auf Anforderung unverz\u00fcglich und in geeigneter Form eine Leistungs- und Preisvergleichsliste zu \u00fcbermitteln; die Leistungs- und Preisvergleichsliste muss f\u00fcr den Einzugsbereich der antragstellenden Person, in dem die pflegerische Versorgung und Betreuung gew\u00e4hrleistet werden soll, die Leistungen und Verg\u00fctungen der zugelassenen Pflegeeinrichtungen, die Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag nach \u00a7 45a sowie Angaben zur Person des zugelassenen oder anerkannten Leistungserbringers enthalten. Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen erstellen eine Leistungs- und Preisvergleichsliste nach Satz 1, aktualisieren diese einmal im Quartal und ver\u00f6ffentlichen sie auf einer eigenen Internetseite. Die Liste hat zumindest die jeweils geltenden Festlegungen der Verg\u00fctungsvereinbarungen nach dem Achten Kapitel sowie die im Rahmen der Vereinbarungen nach Absatz 4 \u00fcbermittelten Angaben zu Art, Inhalt und Umfang der Angebote sowie zu den Kosten in einer Form zu enthalten, die einen regionalen Vergleich von Angeboten und Kosten und der regionalen Verf\u00fcgbarkeit erm\u00f6glicht. Auf der Internetseite nach Satz 2 sind auch die nach \u00a7 115 Absatz 1a ver\u00f6ffentlichten Ergebnisse der Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen und die nach \u00a7 115 Absatz 1b ver\u00f6ffentlichten Informationen zu ber\u00fccksichtigen. Die Leistungs- und Preisvergleichsliste ist der Pflegekasse sowie dem Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. f\u00fcr die Wahrnehmung ihrer Aufgaben nach diesem Buch und zur Ver\u00f6ffentlichung nach Absatz 2 Satz 4 und 5 vom Landesverband der Pflegekassen durch elektronische Daten\u00fcbertragung zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen erarbeiten Nutzungsbedingungen f\u00fcr eine zweckgerechte, nicht gewerbliche Nutzung der Angaben nach Satz 1 durch Dritte; die \u00dcbermittlung der Angaben erfolgt gegen Verwaltungskostenersatz, es sei denn, es handelt sich bei den Dritten um \u00f6ffentlich-rechtliche Stellen.</P><P>(4) Im Einvernehmen mit den zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden vereinbaren die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen gemeinsam mit den nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stellen f\u00fcr die Anerkennung der Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag nach den Vorschriften dieses Buches das N\u00e4here zur \u00dcbermittlung von Angaben im Wege elektronischer Daten\u00fcbertragung insbesondere zu Art, Inhalt und Umfang der Angebote, Kosten und regionaler Verf\u00fcgbarkeit dieser Angebote einschlie\u00dflich der Finanzierung des Verfahrens f\u00fcr die \u00dcbermittlung. Tr\u00e4ger weiterer Angebote, in denen Leistungen zur medizinischen Vorsorge und Rehabilitation, zur Teilhabe am Arbeitsleben oder Leben in der Gemeinschaft, zur schulischen Ausbildung oder Erziehung kranker oder behinderter Kinder, zur Alltagsunterst\u00fctzung und zum Wohnen im Vordergrund stehen, k\u00f6nnen an Vereinbarungen nach Satz 1 beteiligt werden, falls sie insbesondere die Angaben nach Satz 1 im Wege der von den Parteien nach Satz 1 vorgesehenen Form der elektronischen Daten\u00fcbertragung unentgeltlich bereitstellen. Dazu geh\u00f6ren auch Angebote der Tr\u00e4ger von Leistungen der Eingliederungshilfe, soweit diese in der vorgesehenen Form der elektronischen Daten\u00fcbermittlung kostenfrei bereitgestellt werden. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen gibt Empfehlungen f\u00fcr einen bundesweit einheitlichen technischen Standard zur elektronischen Daten\u00fcbermittlung ab. Die Empfehlungen bed\u00fcrfen der Zustimmung der L\u00e4nder.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE019009311",
        "name": "\u00a7 7a",
        "title": "Pflegeberatung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die Leistungen nach diesem Buch erhalten, haben Anspruch auf individuelle Beratung und Hilfestellung durch einen Pflegeberater oder eine Pflegeberaterin bei der Auswahl und Inanspruchnahme von bundes- oder landesrechtlich vorgesehenen Sozialleistungen sowie sonstigen Hilfsangeboten, die auf die Unterst\u00fctzung von Menschen mit Pflege-, Versorgungs- oder Betreuungsbedarf ausgerichtet sind (Pflegeberatung); Anspruchsberechtigten soll durch die Pflegekassen vor der erstmaligen Beratung unverz\u00fcglich ein zust\u00e4ndiger Pflegeberater, eine zust\u00e4ndige Pflegeberaterin oder eine sonstige Beratungsstelle benannt werden. F\u00fcr das Verfahren, die Durchf\u00fchrung und die Inhalte der Pflegeberatung sind die Richtlinien nach \u00a7 17 Absatz 1a ma\u00dfgeblich. Aufgabe der Pflegeberatung ist es insbesondere, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Hilfebedarf unter Ber\u00fccksichtigung der Ergebnisse der Begutachtung durch den Medizinischen Dienst sowie, wenn die nach Satz 1 anspruchsberechtigte Person zustimmt, die Ergebnisse der Beratung in der eigenen H\u00e4uslichkeit nach \u00a7 37 Absatz 3 systematisch zu erfassen und zu analysieren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen individuellen Versorgungsplan mit den im Einzelfall erforderlichen Sozialleistungen und gesundheitsf\u00f6rdernden, pr\u00e4ventiven, kurativen, rehabilitativen oder sonstigen medizinischen sowie pflegerischen und sozialen Hilfen zu erstellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Versorgungsplans erforderlichen Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich deren Genehmigung durch den jeweiligen Leistungstr\u00e4ger hinzuwirken, insbesondere hinsichtlich einer Empfehlung zur medizinischen Rehabilitation gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Absatz 1 Satz 3,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung des Versorgungsplans zu \u00fcberwachen und erforderlichenfalls einer ver\u00e4nderten Bedarfslage anzupassen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei besonders komplexen Fallgestaltungen den Hilfeprozess auszuwerten und zu dokumentieren sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Leistungen zur Entlastung der Pflegepersonen zu informieren.</LA></DD></DL>Der Versorgungsplan wird nach Ma\u00dfgabe der Richtlinien nach \u00a7 17 Absatz 1a erstellt und umgesetzt; er beinhaltet insbesondere Empfehlungen zu den im Einzelfall erforderlichen Ma\u00dfnahmen nach Satz 3 Nummer 3, Hinweise zu dem dazu vorhandenen \u00f6rtlichen Leistungsangebot sowie zur \u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung der empfohlenen Ma\u00dfnahmen. Bei Erstellung und Umsetzung des Versorgungsplans ist Einvernehmen mit dem Hilfesuchenden und allen an der Pflege, Versorgung und Betreuung Beteiligten anzustreben. Soweit Leistungen nach sonstigen bundes- oder landesrechtlichen Vorschriften erforderlich sind, sind die zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger fr\u00fchzeitig mit dem Ziel der Abstimmung einzubeziehen. Eine enge Zusammenarbeit mit anderen Koordinierungsstellen, insbesondere den Ansprechstellen der Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 12 Absatz 1 Satz 3 des Neunten Buches, ist sicherzustellen. Ihnen obliegende Aufgaben der Pflegeberatung k\u00f6nnen die Pflegekassen ganz oder teilweise auf Dritte \u00fcbertragen; \u00a7 80 des Zehnten Buches bleibt unber\u00fchrt. Ein Anspruch auf Pflegeberatung besteht auch dann, wenn ein Antrag auf Leistungen nach diesem Buch gestellt wurde und erkennbar ein Hilfe- und Beratungsbedarf besteht. Es ist sicherzustellen, dass im jeweiligen Pflegest\u00fctzpunkt nach \u00a7 7c Pflegeberatung im Sinne dieser Vorschrift in Anspruch genommen werden kann und die Unabh\u00e4ngigkeit der Beratung gew\u00e4hrleistet ist.</P><P>(2) Auf Wunsch einer anspruchsberechtigten Person nach Absatz 1 Satz 1 erfolgt die Pflegeberatung auch gegen\u00fcber ihren Angeh\u00f6rigen oder weiteren Personen oder unter deren Einbeziehung. Sie erfolgt auf Wunsch einer anspruchsberechtigten Person nach Absatz 1 Satz 1 in der h\u00e4uslichen Umgebung oder in der Einrichtung, in der diese Person lebt. Die Pflegeberatung kann auf Wunsch einer anspruchsberechtigten Person nach Absatz 1 Satz 1 durch barrierefreie digitale Angebote der Pflegekassen erg\u00e4nzt werden und in diesem Rahmen mittels barrierefreier digitaler Anwendungen erfolgen, bei denen im Fall der Verarbeitung personenbezogener Daten die daf\u00fcr geltenden Vorschriften zum Datenschutz eingehalten und die Anforderungen an die Datensicherheit nach dem Stand der Technik gew\u00e4hrleistet werden. Die Anforderungen an den Datenschutz und die Datensicherheit der eingesetzten digitalen Anwendungen gelten als erf\u00fcllt, wenn die Anwendungen die nach \u00a7\u00a0365 Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches vereinbarten Anforderungen erf\u00fcllen. Die Anforderungen an den Datenschutz und die Datensicherheit nach Satz 3 gelten auch bei den digitalen Anwendungen als erf\u00fcllt, die der Spitzenverband Bund der Pflegekassen in seiner Richtlinie nach \u00a7\u00a017 Absatz 1a zur Durchf\u00fchrung von Beratungen bestimmt hat. Ein Versicherter kann einen Leistungsantrag nach diesem oder dem F\u00fcnften Buch auch gegen\u00fcber dem Pflegeberater oder der Pflegeberaterin stellen. Der Antrag ist unverz\u00fcglich der zust\u00e4ndigen Pflege- oder Krankenkasse zu \u00fcbermitteln, die den Leistungsbescheid unverz\u00fcglich dem Antragsteller und zeitgleich dem Pflegeberater oder der Pflegeberaterin zuleitet. Erfolgt die individuelle Beratung nach Absatz 1 Satz 1 mittels barrierefreier digitaler Anwendungen, bleibt der Anspruch der Versicherten auf eine Beratung nach Satz 2 unber\u00fchrt.</P><P>(3) Die Anzahl von Pflegeberatern und Pflegeberaterinnen ist so zu bemessen, dass die Aufgaben nach Absatz 1 im Interesse der Hilfesuchenden zeitnah und umfassend wahrgenommen werden k\u00f6nnen. Die Pflegekassen setzen f\u00fcr die pers\u00f6nliche Beratung und Betreuung durch Pflegeberater und Pflegeberaterinnen entsprechend qualifiziertes Personal ein, insbesondere Pflegefachkr\u00e4fte, Sozialversicherungsfachangestellte oder Sozialarbeiter mit der jeweils erforderlichen Zusatzqualifikation. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen gibt unter Beteiligung der in \u00a7 17 Absatz 1a Satz 2 genannten Parteien bis zum 31. Juli 2018 Empfehlungen zur erforderlichen Anzahl, Qualifikation und Fortbildung von Pflegeberaterinnen und Pflegeberatern ab.</P><P>(4) Die Pflegekassen im Land haben Pflegeberater und Pflegeberaterinnen zur Sicherstellung einer wirtschaftlichen Aufgabenwahrnehmung in den Pflegest\u00fctzpunkten nach Anzahl und \u00f6rtlicher Zust\u00e4ndigkeit aufeinander abgestimmt bereitzustellen und hier\u00fcber einheitlich und gemeinsam Vereinbarungen zu treffen. Die Pflegekassen k\u00f6nnen diese Aufgabe auf die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen \u00fcbertragen. Kommt eine Einigung bis zu dem in Satz 1 genannten Zeitpunkt ganz oder teilweise nicht zustande, haben die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen innerhalb eines Monats zu entscheiden; \u00a7 81 Abs. 1 Satz 2 gilt entsprechend. Die Pflegekassen und die gesetzlichen Krankenkassen k\u00f6nnen zur Aufgabenwahrnehmung durch Pflegeberater und Pflegeberaterinnen von der M\u00f6glichkeit der Beauftragung nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 88 bis 92 des Zehnten Buches Gebrauch machen; \u00a7 94 Absatz 1 Nummer 8 gilt entsprechend. Die durch die T\u00e4tigkeit von Pflegeberatern und Pflegeberaterinnen entstehenden Aufwendungen werden von den Pflegekassen getragen und zur H\u00e4lfte auf die Verwaltungskostenpauschale nach \u00a7 46 Abs. 3 Satz 1 angerechnet.</P><P>(5) Zur Durchf\u00fchrung der Pflegeberatung k\u00f6nnen die privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, Pflegeberater und Pflegeberaterinnen der Pflegekassen f\u00fcr die bei ihnen versicherten Personen nutzen. Dies setzt eine vertragliche Vereinbarung mit den Pflegekassen \u00fcber Art, Inhalt und Umfang der Inanspruchnahme sowie \u00fcber die Verg\u00fctung der hierf\u00fcr je Fall entstehenden Aufwendungen voraus. Soweit Vereinbarungen mit den Pflegekassen nicht zustande kommen, k\u00f6nnen die privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, untereinander Vereinbarungen \u00fcber eine abgestimmte Bereitstellung von Pflegeberatern und Pflegeberaterinnen treffen.</P><P>(6) Pflegeberater und Pflegeberaterinnen sowie sonstige mit der Wahrnehmung von Aufgaben nach Absatz 1 befasste Stellen, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Landesrecht f\u00fcr die wohnortnahe Betreuung im Rahmen der \u00f6rtlichen Altenhilfe und f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Hilfe zur Pflege nach dem Zw\u00f6lften Buch zu bestimmende Stellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmen der privaten Kranken- und Pflegeversicherung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegeeinrichtungen und Einzelpersonen nach \u00a7 77,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder von Selbsthilfegruppen, ehrenamtliche und sonstige zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement bereite Personen und Organisationen sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Agenturen f\u00fcr Arbeit und Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende,</LA></DD></DL>d\u00fcrfen Sozialdaten f\u00fcr Zwecke der Pflegeberatung nur verarbeiten, soweit dies zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach diesem Buch erforderlich oder durch Rechtsvorschriften des Sozialgesetzbuches oder Regelungen des Versicherungsvertrags- oder des Versicherungsaufsichtsgesetzes angeordnet oder erlaubt ist.</P><P>(7) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen vereinbaren gemeinsam und einheitlich mit dem Verband der privaten Krankenversicherung e. V., den nach Landesrecht bestimmten Stellen f\u00fcr die wohnortnahe Betreuung im Rahmen der Altenhilfe und den zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe sowie mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden auf Landesebene Rahmenvertr\u00e4ge \u00fcber die Zusammenarbeit in der Beratung. Zu den Vertr\u00e4gen nach Satz 1 sind die Verb\u00e4nde der Tr\u00e4ger weiterer nicht gewerblicher Beratungsstellen auf Landesebene anzuh\u00f6ren, die f\u00fcr die Beratung Pflegebed\u00fcrftiger und ihrer Angeh\u00f6rigen von Bedeutung sind. Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen vereinbaren gemeinsam und einheitlich mit dem Verband der privaten Krankenversicherung e. V. und dem zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe auf dessen Verlangen eine erg\u00e4nzende Vereinbarung zu den Vertr\u00e4gen nach Satz 1 \u00fcber die Zusammenarbeit in der \u00f6rtlichen Beratung im Gebiet des Kreises oder der kreisfreien Stadt f\u00fcr den Bereich der \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit des Tr\u00e4gers der Sozialhilfe. F\u00fcr Modellvorhaben nach \u00a7 123 kann der Antragsteller nach \u00a7 123 Absatz 1 die erg\u00e4nzende Vereinbarung f\u00fcr den Geltungsbereich des Modellvorhabens verlangen.</P><P>(8) Die Pflegekassen k\u00f6nnen sich zur Wahrnehmung ihrer Beratungsaufgaben nach diesem Buch aus ihren Verwaltungsmitteln an der Finanzierung und arbeitsteiligen Organisation von Beratungsaufgaben anderer Tr\u00e4ger beteiligen; die Neutralit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit der Beratung sind zu gew\u00e4hrleisten.</P><P>(9) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit alle drei Jahre, erstmals zum 30. Juni 2020, einen unter wissenschaftlicher Begleitung zu erstellenden Bericht vor \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erfahrungen und Weiterentwicklung der Pflegeberatung und Pflegeberatungsstrukturen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 4, 7 und 8, \u00a7 7b Absatz 1 und 2 und \u00a7 7c und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung, Ergebnisse und Wirkungen der Beratung in der eigenen H\u00e4uslichkeit sowie die Fortentwicklung der Beratungsstrukturen nach \u00a7 37 Absatz 3 bis 8.</LA></DD></DL>Er kann hierf\u00fcr Mittel nach \u00a7 8 Absatz 3 einsetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE020104377",
        "name": "\u00a7 7b",
        "title": "Pflicht zum Beratungsangebot und Beratungsgutscheine",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekasse hat dem Versicherten unmittelbar nach Eingang eines erstmaligen Antrags auf Leistungen nach diesem Buch oder des erkl\u00e4rten Bedarfs einer Begutachtung zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit oder weiterer Antr\u00e4ge auf Leistungen nach den \u00a7\u00a7 36 bis 38a, 40 Absatz 1 und 4, den \u00a7\u00a7 40b, 41 bis 43, 44a, 45, 45e, 87a Absatz 2 Satz 1 und \u00a7 115 Absatz 4 entweder <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unter Angabe einer Kontaktperson einen konkreten Beratungstermin anzubieten, der sp\u00e4testens innerhalb von zwei Wochen nach Antragseingang durchzuf\u00fchren ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Beratungsgutschein auszustellen, in dem Beratungsstellen benannt sind, bei denen er zu Lasten der Pflegekasse innerhalb von zwei Wochen nach Antragseingang eingel\u00f6st werden kann; \u00a7 7a Absatz 4 Satz 5 ist entsprechend anzuwenden.</LA></DD></DL>Dabei ist ausdr\u00fccklich auf die M\u00f6glichkeiten des individuellen Versorgungsplans nach \u00a7 7a hinzuweisen und \u00fcber dessen Nutzen aufzukl\u00e4ren.Die Beratung richtet sich nach \u00a7 7a. Auf Wunsch des Versicherten hat die Beratung in der h\u00e4uslichen Umgebung stattzufinden und kann auch nach Ablauf der in Satz 1 genannten Frist durchgef\u00fchrt werden; \u00fcber diese M\u00f6glichkeiten hat ihn die Pflegekasse aufzukl\u00e4ren. Die S\u00e4tze 1 bis 4 finden auch Anwendung bei der erstmaligen Beantragung von Leistungen nach den \u00a7\u00a7 39, 40 Absatz 2, \u00a7 45a Absatz 4 und \u00a7 45b.</P><P>(2) Die Pflegekasse hat sicherzustellen, dass die Beratungsstellen die Anforderungen an die Beratung nach \u00a7 7a einhalten. Die Pflegekasse schlie\u00dft hierzu allein oder gemeinsam mit anderen Pflegekassen vertragliche Vereinbarungen mit unabh\u00e4ngigen und neutralen Beratungsstellen, die insbesondere Regelungen treffen f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anforderungen an die Beratungsleistung und die Beratungspersonen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Haftung f\u00fcr Sch\u00e4den, die der Pflegekasse durch fehlerhafte Beratung entstehen, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verg\u00fctung.</LA></DD></DL></P><P>(2a) Sofern kommunale Gebietsk\u00f6rperschaften, von diesen geschlossene Zweckgemeinschaften oder nach Landesrecht zu bestimmende Stellen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die wohnortnahe Betreuung im Rahmen der \u00f6rtlichen Altenhilfe oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Hilfe zur Pflege nach dem Zw\u00f6lften Buch</LA></DD></DL>Pflegeberatung im Sinne von \u00a7 7a erbringen, sind sie Beratungsstellen, bei denen Pflegebed\u00fcrftige nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 Beratungsgutscheine einl\u00f6sen k\u00f6nnen; sie haben die Empfehlungen nach \u00a7 7a Absatz 3 Satz 3 zu ber\u00fccksichtigen und die Pflegeberatungs-Richtlinien nach \u00a7 17 Absatz 1a zu beachten. Absatz 2 Satz 1 findet keine Anwendung. Die Pflegekasse schlie\u00dft hierzu allein oder gemeinsam mit anderen Pflegekassen mit den in Satz 1 genannten Stellen vertragliche Vereinbarungen \u00fcber die Verg\u00fctung. F\u00fcr die Verarbeitung der Sozialdaten gilt \u00a7 7a Absatz 6 entsprechend.</P><P>(3) Stellen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 d\u00fcrfen personenbezogene Daten nur verarbeiten, soweit dies f\u00fcr Zwecke der Beratung nach \u00a7 7a erforderlich ist und der Versicherte oder sein gesetzlicher Vertreter eingewilligt hat. Zudem ist der Versicherte oder sein gesetzlicher Vertreter zu Beginn der Beratung darauf hinzuweisen, dass die Einwilligung jederzeit widerrufen werden kann.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten f\u00fcr private Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE022803311",
        "name": "\u00a7 7c",
        "title": "Pflegest\u00fctzpunkte, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Zur wohnortnahen Beratung, Versorgung und Betreuung der Versicherten richten die Pflegekassen und Krankenkassen Pflegest\u00fctzpunkte ein, sofern die zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde dies bestimmt. Die Einrichtung muss innerhalb von sechs Monaten nach der Bestimmung durch die oberste Landesbeh\u00f6rde erfolgen. Kommen die hierf\u00fcr erforderlichen Vertr\u00e4ge nicht innerhalb von drei Monaten nach der Bestimmung durch die oberste Landesbeh\u00f6rde zustande, haben die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen innerhalb eines weiteren Monats den Inhalt der Vertr\u00e4ge festzulegen; hierbei haben sie auch die Interessen der Ersatzkassen und der Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen wahrzunehmen. Hinsichtlich der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse bei der Beschlussfassung ist \u00a7 81 Absatz 1 Satz 2 entsprechend anzuwenden. Widerspruch und Anfechtungsklage gegen Ma\u00dfnahmen der Aufsichtsbeh\u00f6rden zur Einrichtung von Pflegest\u00fctzpunkten haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(1a) Die f\u00fcr die Hilfe zur Pflege zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach dem Zw\u00f6lften Buch sowie die nach Landesrecht zu bestimmenden Stellen der Altenhilfe k\u00f6nnen bis zum 31. Dezember 2023 auf Grund landesrechtlicher Vorschriften von den Pflegekassen und Krankenkassen den Abschluss einer Vereinbarung zur Einrichtung von Pflegest\u00fctzpunkten verlangen. Ist in der Vereinbarung zur Einrichtung eines Pflegest\u00fctzpunktes oder in den Rahmenvertr\u00e4gen nach Absatz 6 nichts anderes vereinbart, werden die Aufwendungen, die f\u00fcr den Betrieb des Pflegest\u00fctzpunktes erforderlich sind, von den Tr\u00e4gern des Pflegest\u00fctzpunktes zu gleichen Teilen unter Ber\u00fccksichtigung der anrechnungsf\u00e4higen Aufwendungen f\u00fcr das eingesetzte Personal getragen.</P><P>(2) Aufgaben der Pflegest\u00fctzpunkte sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">umfassende sowie unabh\u00e4ngige Auskunft und Beratung zu den Rechten und Pflichten nach dem Sozialgesetzbuch und zur Auswahl und Inanspruchnahme der bundes- oder landesrechtlich vorgesehenen Sozialleistungen und sonstigen Hilfsangebote einschlie\u00dflich der Pflegeberatung nach \u00a7 7a in Verbindung mit den Richtlinien nach \u00a7 17 Absatz 1a,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Koordinierung aller f\u00fcr die wohnortnahe Versorgung und Betreuung in Betracht kommenden gesundheitsf\u00f6rdernden, pr\u00e4ventiven, kurativen, rehabilitativen und sonstigen medizinischen sowie pflegerischen und sozialen Hilfs- und Unterst\u00fctzungsangebote einschlie\u00dflich der Hilfestellung bei der Inanspruchnahme der Leistungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vernetzung aufeinander abgestimmter pflegerischer und sozialer Versorgungs- und Betreuungsangebote.</LA></DD></DL>Auf vorhandene vernetzte Beratungsstrukturen ist zur\u00fcckzugreifen. Die Pflegekassen haben jederzeit darauf hinzuwirken, dass sich insbesondere die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Landesrecht zu bestimmenden Stellen f\u00fcr die wohnortnahe Betreuung im Rahmen der \u00f6rtlichen Altenhilfe und f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Hilfe zur Pflege nach dem Zw\u00f6lften Buch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Land zugelassenen und t\u00e4tigen Pflegeeinrichtungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Land t\u00e4tigen Unternehmen der privaten Kranken- und Pflegeversicherung</LA></DD></DL>an den Pflegest\u00fctzpunkten beteiligen. Die Krankenkassen haben sich an den Pflegest\u00fctzpunkten zu beteiligen. Tr\u00e4ger der Pflegest\u00fctzpunkte sind die beteiligten Kosten- und Leistungstr\u00e4ger. Die Tr\u00e4ger <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sollen Pflegefachkr\u00e4fte in die T\u00e4tigkeit der Pflegest\u00fctzpunkte einbinden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">haben nach M\u00f6glichkeit Mitglieder von Selbsthilfegruppen sowie ehrenamtliche und sonstige zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement bereite Personen und Organisationen in die T\u00e4tigkeit der Pflegest\u00fctzpunkte einzubinden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sollen interessierten kirchlichen sowie sonstigen religi\u00f6sen und gesellschaftlichen Tr\u00e4gern und Organisationen sowie nicht gewerblichen, gemeinwohlorientierten Einrichtungen mit \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Angeboten und insbesondere Selbsthilfe st\u00e4rkender und generationen\u00fcbergreifender Ausrichtung in kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften die Beteiligung an den Pflegest\u00fctzpunkten erm\u00f6glichen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">k\u00f6nnen sich zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben dritter Stellen bedienen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sollen im Hinblick auf die Vermittlung und Qualifizierung von f\u00fcr die Pflege und Betreuung geeigneten Kr\u00e4ften eng mit dem Tr\u00e4ger der Arbeitsf\u00f6rderung nach dem Dritten Buch und den Tr\u00e4gern der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nach dem Zweiten Buch zusammenarbeiten.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die an den Pflegest\u00fctzpunkten beteiligten Kostentr\u00e4ger und Leistungserbringer k\u00f6nnen f\u00fcr das Einzugsgebiet der Pflegest\u00fctzpunkte Vertr\u00e4ge zur wohnortnahen integrierten Versorgung schlie\u00dfen; insoweit ist \u00a7 92b mit der Ma\u00dfgabe entsprechend anzuwenden, dass die Pflege- und Krankenkassen gemeinsam und einheitlich handeln.</P><P>(4) Der Pflegest\u00fctzpunkt kann bei einer im Land zugelassenen und t\u00e4tigen Pflegeeinrichtung errichtet werden, wenn dies nicht zu einer unzul\u00e4ssigen Beeintr\u00e4chtigung des Wettbewerbs zwischen den Pflegeeinrichtungen f\u00fchrt. Die f\u00fcr den Betrieb des Pflegest\u00fctzpunktes erforderlichen Aufwendungen werden von den Tr\u00e4gern der Pflegest\u00fctzpunkte unter Ber\u00fccksichtigung der anrechnungsf\u00e4higen Aufwendungen f\u00fcr das eingesetzte Personal auf der Grundlage einer vertraglichen Vereinbarung anteilig getragen. Die Verteilung der f\u00fcr den Betrieb des Pflegest\u00fctzpunktes erforderlichen Aufwendungen wird mit der Ma\u00dfgabe vereinbart, dass der auf eine einzelne Pflegekasse entfallende Anteil nicht h\u00f6her sein darf als der von der Krankenkasse, bei der sie errichtet ist, zu tragende Anteil. Soweit sich private Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, nicht an der Finanzierung der Pflegest\u00fctzpunkte beteiligen, haben sie mit den Tr\u00e4gern der Pflegest\u00fctzpunkte \u00fcber Art, Inhalt und Umfang der Inanspruchnahme der Pflegest\u00fctzpunkte durch privat Pflege-Pflichtversicherte sowie \u00fcber die Verg\u00fctung der hierf\u00fcr je Fall entstehenden Aufwendungen Vereinbarungen zu treffen; dies gilt f\u00fcr private Versicherungsunternehmen, die die private Krankenversicherung durchf\u00fchren, entsprechend.</P><P>(5) Im Pflegest\u00fctzpunkt t\u00e4tige Personen sowie sonstige mit der Wahrnehmung von Aufgaben nach Absatz 1 befasste Stellen, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Landesrecht f\u00fcr die wohnortnahe Betreuung im Rahmen der \u00f6rtlichen Altenhilfe und f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Hilfe zur Pflege nach dem Zw\u00f6lften Buch zu bestimmende Stellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmen der privaten Kranken- und Pflegeversicherung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegeeinrichtungen und Einzelpersonen nach \u00a7 77,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder von Selbsthilfegruppen, ehrenamtliche und sonstige zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement bereite Personen und Organisationen sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Agenturen f\u00fcr Arbeit und Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende,</LA></DD></DL>d\u00fcrfen Sozialdaten nur verarbeiten, soweit dies zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach diesem Buch erforderlich oder durch Rechtsvorschriften des Sozialgesetzbuches oder Regelungen des Versicherungsvertrags- oder des Versicherungsaufsichtsgesetzes angeordnet oder erlaubt ist.</P><P>(6) Sofern die zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde die Einrichtung von Pflegest\u00fctzpunkten bestimmt hat, vereinbaren die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen mit den Landesverb\u00e4nden der Krankenkassen sowie den Ersatzkassen und den f\u00fcr die Hilfe zur Pflege zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe nach dem Zw\u00f6lften Buch und den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden auf Landesebene Rahmenvertr\u00e4ge zur Arbeit und zur Finanzierung der Pflegest\u00fctzpunkte. Bestandskr\u00e4ftige Rahmenvertr\u00e4ge gelten bis zum Inkrafttreten von Rahmenvertr\u00e4gen nach Satz 1 fort. Die von der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde getroffene Bestimmung zur Einrichtung von Pflegest\u00fctzpunkten sowie die Empfehlungen nach Absatz 9 sind beim Abschluss der Rahmenvertr\u00e4ge zu ber\u00fccksichtigen. In den Rahmenvertr\u00e4gen nach Satz 1 sind die Strukturierung der Zusammenarbeit mit weiteren Beteiligten sowie die Zust\u00e4ndigkeit insbesondere f\u00fcr die Koordinierung der Arbeit, die Qualit\u00e4tssicherung und die Auskunftspflicht gegen\u00fcber den Tr\u00e4gern, den L\u00e4ndern und dem Bundesversicherungsamt zu bestimmen. Ferner sollen Regelungen zur Aufteilung der Kosten unter Ber\u00fccksichtigung der Vorschriften nach Absatz 4 getroffen werden. Die Regelungen zur Kostenaufteilung gelten unmittelbar f\u00fcr die Pflegest\u00fctzpunkte, soweit in den Vertr\u00e4gen zur Errichtung der Pflegest\u00fctzpunkte nach Absatz 1 nichts anderes vereinbart ist.</P><P>(7) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, Schiedsstellen einzurichten. Diese setzen den Inhalt der Rahmenvertr\u00e4ge nach Absatz 6 fest, sofern ein Rahmenvertrag nicht innerhalb der in der Rechtsverordnung nach Satz 6 zu bestimmenden Frist zustande kommt. Die Schiedsstelle besteht aus Vertretungen der Pflegekassen und der f\u00fcr die Hilfe zur Pflege zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach dem Zw\u00f6lften Buch in gleicher Zahl sowie einem unparteiischen Vorsitzenden und zwei weiteren unparteiischen Mitgliedern. F\u00fcr den Vorsitzenden und die unparteiischen Mitglieder k\u00f6nnen Stellvertretungen bestellt werden. \u00a7 76 Absatz 3 und 4 gilt entsprechend. Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung das N\u00e4here \u00fcber die Zahl, die Bestellung, die Amtsdauer, die Amtsf\u00fchrung, die Erstattung der baren Auslagen und die Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Zeitaufwand der Mitglieder der Schiedsstelle, die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, das Verfahren, die Frist, nach deren Ablauf die Schiedsstelle ihre Arbeit aufnimmt, die Erhebung und die H\u00f6he der Geb\u00fchren sowie \u00fcber die Verteilung der Kosten zu regeln.</P><P>(8) Abweichend von Absatz 7 k\u00f6nnen die Parteien des Rahmenvertrages nach Absatz 6 Satz 1 einvernehmlich eine unparteiische Schiedsperson und zwei unparteiische Mitglieder bestellen, die den Inhalt des Rahmenvertrages nach Absatz 6 innerhalb von sechs Wochen nach ihrer Bestellung festlegen. Die Kosten des Schiedsverfahrens tragen die Vertragspartner zu gleichen Teilen.</P><P>(9) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen, der Spitzenverband Bund der Krankenkassen, die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und die Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde k\u00f6nnen gemeinsam und einheitlich Empfehlungen zur Arbeit und zur Finanzierung von Pflegest\u00fctzpunkten in der gemeinsamen Tr\u00e4gerschaft der gesetzlichen Kranken- und Pflegekassen sowie der nach Landesrecht zu bestimmenden Stellen der Alten- und Sozialhilfe vereinbaren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE005014377",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Gemeinsame Verantwortung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die pflegerische Versorgung der Bev\u00f6lkerung ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe.</P><P>(2) Die L\u00e4nder, die Kommunen, die Pflegeeinrichtungen und die Pflegekassen wirken unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes eng zusammen, um eine leistungsf\u00e4hige, regional gegliederte, ortsnahe und aufeinander abgestimmte ambulante und station\u00e4re pflegerische Versorgung der Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hrleisten. Sie tragen zum Ausbau und zur Weiterentwicklung der notwendigen pflegerischen Versorgungsstrukturen bei; das gilt insbesondere f\u00fcr die Erg\u00e4nzung des Angebots an h\u00e4uslicher und station\u00e4rer Pflege durch neue Formen der teilstation\u00e4ren Pflege und Kurzzeitpflege sowie f\u00fcr die Vorhaltung eines Angebots von die Pflege erg\u00e4nzenden Leistungen zur medizinischen Rehabilitation. Sie unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern dar\u00fcber hinaus die Bereitschaft zu einer humanen Pflege und Betreuung durch hauptberufliche und ehrenamtliche Pflegekr\u00e4fte sowie durch Angeh\u00f6rige, Nachbarn und Selbsthilfegruppen und wirken so auf eine neue Kultur des Helfens und der mitmenschlichen Zuwendung hin.</P><P>(3) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen kann aus Mitteln des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung mit 5 Millionen Euro im Kalenderjahr Ma\u00dfnahmen wie Modellvorhaben, Studien, wissenschaftliche Expertisen und Fachtagungen zur Weiterentwicklung der Pflegeversicherung, insbesondere zur Entwicklung neuer qualit\u00e4tsgesicherter Versorgungsformen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, durchf\u00fchren und mit Leistungserbringern vereinbaren. Dabei sind vorrangig modellhaft in einer Region M\u00f6glichkeiten eines personenbezogenen Budgets sowie neue Wohnkonzepte f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige zu erproben. Bei der Vereinbarung und Durchf\u00fchrung von Modellvorhaben kann im Einzelfall von den Regelungen des Siebten Kapitels sowie von \u00a7 36 und zur Entwicklung besonders pauschalierter Pfleges\u00e4tze von \u00a7 84 Abs. 2 Satz 2 abgewichen werden. Mehrbelastungen der Pflegeversicherung, die dadurch entstehen, dass Pflegebed\u00fcrftige, die Pflegegeld beziehen, durch Einbeziehung in ein Modellvorhaben h\u00f6here Leistungen als das Pflegegeld erhalten, sind in das nach Satz 1 vorgesehene F\u00f6rdervolumen einzubeziehen. Soweit die in Satz 1 genannten Mittel im jeweiligen Haushaltsjahr nicht verbraucht wurden, k\u00f6nnen sie in das Folgejahr \u00fcbertragen werden. Die Modellvorhaben sind auf l\u00e4ngstens f\u00fcnf Jahre zu befristen. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen bestimmt Ziele, Dauer, Inhalte und Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen; dabei sind auch regionale Modellvorhaben einzelner L\u00e4nder zu ber\u00fccksichtigen. Die Ma\u00dfnahmen sind mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit abzustimmen. Soweit finanzielle Interessen einzelner L\u00e4nder ber\u00fchrt werden, sind diese zu beteiligen. N\u00e4heres \u00fcber das Verfahren zur Auszahlung der aus dem Ausgleichsfonds zu finanzierenden F\u00f6rdermittel regeln der Spitzenverband Bund der Pflegekassen und das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung durch Vereinbarung. F\u00fcr die Modellvorhaben ist eine wissenschaftliche Begleitung und Auswertung vorzusehen. \u00a7 45c Absatz 5 Satz 6 gilt entsprechend.</P><P>(3a) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen kann aus Mitteln des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung mit 3 Millionen Euro im Kalenderjahr Modellvorhaben, Studien und wissenschaftliche Expertisen zur Entwicklung oder Erprobung innovativer Versorgungsans\u00e4tze unter besonderer Ber\u00fccksichtigung einer kompetenzorientierten Aufgabenverteilung des Personals in Pflegeeinrichtungen durchf\u00fchren und mit Leistungserbringern vereinbaren. Bei Modellvorhaben, die den Einsatz von zus\u00e4tzlichem Personal in der Versorgung durch die Pflegeeinrichtung erfordern, k\u00f6nnen die dadurch entstehenden Personalkosten in das nach Satz 1 vorgesehene F\u00f6rdervolumen einbezogen werden. Bei der Vereinbarung und Durchf\u00fchrung von Modellvorhaben kann im Einzelfall von den Regelungen des Siebten Kapitels abgewichen werden. Pflegebed\u00fcrftige d\u00fcrfen durch die Durchf\u00fchrung der Modellvorhaben nicht belastet werden. Soweit die in Satz 1 genannten Mittel im jeweiligen Haushaltsjahr nicht verbraucht wurden, k\u00f6nnen sie in das folgende Haushaltsjahr \u00fcbertragen werden. Die Modellvorhaben sind auf l\u00e4ngstens f\u00fcnf Jahre zu befristen. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen bestimmt im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Ziele, Dauer, Inhalte und Durchf\u00fchrung der Modellvorhaben. Das N\u00e4here \u00fcber das Verfahren zur Auszahlung der aus dem Ausgleichsfonds zu finanzierenden F\u00f6rdermittel regeln der Spitzenverband Bund der Pflegekassen und das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung durch Vereinbarung. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen hat eine wissenschaftliche Begleitung und Auswertung der Modellvorhaben im Hinblick auf die Erreichung der Ziele der Modellvorhaben nach allgemein wissenschaftlichen Standards zu veranlassen. \u00dcber die Auswertung der Modellvorhaben ist von unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen ein Bericht zu erstellen. Der Bericht ist zu ver\u00f6ffentlichen. \u00a7 45c Absatz 5 Satz 6 gilt entsprechend.</P><P>(3b) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen stellt durch die Finanzierung von Studien, Modellprojekten und wissenschaftlichen Expertisen die wissenschaftlich gest\u00fctzte Begleitung der Einf\u00fchrung und Weiterentwicklung des wissenschaftlich fundierten Verfahrens zur einheitlichen Bemessung des Personalbedarfs in Pflegeeinrichtungen nach qualitativen und quantitativen Ma\u00dfst\u00e4ben, das nach \u00a7 113c Satz 1 in der am 1. Januar 2016 geltenden Fassung f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen entwickelt und erprobt wurde, und die wissenschaftlich gest\u00fctzte Weiterentwicklung der ambulanten Versorgung sicher. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit setzt dazu ein Begleitgremium ein. Aufgabe des Begleitgremiums ist es, den Spitzenverband Bund der Pflegekassen, das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend bei der Umsetzung des Verfahrens zur einheitlichen Bemessung des Personalbedarfs f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen sowie bei der Weiterentwicklung der ambulanten Versorgung fachlich zu beraten und zu unterst\u00fctzen. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen bestimmt im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend sowie nach Anh\u00f6rung des Begleitgremiums Ziele, Dauer, Inhalte und Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen nach Satz 1. Dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen werden zur Finanzierung der Ma\u00dfnahmen nach Satz 1 in den Jahren 2021 bis 2024 bis zu 12 Millionen Euro aus dem Ausgleichsfonds zur Verf\u00fcgung gestellt. Das N\u00e4here \u00fcber das Verfahren zur Auszahlung der Mittel regeln der Spitzenverband Bund der Pflegekassen und das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung durch Vereinbarung. Der Einsatz von zus\u00e4tzlichem Personal in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen und die dadurch entstehenden Personalkosten bei der Teilnahme an Modellprojekten nach Satz 1 sollen in das F\u00f6rdervolumen nach Satz 5 einbezogen werden. Pflegebed\u00fcrftige d\u00fcrfen durch die Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen nach Satz 1 nicht belastet werden.</P><P>(4) Aus den Mitteln des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung ist ebenfalls die Finanzierung der qualifizierten Gesch\u00e4ftsstelle nach \u00a7 113b Absatz 6 und der wissenschaftlichen Auftr\u00e4ge nach \u00a7 113b Absatz 4 und 4a sicherzustellen. Absatz 5 Satz 2 und 3 gilt entsprechend. Sofern der Verband der privaten Krankenversicherung e. V. als Mitglied im Qualit\u00e4tsausschuss nach \u00a7 113b vertreten ist, beteiligen sich die privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, mit einem Anteil von 10 Prozent an den Aufwendungen nach Satz 1. Der Finanzierungsanteil nach Satz 3, der auf die privaten Versicherungsunternehmen entf\u00e4llt, kann von dem Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. unmittelbar an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zugunsten des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung nach \u00a7 65 geleistet werden.</P><P>(5) Aus den Mitteln des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung ist die Finanzierung der gem\u00e4\u00df \u00a7 113 Absatz 1b Satz 1 beauftragten, fachlich unabh\u00e4ngigen Institution sicherzustellen. Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 und das Bundesversicherungsamt vereinbaren das N\u00e4here \u00fcber das Verfahren zur Auszahlung der aus dem Ausgleichsfonds zu finanzierenden Mittel. Die jeweilige Auszahlung bedarf der Genehmigung durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit.</P><P>(6) Abweichend von \u00a7 84 Absatz 4 Satz 1 erhalten vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen auf Antrag einen Verg\u00fctungszuschlag zur Unterst\u00fctzung der Leistungserbringung insbesondere im Bereich der medizinischen Behandlungspflege. Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung des Verg\u00fctungszuschlags ist, dass die Pflegeeinrichtung \u00fcber neu eingestelltes oder \u00fcber Stellenaufstockung erweitertes Pflegepersonal verf\u00fcgt, das \u00fcber das Personal hinausgeht, das die Pflegeeinrichtung nach der Pflegesatzvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a7 84 Absatz 5 Satz 2 Nummer 2 vorzuhalten hat. Das zus\u00e4tzliche Pflegepersonal muss zur Erbringung aller vollstation\u00e4ren Pflegeleistungen vorgesehen sein und es muss sich bei dem Personal um Pflegefachkr\u00e4fte handeln. Die vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtung kann auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung zus\u00e4tzlicher Fachkr\u00e4fte aus dem Gesundheits- und Sozialbereich sowie von zus\u00e4tzlichen Pflegehilfskr\u00e4ften, die sich in der Ausbildung zur Pflegefachkraft befinden, einen Verg\u00fctungszuschlag erhalten. Das Bundesversicherungsamt verwaltet die zur Finanzierung des Verg\u00fctungszuschlags von den Krankenkassen nach \u00a7 37 Absatz 2a des F\u00fcnften Buches und von den privaten Versicherungsunternehmen nach Absatz 9 Satz 2 zu leistenden Betr\u00e4ge im Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung. Der Anspruch auf einen Verg\u00fctungszuschlag ist unter entsprechender Anwendung des \u00a7 84 Absatz 2 Satz 5 und 6 begrenzt auf die tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr zus\u00e4tzlich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine halbe Stelle bei Pflegeeinrichtungen mit bis zu 40 Pl\u00e4tzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Stelle bei Pflegeeinrichtungen mit 41 bis zu 80 Pl\u00e4tzen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anderthalb Stellen bei Pflegeeinrichtungen mit 81 bis zu 120 Pl\u00e4tzen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Stellen bei Pflegeeinrichtungen mit mehr als 120 Pl\u00e4tzen.</LA></DD></DL>Der Verg\u00fctungszuschlag ist von den Pflegekassen monatlich zu zahlen und wird zum 15. eines jeden Monats f\u00e4llig, sofern von der vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung halbj\u00e4hrlich das Vorliegen der Anspruchsvoraussetzungen nach Satz 2 best\u00e4tigt wird. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt im Benehmen mit den Bundesvereinigungen der Tr\u00e4ger station\u00e4rer Pflegeeinrichtungen das N\u00e4here f\u00fcr die Antragstellung sowie das Zahlungsverfahren f\u00fcr seine Mitglieder fest. Die Festlegungen bed\u00fcrfen der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeit. Bis zum Vorliegen der Bestimmung nach Satz 8 stellen die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen die sachgerechte Verfahrensbearbeitung sicher; es gen\u00fcgt die Antragstellung an eine als Partei der Pflegesatzvereinbarung beteiligte Pflegekasse. Die \u00fcber den Verg\u00fctungszuschlag finanzierten zus\u00e4tzlichen Stellen und die der Berechnung des Verg\u00fctungszuschlags zugrunde gelegte Bezahlung der auf diesen Stellen Besch\u00e4ftigten sind von den Pflegeeinrichtungen unter entsprechender Anwendung des \u00a7 84 Absatz 6 Satz 3 und 4 und Absatz 7 nachzuweisen. Die Auszahlung des gesamten Zuschlags hat einheitlich \u00fcber eine Pflegekasse an die vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtung vor Ort zu erfolgen. \u00c4nderungen der den Antr\u00e4gen zugrunde liegenden Sachverhalte sind von den vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen unverz\u00fcglich anzuzeigen. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen berichtet dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit erstmals bis zum 31. Dezember 2019 und danach j\u00e4hrlich \u00fcber die Zahl der durch diesen Zuschlag finanzierten Pflegekr\u00e4fte, den Stellenzuwachs und die Ausgabenentwicklung.</P><P>(7) Aus den Mitteln des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung werden in den Jahren 2019 bis 2024 j\u00e4hrlich bis zu 100 Millionen Euro bereitgestellt, um Ma\u00dfnahmen der Pflegeeinrichtungen zu f\u00f6rdern, die das Ziel haben, die Vereinbarkeit von Pflege, Familie und Beruf f\u00fcr ihre in der Pflege t\u00e4tigen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu verbessern. F\u00f6rderf\u00e4hig sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>individuelle und gemeinschaftliche Betreuungsangebote, die auf die besonderen Arbeitszeiten von Pflegekr\u00e4ften ausgerichtet sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Entwicklung von Konzepten f\u00fcr mitarbeiterorientierte und lebensphasengerechte Arbeitszeitmodelle und Ma\u00dfnahmen zu ihrer betrieblichen Umsetzung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Entwicklung von Konzepten zur R\u00fcckgewinnung von Pflege- und Betreuungspersonal und Ma\u00dfnahmen zu ihrer betrieblichen Umsetzung und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Schulungen und Weiterbildungen zur Verbesserung der Vereinbarkeit von Pflege, Familie und Beruf sowie zu den Zielen, zu denen nach den Nummern 2 und 3 Konzepte zu entwickeln sind.</LA></DD></DL>Gef\u00f6rdert werden bis zu 50 Prozent der durch die Pflegeeinrichtung f\u00fcr eine Ma\u00dfnahme verausgabten Mittel. Pro Pflegeeinrichtung ist h\u00f6chstens ein j\u00e4hrlicher F\u00f6rderzuschuss von 7\u00a0500 Euro m\u00f6glich. Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen stellen die sachgerechte Verteilung der Mittel sicher. Der in Satz 1 genannte Betrag soll unter Ber\u00fccksichtigung der Zahl der Pflegeeinrichtungen auf die L\u00e4nder aufgeteilt werden. Antrag und Nachweis sollen einfach ausgestaltet sein. Pflegeeinrichtungen k\u00f6nnen in einem Antrag die F\u00f6rderung von zeitlich und sachlich unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen beantragen. Soweit eine Pflegeeinrichtung den F\u00f6rderh\u00f6chstbetrag nach Satz 4 innerhalb eines Kalenderjahres nicht in Anspruch genommen hat und die f\u00fcr das Land, in dem die Pflegeeinrichtung ihren Sitz hat, in diesem Kalenderjahr bereitgestellte Gesamtf\u00f6rdersumme noch nicht ausgesch\u00f6pft ist, erh\u00f6ht sich der m\u00f6gliche F\u00f6rderh\u00f6chstbetrag f\u00fcr diese Pflegeeinrichtung im nachfolgenden Kalenderjahr um den aus dem Vorjahr durch die Pflegeeinrichtung nicht in Anspruch genommenen Betrag. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen erl\u00e4sst im Einvernehmen mit dem Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. nach Anh\u00f6rung der Verb\u00e4nde der Leistungserbringer auf Bundesebene, erstmals bis zum 31. M\u00e4rz 2019, Richtlinien \u00fcber das N\u00e4here der Voraussetzungen, Ziele, Inhalte und Durchf\u00fchrung der F\u00f6rderung sowie zu dem Verfahren zur Vergabe der F\u00f6rdermittel durch eine Pflegekasse. Die Richtlinien bed\u00fcrfen der Genehmigung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Die Genehmigung gilt als erteilt, wenn die Richtlinien nicht innerhalb eines Monats, nachdem sie dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit vorgelegt worden sind, beanstandet werden. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann im Rahmen der Richtlinienpr\u00fcfung vom Spitzenverband Bund der Pflegekassen zus\u00e4tzliche Informationen und erg\u00e4nzende Stellungnahmen anfordern; bis zu deren Eingang ist der Lauf der Frist nach Satz 12 unterbrochen. Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind innerhalb der von ihm gesetzten Frist zu beheben. Die Genehmigung kann vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit mit Auflagen verbunden werden.</P><P>(8) Aus den Mitteln des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung wird in den Jahren 2019 bis 2023 ein einmaliger Zuschuss f\u00fcr jede ambulante und station\u00e4re Pflegeeinrichtung bereitgestellt, um digitale Anwendungen, die insbesondere das interne Qualit\u00e4tsmanagement, die Erhebung von Qualit\u00e4tsindikatoren, die Zusammenarbeit zwischen \u00c4rzten und station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen sowie die Aus-, Fort- und Weiterbildung in der Altenpflege betreffen, zur Entlastung der Pflegekr\u00e4fte zu f\u00f6rdern. F\u00f6rderungsf\u00e4hig sind Anschaffungen von digitaler oder technischer Ausr\u00fcstung sowie damit verbundene Schulungen. Gef\u00f6rdert werden bis zu 40 Prozent der durch die Pflegeeinrichtung verausgabten Mittel. Pro Pflegeeinrichtung ist h\u00f6chstens ein einmaliger Zuschuss in H\u00f6he von 12\u00a0000 Euro m\u00f6glich. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen beschlie\u00dft im Einvernehmen mit dem Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. nach Anh\u00f6rung der Verb\u00e4nde der Leistungserbringer auf Bundesebene bis zum 31. M\u00e4rz 2019 Richtlinien \u00fcber das N\u00e4here der Voraussetzungen und zu dem Verfahren der Gew\u00e4hrung des Zuschusses, der durch eine Pflegekasse ausgezahlt wird. Die Richtlinien bed\u00fcrfen der Genehmigung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Die Genehmigung gilt als erteilt, wenn die Richtlinien nicht innerhalb eines Monats, nachdem sie dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit vorgelegt worden sind, beanstandet werden. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann im Rahmen der Richtlinienpr\u00fcfung vom Spitzenverband Bund der Pflegekassen zus\u00e4tzliche Informationen und erg\u00e4nzende Stellungnahmen anfordern; bis zu deren Eingang ist der Lauf der Frist nach Satz 7 unterbrochen. Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind innerhalb der von ihm gesetzten Frist zu beheben. Die Genehmigung kann vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit mit Auflagen verbunden werden.</P><P>(9) Die privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, beteiligen sich mit einem Anteil von 7 Prozent an den Kosten, die sich gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 5, 7 und 8 jeweils ergeben. Die privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, beteiligen sich an der Finanzierung der Verg\u00fctungszuschl\u00e4ge nach Absatz 6 mit j\u00e4hrlich 44 Millionen Euro. Der jeweilige Finanzierungsanteil, der auf die privaten Versicherungsunternehmen entf\u00e4llt, kann von dem Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. unmittelbar an das Bundesversicherungsamt zugunsten des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung nach \u00a7 65 geleistet werden. Einmalig k\u00f6nnen die privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, f\u00fcr bestehende Vertragsverh\u00e4ltnisse die Pr\u00e4mie f\u00fcr die private Pflege-Pflichtversicherung anpassen, um die Verpflichtungen zu ber\u00fccksichtigen, die sich aus den S\u00e4tzen 1 und 2 ergeben. \u00a7 155 Absatz 1 des Versicherungsaufsichtsgesetzes ist anzuwenden. Dem Versicherungsnehmer ist die Neufestsetzung der Pr\u00e4mie unter Hinweis auf die hierf\u00fcr ma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde in Textform mitzuteilen. \u00a7 203 Absatz 5 des Versicherungsvertragsgesetzes und \u00a7 205 Absatz 4 des Versicherungsvertragsgesetzes gelten entsprechend.</P><P>(10) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen, der Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. und das Bundesversicherungsamt regeln das N\u00e4here \u00fcber das Verfahren zur Bereitstellung der notwendigen Finanzmittel zur Finanzierung der Ma\u00dfnahmen nach den Abs\u00e4tzen 6 bis 8 aus dem Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung sowie zur Feststellung und Erhebung der Betr\u00e4ge der privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, nach Absatz 9 Satz 1 und 2 durch Vereinbarung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE022901360",
        "name": "\u00a7 8a",
        "title": "Gemeinsame Empfehlungen zur pflegerischen Versorgung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jedes Land oder f\u00fcr Teile des Landes wird zur Beratung \u00fcber Fragen der Pflegeversicherung ein Landespflegeausschuss gebildet. Der Ausschuss kann zur Umsetzung der Pflegeversicherung einvernehmlich Empfehlungen abgeben. Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung das N\u00e4here zu den Landespflegeaussch\u00fcssen zu bestimmen; insbesondere k\u00f6nnen sie die den Landespflegeaussch\u00fcssen angeh\u00f6renden Organisationen unter Ber\u00fccksichtigung der Interessen aller an der Pflege im Land Beteiligten berufen.</P><P>(2) Sofern nach Ma\u00dfgabe landesrechtlicher Vorschriften ein Ausschuss zur Beratung \u00fcber sektoren\u00fcbergreifende Zusammenarbeit in der Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen (sektoren\u00fcbergreifender Landespflegeausschuss) eingerichtet worden ist, entsenden die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen und der Krankenkassen sowie die Ersatzkassen, die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und die Landeskrankenhausgesellschaften Vertreter in diesen Ausschuss und wirken an der Abgabe gemeinsamer Empfehlungen mit. Soweit erforderlich, ist eine Abstimmung mit dem Landesgremium nach \u00a7 90a des F\u00fcnften Buches herbeizuf\u00fchren.</P><P>(3) Sofern nach Ma\u00dfgabe landesrechtlicher Vorschriften regionale Aussch\u00fcsse insbesondere zur Beratung \u00fcber Fragen der Pflegeversicherung in Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten eingerichtet worden sind, entsenden die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen Vertreter in diese Aussch\u00fcsse und wirken an der einvernehmlichen Abgabe gemeinsamer Empfehlungen mit.</P><P>(4) Die in den Aussch\u00fcssen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 3 vertretenen Pflegekassen, Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen sowie die sonstigen in Absatz 2 genannten Mitglieder wirken in dem jeweiligen Ausschuss an einer nach Ma\u00dfgabe landesrechtlicher Vorschriften vorgesehenen Erstellung und Fortschreibung von Empfehlungen zur Sicherstellung der pflegerischen Infrastruktur (Pflegestrukturplanungsempfehlung) mit. Sie stellen die hierf\u00fcr erforderlichen Angaben bereit, soweit diese ihnen im Rahmen ihrer gesetzlichen Aufgaben verf\u00fcgbar sind und es sich nicht um personenbezogene Daten handelt. Die Mitglieder nach Satz 1 berichten den jeweiligen Aussch\u00fcssen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 insbesondere dar\u00fcber, inwieweit diese Empfehlungen von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen und der Krankenkassen sowie den Ersatzkassen, den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und den Landeskrankenhausgesellschaften bei der Erf\u00fcllung der ihnen nach diesem und dem F\u00fcnften Buch \u00fcbertragenen Aufgaben ber\u00fccksichtigt wurden.</P><P>(5) Empfehlungen der Aussch\u00fcsse nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 zur Weiterentwicklung der Versorgung sollen von den Vertragsparteien nach dem Siebten Kapitel beim Abschluss der Versorgungs- und Rahmenvertr\u00e4ge und von den Vertragsparteien nach dem Achten Kapitel beim Abschluss der Verg\u00fctungsvertr\u00e4ge einbezogen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE005101308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Aufgaben der L\u00e4nder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>Die L\u00e4nder sind verantwortlich f\u00fcr die Vorhaltung einer leistungsf\u00e4higen, zahlenm\u00e4\u00dfig ausreichenden und wirtschaftlichen pflegerischen Versorgungsstruktur. Das N\u00e4here zur Planung und zur F\u00f6rderung der Pflegeeinrichtungen wird durch Landesrecht bestimmt; durch Landesrecht kann auch bestimmt werden, ob und in welchem Umfang eine im Landesrecht vorgesehene und an der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit der Pflegebed\u00fcrftigen orientierte finanzielle Unterst\u00fctzung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pflegebed\u00fcrftigen bei der Tragung der ihnen von den Pflegeeinrichtungen berechneten betriebsnotwendigen Investitionsaufwendungen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pflegeeinrichtungen bei der Tragung ihrer betriebsnotwendigen Investitionsaufwendungen</LA></DD></DL>als F\u00f6rderung der Pflegeeinrichtungen gilt. Zur finanziellen F\u00f6rderung der Investitionskosten der Pflegeeinrichtungen sollen Einsparungen eingesetzt werden, die den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe durch die Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung entstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE005210126",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Berichtspflichten des Bundes und der L\u00e4nder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung berichtet den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des Bundes ab 2016 im Abstand von vier Jahren \u00fcber die Entwicklung der Pflegeversicherung und den Stand der pflegerischen Versorgung in der Bundesrepublik Deutschland. F\u00fcr den Berichtszeitraum bis einschlie\u00dflich 2019 ist der Bericht erst im Jahr 2021 vorzulegen.</P><P>(2) Die L\u00e4nder berichten dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit j\u00e4hrlich bis zum 30. Juni \u00fcber Art und Umfang der finanziellen F\u00f6rderung der Pflegeeinrichtungen im vorausgegangenen Kalenderjahr sowie \u00fcber die mit dieser F\u00f6rderung verbundenen durchschnittlichen Investitionskosten f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen. Die Berichterstattung zum Jahr 2019 erfolgt bis zum 31. Dezember 2020.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE005301308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Rechte und Pflichten der Pflegeeinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegeeinrichtungen pflegen, versorgen und betreuen die Pflegebed\u00fcrftigen, die ihre Leistungen in Anspruch nehmen, entsprechend dem allgemein anerkannten Stand medizinisch-pflegerischer Erkenntnisse. Inhalt und Organisation der Leistungen haben eine humane und aktivierende Pflege unter Achtung der Menschenw\u00fcrde zu gew\u00e4hrleisten.</P><P>(2) Bei der Durchf\u00fchrung dieses Buches sind die Vielfalt der Tr\u00e4ger von Pflegeeinrichtungen zu wahren sowie deren Selbst\u00e4ndigkeit, Selbstverst\u00e4ndnis und Unabh\u00e4ngigkeit zu achten. Dem Auftrag kirchlicher und sonstiger Tr\u00e4ger der freien Wohlfahrtspflege, kranke, gebrechliche und pflegebed\u00fcrftige Menschen zu pflegen, zu betreuen, zu tr\u00f6sten und sie im Sterben zu begleiten, ist Rechnung zu tragen. Freigemeinn\u00fctzige und private Tr\u00e4ger haben Vorrang gegen\u00fcber \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern.</P><P>(3) Die Bestimmungen des Wohn- und Betreuungsvertragsgesetzes bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE005404301",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Aufgaben der Pflegekassen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen sind f\u00fcr die Sicherstellung der pflegerischen Versorgung ihrer Versicherten verantwortlich. Sie arbeiten dabei mit allen an der pflegerischen, gesundheitlichen und sozialen Versorgung Beteiligten eng zusammen und wirken, insbesondere durch Pflegest\u00fctzpunkte nach \u00a7 7c, auf eine Vernetzung der regionalen und kommunalen Versorgungsstrukturen hin, um eine Verbesserung der wohnortnahen Versorgung pflege- und betreuungsbed\u00fcrftiger Menschen zu erm\u00f6glichen. Die Pflegekassen sollen zur Durchf\u00fchrung der ihnen gesetzlich \u00fcbertragenen Aufgaben \u00f6rtliche und regionale Arbeitsgemeinschaften bilden. \u00a7 94 Abs. 2 bis 4 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P><P>(2) Die Pflegekassen wirken mit den Tr\u00e4gern der ambulanten und der station\u00e4ren gesundheitlichen und sozialen Versorgung partnerschaftlich zusammen, um die f\u00fcr den Pflegebed\u00fcrftigen zur Verf\u00fcgung stehenden Hilfen zu koordinieren. Sie stellen insbesondere \u00fcber die Pflegeberatung nach \u00a7 7a sicher, dass im Einzelfall h\u00e4usliche Pflegehilfe, Behandlungspflege, \u00e4rztliche Behandlung, spezialisierte Palliativversorgung, Leistungen zur Pr\u00e4vention, zur medizinischen Rehabilitation und zur Teilhabe nahtlos und st\u00f6rungsfrei ineinandergreifen. Die Pflegekassen nutzen dar\u00fcber hinaus das Instrument der integrierten Versorgung nach \u00a7 92b und wirken zur Sicherstellung der haus-, fach- und zahn\u00e4rztlichen Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen darauf hin, dass die station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen Kooperationen mit niedergelassenen \u00c4rzten eingehen oder \u00a7 119b des F\u00fcnften Buches anwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE005509119",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Verh\u00e4ltnis der Leistungen der Pflegeversicherung zu anderen Sozialleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Den Leistungen der Pflegeversicherung gehen die Entsch\u00e4digungsleistungen wegen Pflegebed\u00fcrftigkeit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Bundesversorgungsgesetz und nach den Gesetzen, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus der gesetzlichen Unfallversicherung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus \u00f6ffentlichen Kassen auf Grund gesetzlich geregelter Unfallversorgung oder Unfallf\u00fcrsorge</LA></DD></DL>vor.</P><P>(2) Die Leistungen nach dem F\u00fcnften Buch einschlie\u00dflich der Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege nach \u00a7 37 des F\u00fcnften Buches bleiben unber\u00fchrt. Dies gilt auch f\u00fcr krankheitsspezifische Pflegema\u00dfnahmen, soweit diese im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege nach \u00a7 37 des F\u00fcnften Buches zu leisten sind.</P><P>(3) Die Leistungen der Pflegeversicherung gehen den F\u00fcrsorgeleistungen zur Pflege <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Zw\u00f6lften Buch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Lastenausgleichsgesetz, dem Reparationssch\u00e4dengesetz und dem Fl\u00fcchtlingshilfegesetz,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Bundesversorgungsgesetz (Kriegsopferf\u00fcrsorge) und nach den Gesetzen, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen,</LA></DD></DL>vor, soweit dieses Buch nichts anderes bestimmt. Leistungen zur Pflege nach diesen Gesetzen sind zu gew\u00e4hren, wenn und soweit Leistungen der Pflegeversicherung nicht erbracht werden oder diese Gesetze dem Grunde oder der H\u00f6he nach weitergehende Leistungen als die Pflegeversicherung vorsehen. Die Leistungen der Eingliederungshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderungen nach dem Neunten Buch, dem Bundesversorgungsgesetz und dem Achten Buch bleiben unber\u00fchrt, sie sind im Verh\u00e4ltnis zur Pflegeversicherung nicht nachrangig; die notwendige Hilfe in den Einrichtungen und R\u00e4umlichkeiten nach \u00a7 71 Abs. 4 ist einschlie\u00dflich der Pflegeleistungen zu gew\u00e4hren.</P><P>(3a) (weggefallen)</P><P>(4) Treffen Leistungen der Pflegeversicherung und Leistungen der Eingliederungshilfe zusammen, vereinbaren mit Zustimmung des Leistungsberechtigten die zust\u00e4ndige Pflegekasse und der f\u00fcr die Eingliederungshilfe zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass im Verh\u00e4ltnis zum Pflegebed\u00fcrftigen der f\u00fcr die Eingliederungshilfe zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger die Leistungen der Pflegeversicherung auf der Grundlage des von der Pflegekasse erlassenen Leistungsbescheids zu \u00fcbernehmen hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dass die zust\u00e4ndige Pflegekasse dem f\u00fcr die Eingliederungshilfe zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger die Kosten der von ihr zu tragenden Leistungen zu erstatten hat sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Modalit\u00e4ten der \u00dcbernahme und der Durchf\u00fchrung der Leistungen sowie der Erstattung.</LA></DD></DL>Die bestehenden Wunsch- und Wahlrechte der Leistungsberechtigten bleiben unber\u00fchrt und sind zu beachten. Die Ausf\u00fchrung der Leistungen erfolgt nach den f\u00fcr den zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger geltenden Rechtsvorschriften. Soweit auch Leistungen der Hilfe zur Pflege nach dem Zw\u00f6lften Buch zu erbringen sind, ist der f\u00fcr die Hilfe zur Pflege zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger zu beteiligen. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen beschlie\u00dft gemeinsam mit der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bis zum 1. Januar 2018 in einer Empfehlung N\u00e4heres zu den Modalit\u00e4ten der \u00dcbernahme und der Durchf\u00fchrung der Leistungen sowie der Erstattung und zu der Beteiligung des f\u00fcr die Hilfe zur Pflege zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers. Die L\u00e4nder, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene, die Bundesarbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege, die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene, die Vereinigungen der Leistungserbringer der Eingliederungshilfe auf Bundesebene sowie die auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe pflegebed\u00fcrftiger und behinderter Menschen sind vor dem Beschluss anzuh\u00f6ren. Die Empfehlung bedarf der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.</P><P>(4a) Bestehen im Einzelfall Anhaltspunkte f\u00fcr ein Zusammentreffen von Leistungen der Pflegeversicherung und Leistungen der Eingliederungshilfe, bezieht der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Teilhabeplanverfahrens oder Gesamtplanverfahrens verantwortliche Tr\u00e4ger mit Zustimmung des Leistungsberechtigten die zust\u00e4ndige Pflegekasse in das Verfahren beratend mit ein, um die Vereinbarung nach Absatz 4 gemeinsam vorzubereiten.</P><P>(4b) Die Regelungen nach Absatz 3 Satz 3, Absatz 4 und 4a werden bis zum 1. Juli 2019 evaluiert.</P><P>(5) Die Leistungen der Pflegeversicherung bleiben als Einkommen bei Sozialleistungen und bei Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz, deren Gew\u00e4hrung von anderen Einkommen abh\u00e4ngig ist, unber\u00fccksichtigt; dies gilt nicht f\u00fcr das Pflegeunterst\u00fctzungsgeld gem\u00e4\u00df \u00a7 44a Absatz 3. Satz 1 gilt entsprechend bei Vertragsleistungen aus privaten Pflegeversicherungen, die der Art und dem Umfang nach den Leistungen der sozialen Pflegeversicherung gleichwertig sind. Rechtsvorschriften, die weitergehende oder erg\u00e4nzende Leistungen aus einer privaten Pflegeversicherung von der Einkommensermittlung ausschlie\u00dfen, bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(6) Wird Pflegegeld nach \u00a7 37 oder eine vergleichbare Geldleistung an eine Pflegeperson (\u00a7 19) weitergeleitet, bleibt dies bei der Ermittlung von Unterhaltsanspr\u00fcchen und Unterhaltsverpflichtungen der Pflegeperson unber\u00fccksichtigt. Dies gilt nicht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 1361 Abs. 3, der \u00a7\u00a7 1579, 1603 Abs. 2 und des \u00a7 1611 Abs. 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Unterhaltsanspr\u00fcche der Pflegeperson, wenn von dieser erwartet werden kann, ihren Unterhaltsbedarf ganz oder teilweise durch eigene Eink\u00fcnfte zu decken und der Pflegebed\u00fcrftige mit dem Unterhaltspflichtigen nicht in gerader Linie verwandt ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG000200307",
        "name": "Zweites Kapitel",
        "title": "Leistungsberechtigter Personenkreis",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE005601301",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Begriff der Pflegebed\u00fcrftigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftig im Sinne dieses Buches sind Personen, die gesundheitlich bedingte Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten aufweisen und deshalb der Hilfe durch andere bed\u00fcrfen. Es muss sich um Personen handeln, die k\u00f6rperliche, kognitive oder psychische Beeintr\u00e4chtigungen oder gesundheitlich bedingte Belastungen oder Anforderungen nicht selbst\u00e4ndig kompensieren oder bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Die Pflegebed\u00fcrftigkeit muss auf Dauer, voraussichtlich f\u00fcr mindestens sechs Monate, und mit mindestens der in \u00a7 15 festgelegten Schwere bestehen.</P><P>(2) Ma\u00dfgeblich f\u00fcr das Vorliegen von gesundheitlich bedingten Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten sind die in den folgenden sechs Bereichen genannten pflegefachlich begr\u00fcndeten Kriterien: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mobilit\u00e4t: Positionswechsel im Bett, Halten einer stabilen Sitzposition, Umsetzen, Fortbewegen innerhalb des Wohnbereichs, Treppensteigen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kognitive und kommunikative F\u00e4higkeiten: Erkennen von Personen aus dem n\u00e4heren Umfeld, \u00f6rtliche Orientierung, zeitliche Orientierung, Erinnern an wesentliche Ereignisse oder Beobachtungen, Steuern von mehrschrittigen Alltagshandlungen, Treffen von Entscheidungen im Alltagsleben, Verstehen von Sachverhalten und Informationen, Erkennen von Risiken und Gefahren, Mitteilen von elementaren Bed\u00fcrfnissen, Verstehen von Aufforderungen, Beteiligen an einem Gespr\u00e4ch;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verhaltensweisen und psychische Problemlagen: motorisch gepr\u00e4gte Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, n\u00e4chtliche Unruhe, selbstsch\u00e4digendes und autoaggressives Verhalten, Besch\u00e4digen von Gegenst\u00e4nden, physisch aggressives Verhalten gegen\u00fcber anderen Personen, verbale Aggression, andere pflegerelevante vokale Auff\u00e4lligkeiten, Abwehr pflegerischer und anderer unterst\u00fctzender Ma\u00dfnahmen, Wahnvorstellungen, \u00c4ngste, Antriebslosigkeit bei depressiver Stimmungslage, sozial inad\u00e4quate Verhaltensweisen, sonstige pflegerelevante inad\u00e4quate Handlungen;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstversorgung: Waschen des vorderen Oberk\u00f6rpers, K\u00f6rperpflege im Bereich des Kopfes, Waschen des Intimbereichs, Duschen und Baden einschlie\u00dflich Waschen der Haare, An- und Auskleiden des Oberk\u00f6rpers, An- und Auskleiden des Unterk\u00f6rpers, mundgerechtes Zubereiten der Nahrung und Eingie\u00dfen von Getr\u00e4nken, Essen, Trinken, Benutzen einer Toilette oder eines Toilettenstuhls, Bew\u00e4ltigen der Folgen einer Harninkontinenz und Umgang mit Dauerkatheter und Urostoma, Bew\u00e4ltigen der Folgen einer Stuhlinkontinenz und Umgang mit Stoma, Ern\u00e4hrung parenteral oder \u00fcber Sonde, Bestehen gravierender Probleme bei der Nahrungsaufnahme bei Kindern bis zu 18 Monaten, die einen au\u00dfergew\u00f6hnlich pflegeintensiven Hilfebedarf ausl\u00f6sen;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bew\u00e4ltigung von und selbst\u00e4ndiger Umgang mit krankheits- oder therapiebedingten Anforderungen und Belastungen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Bezug auf Medikation, Injektionen, Versorgung intraven\u00f6ser Zug\u00e4nge, Absaugen und Sauerstoffgabe, Einreibungen sowie K\u00e4lte- und W\u00e4rmeanwendungen, Messung und Deutung von K\u00f6rperzust\u00e4nden, k\u00f6rpernahe Hilfsmittel,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Bezug auf Verbandswechsel und Wundversorgung, Versorgung mit Stoma, regelm\u00e4\u00dfige Einmalkatheterisierung und Nutzung von Abf\u00fchrmethoden, Therapiema\u00dfnahmen in h\u00e4uslicher Umgebung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Bezug auf zeit- und technikintensive Ma\u00dfnahmen in h\u00e4uslicher Umgebung, Arztbesuche, Besuche anderer medizinischer oder therapeutischer Einrichtungen, zeitlich ausgedehnte Besuche medizinischer oder therapeutischer Einrichtungen, Besuch von Einrichtungen zur Fr\u00fchf\u00f6rderung bei Kindern sowie</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Bezug auf das Einhalten einer Di\u00e4t oder anderer krankheits- oder therapiebedingter Verhaltensvorschriften;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gestaltung des Alltagslebens und sozialer Kontakte: Gestaltung des Tagesablaufs und Anpassung an Ver\u00e4nderungen, Ruhen und Schlafen, Sichbesch\u00e4ftigen, Vornehmen von in die Zukunft gerichteten Planungen, Interaktion mit Personen im direkten Kontakt, Kontaktpflege zu Personen au\u00dferhalb des direkten Umfelds.</LA></DD></DL></P><P>(3) Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten, die dazu f\u00fchren, dass die Haushaltsf\u00fchrung nicht mehr ohne Hilfe bew\u00e4ltigt werden kann, werden bei den Kriterien der in Absatz 2 genannten Bereiche ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE005705126",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Ermittlung des Grades der Pflegebed\u00fcrftigkeit, Begutachtungsinstrument",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige erhalten nach der Schwere der Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten einen Grad der Pflegebed\u00fcrftigkeit (Pflegegrad). Der Pflegegrad wird mit Hilfe eines pflegefachlich begr\u00fcndeten Begutachtungsinstruments ermittelt.</P><P>(2) Das Begutachtungsinstrument ist in sechs Module gegliedert, die den sechs Bereichen in \u00a7 14 Absatz 2 entsprechen. In jedem Modul sind f\u00fcr die in den Bereichen genannten Kriterien die in Anlage 1 dargestellten Kategorien vorgesehen. Die Kategorien stellen die in ihnen zum Ausdruck kommenden verschiedenen Schweregrade der Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten dar. Den Kategorien werden in Bezug auf die einzelnen Kriterien pflegefachlich fundierte Einzelpunkte zugeordnet, die aus Anlage 1 ersichtlich sind. In jedem Modul werden die jeweils erreichbaren Summen aus Einzelpunkten nach den in Anlage 2 festgelegten Punktbereichen gegliedert. Die Summen der Punkte werden nach den in ihnen zum Ausdruck kommenden Schweregraden der Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten wie folgt bezeichnet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Punktbereich 0: keine Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Punktbereich 1: geringe Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Punktbereich 2: erhebliche Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Punktbereich 3: schwere Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Punktbereich 4: schwerste Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten.</LA></DD></DL>Jedem Punktbereich in einem Modul werden unter Ber\u00fccksichtigung der in ihm zum Ausdruck kommenden Schwere der Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten sowie der folgenden Gewichtung der Module die in Anlage 2 festgelegten, gewichteten Punkte zugeordnet. Die Module des Begutachtungsinstruments werden wie folgt gewichtet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mobilit\u00e4t mit 10 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kognitive und kommunikative F\u00e4higkeiten sowie Verhaltensweisen und psychische Problemlagen zusammen mit 15 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstversorgung mit 40 Prozent,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bew\u00e4ltigung von und selbst\u00e4ndiger Umgang mit krankheits- oder therapiebedingten Anforderungen und Belastungen mit 20 Prozent,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gestaltung des Alltagslebens und sozialer Kontakte mit 15 Prozent.</LA></DD></DL></P><P>(3) Zur Ermittlung des Pflegegrades sind die bei der Begutachtung festgestellten Einzelpunkte in jedem Modul zu addieren und dem in Anlage 2 festgelegten Punktbereich sowie den sich daraus ergebenden gewichteten Punkten zuzuordnen. Den Modulen 2 und 3 ist ein gemeinsamer gewichteter Punkt zuzuordnen, der aus den h\u00f6chsten gewichteten Punkten entweder des Moduls 2 oder des Moduls 3 besteht. Aus den gewichteten Punkten aller Module sind durch Addition die Gesamtpunkte zu bilden. Auf der Basis der erreichten Gesamtpunkte sind pflegebed\u00fcrftige Personen in einen der nachfolgenden Pflegegrade einzuordnen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab 12,5 bis unter 27 Gesamtpunkten in den Pflegegrad 1: geringe Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab 27 bis unter 47,5 Gesamtpunkten in den Pflegegrad 2: erhebliche Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab 47,5 bis unter 70 Gesamtpunkten in den Pflegegrad 3: schwere Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab 70 bis unter 90 Gesamtpunkten in den Pflegegrad 4: schwerste Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab 90 bis 100 Gesamtpunkten in den Pflegegrad 5: schwerste Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten mit besonderen Anforderungen an die pflegerische Versorgung.</LA></DD></DL></P><P>(4) Pflegebed\u00fcrftige mit besonderen Bedarfskonstellationen, die einen spezifischen, au\u00dfergew\u00f6hnlich hohen Hilfebedarf mit besonderen Anforderungen an die pflegerische Versorgung aufweisen, k\u00f6nnen aus pflegefachlichen Gr\u00fcnden dem Pflegegrad 5 zugeordnet werden, auch wenn ihre Gesamtpunkte unter 90 liegen. Der Medizinische Dienst Bund konkretisiert in den Richtlinien nach \u00a7 17 Absatz 1 die pflegefachlich begr\u00fcndeten Voraussetzungen f\u00fcr solche besonderen Bedarfskonstellationen.</P><P>(5) Bei der Begutachtung sind auch solche Kriterien zu ber\u00fccksichtigen, die zu einem Hilfebedarf f\u00fchren, f\u00fcr den Leistungen des F\u00fcnften Buches vorgesehen sind. Dies gilt auch f\u00fcr krankheitsspezifische Pflegema\u00dfnahmen. Krankheitsspezifische Pflegema\u00dfnahmen sind Ma\u00dfnahmen der Behandlungspflege, bei denen der behandlungspflegerische Hilfebedarf aus medizinisch-pflegerischen Gr\u00fcnden regelm\u00e4\u00dfig und auf Dauer untrennbarer Bestandteil einer pflegerischen Ma\u00dfnahme in den in \u00a7 14 Absatz 2 genannten sechs Bereichen ist oder mit einer solchen notwendig in einem unmittelbaren zeitlichen und sachlichen Zusammenhang steht.</P><P>(6) Bei pflegebed\u00fcrftigen Kindern wird der Pflegegrad durch einen Vergleich der Beeintr\u00e4chtigungen ihrer Selbst\u00e4ndigkeit und ihrer F\u00e4higkeiten mit altersentsprechend entwickelten Kindern ermittelt. Im \u00dcbrigen gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 5 entsprechend.</P><P>(7) Pflegebed\u00fcrftige Kinder im Alter bis zu 18 Monaten werden abweichend von den Abs\u00e4tzen 3, 4 und 6 Satz 2 wie folgt eingestuft: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab 12,5 bis unter 27 Gesamtpunkten in den Pflegegrad 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab 27 bis unter 47,5 Gesamtpunkten in den Pflegegrad 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab 47,5 bis unter 70 Gesamtpunkten in den Pflegegrad 4,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab 70 bis 100 Gesamtpunkten in den Pflegegrad 5.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE005806301",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familien, Senioren, Frauen und Jugend und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zur pflegefachlichen Konkretisierung der Inhalte des Begutachtungsinstruments nach \u00a7 15 sowie zum Verfahren der Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 18 zu erlassen. Es kann sich dabei von unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen beraten lassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE005915311",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Richtlinien des Medizinischen Dienstes Bund; Richtlinien der Pflegekassen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Medizinische Dienst Bund erl\u00e4sst mit dem Ziel, eine einheitliche Rechtsanwendung zu f\u00f6rdern, im Benehmen mit dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen Richtlinien zur pflegefachlichen Konkretisierung der Inhalte des Begutachtungsinstruments nach \u00a7 15 sowie zum Verfahren der Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 18 (Begutachtungs-Richtlinien). Er hat dabei die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene, den Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V., die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene und die Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene zu beteiligen. Ihnen ist unter \u00dcbermittlung der hierf\u00fcr erforderlichen Informationen innerhalb einer angemessenen Frist vor der Entscheidung Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Die Stellungnahmen sind in die Entscheidung einzubeziehen. Die ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen wirken nach Ma\u00dfgabe der nach \u00a7 118 Absatz 2 erlassenen Verordnung beratend mit. \u00a7 118 Absatz 1 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(1a) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen erl\u00e4sst unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes Bund Richtlinien zur einheitlichen Durchf\u00fchrung der Pflegeberatung nach \u00a7 7a (Pflegeberatungs-Richtlinien). An den Pflegeberatungs-Richtlinien sind die L\u00e4nder, der Verband der Privaten Krankenversicherung e.\u00a0V., die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene, die Bundesarbeitsgemeinschaft der freien Wohlfahrtspflege sowie die Verb\u00e4nde der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene zu beteiligen. Den Verb\u00e4nden der Pflegeberufe auf Bundesebene, unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen sowie den ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen sowie ihren Angeh\u00f6rigen ist Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Dar\u00fcber hinaus erg\u00e4nzt der Spitzenverband Bund der Pflegekassen unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes Bund, der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene und der L\u00e4nder bis zum 31. Juli 2020 die Pflegeberatungs-Richtlinien um Regelungen f\u00fcr eine einheitliche Struktur eines elektronischen Versorgungsplans nach \u00a7 7a Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 und f\u00fcr dessen elektronischen Austausch sowohl mit der Pflegekasse als auch mit den beteiligten \u00c4rzten und \u00c4rztinnen und Pflegeeinrichtungen sowie mit den Beratungsstellen der Kommunen sowie bis zum 31. Dezember 2021 um Regelungen zur Nutzung von digitalen Anwendungen nach \u00a7\u00a07a Absatz 2 einschlie\u00dflich der Festlegungen \u00fcber technische Verfahren und der Bestimmung von digitalen Anwendungen zur Durchf\u00fchrung der Beratungen. Die Pflegeberatungs-Richtlinien sind f\u00fcr die Pflegeberater und Pflegeberaterinnen der Pflegekassen, der Beratungsstellen nach \u00a7 7b Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 sowie der Pflegest\u00fctzpunkte nach \u00a7 7c unmittelbar verbindlich. Die Festlegungen \u00fcber technische Verfahren nach Satz 4 sind im Einvernehmen mit der oder dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit und dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik zu treffen.</P><P>(1b) Der Medizinische Dienst Bund erl\u00e4sst im Benehmen mit dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen Richtlinien zur Feststellung des Zeitanteils, f\u00fcr den die Pflegeversicherung bei ambulant versorgten Pflegebed\u00fcrftigen, die einen besonders hohen Bedarf an behandlungspflegerischen Leistungen haben und die Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe nach \u00a7 36 und der h\u00e4uslichen Krankenpflege nach \u00a7 37 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches oder die Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe nach \u00a7 36 und der au\u00dferklinischen Intensivpflege nach \u00a7 37c des F\u00fcnften Buches beziehen, die h\u00e4lftigen Kosten zu tragen hat. Von den Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe nach \u00a7 36 sind dabei nur Ma\u00dfnahmen der k\u00f6rperbezogenen Pflege zu ber\u00fccksichtigen. Im \u00dcbrigen gilt \u00a7 17 Absatz 1 Satz 2 bis 6 entsprechend.</P><P>(2) Die Richtlinien nach den Abs\u00e4tzen 1, 1a und 1b werden erst wirksam, wenn das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sie genehmigt. Die Genehmigung gilt als erteilt, wenn die Richtlinien nicht innerhalb eines Monats, nachdem sie dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit vorgelegt worden sind, beanstandet werden. Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind innerhalb der von ihm gesetzten Frist zu beheben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE022702301",
        "name": "\u00a7 17a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000200307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE006016311",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Verfahren zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen beauftragen den Medizinischen Dienst oder andere unabh\u00e4ngige Gutachter mit der Pr\u00fcfung, ob die Voraussetzungen der Pflegebed\u00fcrftigkeit erf\u00fcllt sind und welcher Pflegegrad vorliegt. Im Rahmen dieser Pr\u00fcfungen haben der Medizinische Dienst oder die von der Pflegekasse beauftragten Gutachter durch eine Untersuchung des Antragstellers die Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten bei den in \u00a7 14 Absatz 2 genannten Kriterien nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 15 sowie die voraussichtliche Dauer der Pflegebed\u00fcrftigkeit zu ermitteln. Dar\u00fcber hinaus sind auch Feststellungen dar\u00fcber zu treffen, ob und in welchem Umfang Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung, Minderung oder Verh\u00fctung einer Verschlimmerung der Pflegebed\u00fcrftigkeit einschlie\u00dflich der Leistungen zur medizinischen Rehabilitation geeignet, notwendig und zumutbar sind; insoweit haben Versicherte einen Anspruch gegen den zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger auf Leistungen zur medizinischen Rehabilitation. Jede Feststellung hat zudem eine Aussage dar\u00fcber zu treffen, ob Beratungsbedarf insbesondere in der h\u00e4uslichen Umgebung oder in der Einrichtung, in der der Anspruchsberechtigte lebt, hinsichtlich Leistungen zur verhaltensbezogenen Pr\u00e4vention nach \u00a7 20 Absatz 5 des F\u00fcnften Buches besteht.</P><P>(1a) Die Pflegekassen k\u00f6nnen den Medizinischen Dienst oder andere unabh\u00e4ngige Gutachter mit der Pr\u00fcfung beauftragen, f\u00fcr welchen Zeitanteil die Pflegeversicherung bei ambulant versorgten Pflegebed\u00fcrftigen, die einen besonders hohen Bedarf an behandlungspflegerischen Leistungen haben und die Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe nach \u00a7 36 und der h\u00e4uslichen Krankenpflege nach \u00a7 37 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches beziehen, die h\u00e4lftigen Kosten zu tragen hat. Von den Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe nach \u00a7 36 sind nur Ma\u00dfnahmen der k\u00f6rperbezogenen Pflege zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Pr\u00fcfung des Zeitanteils sind die Richtlinien nach \u00a7 17 Absatz 1b zu beachten.</P><P>(2) Der Medizinische Dienst oder die von der Pflegekasse beauftragten Gutachter haben den Versicherten in seinem Wohnbereich zu untersuchen. Erteilt der Versicherte dazu nicht sein Einverst\u00e4ndnis, kann die Pflegekasse die beantragten Leistungen verweigern. Die \u00a7\u00a7 65, 66 des Ersten Buches bleiben unber\u00fchrt. Die Untersuchung im Wohnbereich des Pflegebed\u00fcrftigen kann ausnahmsweise unterbleiben, wenn auf Grund einer eindeutigen Aktenlage das Ergebnis der medizinischen Untersuchung bereits feststeht. Die Untersuchung ist in angemessenen Zeitabst\u00e4nden zu wiederholen.</P><P>(2a) Bei pflegebed\u00fcrftigen Versicherten werden vom 1. Juli 2016 bis zum 31. Dezember 2016 keine Wiederholungsbegutachtungen nach Absatz 2 Satz 5 durchgef\u00fchrt, auch dann nicht, wenn die Wiederholungsbegutachtung vor diesem Zeitpunkt vom Medizinischen Dienst oder anderen unabh\u00e4ngigen Gutachtern empfohlen wurde. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen Wiederholungsbegutachtungen durchgef\u00fchrt werden, wenn eine Verringerung des Hilfebedarfs, insbesondere aufgrund von durchgef\u00fchrten Operationen oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen, zu erwarten ist.</P><P>(2b) Abweichend von Absatz 3a Satz 1 Nummer 2 ist die Pflegekasse vom 1. November 2016 bis zum 31. Dezember 2016 nur bei Vorliegen eines besonders dringlichen Entscheidungsbedarfs gem\u00e4\u00df Absatz 2b dazu verpflichtet, dem Antragsteller mindestens drei unabh\u00e4ngige Gutachter zur Auswahl zu benennen, wenn innerhalb von 20 Arbeitstagen nach Antragstellung keine Begutachtung erfolgt ist.</P><P>(3) Die Pflegekasse leitet die Antr\u00e4ge zur Feststellung von Pflegebed\u00fcrftigkeit unverz\u00fcglich an den Medizinischen Dienst oder die von der Pflegekasse beauftragten Gutachter weiter. Dem Antragsteller ist sp\u00e4testens 25 Arbeitstage nach Eingang des Antrags bei der zust\u00e4ndigen Pflegekasse die Entscheidung der Pflegekasse schriftlich mitzuteilen. Befindet sich der Antragsteller im Krankenhaus oder in einer station\u00e4ren Rehabilitationseinrichtung und <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">liegen Hinweise vor, dass zur Sicherstellung der ambulanten oder station\u00e4ren Weiterversorgung und Betreuung eine Begutachtung in der Einrichtung erforderlich ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wurde die Inanspruchnahme von Pflegezeit nach dem Pflegezeitgesetz gegen\u00fcber dem Arbeitgeber der pflegenden Person angek\u00fcndigt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wurde mit dem Arbeitgeber der pflegenden Person eine Familienpflegezeit nach \u00a7 2 Absatz 1 des Familienpflegezeitgesetzes vereinbart,</LA></DD></DL>ist die Begutachtung dort unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens innerhalb einer Woche nach Eingang des Antrags bei der zust\u00e4ndigen Pflegekasse durchzuf\u00fchren; die Frist kann durch regionale Vereinbarungen verk\u00fcrzt werden. Die verk\u00fcrzte Begutachtungsfrist gilt auch dann, wenn der Antragsteller sich in einem Hospiz befindet oder ambulant palliativ versorgt wird. Befindet sich der Antragsteller in h\u00e4uslicher Umgebung, ohne palliativ versorgt zu werden, und wurde die Inanspruchnahme von Pflegezeit nach dem Pflegezeitgesetz gegen\u00fcber dem Arbeitgeber der pflegenden Person angek\u00fcndigt oder mit dem Arbeitgeber der pflegenden Person eine Familienpflegezeit nach \u00a7 2 Absatz 1 des Familienpflegezeitgesetzes vereinbart, ist eine Begutachtung durch den Medizinischen Dienst oder die von der Pflegekasse beauftragten Gutachter sp\u00e4testens innerhalb von zwei Wochen nach Eingang des Antrags bei der zust\u00e4ndigen Pflegekasse durchzuf\u00fchren und der Antragsteller seitens des Medizinischen Dienstes oder der von der Pflegekasse beauftragten Gutachter unverz\u00fcglich schriftlich dar\u00fcber zu informieren, welche Empfehlung der Medizinische Dienst oder die von der Pflegekasse beauftragten Gutachter an die Pflegekasse weiterleiten. In den F\u00e4llen der S\u00e4tze 3 bis 5 muss die Empfehlung nur die Feststellung beinhalten, ob Pflegebed\u00fcrftigkeit im Sinne der \u00a7\u00a7 14 und 15 vorliegt. Die Entscheidung der Pflegekasse ist dem Antragsteller unverz\u00fcglich nach Eingang der Empfehlung des Medizinischen Dienstes oder der beauftragten Gutachter bei der Pflegekasse schriftlich mitzuteilen. Der Antragsteller ist bei der Begutachtung auf die ma\u00dfgebliche Bedeutung des Gutachtens insbesondere f\u00fcr eine umfassende Beratung, das Erstellen eines individuellen Versorgungsplans nach \u00a7 7a, das Versorgungsmanagement nach \u00a7 11 Absatz 4 des F\u00fcnften Buches und f\u00fcr die Pflegeplanung hinzuweisen. Das Gutachten wird dem Antragsteller durch die Pflegekasse \u00fcbersandt, sofern er der \u00dcbersendung nicht widerspricht. Das Ergebnis des Gutachtens ist transparent darzustellen und dem Antragsteller verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern. Der Medizinische Dienst Bund konkretisiert im Benehmen mit dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen in den Richtlinien nach \u00a7 17 Absatz 1 die Anforderungen an eine transparente Darstellungsweise und verst\u00e4ndliche Erl\u00e4uterung des Gutachtens. Der Antragsteller kann die \u00dcbermittlung des Gutachtens auch zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt verlangen. Die Pflegekasse hat den Antragsteller auf die M\u00f6glichkeit hinzuweisen, sich bei Beschwerden \u00fcber die T\u00e4tigkeit des Medizinischen Dienstes vertraulich an die Ombudsperson nach \u00a7 278 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches zu wenden.</P><P>(3a) Die Pflegekasse ist verpflichtet, dem Antragsteller mindestens drei unabh\u00e4ngige Gutachter zur Auswahl zu benennen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit nach Absatz 1 unabh\u00e4ngige Gutachter mit der Pr\u00fcfung beauftragt werden sollen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn innerhalb von 20 Arbeitstagen ab Antragstellung keine Begutachtung erfolgt ist.</LA></DD></DL>Auf die Qualifikation und Unabh\u00e4ngigkeit des Gutachters ist der Versicherte hinzuweisen. Hat sich der Antragsteller f\u00fcr einen benannten Gutachter entschieden, wird dem Wunsch Rechnung getragen. Der Antragsteller hat der Pflegekasse seine Entscheidung innerhalb einer Woche ab Kenntnis der Namen der Gutachter mitzuteilen, ansonsten kann die Pflegekasse einen Gutachter aus der \u00fcbersandten Liste beauftragen. Die Gutachter sind bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben nur ihrem Gewissen unterworfen. Satz 1 Nummer 2 gilt nicht, wenn die Pflegekasse die Verz\u00f6gerung nicht zu vertreten hat.</P><P>(3b) Erteilt die Pflegekasse den schriftlichen Bescheid \u00fcber den Antrag nicht innerhalb von 25 Arbeitstagen nach Eingang des Antrags oder wird eine der in Absatz 3 genannten verk\u00fcrzten Begutachtungsfristen nicht eingehalten, hat die Pflegekasse nach Fristablauf f\u00fcr jede begonnene Woche der Frist\u00fcberschreitung unverz\u00fcglich 70 Euro an den Antragsteller zu zahlen. Dies gilt nicht, wenn die Pflegekasse die Verz\u00f6gerung nicht zu vertreten hat oder wenn sich der Antragsteller in vollstation\u00e4rer Pflege befindet und bereits bei ihm mindestens erhebliche Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten (mindestens Pflegegrad 2) festgestellt ist. Entsprechendes gilt f\u00fcr die privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren. Die Tr\u00e4ger der Pflegeversicherung und die privaten Versicherungsunternehmen ver\u00f6ffentlichen j\u00e4hrlich jeweils bis zum 31. M\u00e4rz des dem Berichtsjahr folgenden Jahres eine Statistik \u00fcber die Einhaltung der Fristen nach Absatz 3. Die S\u00e4tze 1 bis 3 finden vom 1. November 2016 bis 31. Dezember 2017 keine Anwendung.</P><P>(4) Der Medizinische Dienst oder die von der Pflegekasse beauftragten Gutachter sollen, soweit der Versicherte einwilligt, die behandelnden \u00c4rzte des Versicherten, insbesondere die Haus\u00e4rzte, in die Begutachtung einbeziehen und \u00e4rztliche Ausk\u00fcnfte und Unterlagen \u00fcber die f\u00fcr die Begutachtung der Pflegebed\u00fcrftigkeit wichtigen Vorerkrankungen sowie Art, Umfang und Dauer der Hilfebed\u00fcrftigkeit einholen. Mit Einverst\u00e4ndnis des Versicherten sollen auch pflegende Angeh\u00f6rige oder sonstige Personen oder Dienste, die an der Pflege des Versicherten beteiligt sind, befragt werden.</P><P>(5) Die Pflege- und Krankenkassen sowie die Leistungserbringer sind verpflichtet, dem Medizinischen Dienst oder den von der Pflegekasse beauftragten Gutachtern die f\u00fcr die Begutachtung erforderlichen Unterlagen vorzulegen und Ausk\u00fcnfte zu erteilen. \u00a7 276 Abs. 1 Satz 2 und 3 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P><P>(5a) Bei der Begutachtung sind dar\u00fcber hinaus die Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten in den Bereichen au\u00dferh\u00e4usliche Aktivit\u00e4ten und Haushaltsf\u00fchrung festzustellen. Mit diesen Informationen sollen eine umfassende Beratung und das Erstellen eines individuellen Versorgungsplans nach \u00a7 7a, das Versorgungsmanagement nach \u00a7 11 Absatz 4 des F\u00fcnften Buches und eine individuelle Pflegeplanung sowie eine sachgerechte Erbringung von Hilfen bei der Haushaltsf\u00fchrung erm\u00f6glicht werden. Hierbei ist im Einzelnen auf die nachfolgenden Kriterien abzustellen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">au\u00dferh\u00e4usliche Aktivit\u00e4ten: Verlassen des Bereichs der Wohnung oder der Einrichtung, Fortbewegen au\u00dferhalb der Wohnung oder der Einrichtung, Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel im Nahverkehr, Mitfahren in einem Kraftfahrzeug, Teilnahme an kulturellen, religi\u00f6sen oder sportlichen Veranstaltungen, Besuch von Schule, Kindergarten, Arbeitsplatz, einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen oder Besuch einer Einrichtung der Tages- oder Nachtpflege oder eines Tagesbetreuungsangebotes, Teilnahme an sonstigen Aktivit\u00e4ten mit anderen Menschen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haushaltsf\u00fchrung: Einkaufen f\u00fcr den t\u00e4glichen Bedarf, Zubereitung einfacher Mahlzeiten, einfache Aufr\u00e4um- und Reinigungsarbeiten, aufw\u00e4ndige Aufr\u00e4um- und Reinigungsarbeiten einschlie\u00dflich W\u00e4schepflege, Nutzung von Dienstleistungen, Umgang mit finanziellen Angelegenheiten, Umgang mit Beh\u00f6rdenangelegenheiten.</LA></DD></DL>Der Medizinische Dienst Bund wird erm\u00e4chtigt, in den Richtlinien nach \u00a7 17 Absatz 1 die in Satz 3 genannten Kriterien im Benehmen mit dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen pflegefachlich unter Ber\u00fccksichtigung der Ziele nach Satz 2 zu konkretisieren.</P><P>(6) Der Medizinische Dienst oder ein von der Pflegekasse beauftragter Gutachter hat der Pflegekasse das Ergebnis seiner Pr\u00fcfung zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit durch \u00dcbersendung des vollst\u00e4ndigen Gutachtens unverz\u00fcglich mitzuteilen. In seiner oder ihrer Stellungnahme haben der Medizinische Dienst oder die von der Pflegekasse beauftragten Gutachter auch das Ergebnis der Pr\u00fcfung, ob und gegebenenfalls welche Ma\u00dfnahmen der Pr\u00e4vention und der medizinischen Rehabilitation geeignet, notwendig und zumutbar sind, mitzuteilen und Art und Umfang von Pflegeleistungen sowie einen individuellen Pflegeplan zu empfehlen. Die Feststellungen zur Pr\u00e4vention und zur medizinischen Rehabilitation sind durch den Medizinischen Dienst oder die von der Pflegekasse beauftragten Gutachter auf der Grundlage eines bundeseinheitlichen, strukturierten Verfahrens zu treffen und in einer gesonderten Pr\u00e4ventions- und Rehabilitationsempfehlung zu dokumentieren. Beantragt der Pflegebed\u00fcrftige Pflegegeld, hat sich die Stellungnahme auch darauf zu erstrecken, ob die h\u00e4usliche Pflege in geeigneter Weise sichergestellt ist.</P><P>(6a) Der Medizinische Dienst oder die von der Pflegekasse beauftragten Gutachter haben gegen\u00fcber der Pflegekasse in ihrem Gutachten zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit konkrete Empfehlungen zur Hilfsmittel- und Pflegehilfsmittelversorgung abzugeben. Die Empfehlungen gelten hinsichtlich Hilfsmitteln und Pflegehilfsmitteln, die den Zielen von \u00a7 40 dienen, jeweils als Antrag auf Leistungsgew\u00e4hrung, sofern der Versicherte zustimmt. Die Zustimmung erfolgt gegen\u00fcber dem Gutachter im Rahmen der Begutachtung und wird im Begutachtungsformular schriftlich oder elektronisch dokumentiert. Bez\u00fcglich der empfohlenen Pflegehilfsmittel wird die Notwendigkeit der Versorgung nach \u00a7 40 Absatz 1 Satz 2 vermutet. Bez\u00fcglich der empfohlenen Hilfsmittel, die den Zielen nach \u00a7 40 dienen, wird die Erforderlichkeit nach \u00a7 33 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches vermutet; insofern bedarf es keiner \u00e4rztlichen Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 33 Absatz 5a des F\u00fcnften Buches. Welche Hilfsmittel und Pflegehilfsmittel im Sinne von Satz 2 den Zielen von \u00a7 40 dienen, wird in den Begutachtungs-Richtlinien nach \u00a7 17 konkretisiert. Dabei ist auch die Richtlinie des Gemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 92 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches \u00fcber die Verordnung von Hilfsmitteln zu ber\u00fccksichtigen. Die Pflegekasse \u00fcbermittelt dem Antragsteller unverz\u00fcglich die Entscheidung \u00fcber die empfohlenen Hilfsmittel und Pflegehilfsmittel.</P><P>(7) Die Aufgaben des Medizinischen Dienstes werden durch Pflegefachkr\u00e4fte oder \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in enger Zusammenarbeit mit anderen geeigneten Fachkr\u00e4ften wahrgenommen. Die Pr\u00fcfung der Pflegebed\u00fcrftigkeit von Kindern ist in der Regel durch besonders geschulte Gutachter mit einer Qualifikation als Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger oder als Kinder\u00e4rztin oder Kinderarzt vorzunehmen. Der Medizinische Dienst ist befugt, den Pflegefachkr\u00e4ften oder sonstigen geeigneten Fachkr\u00e4ften, die nicht dem Medizinischen Dienst angeh\u00f6ren, die f\u00fcr deren jeweilige Beteiligung erforderlichen personenbezogenen Daten zu \u00fcbermitteln. F\u00fcr andere unabh\u00e4ngige Gutachter gelten die S\u00e4tze 1 bis 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE020205311",
        "name": "\u00a7 18a",
        "title": "Weiterleitung der Rehabilitationsempfehlung, Berichtspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Sp\u00e4testens mit der Mitteilung der Entscheidung \u00fcber die Pflegebed\u00fcrftigkeit leitet die Pflegekasse dem Antragsteller die gesonderte Pr\u00e4ventions- und Rehabilitationsempfehlung des Medizinischen Dienstes oder der von der Pflegekasse beauftragten Gutachter zu und nimmt umfassend und begr\u00fcndet dazu Stellung, inwieweit auf der Grundlage der Empfehlung die Durchf\u00fchrung einer Ma\u00dfnahme zur Pr\u00e4vention oder zur medizinischen Rehabilitation angezeigt ist. Die Pflegekasse hat den Antragsteller zus\u00e4tzlich dar\u00fcber zu informieren, dass mit der Zuleitung einer Mitteilung \u00fcber den Rehabilitationsbedarf an den zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger ein Antragsverfahren auf Leistungen zur medizinischen Rehabilitation entsprechend den Vorschriften des Neunten Buches ausgel\u00f6st wird, sofern der Antragsteller in dieses Verfahren einwilligt. Mit Einwilligung des Antragstellers leitet die Pflegekasse die Pr\u00e4ventions- und Rehabilitationsempfehlung und die Informationen nach Satz 2 auch seinen Angeh\u00f6rigen, Personen seines Vertrauens, Pflege- und Betreuungseinrichtungen, die den Antragsteller versorgen, oder der behandelnden \u00c4rztin oder dem behandelnden Arzt schriftlich oder elektronisch zu. Sobald der Pflegekasse die Information \u00fcber die Leistungsentscheidung des zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4gers nach \u00a7 31 Absatz 3 Satz 4 vorliegt, leitet sie diese Information unverz\u00fcglich dem Medizinischen Dienst sowie mit Einwilligung des Antragstellers auch an die behandelnde \u00c4rztin oder den behandelnden Arzt sowie an Angeh\u00f6rige des Antragstellers, Personen seines Vertrauens oder an Pflege- und Betreuungseinrichtungen, die den Antragsteller versorgen, schriftlich oder elektronisch weiter. \u00dcber die M\u00f6glichkeiten nach den S\u00e4tzen 3 und 4 und das Erfordernis der Einwilligung ist der Antragsteller durch den Medizinischen Dienst oder die von der Pflegekasse beauftragten Gutachterinnen und Gutachter im Rahmen der Begutachtung zu informieren. Die Einwilligung ist schriftlich oder elektronisch zu dokumentieren.</P><P>(2) Die Pflegekassen berichten f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsjahre ab 2013 j\u00e4hrlich \u00fcber die Anwendung eines bundeseinheitlichen, strukturierten Verfahrens zur Erkennung rehabilitativer Bedarfe in der Pflegebegutachtung und die Erfahrungen mit der Umsetzung der Empfehlungen der Medizinischen Dienste oder der beauftragten Gutachter zur medizinischen Rehabilitation. Hierzu wird insbesondere Folgendes gemeldet:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Empfehlungen der Medizinischen Dienste und der beauftragten Gutachter f\u00fcr Leistungen der medizinischen Rehabilitation im Rahmen der Begutachtung zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Antr\u00e4ge an den zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Absatz 3 in Verbindung mit \u00a7 14 des Neunten Buches,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der genehmigten und die Anzahl der abgelehnten Leistungsentscheidungen der zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger einschlie\u00dflich der Gr\u00fcnde f\u00fcr Ablehnungen sowie die Anzahl der Widerspr\u00fcche,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der durchgef\u00fchrten medizinischen Rehabilitationsma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gr\u00fcnde, warum Versicherte nicht in die Weiterleitung einer Mitteilung \u00fcber den Rehabilitationsbedarf an den Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 31 Absatz 3 Satz 1 einwilligen, soweit diese der Pflegekasse bekannt sind, und inwiefern die zust\u00e4ndige Pflegekasse hier t\u00e4tig geworden ist und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ma\u00dfnahmen, die die Pflegekassen im jeweiligen Einzelfall regelm\u00e4\u00dfig durchf\u00fchren, um ihren Aufgaben nach Absatz 1 und \u00a7 31 Absatz 3 nachzukommen.</LA></DD></DL>Die Meldung durch die Pflegekassen erfolgt bis zum 31. M\u00e4rz des dem Berichtsjahr folgenden Jahres an den Spitzenverband Bund der Pflegekassen. N\u00e4heres \u00fcber das Meldeverfahren und die Inhalte entwickelt der Spitzenverband Bund der Pflegekassen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit. Die f\u00fcr die Aufsicht \u00fcber die Pflegekasse zust\u00e4ndige Stelle erh\u00e4lt von der jeweiligen Pflegekasse ebenfalls den Bericht.</P><P>(3) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen bereitet die Daten auf und leitet die aufbereiteten und auf Plausibilit\u00e4t gepr\u00fcften Daten bis zum 30. Juni des dem Berichtsjahr folgenden Jahres dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zu. Der Verband hat die aufbereiteten Daten der landesunmittelbaren Versicherungstr\u00e4ger auch den f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen obersten Verwaltungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder oder den von diesen bestimmten Stellen auf Verlangen zuzuleiten. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen ver\u00f6ffentlicht auf Basis der gemeldeten Daten sowie sonstiger Erkenntnisse j\u00e4hrlich einen Bericht bis zum 1. September des dem Berichtsjahr folgenden Jahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE020301126",
        "name": "\u00a7 18b",
        "title": "Dienstleistungsorientierung im Begutachtungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Medizinische Dienst Bund erl\u00e4sst mit dem Ziel, die Dienstleistungsorientierung f\u00fcr die Versicherten im Begutachtungsverfahren zu st\u00e4rken, unter fachlicher Beteiligung der Medizinischen Dienste verbindliche Richtlinien. Die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen sind zu beteiligen.</P><P>(2) Die Richtlinien regeln insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemeine Verhaltensgrunds\u00e4tze f\u00fcr alle unter der Verantwortung der Medizinischen Dienste am Begutachtungsverfahren Beteiligten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflicht der Medizinischen Dienste zur individuellen und umfassenden Information des Versicherten \u00fcber das Begutachtungsverfahren, insbesondere \u00fcber den Ablauf, die Rechtsgrundlagen und Beschwerdem\u00f6glichkeiten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die regelhafte Durchf\u00fchrung von Versichertenbefragungen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein einheitliches Verfahren zum Umgang mit Beschwerden, die das Verhalten der Mitarbeiter der Medizinischen Dienste oder das Verfahren bei der Begutachtung betreffen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Richtlinien werden erst wirksam, wenn das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sie genehmigt. Die Genehmigung gilt als erteilt, wenn die Richtlinien nicht innerhalb eines Monats, nachdem sie dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit vorgelegt worden sind, beanstandet werden. Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind innerhalb der von ihm gesetzten Frist zu beheben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE023001126",
        "name": "\u00a7 18c",
        "title": "Fachliche und wissenschaftliche Begleitung der Umstellung des Verfahrens zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit richtet im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ein Begleitgremium ein, das die Vorbereitung der Umstellung des Verfahrens zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach den \u00a7\u00a7 14, 15 und 18 Absatz 5a in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung mit pflegefachlicher und wissenschaftlicher Kompetenz unterst\u00fctzt. Aufgabe des Begleitgremiums ist, das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit bei der Kl\u00e4rung fachlicher Fragen zu beraten und den Spitzenverband Bund der Pflegekassen, den Medizinischen Dienst Bund sowie die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene bei der Vorbereitung der Umstellung zu unterst\u00fctzen. Dem Begleitgremium wird ab dem 1. Januar 2017 zus\u00e4tzlich die Aufgabe \u00fcbertragen, das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit bei der Kl\u00e4rung fachlicher Fragen zu beraten, die nach der Umstellung im Zuge der Umsetzung auftreten.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit beauftragt eine begleitende wissenschaftliche Evaluation insbesondere zu Ma\u00dfnahmen und Ergebnissen der Vorbereitung und der Umsetzung der Umstellung des Verfahrens zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach den \u00a7\u00a7 14, 15 und 18 Absatz 5a in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung. Die Auftragserteilung erfolgt im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, soweit Auswirkungen auf andere Sozialleistungssysteme aus dem Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales untersucht werden. Im Rahmen der Evaluation sind insbesondere Erfahrungen und Auswirkungen hinsichtlich der folgenden Aspekte zu untersuchen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsentscheidungsverfahren und Leistungsentscheidungen bei Pflegekassen und Medizinischen Diensten, beispielsweise Bearbeitungsfristen und \u00dcbermittlung von Ergebnissen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umsetzung der \u00dcbergangsregelungen im Begutachtungsverfahren;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsentscheidungsverfahren und Leistungsentscheidungen anderer Sozialleistungstr\u00e4ger, soweit diese pflegebed\u00fcrftige Personen betreffen;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umgang mit dem neuen Begutachtungsinstrument bei pflegebed\u00fcrftigen Antragstellern, beispielsweise Antragsverhalten und Informationsstand;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entwicklung der ambulanten Pflegeverg\u00fctungen und der station\u00e4ren Pfleges\u00e4tze einschlie\u00dflich der einrichtungseinheitlichen Eigenanteile;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entwicklungen in den vertraglichen Grundlagen, in der Pflegeplanung, den pflegefachlichen Konzeptionen und in der konkreten Versorgungssituation in der ambulanten und in der station\u00e4ren Pflege unter Ber\u00fccksichtigung unterschiedlicher Gruppen von Pflegebed\u00fcrftigen und Versorgungskonstellationen einschlie\u00dflich derjenigen von pflegebed\u00fcrftigen Personen, die im Rahmen der Eingliederungshilfe f\u00fcr behinderte Menschen versorgt werden.</LA></DD></DL>Ein Bericht \u00fcber die Ergebnisse der Evaluation ist bis zum 1. Januar 2020 zu ver\u00f6ffentlichen. Dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sind auf Verlangen Zwischenberichte vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE006103301",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Begriff der Pflegepersonen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>Pflegepersonen im Sinne dieses Buches sind Personen, die nicht erwerbsm\u00e4\u00dfig einen Pflegebed\u00fcrftigen im Sinne des \u00a7 14 in seiner h\u00e4uslichen Umgebung pflegen. Leistungen zur sozialen Sicherung nach \u00a7 44 erh\u00e4lt eine Pflegeperson nur dann, wenn sie eine oder mehrere pflegebed\u00fcrftige Personen wenigstens zehn Stunden w\u00f6chentlich, verteilt auf regelm\u00e4\u00dfig mindestens zwei Tage in der Woche, pflegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG000300307",
        "name": "Drittes Kapitel",
        "title": "Versicherungspflichtiger\nPersonenkreis",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE006223126",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung f\u00fcr Mitglieder der gesetzlichen Krankenversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherungspflichtig in der sozialen Pflegeversicherung sind die versicherungspflichtigen Mitglieder der gesetzlichen Krankenversicherung. Dies sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeiter, Angestellte und zu ihrer Berufsausbildung Besch\u00e4ftigte, die gegen Arbeitsentgelt besch\u00e4ftigt sind; f\u00fcr die Zeit des Bezugs von Kurzarbeitergeld nach dem Dritten Buch bleibt die Versicherungspflicht unber\u00fchrt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen in der Zeit, f\u00fcr die sie Arbeitslosengeld nach dem Dritten Buch beziehen oder nur deshalb nicht beziehen, weil der Anspruch wegen einer Sperrzeit (\u00a7 159 des Dritten Buches) oder wegen einer Urlaubsabgeltung (\u00a7 157 Absatz 2 des Dritten Buches) ruht; dies gilt auch, wenn die Entscheidung, die zum Bezug der Leistung gef\u00fchrt hat, r\u00fcckwirkend aufgehoben oder die Leistung zur\u00fcckgefordert oder zur\u00fcckgezahlt worden ist,</LA></DD><DT>2a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen in der Zeit, f\u00fcr die sie Arbeitslosengeld II nach dem Zweiten Buch beziehen, auch wenn die Entscheidung, die zum Bezug der Leistung gef\u00fchrt hat, r\u00fcckwirkend aufgehoben oder die Leistung zur\u00fcckgefordert oder zur\u00fcckgezahlt worden ist, es sei denn, dass diese Leistung nur darlehensweise gew\u00e4hrt wird oder nur Leistungen nach \u00a7 24 Absatz 3 Satz 1 des Zweiten Buches bezogen werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landwirte, ihre mitarbeitenden Familienangeh\u00f6rigen und Altenteiler, die nach \u00a7 2 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte versicherungspflichtig sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler und Publizisten nach n\u00e4herer Bestimmung des K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetzes,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die in Einrichtungen der Jugendhilfe, in Berufsbildungswerken oder in \u00e4hnlichen Einrichtungen f\u00fcr behinderte Menschen f\u00fcr eine Erwerbst\u00e4tigkeit bef\u00e4higt werden sollen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilnehmer an Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben sowie an Berufsfindung oder Arbeitserprobung, es sei denn, die Leistungen werden nach den Vorschriften des Bundesversorgungsgesetzes erbracht,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">behinderte Menschen, die in anerkannten Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen oder in Blindenwerkst\u00e4tten im Sinne des \u00a7 226 des Neunten Buches oder f\u00fcr diese Einrichtungen in Heimarbeit oder bei einem anderen Leistungsanbieter nach \u00a7 60 des Neunten Buches t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Behinderte Menschen, die in Anstalten, Heimen oder gleichartigen Einrichtungen in gewisser Regelm\u00e4\u00dfigkeit eine Leistung erbringen, die einem F\u00fcnftel der Leistung eines voll erwerbsf\u00e4higen Besch\u00e4ftigten in gleichartiger Besch\u00e4ftigung entspricht; hierzu z\u00e4hlen auch Dienstleistungen f\u00fcr den Tr\u00e4ger der Einrichtung,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Studenten, die an staatlichen oder staatlich anerkannten Hochschulen eingeschrieben sind, soweit sie nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 9 des F\u00fcnften Buches der Krankenversicherungspflicht unterliegen,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die zu ihrer Berufsausbildung ohne Arbeitsentgelt besch\u00e4ftigt sind oder die eine Fachschule oder Berufsfachschule besuchen oder eine in Studien- oder Pr\u00fcfungsordnungen vorgeschriebene berufspraktische T\u00e4tigkeit ohne Arbeitsentgelt verrichten (Praktikanten), l\u00e4ngstens bis zur Vollendung des 30. Lebensjahres; Auszubildende des Zweiten Bildungsweges, die sich in einem nach dem Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz f\u00f6rderungsf\u00e4higen Teil eines Ausbildungsabschnittes befinden, sind Praktikanten gleichgestellt,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die die Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf eine Rente aus der gesetzlichen Rentenversicherung erf\u00fcllen und diese Rente beantragt haben, soweit sie nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 11, 11a, 11b oder 12 des F\u00fcnften Buches der Krankenversicherungspflicht unterliegen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die, weil sie bisher keinen Anspruch auf Absicherung im Krankheitsfall hatten, nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 13 des F\u00fcnften Buches oder nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 7 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte der Krankenversicherungspflicht unterliegen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Als gegen Arbeitsentgelt besch\u00e4ftigte Arbeiter und Angestellte im Sinne des Absatzes 1 Nr. 1 gelten Bezieher von Vorruhestandsgeld, wenn sie unmittelbar vor Bezug des Vorruhestandsgeldes versicherungspflichtig waren und das Vorruhestandsgeld mindestens in H\u00f6he von 65 vom Hundert des Bruttoarbeitsentgelts im Sinne des \u00a7 3 Abs. 2 des Vorruhestandsgesetzes gezahlt wird. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Personen, die im Ausland ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in einem Staat haben, mit dem f\u00fcr Arbeitnehmer mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt in diesem Staat keine \u00fcber- oder zwischenstaatlichen Regelungen \u00fcber Sachleistungen bei Krankheit bestehen.</P><P>(2a) Als zu ihrer Berufsausbildung Besch\u00e4ftigte im Sinne des Absatzes 1 Satz 2 Nr. 1 gelten Personen, die als nicht satzungsm\u00e4\u00dfige Mitglieder geistlicher Genossenschaften oder \u00e4hnlicher religi\u00f6ser Gemeinschaften f\u00fcr den Dienst in einer solchen Genossenschaft oder \u00e4hnlichen religi\u00f6sen Gemeinschaft au\u00dferschulisch ausgebildet werden.</P><P>(3) Freiwillige Mitglieder der gesetzlichen Krankenversicherung sind versicherungspflichtig in der sozialen Pflegeversicherung.</P><P>(4) Nehmen Personen, die mindestens zehn Jahre nicht in der sozialen Pflegeversicherung oder der gesetzlichen Krankenversicherung versicherungspflichtig waren, eine dem \u00e4u\u00dferen Anschein nach versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit von untergeordneter wirtschaftlicher Bedeutung auf, besteht die widerlegbare Vermutung, da\u00df eine die Versicherungspflicht begr\u00fcndende Besch\u00e4ftigung nach Absatz 1 Nr. 1 oder eine versicherungspflichtige selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit nach Absatz 1 Nr. 3 oder 4 tats\u00e4chlich nicht ausge\u00fcbt wird. Dies gilt insbesondere f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigung bei Familienangeh\u00f6rigen oder Lebenspartnern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE006300307",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung\nf\u00fcr sonstige Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung besteht auch f\u00fcr Personen mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt im Inland, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Bundesversorgungsgesetz oder nach Gesetzen, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen, einen Anspruch auf Heilbehandlung oder Krankenbehandlung haben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kriegsschadenrente oder vergleichbare Leistungen nach dem Lastenausgleichsgesetz oder dem Reparationssch\u00e4dengesetz oder laufende Beihilfe nach dem Fl\u00fcchtlingshilfegesetz beziehen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erg\u00e4nzende Hilfe zum Lebensunterhalt im Rahmen der Kriegsopferf\u00fcrsorge nach dem Bundesversorgungsgesetz oder nach Gesetzen beziehen, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">laufende Leistungen zum Unterhalt und Leistungen der Krankenhilfe nach dem Achten Buch beziehen,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">krankenversorgungsberechtigt nach dem Bundesentsch\u00e4digungsgesetz sind,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in das Dienstverh\u00e4ltnis eines Soldaten auf Zeit berufen worden sind,</LA></DD> </DL>wenn sie gegen das Risiko Krankheit weder in der gesetzlichen Krankenversicherung noch bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen versichert sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE026600311",
        "name": "\u00a7 21a",
        "title": "Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung bei Mitgliedern von Solidargemeinschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung besteht f\u00fcr Mitglieder von Solidargemeinschaften, deren Mitgliedschaft gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a0176 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches als anderweitige Absicherung im Krankheitsfall im Sinne des \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 13 des F\u00fcnften Buches gilt, sofern sie ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland haben und sie ohne die Mitgliedschaft in der Solidargemeinschaft nach \u00a7\u00a05 Absatz 1 Nummer 13 des F\u00fcnften Buches versicherungspflichtig w\u00e4ren. Sofern ein Mitglied bereits gegen das Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit in der privaten Pflege-Pflichtversicherung versichert ist, gilt die Versicherungspflicht nach Satz 1 als erf\u00fcllt.</P><P>(2) Die in \u00a7\u00a0176 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches genannten Solidargemeinschaften haben bei ihren Mitgliedern unverz\u00fcglich abzufragen, ob sie in der sozialen Pflegeversicherung oder privaten Pflege-Pflichtversicherung versichert sind. Die Mitglieder einer Solidargemeinschaft sind verpflichtet, der Solidargemeinschaft innerhalb von drei Monaten nach der Abfrage das Vorliegen eines Pflegeversicherungsschutzes nachzuweisen oder mitzuteilen, dass kein Versicherungsschutz besteht. Wird kein Pflegeversicherungsschutz innerhalb der Frist nach Satz 2 nachgewiesen, hat die Solidargemeinschaft das Mitglied unverz\u00fcglich aufzufordern, sich gegen das Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit zu versichern und einen Nachweis dar\u00fcber innerhalb von sechs Wochen vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE006401301",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Befreiung von der Versicherungspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die nach \u00a7 20 Abs. 3 in der sozialen Pflegeversicherung versicherungspflichtig sind, k\u00f6nnen auf Antrag von der Versicherungspflicht befreit werden, wenn sie nachweisen, da\u00df sie bei einem privaten Versicherungsunternehmen gegen Pflegebed\u00fcrftigkeit versichert sind und f\u00fcr sich und ihre Angeh\u00f6rigen oder Lebenspartner, die bei Versicherungspflicht nach \u00a7 25 versichert w\u00e4ren, Leistungen beanspruchen k\u00f6nnen, die nach Art und Umfang den Leistungen des Vierten Kapitels gleichwertig sind. Die befreiten Personen sind verpflichtet, den Versicherungsvertrag aufrechtzuerhalten, solange sie krankenversichert sind. Personen, die bei Pflegebed\u00fcrftigkeit Beihilfeleistungen erhalten, sind zum Abschlu\u00df einer entsprechenden anteiligen Versicherung im Sinne des Satzes 1 verpflichtet.</P><P>(2) Der Antrag kann nur innerhalb von drei Monaten nach Beginn der Versicherungspflicht bei der Pflegekasse gestellt werden. Die Befreiung wirkt vom Beginn der Versicherungspflicht an, wenn seit diesem Zeitpunkt noch keine Leistungen in Anspruch genommen wurden, sonst vom Beginn des Kalendermonats an, der auf die Antragstellung folgt. Die Befreiung kann nicht widerrufen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE006509311",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Versicherungspflicht f\u00fcr Versicherte der privaten Krankenversicherungsunternehmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die gegen das Risiko Krankheit bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen mit Anspruch auf allgemeine Krankenhausleistungen oder im Rahmen von Versicherungsvertr\u00e4gen, die der Versicherungspflicht nach \u00a7 193 Abs. 3 des Versicherungsvertragsgesetzes gen\u00fcgen, versichert sind, sind vorbehaltlich des Absatzes 2 verpflichtet, bei diesem Unternehmen zur Absicherung des Risikos der Pflegebed\u00fcrftigkeit einen Versicherungsvertrag abzuschlie\u00dfen und aufrechtzuerhalten. Der Vertrag mu\u00df ab dem Zeitpunkt des Eintritts der Versicherungspflicht f\u00fcr sie selbst und ihre Angeh\u00f6rigen oder Lebenspartner, f\u00fcr die in der sozialen Pflegeversicherung nach \u00a7 25 eine Familienversicherung best\u00fcnde, Vertragsleistungen vorsehen, die nach Art und Umfang den Leistungen des Vierten Kapitels gleichwertig sind. Dabei tritt an die Stelle der Sachleistungen eine der H\u00f6he nach gleiche Kostenerstattung.</P><P>(2) Der Vertrag nach Absatz 1 kann auch bei einem anderen privaten Versicherungsunternehmen abgeschlossen werden. Das Wahlrecht ist innerhalb von sechs Monaten auszu\u00fcben. Die Frist beginnt mit dem Eintritt der individuellen Versicherungspflicht. Das Recht zur K\u00fcndigung des Vertrages wird durch den Ablauf der Frist nicht ber\u00fchrt; bei fortbestehender Versicherungspflicht nach Absatz 1 wird eine K\u00fcndigung des Vertrages jedoch erst wirksam, wenn der Versicherungsnehmer nachweist, dass die versicherte Person bei einem neuen Versicherer ohne Unterbrechung versichert ist.</P><P>(3) Personen, die nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit Anspruch auf Beihilfe haben, sind zum Abschlu\u00df einer entsprechenden anteiligen beihilfekonformen Versicherung im Sinne des Absatzes 1 verpflichtet, sofern sie nicht nach \u00a7 20 Abs. 3 versicherungspflichtig sind. Die beihilfekonforme Versicherung ist so auszugestalten, da\u00df ihre Vertragsleistungen zusammen mit den Beihilfeleistungen, die sich bei Anwendung der in \u00a7 46 Absatz 2 und 3 der Bundesbeihilfeverordnung festgelegten Bemessungss\u00e4tze ergeben, den in Absatz 1 Satz 2 vorgeschriebenen Versicherungsschutz gew\u00e4hrleisten.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Heilf\u00fcrsorgeberechtigte, die nicht in der sozialen Pflegeversicherung versicherungspflichtig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder der Postbeamtenkrankenkasse und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder der Krankenversorgung der Bundesbahnbeamten.</LA></DD></DL></P><P>(4a) Die Abs\u00e4tze 1 und 3 gelten entsprechend f\u00fcr Mitglieder von Solidargemeinschaften, deren Mitgliedschaft gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a0176 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches als ein mit dem Anspruch auf freie Heilf\u00fcrsorge oder einer Beihilfeberechtigung vergleichbarer Anspruch im Sinne des \u00a7\u00a0193 Absatz 3 Satz 2 Nummer 2 des Versicherungsvertragsgesetzes gilt und die ohne die Mitgliedschaft in der Solidargemeinschaft nach \u00a7\u00a0193 Absatz 3 des Versicherungsvertragsgesetzes verpflichtet w\u00e4ren, eine Krankheitskostenversicherung abzuschlie\u00dfen. Eine K\u00fcndigung des Versicherungsvertrages wird bei fortbestehender Versicherungspflicht erst wirksam, wenn der Versicherungsnehmer nachweist, dass die versicherte Person bei einem neuen Versicherer ohne Unterbrechung versichert ist. Sofern ein Mitglied bereits gegen das Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit in der sozialen Pflegeversicherung versichert ist, gilt die Versicherungspflicht nach Satz 1 als erf\u00fcllt. \u00a7\u00a021a Absatz 2 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(5) Die Abs\u00e4tze 1, 3 und 4 gelten nicht f\u00fcr Personen, die sich auf nicht absehbare Dauer in station\u00e4rer Pflege befinden und bereits Pflegeleistungen nach \u00a7 35 Abs. 6 des Bundesversorgungsgesetzes, nach \u00a7 44 des Siebten Buches, nach \u00a7 34 des Beamtenversorgungsgesetzes oder nach den Gesetzen erhalten, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen, sofern sie keine Familienangeh\u00f6rigen oder Lebenspartner haben, f\u00fcr die in der sozialen Pflegeversicherung nach \u00a7 25 eine Familienversicherung best\u00fcnde.</P><P>(6) Das private Krankenversicherungsunternehmen oder ein anderes die Pflegeversicherung betreibendes Versicherungsunternehmen sind verpflichtet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit sowie f\u00fcr die Zuordnung zu einem Pflegegrad dieselben Ma\u00dfst\u00e4be wie in der sozialen Pflegeversicherung anzulegen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in der sozialen Pflegeversicherung zur\u00fcckgelegte Versicherungszeit des Mitglieds und seiner nach \u00a7 25 familienversicherten Angeh\u00f6rigen oder Lebenspartner auf die Wartezeit anzurechnen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE006600307",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Versicherungspflicht der Abgeordneten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>Mitglieder des Bundestages, des Europ\u00e4ischen Parlaments und der Parlamente der L\u00e4nder (Abgeordnete) sind unbeschadet einer bereits nach \u00a7 20 Abs. 3 oder \u00a7 23 Abs. 1 bestehenden Versicherungspflicht verpflichtet, gegen\u00fcber dem jeweiligen Parlamentspr\u00e4sidenten nachzuweisen, da\u00df sie sich gegen das Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit versichert haben. Das gleiche gilt f\u00fcr die Bezieher von Versorgungsleistungen nach den jeweiligen Abgeordnetengesetzen des Bundes und der L\u00e4nder.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE006723377",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Familienversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Versichert sind der Ehegatte, der Lebenspartner und die Kinder von Mitgliedern sowie die Kinder von familienversicherten Kindern, wenn diese Familienangeh\u00f6rigen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht nach \u00a7 20 Abs. 1 Nr. 1 bis 8 oder 11 oder nach \u00a7 20 Abs. 3 versicherungspflichtig sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht nach \u00a7 22 von der Versicherungspflicht befreit oder nach \u00a7 23 in der privaten Pflegeversicherung pflichtversichert sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht hauptberuflich selbst\u00e4ndig erwerbst\u00e4tig sind und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kein Gesamteinkommen haben, das regelm\u00e4\u00dfig im Monat ein Siebtel der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 des Vierten Buches, \u00fcberschreitet; bei Abfindungen, Entsch\u00e4digungen oder \u00e4hnlichen Leistungen (Entlassungsentsch\u00e4digungen), die wegen der Beendigung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses in Form nicht monatlich wiederkehrender Leistungen gezahlt werden, wird das zuletzt erzielte monatliche Arbeitsentgelt f\u00fcr die der Auszahlung der Entlassungsentsch\u00e4digung folgenden Monate bis zu dem Monat ber\u00fccksichtigt, in dem im Fall der Fortzahlung des Arbeitsentgelts die H\u00f6he der gezahlten Entlassungsentsch\u00e4digung erreicht worden w\u00e4re; bei Renten wird der Zahlbetrag ohne den auf Entgeltpunkte f\u00fcr Kindererziehungszeiten entfallenden Teil ber\u00fccksichtigt.</LA></DD></DL>\u00a7 7 Abs. 1 Satz 3 und 4 und Abs. 2 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte sowie \u00a7 10 Absatz 1 Satz 2 und 3 des F\u00fcnften Buches gelten entsprechend.</P><P>(2) Kinder sind versichert: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zur Vollendung des 18. Lebensjahres,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zur Vollendung des 23. Lebensjahres, wenn sie nicht erwerbst\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zur Vollendung des 25. Lebensjahres, wenn sie sich in Schul- oder Berufsausbildung befinden oder ein freiwilliges soziales Jahr oder ein freiwilliges \u00f6kologisches Jahr im Sinne des Jugendfreiwilligendienstegesetzes leisten; wird die Schul- oder Berufsausbildung durch Erf\u00fcllung einer gesetzlichen Dienstpflicht des Kindes unterbrochen oder verz\u00f6gert, besteht die Versicherung auch f\u00fcr einen der Dauer dieses Dienstes entsprechenden Zeitraum \u00fcber das 25. Lebensjahr hinaus; dies gilt auch bei einer Unterbrechung durch den freiwilligen Wehrdienst nach \u00a7 58b des Soldatengesetzes, einen Freiwilligendienst nach dem Bundesfreiwilligendienstgesetz, dem Jugendfreiwilligendienstegesetz oder einen vergleichbaren anerkannten Freiwilligendienst oder durch eine T\u00e4tigkeit als Entwicklungshelfer im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 des Entwicklungshelfer-Gesetzes f\u00fcr die Dauer von h\u00f6chstens zw\u00f6lf Monaten; wird als Berufsausbildung ein Studium an einer staatlichen oder staatlich anerkannten Hochschule abgeschlossen, besteht die Versicherung bis zum Ablauf des Semesters fort, l\u00e4ngstens bis zur Vollendung des 25. Lebensjahres; \u00a7 186 Absatz 7 Satz 2 und 3 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne Altersgrenze, wenn sie wegen k\u00f6rperlicher, geistiger oder seelischer Behinderung (\u00a7 2 Abs. 1 des Neunten Buches) au\u00dferstande sind, sich selbst zu unterhalten; Voraussetzung ist, da\u00df die Behinderung (\u00a7 2 Abs. 1 des Neunten Buches) zu einem Zeitpunkt vorlag, in dem das Kind innerhalb der Altersgrenzen nach den Nummern 1, 2 oder 3 familienversichert war oder die Familienversicherung nur wegen einer Vorrangversicherung nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 ausgeschlossen war.</LA></DD></DL>\u00a7 10 Abs. 4 und 5 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P><P>(3) Kinder sind nicht versichert, wenn der mit den Kindern verwandte Ehegatte oder Lebenspartner des Mitglieds nach \u00a7 22 von der Versicherungspflicht befreit oder nach \u00a7 23 in der privaten Pflegeversicherung pflichtversichert ist und sein Gesamteinkommen regelm\u00e4\u00dfig im Monat ein Zw\u00f6lftel der Jahresarbeitsentgeltgrenze nach dem F\u00fcnften Buch \u00fcbersteigt und regelm\u00e4\u00dfig h\u00f6her als das Gesamteinkommen des Mitglieds ist; bei Renten wird der Zahlbetrag ber\u00fccksichtigt.</P><P>(4) Die Versicherung nach Absatz 2 Nr. 1, 2 und 3 bleibt bei Personen, die auf Grund gesetzlicher Pflicht Wehrdienst oder Zivildienst oder die Dienstleistungen oder \u00dcbungen nach dem Vierten Abschnitt des Soldatengesetzes leisten, f\u00fcr die Dauer des Dienstes bestehen. Dies gilt auch f\u00fcr Personen in einem Wehrdienstverh\u00e4ltnis besonderer Art nach \u00a7 6 des Einsatz-Weiterverwendungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE006802311",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Weiterversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die aus der Versicherungspflicht nach \u00a7\u00a020, \u00a7\u00a021 oder \u00a7 21a Absatz 1 ausgeschieden sind und in den letzten f\u00fcnf Jahren vor dem Ausscheiden mindestens 24 Monate oder unmittelbar vor dem Ausscheiden mindestens zw\u00f6lf Monate versichert waren, k\u00f6nnen sich auf Antrag in der sozialen Pflegeversicherung weiterversichern, sofern f\u00fcr sie keine Versicherungspflicht nach \u00a7 23 Abs. 1 eintritt. Dies gilt auch f\u00fcr Personen, deren Familienversicherung nach \u00a7 25 erlischt oder nur deswegen nicht besteht, weil die Voraussetzungen des \u00a7 25 Abs. 3 vorliegen. Der Antrag ist in den F\u00e4llen des Satzes 1 innerhalb von drei Monaten nach Beendigung der Mitgliedschaft, in den F\u00e4llen des Satzes 2 nach Beendigung der Familienversicherung oder nach Geburt des Kindes bei der zust\u00e4ndigen Pflegekasse zu stellen.</P><P>(2) Personen, die wegen der Verlegung ihres Wohnsitzes oder gew\u00f6hnlichen Aufenthaltes ins Ausland aus der Versicherungspflicht ausscheiden, k\u00f6nnen sich auf Antrag weiterversichern. Der Antrag ist bis sp\u00e4testens einen Monat nach Ausscheiden aus der Versicherungspflicht bei der Pflegekasse zu stellen, bei der die Versicherung zuletzt bestand. Die Weiterversicherung erstreckt sich auch auf die nach \u00a7 25 versicherten Familienangeh\u00f6rigen oder Lebenspartner, die gemeinsam mit dem Mitglied ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in das Ausland verlegen. F\u00fcr Familienangeh\u00f6rige oder Lebenspartner, die im Inland verbleiben, endet die Familienversicherung nach \u00a7 25 mit dem Tag, an dem das Mitglied seinen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt ins Ausland verlegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE018001308",
        "name": "\u00a7 26a",
        "title": "Beitrittsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Personen mit Wohnsitz im Inland, die nicht pflegeversichert sind, weil sie zum Zeitpunkt der Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung am 1. Januar 1995 trotz Wohnsitz im Inland keinen Tatbestand der Versicherungspflicht oder der Mitversicherung in der sozialen oder privaten Pflegeversicherung erf\u00fcllten, sind berechtigt, die freiwillige Mitgliedschaft bei einer der nach \u00a7 48 Abs. 2 w\u00e4hlbaren sozialen Pflegekassen zu beantragen oder einen Pflegeversicherungsvertrag mit einem privaten Versicherungsunternehmen abzuschlie\u00dfen. Ausgenommen sind Personen, die laufende Hilfe zum Lebensunterhalt nach dem Zw\u00f6lften Buch beziehen sowie Personen, die nicht selbst in der Lage sind, einen Beitrag zu zahlen. Der Beitritt ist gegen\u00fcber der gew\u00e4hlten Pflegekasse oder dem gew\u00e4hlten privaten Versicherungsunternehmen bis zum 30. Juni 2002 schriftlich zu erkl\u00e4ren; er bewirkt einen Versicherungsbeginn r\u00fcckwirkend zum 1. April 2001. Die Vorversicherungszeiten nach \u00a7 33 Abs. 2 gelten als erf\u00fcllt. Auf den privaten Versicherungsvertrag findet \u00a7 110 Abs. 1 Anwendung.</P><P>(2) Personen mit Wohnsitz im Inland, die erst ab einem Zeitpunkt nach dem 1. Januar 1995 bis zum Inkrafttreten dieses Gesetzes nicht pflegeversichert sind und keinen Tatbestand der Versicherungspflicht nach diesem Buch erf\u00fcllen, sind berechtigt, die freiwillige Mitgliedschaft bei einer der nach \u00a7 48 Abs. 2 w\u00e4hlbaren sozialen Pflegekassen zu beantragen oder einen Pflegeversicherungsvertrag mit einem privaten Versicherungsunternehmen abzuschlie\u00dfen. Vom Beitrittsrecht ausgenommen sind die in Absatz 1 Satz 2 genannten Personen sowie Personen, die nur deswegen nicht pflegeversichert sind, weil sie nach dem 1. Januar 1995 ohne zwingenden Grund eine private Kranken- und Pflegeversicherung aufgegeben oder von einer m\u00f6glichen Weiterversicherung in der gesetzlichen Krankenversicherung oder in der sozialen Pflegeversicherung keinen Gebrauch gemacht haben. Der Beitritt ist gegen\u00fcber der gew\u00e4hlten Pflegekasse oder dem gew\u00e4hlten privaten Versicherungsunternehmen bis zum 30. Juni 2002 schriftlich zu erkl\u00e4ren. Er bewirkt einen Versicherungsbeginn zum 1. Januar 2002. Auf den privaten Versicherungsvertrag findet \u00a7 110 Abs. 3 Anwendung.</P><P>(3) Ab dem 1. Juli 2002 besteht ein Beitrittsrecht zur sozialen oder privaten Pflegeversicherung nur f\u00fcr nicht pflegeversicherte Personen, die als Zuwanderer oder Auslandsr\u00fcckkehrer bei Wohnsitznahme im Inland keinen Tatbestand der Versicherungspflicht nach diesem Buch erf\u00fcllen und das 65. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, sowie f\u00fcr nicht versicherungspflichtige Personen mit Wohnsitz im Inland, bei denen die Ausschlussgr\u00fcnde nach Absatz 1 Satz 2 entfallen sind. Der Beitritt ist gegen\u00fcber der nach \u00a7 48 Abs. 2 gew\u00e4hlten Pflegekasse oder dem gew\u00e4hlten privaten Versicherungsunternehmen schriftlich innerhalb von drei Monaten nach Wohnsitznahme im Inland oder nach Wegfall der Ausschlussgr\u00fcnde nach Absatz 1 Satz 2 mit Wirkung vom 1. des Monats zu erkl\u00e4ren, der auf die Beitrittserkl\u00e4rung folgt. Auf den privaten Versicherungsvertrag findet \u00a7 110 Abs. 3 Anwendung. Das Beitrittsrecht nach Satz 1 ist nicht gegeben in F\u00e4llen, in denen ohne zwingenden Grund von den in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 geregelten Beitrittsrechten kein Gebrauch gemacht worden ist oder in denen die in Absatz 2 Satz 2 aufgef\u00fchrten Ausschlussgr\u00fcnde vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE006904311",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "K\u00fcndigung eines privaten Pflegeversicherungsvertrages",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>Personen, die nach den \u00a7 20, \u00a7 21 oder \u00a7 21a Absatz 1 versicherungspflichtig werden und bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen gegen Pflegebed\u00fcrftigkeit versichert sind, k\u00f6nnen ihren Versicherungsvertrag mit Wirkung vom Eintritt der Versicherungspflicht an k\u00fcndigen. Das K\u00fcndigungsrecht gilt auch f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige oder Lebenspartner, wenn f\u00fcr sie eine Familienversicherung nach \u00a7 25 eintritt. \u00a7 5 Absatz 9 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG000400307",
        "name": "Viertes Kapitel",
        "title": "Leistungen der Pflegeversicherung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG000500307",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "\u00dcbersicht \u00fcber die Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000400307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE007014311",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Leistungsarten, Grunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000500307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegeversicherung gew\u00e4hrt folgende Leistungen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegesachleistung (\u00a7 36),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegegeld f\u00fcr selbst beschaffte Pflegehilfen (\u00a7 37),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kombination von Geldleistung und Sachleistung (\u00a7 38),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">h\u00e4usliche Pflege bei Verhinderung der Pflegeperson (\u00a7 39),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegehilfsmittel und wohnumfeldverbessernde Ma\u00dfnahmen (\u00a7 40),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tagespflege und Nachtpflege (\u00a7 41),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kurzzeitpflege (\u00a7 42),</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vollstation\u00e4re Pflege (\u00a7 43),</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pauschalleistung f\u00fcr die Pflege von Menschen mit Behinderungen (\u00a7 43a),</LA></DD><DT>9a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zus\u00e4tzliche Betreuung und Aktivierung in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen (\u00a7 43b),</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur sozialen Sicherung der Pflegepersonen (\u00a7 44),</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzliche Leistungen bei Pflegezeit und kurzzeitiger Arbeitsverhinderung (\u00a7 44a),</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegekurse f\u00fcr Angeh\u00f6rige und ehrenamtliche Pflegepersonen (\u00a7 45),</LA></DD><DT>12a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umwandlung des ambulanten Sachleistungsbetrags (\u00a7 45a),</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entlastungsbetrag (\u00a7 45b),</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen des Pers\u00f6nlichen Budgets nach \u00a7 29 des Neunten Buches,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzliche Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige in ambulant betreuten Wohngruppen (\u00a7 38a),</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzung bei Nutzung von digitalen Pflegeanwendungen (\u00a7\u00a039a) und digitale Pflegeanwendungen (\u00a7 40a),</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsanspruch beim Einsatz digitaler Pflegeanwendungen (\u00a7 40b).</LA></DD></DL></P><P>(1a) Versicherte haben gegen\u00fcber ihrer Pflegekasse oder ihrem Versicherungsunternehmen Anspruch auf Pflegeberatung (\u00a7 7a).</P><P>(1b) Bis zum Erreichen des in \u00a7 45e Absatz 2 Satz 2 genannten Zeitpunkts haben Pflegebed\u00fcrftige unter den Voraussetzungen des \u00a7 45e Absatz 1 Anspruch auf Anschubfinanzierung bei Gr\u00fcndung von ambulant betreuten Wohngruppen.</P><P>(2) Personen, die nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen bei Krankheit und Pflege Anspruch auf Beihilfe oder Heilf\u00fcrsorge haben, erhalten die jeweils zustehenden Leistungen zur H\u00e4lfte; dies gilt auch f\u00fcr den Wert von Sachleistungen.</P><P>(3) Die Pflegekassen und die Leistungserbringer haben sicherzustellen, da\u00df die Leistungen nach Absatz 1 nach allgemein anerkanntem Stand medizinisch-pflegerischer Erkenntnisse erbracht werden.</P><P>(4) Pflege schlie\u00dft Sterbebegleitung mit ein; Leistungen anderer Sozialleistungstr\u00e4ger bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE023602311",
        "name": "\u00a7 28a",
        "title": "Leistungen bei Pflegegrad 1",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000500307"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 28 Absatz 1 und 1a gew\u00e4hrt die Pflegeversicherung bei Pflegegrad 1 folgende Leistungen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegeberatung gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 7a und 7b,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beratung in der eigenen H\u00e4uslichkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 37 Absatz 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzliche Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige in ambulant betreuten Wohngruppen gem\u00e4\u00df \u00a7 38a, ohne dass \u00a7 38a Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 erf\u00fcllt sein muss,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgung mit Pflegehilfsmitteln gem\u00e4\u00df \u00a7 40 Absatz 1 bis 3 und 5,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">finanzielle Zusch\u00fcsse f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des individuellen oder gemeinsamen Wohnumfelds gem\u00e4\u00df \u00a7 40 Absatz 4,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzliche Betreuung und Aktivierung in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 43b,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzliche Leistungen bei Pflegezeit und kurzzeitiger Arbeitsverhinderung gem\u00e4\u00df \u00a7 44a,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegekurse f\u00fcr Angeh\u00f6rige und ehrenamtliche Pflegepersonen gem\u00e4\u00df \u00a7 45,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzung bei Nutzung von digitalen Pflegeanwendungen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a039a und digitale Pflegeanwendungen gem\u00e4\u00df \u00a7 40a,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsanspruch beim Einsatz digitaler Pflegeanwendungen gem\u00e4\u00df \u00a7 40b.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zudem gew\u00e4hrt die Pflegeversicherung den Entlastungsbetrag gem\u00e4\u00df \u00a7 45b Absatz 1 Satz 1 in H\u00f6he von 125 Euro monatlich. Dieser kann gem\u00e4\u00df \u00a7 45b im Wege der Erstattung von Kosten eingesetzt werden, die dem Versicherten im Zusammenhang mit der Inanspruchnahme von Leistungen der Tages- und Nachtpflege sowie der Kurzzeitpflege, von Leistungen der ambulanten Pflegedienste im Sinne des \u00a7 36 sowie von Leistungen der nach Landesrecht anerkannten Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag im Sinne des \u00a7 45a Absatz 1 und 2 entstehen.</P><P>(3) W\u00e4hlen Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 1 vollstation\u00e4re Pflege, gew\u00e4hrt die Pflegeversicherung gem\u00e4\u00df \u00a7 43 Absatz 3 einen Zuschuss in H\u00f6he von 125 Euro monatlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG000600307",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000400307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE007100307",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Wirtschaftlichkeitsgebot",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000600307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen m\u00fcssen wirksam und wirtschaftlich sein; sie d\u00fcrfen das Ma\u00df des Notwendigen nicht \u00fcbersteigen. Leistungen, die diese Voraussetzungen nicht erf\u00fcllen, k\u00f6nnen Pflegebed\u00fcrftige nicht beanspruchen, d\u00fcrfen die Pflegekassen nicht bewilligen und d\u00fcrfen die Leistungserbringer nicht zu Lasten der sozialen Pflegeversicherung bewirken.</P><P>(2) Leistungen d\u00fcrfen nur bei Leistungserbringern in Anspruch genommen werden, mit denen die Pflegekassen oder die f\u00fcr sie t\u00e4tigen Verb\u00e4nde Vertr\u00e4ge abgeschlossen haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE007205126",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Dynamisierung, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000600307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung pr\u00fcft alle drei Jahre, erneut im Jahre 2020, Notwendigkeit und H\u00f6he einer Anpassung der Leistungen der Pflegeversicherung. Als ein Orientierungswert f\u00fcr die Anpassungsnotwendigkeit dient die kumulierte Preisentwicklung in den letzten drei abgeschlossenen Kalenderjahren; dabei ist sicherzustellen, dass der Anstieg der Leistungsbetr\u00e4ge nicht h\u00f6her ausf\u00e4llt als die Bruttolohnentwicklung im gleichen Zeitraum. Bei der Pr\u00fcfung k\u00f6nnen die gesamtwirtschaftlichen Rahmenbedingungen mit ber\u00fccksichtigt werden. Die Bundesregierung legt den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des Bundes einen Bericht \u00fcber das Ergebnis der Pr\u00fcfung und die tragenden Gr\u00fcnde vor.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, nach Vorlage des Berichts unter Ber\u00fccksichtigung etwaiger Stellungnahmen der gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des Bundes die H\u00f6he der Leistungen der Pflegeversicherung durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates zum 1. Januar des Folgejahres anzupassen. Die Rechtsverordnung soll fr\u00fchestens zwei Monate nach Vorlage des Berichts erlassen werden, um den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des Bundes Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE007304311",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Vorrang der Rehabilitation vor Pflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000600307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen pr\u00fcfen im Einzelfall, welche Leistungen zur medizinischen Rehabilitation und erg\u00e4nzenden Leistungen geeignet und zumutbar sind, Pflegebed\u00fcrftigkeit zu \u00fcberwinden, zu mindern oder ihre Verschlimmerung zu verh\u00fcten. Werden Leistungen nach diesem Buch gew\u00e4hrt, ist bei Nachuntersuchungen die Frage geeigneter und zumutbarer Leistungen zur medizinischen Rehabilitation mit zu pr\u00fcfen.</P><P>(2) Die Pflegekassen haben bei der Einleitung und Ausf\u00fchrung der Leistungen zur Pflege sowie bei Beratung, Auskunft und Aufkl\u00e4rung mit den Tr\u00e4gern der Rehabilitation eng zusammenzuarbeiten, um Pflegebed\u00fcrftigkeit zu vermeiden, zu \u00fcberwinden, zu mindern oder ihre Verschlimmerung zu verh\u00fcten.</P><P>(3) Wenn eine Pflegekasse durch die gutachterlichen Feststellungen des Medizinischen Dienstes (\u00a7 18 Abs. 6) oder auf sonstige Weise feststellt, dass im Einzelfall Leistungen zur medizinischen Rehabilitation angezeigt sind, informiert sie schriftlich oder elektronisch unverz\u00fcglich den Versicherten sowie mit dessen Einwilligung schriftlich oder elektronisch die behandelnde \u00c4rztin oder den behandelnden Arzt sowie Angeh\u00f6rige, Personen des Vertrauens der Versicherten oder Pflege- und Betreuungseinrichtungen, die den Versicherten versorgen, und leitet mit Einwilligung des Versicherten eine entsprechende Mitteilung dem zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger zu. Die Pflegekasse weist den Versicherten gleichzeitig auf seine Eigenverantwortung und Mitwirkungspflicht hin. Soweit der Versicherte eingewilligt hat, gilt die Mitteilung an den Rehabilitationstr\u00e4ger als Antragstellung f\u00fcr das Verfahren nach \u00a7 14 des Neunten Buches. Die Pflegekasse ist \u00fcber die Leistungsentscheidung des zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4gers unverz\u00fcglich zu informieren. Sie pr\u00fcft in einem angemessenen zeitlichen Abstand, ob entsprechende Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt worden sind; soweit erforderlich, hat sie vorl\u00e4ufige Leistungen zur medizinischen Rehabilitation nach \u00a7 32 Abs. 1 zu erbringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE007401308",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Vorl\u00e4ufige Leistungen zur medizinischen Rehabilitation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000600307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekasse erbringt vorl\u00e4ufige Leistungen zur medizinischen Rehabilitation, wenn eine sofortige Leistungserbringung erforderlich ist, um eine unmittelbar drohende Pflegebed\u00fcrftigkeit zu vermeiden, eine bestehende Pflegebed\u00fcrftigkeit zu \u00fcberwinden, zu mindern oder eine Verschlimmerung der Pflegebed\u00fcrftigkeit zu verh\u00fcten, und sonst die sofortige Einleitung der Leistungen gef\u00e4hrdet w\u00e4re.</P><P>(2) Die Pflegekasse hat zuvor den zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger zu unterrichten und auf die Eilbed\u00fcrftigkeit der Leistungsgew\u00e4hrung hinzuweisen; wird dieser nicht rechtzeitig, sp\u00e4testens jedoch vier Wochen nach Antragstellung, t\u00e4tig, erbringt die Pflegekasse die Leistungen vorl\u00e4ufig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE007506126",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Leistungsvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000600307"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherte erhalten die Leistungen der Pflegeversicherung auf Antrag. Die Leistungen werden ab Antragstellung gew\u00e4hrt, fr\u00fchestens jedoch von dem Zeitpunkt an, in dem die Anspruchsvoraussetzungen vorliegen. Wird der Antrag nicht in dem Kalendermonat, in dem die Pflegebed\u00fcrftigkeit eingetreten ist, sondern sp\u00e4ter gestellt, werden die Leistungen vom Beginn des Monats der Antragstellung an gew\u00e4hrt. Die Zuordnung zu einem Pflegegrad und die Bewilligung von Leistungen k\u00f6nnen befristet werden und enden mit Ablauf der Frist. Die Befristung erfolgt, wenn und soweit eine Verringerung der Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten nach der Einsch\u00e4tzung des Medizinischen Dienstes zu erwarten ist. Die Befristung kann wiederholt werden und schlie\u00dft \u00c4nderungen bei der Zuordnung zu einem Pflegegrad und bei bewilligten Leistungen im Befristungszeitraum nicht aus, soweit dies durch Rechtsvorschriften des Sozialgesetzbuches angeordnet oder erlaubt ist. Der Befristungszeitraum darf insgesamt die Dauer von drei Jahren nicht \u00fcberschreiten. Um eine nahtlose Leistungsgew\u00e4hrung sicherzustellen, hat die Pflegekasse vor Ablauf einer Befristung rechtzeitig zu pr\u00fcfen und dem Pflegebed\u00fcrftigen sowie der ihn betreuenden Pflegeeinrichtung mitzuteilen, ob Pflegeleistungen weiterhin bewilligt werden und welchem Pflegegrad der Pflegebed\u00fcrftige zuzuordnen ist.</P><P>(2) Anspruch auf Leistungen besteht, wenn der Versicherte in den letzten zehn Jahren vor der Antragstellung mindestens zwei Jahre als Mitglied versichert oder nach \u00a7 25 familienversichert war. Zeiten der Weiterversicherung nach \u00a7 26 Abs. 2 werden bei der Ermittlung der nach Satz 1 erforderlichen Vorversicherungszeit mitber\u00fccksichtigt. F\u00fcr versicherte Kinder gilt die Vorversicherungszeit nach Satz 1 als erf\u00fcllt, wenn ein Elternteil sie erf\u00fcllt.</P><P>(3) Personen, die wegen des Eintritts von Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung oder von Familienversicherung nach \u00a7 25 aus der privaten Pflegeversicherung ausscheiden, ist die dort ununterbrochen zur\u00fcckgelegte Versicherungszeit auf die Vorversicherungszeit nach Absatz 2 anzurechnen.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE018800308",
        "name": "\u00a7 33a",
        "title": "Leistungsausschluss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000600307"
        },
        "body": "<P>Auf Leistungen besteht kein Anspruch, wenn sich Personen in den Geltungsbereich dieses Gesetzbuchs begeben, um in einer Versicherung nach \u00a7 20 Abs. 1 Satz 2 Nr. 12 oder auf Grund dieser Versicherung in einer Versicherung nach \u00a7 25 missbr\u00e4uchlich Leistungen in Anspruch zu nehmen. Das N\u00e4here zur Durchf\u00fchrung regelt die Pflegekasse in ihrer Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE007609360",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Ruhen der Leistungsanspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000600307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf Leistungen ruht: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">solange sich der Versicherte im Ausland aufh\u00e4lt. Bei vor\u00fcbergehendem Auslandsaufenthalt von bis zu sechs Wochen im Kalenderjahr ist das Pflegegeld nach \u00a7 37 oder anteiliges Pflegegeld nach \u00a7 38 weiter zu gew\u00e4hren. F\u00fcr die Pflegesachleistung gilt dies nur, soweit die Pflegekraft, die ansonsten die Pflegesachleistung erbringt, den Pflegebed\u00fcrftigen w\u00e4hrend des Auslandsaufenthaltes begleitet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit Versicherte Entsch\u00e4digungsleistungen wegen Pflegebed\u00fcrftigkeit unmittelbar nach \u00a7 35 des Bundesversorgungsgesetzes oder nach den Gesetzen, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen, aus der gesetzlichen Unfallversicherung oder aus \u00f6ffentlichen Kassen auf Grund gesetzlich geregelter Unfallversorgung oder Unfallf\u00fcrsorge erhalten. Dies gilt auch, wenn vergleichbare Leistungen aus dem Ausland oder von einer zwischenstaatlichen oder \u00fcberstaatlichen Einrichtung bezogen werden.</LA></DD></DL></P><P>(1a) Der Anspruch auf Pflegegeld nach \u00a7 37 oder anteiliges Pflegegeld nach \u00a7 38 ruht nicht bei pflegebed\u00fcrftigen Versicherten, die sich in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, einem Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder der Schweiz aufhalten.</P><P>(2) Der Anspruch auf Leistungen bei h\u00e4uslicher Pflege ruht dar\u00fcber hinaus, soweit im Rahmen des Anspruchs auf h\u00e4usliche Krankenpflege (\u00a7 37 des F\u00fcnften Buches) auch Anspruch auf Leistungen besteht, deren Inhalt den Leistungen nach \u00a7 36 entspricht, sowie f\u00fcr die Dauer des station\u00e4ren Aufenthalts in einer Einrichtung im Sinne des \u00a7 71 Abs. 4, soweit \u00a7 39 nichts Abweichendes bestimmt. Pflegegeld nach \u00a7 37 oder anteiliges Pflegegeld nach \u00a7 38 ist in den ersten vier Wochen einer vollstation\u00e4ren Krankenhausbehandlung, einer h\u00e4uslichen Krankenpflege mit Anspruch auf Leistungen, deren Inhalt den Leistungen nach \u00a7 36 entspricht, oder einer Aufnahme in Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen nach \u00a7 107 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches weiter zu zahlen; bei Pflegebed\u00fcrftigen, die ihre Pflege durch von ihnen besch\u00e4ftigte besondere Pflegekr\u00e4fte sicherstellen und bei denen \u00a7 63b Absatz 6 Satz 1 des Zw\u00f6lften Buches Anwendung findet, wird das Pflegegeld nach \u00a7 37 oder anteiliges Pflegegeld nach \u00a7 38 auch \u00fcber die ersten vier Wochen hinaus weiter gezahlt.</P><P>(3) Die Leistungen zur sozialen Sicherung nach den \u00a7\u00a7 44 und 44a ruhen nicht f\u00fcr die Dauer der h\u00e4uslichen Krankenpflege, bei vor\u00fcbergehendem Auslandsaufenthalt des Versicherten oder Erholungsurlaub der Pflegeperson von bis zu sechs Wochen im Kalenderjahr sowie in den ersten vier Wochen einer vollstation\u00e4ren Krankenhausbehandlung oder einer station\u00e4ren Leistung zur medizinischen Rehabilitation.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE007702377",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Erl\u00f6schen der Leistungsanspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000600307"
        },
        "body": "<P>Der Anspruch auf Leistungen erlischt mit dem Ende der Mitgliedschaft, soweit in diesem Buch nichts Abweichendes bestimmt ist. \u00a7 19 Absatz 1a des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend. Endet die Mitgliedschaft durch Tod, erl\u00f6schen Anspr\u00fcche auf Kostenerstattung nach diesem Buch abweichend von \u00a7 59 des Ersten Buches nicht, wenn sie innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach dem Tod des Berechtigten geltend gemacht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE018701119",
        "name": "\u00a7 35a",
        "title": "Teilnahme an einem Pers\u00f6nlichen Budget nach \u00a7 29 des Neunten Buches",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000600307"
        },
        "body": "<P>Pflegebed\u00fcrftigen werden auf Antrag die Leistungen nach den \u00a7\u00a7 36, 37 Abs. 1, \u00a7\u00a7 38, 40 Abs. 2 und \u00a7 41 durch ein Pers\u00f6nliches Budget nach \u00a7 29 des Neunten Buches erbracht; bei der Kombinationsleistung nach \u00a7 38 ist nur das anteilige und im Voraus bestimmte Pflegegeld als Geldleistung budgetf\u00e4hig, die Sachleistungen nach den \u00a7\u00a7 36, 38 und 41 d\u00fcrfen nur in Form von Gutscheinen zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die zur Inanspruchnahme von zugelassenen Pflegeeinrichtungen nach diesem Buch berechtigen. Der Leistungstr\u00e4ger, der das Pers\u00f6nliche Budget nach \u00a7 29 Absatz 3 des Neunten Buches durchf\u00fchrt, hat sicherzustellen, dass eine den Vorschriften dieses Buches entsprechende Leistungsbewilligung und Verwendung der Leistungen durch den Pflegebed\u00fcrftigen gew\u00e4hrleistet ist. Andere als die in Satz 1 genannten Leistungsanspr\u00fcche bleiben ebenso wie die sonstigen Vorschriften dieses Buches unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG000700307",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000400307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG000800307",
        "name": "Erster Titel",
        "title": "Leistungen bei h\u00e4uslicher Pflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE007908377",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Pflegesachleistung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000800307"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2 bis 5 haben bei h\u00e4uslicher Pflege Anspruch auf k\u00f6rperbezogene Pflegema\u00dfnahmen und pflegerische Betreuungsma\u00dfnahmen sowie auf Hilfen bei der Haushaltsf\u00fchrung als Sachleistung (h\u00e4usliche Pflegehilfe). Der Anspruch umfasst pflegerische Ma\u00dfnahmen in den in \u00a7 14 Absatz 2 genannten Bereichen Mobilit\u00e4t, kognitive und kommunikative F\u00e4higkeiten, Verhaltensweisen und psychische Problemlagen, Selbstversorgung, Bew\u00e4ltigung von und selbst\u00e4ndiger Umgang mit krankheits- oder therapiebedingten Anforderungen und Belastungen sowie Gestaltung des Alltagslebens und sozialer Kontakte.</P><P>(2) H\u00e4usliche Pflegehilfe wird erbracht, um Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten des Pflegebed\u00fcrftigen so weit wie m\u00f6glich durch pflegerische Ma\u00dfnahmen zu beseitigen oder zu mindern und eine Verschlimmerung der Pflegebed\u00fcrftigkeit zu verhindern. Bestandteil der h\u00e4uslichen Pflegehilfe ist auch die pflegefachliche Anleitung von Pflegebed\u00fcrftigen und Pflegepersonen. Pflegerische Betreuungsma\u00dfnahmen umfassen Unterst\u00fctzungsleistungen zur Bew\u00e4ltigung und Gestaltung des allt\u00e4glichen Lebens im h\u00e4uslichen Umfeld, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Bew\u00e4ltigung psychosozialer Problemlagen oder von Gef\u00e4hrdungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Orientierung, bei der Tagesstrukturierung, bei der Kommunikation, bei der Aufrechterhaltung sozialer Kontakte und bei bed\u00fcrfnisgerechten Besch\u00e4ftigungen im Alltag sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Ma\u00dfnahmen zur kognitiven Aktivierung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Anspruch auf h\u00e4usliche Pflegehilfe umfasst je Kalendermonat <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 2 Leistungen bis zu einem Gesamtwert von 724 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 3 Leistungen bis zu einem Gesamtwert von 1\u00a0363 Euro,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 4 Leistungen bis zu einem Gesamtwert von 1\u00a0693 Euro,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 5 Leistungen bis zu einem Gesamtwert von 2\u00a0095 Euro.</LA></DD></DL></P><P>(4) H\u00e4usliche Pflegehilfe ist auch zul\u00e4ssig, wenn Pflegebed\u00fcrftige nicht in ihrem eigenen Haushalt gepflegt werden; sie ist nicht zul\u00e4ssig, wenn Pflegebed\u00fcrftige in einer station\u00e4ren Pflegeeinrichtung oder in einer Einrichtung oder in R\u00e4umlichkeiten im Sinne des \u00a7 71 Absatz 4 gepflegt werden. H\u00e4usliche Pflegehilfe wird durch geeignete Pflegekr\u00e4fte erbracht, die entweder von der Pflegekasse oder bei ambulanten Pflegeeinrichtungen, mit denen die Pflegekasse einen Versorgungsvertrag abgeschlossen hat, angestellt sind. Auch durch Einzelpersonen, mit denen die Pflegekasse einen Vertrag nach \u00a7 77 Absatz 1 abgeschlossen hat, kann h\u00e4usliche Pflegehilfe als Sachleistung erbracht werden. Mehrere Pflegebed\u00fcrftige k\u00f6nnen h\u00e4usliche Pflegehilfe gemeinsam in Anspruch nehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE008013124",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Pflegegeld f\u00fcr selbst beschaffte Pflegehilfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000800307"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2 bis 5 k\u00f6nnen anstelle der h\u00e4uslichen Pflegehilfe ein Pflegegeld beantragen. Der Anspruch setzt voraus, dass der Pflegebed\u00fcrftige mit dem Pflegegeld dessen Umfang entsprechend die erforderlichen k\u00f6rperbezogenen Pflegema\u00dfnahmen und pflegerischen Betreuungsma\u00dfnahmen sowie Hilfen bei der Haushaltsf\u00fchrung in geeigneter Weise selbst sicherstellt. Das Pflegegeld betr\u00e4gt je Kalendermonat <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">316 Euro f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">545 Euro f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">728 Euro f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 4,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">901 Euro f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 5.</LA></DD></DL></P><P>(2) Besteht der Anspruch nach Absatz 1 nicht f\u00fcr den vollen Kalendermonat, ist der Geldbetrag entsprechend zu k\u00fcrzen; dabei ist der Kalendermonat mit 30 Tagen anzusetzen. Die H\u00e4lfte des bisher bezogenen Pflegegeldes wird w\u00e4hrend einer Kurzzeitpflege nach \u00a7 42 f\u00fcr bis zu acht Wochen und w\u00e4hrend einer Verhinderungspflege nach \u00a7 39 f\u00fcr bis zu sechs Wochen je Kalenderjahr fortgew\u00e4hrt. Das Pflegegeld wird bis zum Ende des Kalendermonats geleistet, in dem der Pflegebed\u00fcrftige gestorben ist. \u00a7 118 Abs. 3 und 4 des Sechsten Buches gilt entsprechend, wenn f\u00fcr die Zeit nach dem Monat, in dem der Pflegebed\u00fcrftige verstorben ist, Pflegegeld \u00fcberwiesen wurde.</P><P>(3) Pflegebed\u00fcrftige, die Pflegegeld nach Absatz 1 beziehen, haben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Pflegegrad 2 und 3 halbj\u00e4hrlich einmal,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Pflegegrad 4 und 5 viertelj\u00e4hrlich einmal</LA></DD></DL>eine Beratung in der eigenen H\u00e4uslichkeit durch einen zugelassenen Pflegedienst, durch eine von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen nach Absatz 7 anerkannte Beratungsstelle mit nachgewiesener pflegefachlicher Kompetenz oder, sofern dies durch einen zugelassenen Pflegedienst vor Ort oder eine von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen anerkannte Beratungsstelle mit nachgewiesener pflegefachlicher Kompetenz nicht gew\u00e4hrleistet werden kann, durch eine von der Pflegekasse beauftragte, jedoch von ihr nicht besch\u00e4ftigte Pflegefachkraft abzurufen. Die Beratung dient der Sicherung der Qualit\u00e4t der h\u00e4uslichen Pflege und der regelm\u00e4\u00dfigen Hilfestellung und praktischen pflegefachlichen Unterst\u00fctzung der h\u00e4uslich Pflegenden. Die Pflegebed\u00fcrftigen und die h\u00e4uslich Pflegenden sind bei der Beratung auch auf die Auskunfts-, Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote des f\u00fcr sie zust\u00e4ndigen Pflegest\u00fctzpunktes sowie auf die Pflegeberatung nach \u00a7 7a hinzuweisen. Die Verg\u00fctung f\u00fcr die Beratung ist von der zust\u00e4ndigen Pflegekasse, bei privat Pflegeversicherten von dem zust\u00e4ndigen privaten Versicherungsunternehmen zu tragen, im Fall der Beihilfeberechtigung anteilig von den Beihilfefestsetzungsstellen. Die H\u00f6he der Verg\u00fctung f\u00fcr die Beratung durch einen zugelassenen Pflegedienst oder durch eine von der Pflegekasse beauftragte Pflegefachkraft vereinbaren die Pflegekassen oder deren Arbeitsgemeinschaften in entsprechender Anwendung des \u00a7 89 Absatz 1 und 3 mit dem Tr\u00e4ger des zugelassenen Pflegedienstes oder mit der von der Pflegekasse beauftragten Pflegefachkraft unter Ber\u00fccksichtigung der Empfehlungen nach Absatz 5. Die Verg\u00fctung kann nach Pflegegraden gestaffelt werden. \u00dcber die H\u00f6he der Verg\u00fctung anerkannter Beratungsstellen und von Beratungspersonen der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften entscheiden ab dem Jahr 2020 die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen unter Zugrundelegung der im jeweiligen Land nach Satz 5 und 6 vereinbarten Verg\u00fctungss\u00e4tze jeweils f\u00fcr die Dauer eines Jahres. Die Landesverb\u00e4nde haben die jeweilige Festlegung der Verg\u00fctungsh\u00f6he in geeigneter Weise zu ver\u00f6ffentlichen. Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 1 haben Anspruch, halbj\u00e4hrlich einmal einen Beratungsbesuch abzurufen. Beziehen Pflegebed\u00fcrftige von einem ambulanten Pflegedienst Pflegesachleistungen, k\u00f6nnen sie ebenfalls halbj\u00e4hrlich einmal einen Beratungsbesuch in Anspruch nehmen; f\u00fcr die Verg\u00fctung der Beratung gelten die S\u00e4tze 4 bis 9.</P><P>(4) Die Pflegedienste und die anerkannten Beratungsstellen sowie die beauftragten Pflegefachkr\u00e4fte haben die Durchf\u00fchrung der Beratungseins\u00e4tze gegen\u00fcber der Pflegekasse oder dem privaten Versicherungsunternehmen zu best\u00e4tigen sowie die bei dem Beratungsbesuch gewonnenen Erkenntnisse \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Verbesserung der h\u00e4uslichen Pflegesituation dem Pflegebed\u00fcrftigen und mit dessen Einwilligung der Pflegekasse oder dem privaten Versicherungsunternehmen mitzuteilen, im Fall der Beihilfeberechtigung auch der zust\u00e4ndigen Beihilfefestsetzungsstelle. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen und die privaten Versicherungsunternehmen stellen ihnen f\u00fcr diese Mitteilung ein einheitliches Formular zur Verf\u00fcgung. Erteilt die pflegebed\u00fcrftige Person die Einwilligung nicht, ist jedoch nach \u00dcberzeugung der Beratungsperson eine weitergehende Beratung angezeigt, \u00fcbermittelt die jeweilige Beratungsstelle diese Einsch\u00e4tzung \u00fcber die Erforderlichkeit einer weitergehenden Beratung der zust\u00e4ndigen Pflegekasse oder dem zust\u00e4ndigen privaten Versicherungsunternehmen. Diese haben eine weitergehende Beratung nach \u00a7 7a anzubieten. Der beauftragte Pflegedienst und die anerkannte Beratungsstelle haben daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass f\u00fcr einen Beratungsbesuch im h\u00e4uslichen Bereich Pflegekr\u00e4fte eingesetzt werden, die spezifisches Wissen zu dem Krankheits- und Behinderungsbild sowie des sich daraus ergebenden Hilfebedarfs des Pflegebed\u00fcrftigen mitbringen und \u00fcber besondere Beratungskompetenz verf\u00fcgen. Zudem soll bei der Planung f\u00fcr die Beratungsbesuche weitestgehend sichergestellt werden, dass der Beratungsbesuch bei einem Pflegebed\u00fcrftigen m\u00f6glichst auf Dauer von derselben Pflegekraft durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(5) Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 beschlie\u00dfen gem\u00e4\u00df \u00a7 113b bis zum 1. Januar 2018 unter Beachtung der in Absatz 4 festgelegten Anforderungen Empfehlungen zur Qualit\u00e4tssicherung der Beratungsbesuche nach Absatz 3. Die Empfehlungen enthalten Ausf\u00fchrungen wenigstens <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu Beratungsstandards,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur erforderlichen Qualifikation der Beratungspersonen sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu erforderlichenfalls einzuleitenden Ma\u00dfnahmen im Einzelfall.</LA></DD></DL>Fordert das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit oder eine Vertragspartei nach \u00a7 113 im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit die Vertragsparteien schriftlich zum Beschluss neuer Empfehlungen nach Satz 1 auf, sind diese innerhalb von sechs Monaten nach Eingang der Aufforderung neu zu beschlie\u00dfen. Die Empfehlungen gelten f\u00fcr die anerkannten Beratungsstellen entsprechend.</P><P>(5a) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen beschlie\u00dft mit dem Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. bis zum 1. Januar 2020 Richtlinien zur Aufbereitung, Bewertung und standardisierten Dokumentation der Erkenntnisse aus dem jeweiligen Beratungsbesuch durch die Pflegekasse oder das private Versicherungsunternehmen. Die Richtlinien werden erst wirksam, wenn das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sie genehmigt. Die Genehmigung gilt als erteilt, wenn die Richtlinien nicht innerhalb von zwei Monaten, nachdem sie dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit vorgelegt worden sind, beanstandet werden. Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind innerhalb der von ihm gesetzten Frist zu beheben.</P><P>(6) Rufen Pflegebed\u00fcrftige die Beratung nach Absatz 3 Satz 1 nicht ab, hat die Pflegekasse oder das private Versicherungsunternehmen das Pflegegeld angemessen zu k\u00fcrzen und im Wiederholungsfall zu entziehen.</P><P>(7) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen haben neutrale und unabh\u00e4ngige Beratungsstellen zur Durchf\u00fchrung der Beratung nach den Abs\u00e4tzen 3 und 4 anzuerkennen. Dem Antrag auf Anerkennung ist ein Nachweis \u00fcber die erforderliche pflegefachliche Kompetenz der Beratungsstelle und ein Konzept zur Qualit\u00e4tssicherung des Beratungsangebotes beizuf\u00fcgen. Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen regeln das N\u00e4here zur Anerkennung der Beratungsstellen.</P><P>(8) Die Beratungsbesuche nach Absatz 3 k\u00f6nnen auch von Pflegeberaterinnen und Pflegeberatern im Sinne des \u00a7 7a oder von Beratungspersonen der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften, die die erforderliche pflegefachliche Kompetenz aufweisen, durchgef\u00fchrt werden. Absatz 4 findet entsprechende Anwendung. Die Inhalte der Empfehlungen zur Qualit\u00e4tssicherung der Beratungsbesuche nach Absatz 5 sind zu beachten.</P><P>(9) Beratungsbesuche nach Absatz 3 d\u00fcrfen von Betreuungsdiensten im Sinne des \u00a7 71 Absatz 1a nicht durchgef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE008104301",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Kombination von Geldleistung und Sachleistung (Kombinationsleistung)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000800307"
        },
        "body": "<P>Nimmt der Pflegebed\u00fcrftige die ihm nach \u00a7 36 Absatz 3 zustehende Sachleistung nur teilweise in Anspruch, erh\u00e4lt er daneben ein anteiliges Pflegegeld im Sinne des \u00a7 37. Das Pflegegeld wird um den Vomhundertsatz vermindert, in dem der Pflegebed\u00fcrftige Sachleistungen in Anspruch genommen hat. An die Entscheidung, in welchem Verh\u00e4ltnis er Geld- und Sachleistung in Anspruch nehmen will, ist der Pflegebed\u00fcrftige f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten gebunden. Anteiliges Pflegegeld wird w\u00e4hrend einer Kurzzeitpflege nach \u00a7 42 f\u00fcr bis zu acht Wochen und w\u00e4hrend einer Verhinderungspflege nach \u00a7 39 f\u00fcr bis zu sechs Wochen je Kalenderjahr in H\u00f6he der H\u00e4lfte der vor Beginn der Kurzzeit- oder Verhinderungspflege geleisteten H\u00f6he fortgew\u00e4hrt. Pflegebed\u00fcrftige in vollstation\u00e4ren Einrichtungen der Hilfe f\u00fcr behinderte Menschen (\u00a7 43a) haben Anspruch auf ungek\u00fcrztes Pflegegeld anteilig f\u00fcr die Tage, an denen sie sich in h\u00e4uslicher Pflege befinden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE020406126",
        "name": "\u00a7 38a",
        "title": "Zus\u00e4tzliche Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige in ambulant betreuten Wohngruppen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000800307"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige haben Anspruch auf einen pauschalen Zuschlag in H\u00f6he von 214 Euro monatlich, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie mit mindestens zwei und h\u00f6chstens elf weiteren Personen in einer ambulant betreuten Wohngruppe in einer gemeinsamen Wohnung zum Zweck der gemeinschaftlich organisierten pflegerischen Versorgung leben und davon mindestens zwei weitere Personen pflegebed\u00fcrftig im Sinne der \u00a7\u00a7 14, 15 sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie Leistungen nach den \u00a7\u00a7 36, 37, 38, 45a oder \u00a7 45b beziehen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Person durch die Mitglieder der Wohngruppe gemeinschaftlich beauftragt ist, unabh\u00e4ngig von der individuellen pflegerischen Versorgung allgemeine organisatorische, verwaltende, betreuende oder das Gemeinschaftsleben f\u00f6rdernde T\u00e4tigkeiten zu verrichten oder die Wohngruppenmitglieder bei der Haushaltsf\u00fchrung zu unterst\u00fctzen, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Versorgungsform einschlie\u00dflich teilstation\u00e4rer Pflege vorliegt, in der ein Anbieter der Wohngruppe oder ein Dritter den Pflegebed\u00fcrftigen Leistungen anbietet oder gew\u00e4hrleistet, die dem im jeweiligen Rahmenvertrag nach \u00a7 75 Absatz 1 f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflege vereinbarten Leistungsumfang weitgehend entsprechen; der Anbieter einer ambulant betreuten Wohngruppe hat die Pflegebed\u00fcrftigen vor deren Einzug in die Wohngruppe in geeigneter Weise darauf hinzuweisen, dass dieser Leistungsumfang von ihm oder einem Dritten nicht erbracht wird, sondern die Versorgung in der Wohngruppe auch durch die aktive Einbindung ihrer eigenen Ressourcen und ihres sozialen Umfelds sichergestellt werden kann.</LA></DD></DL></P><P>Leistungen der Tages- und Nachtpflege gem\u00e4\u00df \u00a7 41 k\u00f6nnen neben den Leistungen nach dieser Vorschrift nur in Anspruch genommen werden, wenn gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Pflegekasse durch eine Pr\u00fcfung des Medizinischen Dienstes nachgewiesen ist, dass die Pflege in der ambulant betreuten Wohngruppe ohne teilstation\u00e4re Pflege nicht in ausreichendem Umfang sichergestellt ist; dies gilt entsprechend f\u00fcr die Versicherten der privaten Pflege-Pflichtversicherung.</P><P>(2) Die Pflegekassen sind berechtigt, zur Feststellung der Anspruchsvoraussetzungen bei dem Antragsteller folgende Daten zu verarbeiten und folgende Unterlagen anzufordern: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine formlose Best\u00e4tigung des Antragstellers, dass die Voraussetzungen nach Absatz 1 Nummer 1 erf\u00fcllt sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Adresse und das Gr\u00fcndungsdatum der Wohngruppe,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Mietvertrag einschlie\u00dflich eines Grundrisses der Wohnung und den Pflegevertrag nach \u00a7 120,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorname, Name, Anschrift und Telefonnummer sowie Unterschrift der Person nach Absatz 1 Nummer 3 und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die vereinbarten Aufgaben der Person nach Absatz 1 Nummer 3.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE008207301",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "H\u00e4usliche Pflege bei Verhinderung der Pflegeperson",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000800307"
        },
        "body": "<P>(1) Ist eine Pflegeperson wegen Erholungsurlaubs, Krankheit oder aus anderen Gr\u00fcnden an der Pflege gehindert, \u00fcbernimmt die Pflegekasse die nachgewiesenen Kosten einer notwendigen Ersatzpflege f\u00fcr l\u00e4ngstens sechs Wochen je Kalenderjahr; \u00a7 34 Absatz 2 Satz 1 gilt nicht. Voraussetzung ist, dass die Pflegeperson den Pflegebed\u00fcrftigen vor der erstmaligen Verhinderung mindestens sechs Monate in seiner h\u00e4uslichen Umgebung gepflegt hat und der Pflegebed\u00fcrftige zum Zeitpunkt der Verhinderung mindestens in Pflegegrad 2 eingestuft ist. Die Aufwendungen der Pflegekasse k\u00f6nnen sich im Kalenderjahr auf bis zu 1\u00a0612 Euro belaufen, wenn die Ersatzpflege durch andere Pflegepersonen sichergestellt wird als solche, die mit dem Pflegebed\u00fcrftigen bis zum zweiten Grade verwandt oder verschw\u00e4gert sind oder die mit ihm in h\u00e4uslicher Gemeinschaft leben.</P><P>(2) Der Leistungsbetrag nach Absatz 1 Satz 3 kann um bis zu 806 Euro aus noch nicht in Anspruch genommenen Mitteln der Kurzzeitpflege nach \u00a7 42 Absatz 2 Satz 2 auf insgesamt bis zu 2\u00a0418 Euro im Kalenderjahr erh\u00f6ht werden. Der f\u00fcr die Verhinderungspflege in Anspruch genommene Erh\u00f6hungsbetrag wird auf den Leistungsbetrag f\u00fcr eine Kurzzeitpflege nach \u00a7 42 Absatz 2 Satz 2 angerechnet.</P><P>(3) Bei einer Ersatzpflege durch Pflegepersonen, die mit dem Pflegebed\u00fcrftigen bis zum zweiten Grade verwandt oder verschw\u00e4gert sind oder mit ihm in h\u00e4uslicher Gemeinschaft leben, d\u00fcrfen die Aufwendungen der Pflegekasse regelm\u00e4\u00dfig den Betrag des Pflegegeldes nach \u00a7 37 Absatz 1 Satz 3 f\u00fcr bis zu sechs Wochen nicht \u00fcberschreiten. Wird die Ersatzpflege von den in Satz 1 genannten Personen erwerbsm\u00e4\u00dfig ausge\u00fcbt, k\u00f6nnen sich die Aufwendungen der Pflegekasse abweichend von Satz 1 auf den Leistungsbetrag nach Absatz 1 Satz 3 belaufen; Absatz 2 findet Anwendung. Bei Bezug der Leistung in H\u00f6he des Pflegegeldes f\u00fcr eine Ersatzpflege durch Pflegepersonen, die mit dem Pflegebed\u00fcrftigen bis zum zweiten Grade verwandt oder verschw\u00e4gert sind oder mit ihm in h\u00e4uslicher Gemeinschaft leben, k\u00f6nnen von der Pflegekasse auf Nachweis notwendige Aufwendungen, die der Pflegeperson im Zusammenhang mit der Ersatzpflege entstanden sind, \u00fcbernommen werden. Die Aufwendungen der Pflegekasse nach den S\u00e4tzen 1 und 3 d\u00fcrfen zusammen den Leistungsbetrag nach Absatz 1 Satz 3 nicht \u00fcbersteigen; Absatz 2 findet Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE026700311",
        "name": "\u00a7 39a",
        "title": "Erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzung bei Nutzung von digitalen Pflegeanwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000800307"
        },
        "body": "<P>Pflegebed\u00fcrftige haben bei der Nutzung digitaler Pflegeanwendungen im Sinne des \u00a7 40a Anspruch auf erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzungsleistungen, deren Erforderlichkeit das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte nach \u00a7\u00a078a Absatz 5 Satz 6 festgestellt hat, durch nach diesem Buch zugelassene ambulante Pflegeeinrichtungen. Der Anspruch setzt voraus, dass die erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzungsleistung f\u00fcr die Nutzung der digitalen Pflegeanwendung im Einzelfall erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE008314377",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Pflegehilfsmittel und wohnumfeldverbessernde Ma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000800307"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige haben Anspruch auf Versorgung mit Pflegehilfsmitteln, die zur Erleichterung der Pflege oder zur Linderung der Beschwerden des Pflegebed\u00fcrftigen beitragen oder ihm eine selbst\u00e4ndigere Lebensf\u00fchrung erm\u00f6glichen, soweit die Hilfsmittel nicht wegen Krankheit oder Behinderung von der Krankenversicherung oder anderen zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4gern zu leisten sind. Die Pflegekasse kann in geeigneten F\u00e4llen die Notwendigkeit der Versorgung mit den beantragten Pflegehilfsmitteln unter Beteiligung einer Pflegefachkraft oder des Medizinischen Dienstes \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Entscheiden sich Versicherte f\u00fcr eine Ausstattung des Pflegehilfsmittels, die \u00fcber das Ma\u00df des Notwendigen hinausgeht, haben sie die Mehrkosten und die dadurch bedingten Folgekosten selbst zu tragen. \u00a7 33 Abs. 6 und 7 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P><P>(2) Die Aufwendungen der Pflegekassen f\u00fcr zum Verbrauch bestimmte Pflegehilfsmittel d\u00fcrfen monatlich den Betrag von 40 Euro nicht \u00fcbersteigen; bis zum 31. Dezember 2021 gilt ein monatlicher Betrag in H\u00f6he von 60 Euro. Die Leistung kann auch in Form einer Kostenerstattung erbracht werden.</P><P>(3) Die Pflegekassen sollen technische Pflegehilfsmittel in allen geeigneten F\u00e4llen vorrangig leihweise \u00fcberlassen. Sie k\u00f6nnen die Bewilligung davon abh\u00e4ngig machen, da\u00df die Pflegebed\u00fcrftigen sich das Pflegehilfsmittel anpassen oder sich selbst oder die Pflegeperson in seinem Gebrauch ausbilden lassen. Der Anspruch umfa\u00dft auch die notwendige \u00c4nderung, Instandsetzung und Ersatzbeschaffung von Pflegehilfsmitteln sowie die Ausbildung in ihrem Gebrauch. Versicherte, die das 18. Lebensjahr vollendet haben, haben zu den Kosten der Pflegehilfsmittel mit Ausnahme der Pflegehilfsmittel nach Absatz 2 eine Zuzahlung von zehn vom Hundert, h\u00f6chstens jedoch 25 Euro je Pflegehilfsmittel an die abgebende Stelle zu leisten. Zur Vermeidung von H\u00e4rten kann die Pflegekasse den Versicherten in entsprechender Anwendung des \u00a7 62 Abs. 1 Satz 1, 2 und 6 sowie Abs. 2 und 3 des F\u00fcnften Buches ganz oder teilweise von der Zuzahlung befreien. Versicherte, die die f\u00fcr sie geltende Belastungsgrenze nach \u00a7 62 des F\u00fcnften Buches erreicht haben oder unter Ber\u00fccksichtigung der Zuzahlung nach Satz 4 erreichen, sind hinsichtlich des die Belastungsgrenze \u00fcberschreitenden Betrags von der Zuzahlung nach diesem Buch befreit. Lehnen Versicherte die leihweise \u00dcberlassung eines Pflegehilfsmittels ohne zwingenden Grund ab, haben sie die Kosten des Pflegehilfsmittels in vollem Umfang selbst zu tragen.</P><P>(4) Die Pflegekassen k\u00f6nnen subsidi\u00e4r finanzielle Zusch\u00fcsse f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des individuellen Wohnumfeldes des Pflegebed\u00fcrftigen gew\u00e4hren, beispielsweise f\u00fcr technische Hilfen im Haushalt, wenn dadurch im Einzelfall die h\u00e4usliche Pflege erm\u00f6glicht oder erheblich erleichtert oder eine m\u00f6glichst selbst\u00e4ndige Lebensf\u00fchrung des Pflegebed\u00fcrftigen wiederhergestellt wird. Die Zusch\u00fcsse d\u00fcrfen einen Betrag in H\u00f6he von 4\u00a0000 Euro je Ma\u00dfnahme nicht \u00fcbersteigen. Leben mehrere Pflegebed\u00fcrftige in einer gemeinsamen Wohnung, d\u00fcrfen die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des gemeinsamen Wohnumfeldes einen Betrag in H\u00f6he von 4\u00a0000 Euro je Pflegebed\u00fcrftigem nicht \u00fcbersteigen. Der Gesamtbetrag je Ma\u00dfnahme nach Satz 3 ist auf 16\u00a0000 Euro begrenzt und wird bei mehr als vier Anspruchsberechtigten anteilig auf die Versicherungstr\u00e4ger der Anspruchsberechtigten aufgeteilt. \u00a7 40 Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(5) F\u00fcr Hilfsmittel und Pflegehilfsmittel, die sowohl den in \u00a7 23 und \u00a7 33 des F\u00fcnften Buches als auch den in Absatz 1 genannten Zwecken dienen k\u00f6nnen, pr\u00fcft der Leistungstr\u00e4ger, bei dem die Leistung beantragt wird, ob ein Anspruch gegen\u00fcber der Krankenkasse oder der Pflegekasse besteht und entscheidet \u00fcber die Bewilligung der Hilfsmittel und Pflegehilfsmittel. Zur Gew\u00e4hrleistung einer Absatz 1 Satz 1 entsprechenden Abgrenzung der Leistungsverpflichtungen der gesetzlichen Krankenversicherung und der sozialen Pflegeversicherung werden die Ausgaben f\u00fcr Hilfsmittel und Pflegehilfsmittel zwischen der jeweiligen Krankenkasse und der bei ihr errichteten Pflegekasse in einem bestimmten Verh\u00e4ltnis pauschal aufgeteilt. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen bestimmt in Richtlinien, die erstmals bis zum 30. April 2012 zu beschlie\u00dfen sind, die Hilfsmittel und Pflegehilfsmittel nach Satz 1, das Verh\u00e4ltnis, in dem die Ausgaben aufzuteilen sind, sowie die Einzelheiten zur Umsetzung der Pauschalierung. Er ber\u00fccksichtigt dabei die bisherigen Ausgaben der Kranken- und Pflegekassen und stellt sicher, dass bei der Aufteilung die Zielsetzung der Vorschriften des F\u00fcnften Buches und dieses Buches zur Hilfsmittelversorgung sowie die Belange der Versicherten gewahrt bleiben. Die Richtlinien bed\u00fcrfen der Genehmigung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und treten am ersten Tag des auf die Genehmigung folgenden Monats in Kraft; die Genehmigung kann mit Auflagen verbunden werden. Die Richtlinien sind f\u00fcr die Kranken- und Pflegekassen verbindlich. F\u00fcr die nach Satz 3 bestimmten Hilfsmittel und Pflegehilfsmittel richtet sich die Zuzahlung nach den \u00a7\u00a7 33, 61 und 62 des F\u00fcnften Buches; f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Leistungsanspruchs gilt \u00a7 275 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches. Die Regelungen dieses Absatzes gelten nicht f\u00fcr Anspr\u00fcche auf Hilfsmittel oder Pflegehilfsmittel von Pflegebed\u00fcrftigen, die sich in vollstation\u00e4rer Pflege befinden, sowie von Pflegebed\u00fcrftigen nach \u00a7 28 Absatz 2.</P><P>(6) Pflegefachkr\u00e4fte k\u00f6nnen im Rahmen ihrer Leistungserbringung nach \u00a7 36, nach den \u00a7\u00a7 37 und 37c des F\u00fcnften Buches sowie der Beratungseins\u00e4tze nach \u00a7 37 Absatz 3 konkrete Empfehlungen zur Hilfsmittel- und Pflegehilfsmittelversorgung abgeben. Wird ein Pflegehilfsmittel nach Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 5 oder ein Hilfsmittel nach Absatz 5, das den Zielen von Absatz 1 Satz 1 dient, von einer Pflegefachkraft bei der Antragstellung empfohlen, werden unter den in den Richtlinien nach Satz 6 festgelegten Voraussetzungen die Notwendigkeit der Versorgung nach Absatz 1 Satz 2 und die Erforderlichkeit der Versorgung nach \u00a7 33 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches vermutet. Die Empfehlung der Pflegefachkraft darf bei der Antragstellung nicht \u00e4lter als zwei Wochen sein. Einer \u00e4rztlichen Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 33 Absatz 5a des F\u00fcnften Buches bedarf es bei Vorliegen einer Empfehlung nach Satz 1 nicht. Die Empfehlung der Pflegefachkraft f\u00fcr ein Pflegehilfsmittel oder ein Hilfsmittel, das den Zielen des Absatzes 1 Satz 1 dient, ist der Kranken- oder Pflegekasse zusammen mit dem Antrag des Versicherten in Textform zu \u00fcbermitteln. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen, zugleich nach \u00a7 53 Satz 1 die Aufgaben des Spitzenverbandes Bund der Pflegekassen wahrnehmend, legt bis zum 31. Dezember 2021 in Richtlinien fest, in welchen F\u00e4llen und f\u00fcr welche Hilfsmittel und Pflegehilfsmittel nach Satz 2 die Erforderlichkeit oder Notwendigkeit der Versorgung vermutet wird; dabei ist auch festzulegen, \u00fcber welche Eignung die empfehlende Pflegefachkraft verf\u00fcgen soll. In den Richtlinien wird auch das N\u00e4here zum Verfahren der Empfehlung durch die versorgende Pflegefachkraft bei Antragstellung festgelegt. Die Bundespflegekammer und die Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene sind an den Richtlinien zu beteiligen. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen, zugleich nach \u00a7 53 Satz 1 die Aufgaben des Spitzenverbandes Bund der Pflegekassen wahrnehmend, wird beauftragt, die in den Richtlinien festgelegten Verfahren in fachlicher und wirtschaftlicher Hinsicht unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes Bund, der Bundespflegekammer und der Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene zu evaluieren. Ein Bericht \u00fcber die Ergebnisse der Evaluation ist dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit bis zum 1. Januar 2025 vorzulegen.</P><P>(7) Die Pflegekasse hat \u00fcber einen Antrag auf Pflegehilfsmittel oder Zusch\u00fcsse zu wohnumfeldverbessernden Ma\u00dfnahmen z\u00fcgig, sp\u00e4testens bis zum Ablauf von drei Wochen nach Antragseingang oder in F\u00e4llen, in denen eine Pflegefachkraft oder der Medizinische Dienst nach Absatz 1 Satz 2 beteiligt wird, innerhalb von f\u00fcnf Wochen nach Antragseingang zu entscheiden. \u00dcber einen Antrag auf ein Pflegehilfsmittel, das von einer Pflegefachkraft bei der Antragstellung nach Absatz 6 Satz 2 empfohlen wurde, hat die Pflegekasse z\u00fcgig, sp\u00e4testens bis zum Ablauf von drei Wochen nach Antragseingang, zu entscheiden. Kann die Pflegekasse die Fristen nach Satz 1 oder Satz 2 nicht einhalten, teilt sie dies den Antragstellern unter Darlegung der Gr\u00fcnde rechtzeitig schriftlich mit. Erfolgt keine Mitteilung eines hinreichenden Grundes, gilt die Leistung nach Ablauf der Frist als genehmigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE026800311",
        "name": "\u00a7 40a",
        "title": "Digitale Pflegeanwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000800307"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige haben Anspruch auf Versorgung mit Anwendungen, die wesentlich auf digitalen Technologien beruhen und von den Pflegebed\u00fcrftigen oder in der Interaktion von Pflegebed\u00fcrftigen, Angeh\u00f6rigen und zugelassenen ambulanten Pflegeeinrichtungen genutzt werden, um Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten des Pflegebed\u00fcrftigen zu mindern und einer Verschlimmerung der Pflegebed\u00fcrftigkeit entgegenzuwirken, soweit die Anwendung nicht wegen Krankheit oder Behinderung von der Krankenversicherung oder anderen zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4gern zu leisten ist (digitale Pflegeanwendungen).</P><P>(2) Der Anspruch umfasst nur solche digitale Pflegeanwendungen, die vom Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte in das Verzeichnis f\u00fcr digitale Pflegeanwendungen nach \u00a7\u00a078a Absatz 3 aufgenommen sind. Die Pflegekasse entscheidet auf Antrag des Pflegebed\u00fcrftigen \u00fcber die Notwendigkeit der Versorgung des Pflegebed\u00fcrftigen mit einer digitalen Pflegeanwendung. Entscheiden sich Pflegebed\u00fcrftige f\u00fcr eine digitale Pflegeanwendung, deren Funktionen oder Anwendungsbereiche \u00fcber die in das Verzeichnis f\u00fcr digitale Pflegeanwendungen nach \u00a7 78a Absatz 3 aufgenommenen digitalen Pflegeanwendungen hinausgehen oder deren Kosten die Verg\u00fctungsbetr\u00e4ge nach \u00a7 78a Absatz 1 Satz 1 \u00fcbersteigen, haben sie die Mehrkosten selbst zu tragen. \u00dcber die von ihnen zu tragenden Mehrkosten sind die Pflegebed\u00fcrftigen von den Pflegekassen vorab in schriftlicher Form oder elektronisch zu informieren.</P><P>(3) F\u00fcr digitale Pflegeanwendungen, die sowohl den in \u00a7 33a Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches als auch den in Absatz 1 genannten Zwecken dienen k\u00f6nnen, pr\u00fcft der Leistungstr\u00e4ger, bei dem die Leistung beantragt wird, ob ein Anspruch gegen\u00fcber der Krankenkasse oder der Pflegekasse besteht und entscheidet \u00fcber die Bewilligung der digitalen Gesundheitsanwendung oder der digitalen Pflegeanwendung. Anspr\u00fcche nach anderen Vorschriften dieses Buches bleiben unber\u00fchrt. \u00a7 40 Absatz 5 Satz 2 bis 6 gilt entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass der Spitzenverband Bund der Krankenkassen Richtlinien \u00fcber das Verh\u00e4ltnis zur Aufteilung der Ausgaben erstmals bis zum 31. Dezember 2021 zu beschlie\u00dfen hat.</P><P>(4) Die Hersteller stellen den Anspruchsberechtigten digitale Pflegeanwendungen barrierefrei im Wege elektronischer \u00dcbertragung \u00fcber \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Netze, auf maschinell lesbaren Datentr\u00e4gern oder \u00fcber digitale Vertriebsplattformen zur Verf\u00fcgung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE026900311",
        "name": "\u00a7 40b",
        "title": "Leistungsanspruch beim Einsatz digitaler Pflegeanwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000800307"
        },
        "body": "<P>Pflegebed\u00fcrftige haben Anspruch auf die Leistungen nach den \u00a7\u00a7 39a und 40a bis zur H\u00f6he von insgesamt 50 Euro im Monat. Die Aufteilung des Leistungsanspruchs nach Satz 1 auf die erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzungsleistung nach \u00a7 39a und die digitale Pflegeanwendung nach \u00a7\u00a040a beim Einsatz digitaler Pflegeanwendungen richtet sich nach \u00a7 78a Absatz 1 Satz 5.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG000900307",
        "name": "Zweiter Titel",
        "title": "Teilstation\u00e4re Pflege und\nKurzzeitpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE008411301",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Tagespflege und Nachtpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000900307"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2 bis 5 haben Anspruch auf teilstation\u00e4re Pflege in Einrichtungen der Tages- oder Nachtpflege, wenn h\u00e4usliche Pflege nicht in ausreichendem Umfang sichergestellt werden kann oder wenn dies zur Erg\u00e4nzung oder St\u00e4rkung der h\u00e4uslichen Pflege erforderlich ist. Die teilstation\u00e4re Pflege umfa\u00dft auch die notwendige Bef\u00f6rderung des Pflegebed\u00fcrftigen von der Wohnung zur Einrichtung der Tagespflege oder der Nachtpflege und zur\u00fcck.</P><P>(2) Die Pflegekasse \u00fcbernimmt im Rahmen der Leistungsbetr\u00e4ge nach Satz 2 die pflegebedingten Aufwendungen der teilstation\u00e4ren Pflege einschlie\u00dflich der Aufwendungen f\u00fcr Betreuung und die Aufwendungen f\u00fcr die in der Einrichtung notwendigen Leistungen der medizinischen Behandlungspflege. Der Anspruch auf teilstation\u00e4re Pflege umfasst je Kalendermonat <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 2 einen Gesamtwert bis zu 689 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 3 einen Gesamtwert bis zu 1\u00a0298 Euro,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 4 einen Gesamtwert bis zu 1\u00a0612 Euro,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 5 einen Gesamtwert bis zu 1\u00a0995 Euro.</LA></DD></DL></P><P>(3) Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2 bis 5 k\u00f6nnen teilstation\u00e4re Tages- und Nachtpflege zus\u00e4tzlich zu ambulanten Pflegesachleistungen, Pflegegeld oder der Kombinationsleistung nach \u00a7 38 in Anspruch nehmen, ohne dass eine Anrechnung auf diese Anspr\u00fcche erfolgt.</P><P>(4) bis (7) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE008513377",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Kurzzeitpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000900307"
        },
        "body": "<P>(1) Kann die h\u00e4usliche Pflege zeitweise nicht, noch nicht oder nicht im erforderlichen Umfang erbracht werden und reicht auch teilstation\u00e4re Pflege nicht aus, besteht f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2 bis 5 Anspruch auf Pflege in einer vollstation\u00e4ren Einrichtung. Dies gilt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit im Anschlu\u00df an eine station\u00e4re Behandlung des Pflegebed\u00fcrftigen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in sonstigen Krisensituationen, in denen vor\u00fcbergehend h\u00e4usliche oder teilstation\u00e4re Pflege nicht m\u00f6glich oder nicht ausreichend ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Anspruch auf Kurzzeitpflege ist auf acht Wochen pro Kalenderjahr beschr\u00e4nkt. Die Pflegekasse \u00fcbernimmt die pflegebedingten Aufwendungen einschlie\u00dflich der Aufwendungen f\u00fcr Betreuung sowie die Aufwendungen f\u00fcr Leistungen der medizinischen Behandlungspflege bis zu dem Gesamtbetrag von 1\u00a0774 Euro im Kalenderjahr. Der Leistungsbetrag nach Satz 2 kann um bis zu 1\u00a0612 Euro aus noch nicht in Anspruch genommenen Mitteln der Verhinderungspflege nach \u00a7 39 Absatz 1 Satz 3 auf insgesamt bis zu 3\u00a0386 Euro im Kalenderjahr erh\u00f6ht werden. Der f\u00fcr die Kurzzeitpflege in Anspruch genommene Erh\u00f6hungsbetrag wird auf den Leistungsbetrag f\u00fcr eine Verhinderungspflege nach \u00a7 39 Absatz 1 Satz 3 angerechnet.</P><P>(3) Abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 und 2 besteht der Anspruch auf Kurzzeitpflege in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen bei zu Hause gepflegten Pflegebed\u00fcrftigen auch in geeigneten Einrichtungen der Hilfe f\u00fcr behinderte Menschen und anderen geeigneten Einrichtungen, wenn die Pflege in einer von den Pflegekassen zur Kurzzeitpflege zugelassenen Pflegeeinrichtung nicht m\u00f6glich ist oder nicht zumutbar erscheint. \u00a7 34 Abs. 2 Satz 1 findet keine Anwendung. Sind in dem Entgelt f\u00fcr die Einrichtung Kosten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung sowie Aufwendungen f\u00fcr Investitionen enthalten, ohne gesondert ausgewiesen zu sein, so sind 60 vom Hundert des Entgelts zuschussf\u00e4hig. In begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen kann die Pflegekasse in Ansehung der Kosten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung sowie der Aufwendungen f\u00fcr Investitionen davon abweichende pauschale Abschl\u00e4ge vornehmen.</P><P>(4) Abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 und 2 besteht der Anspruch auf Kurzzeitpflege auch in Einrichtungen, die station\u00e4re Leistungen zur medizinischen Vorsorge oder Rehabilitation erbringen, wenn w\u00e4hrend einer Ma\u00dfnahme der medizinischen Vorsorge oder Rehabilitation f\u00fcr eine Pflegeperson eine gleichzeitige Unterbringung und Pflege des Pflegebed\u00fcrftigen erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG001000307",
        "name": "Dritter Titel",
        "title": "Vollstation\u00e4re Pflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE008711360",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Inhalt der Leistung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001000307"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2 bis 5 haben Anspruch auf Pflege in vollstation\u00e4ren Einrichtungen.</P><P>(2) F\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige in vollstation\u00e4ren Einrichtungen \u00fcbernimmt die Pflegekasse im Rahmen der pauschalen Leistungsbetr\u00e4ge nach Satz 2 die pflegebedingten Aufwendungen einschlie\u00dflich der Aufwendungen f\u00fcr Betreuung und die Aufwendungen f\u00fcr Leistungen der medizinischen Behandlungspflege. Der Anspruch betr\u00e4gt je Kalendermonat <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">770 Euro f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0262 Euro f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0775 Euro f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 4,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2\u00a0005 Euro f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 5.</LA></DD></DL>Abweichend von Satz 1 \u00fcbernimmt die Pflegekasse auch Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung, soweit der nach Satz 2 gew\u00e4hrte Leistungsbetrag die in Satz 1 genannten Aufwendungen \u00fcbersteigt.</P><P>(3) W\u00e4hlen Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 1 vollstation\u00e4re Pflege, erhalten sie f\u00fcr die in Absatz 2 Satz 1 genannten Aufwendungen einen Zuschuss in H\u00f6he von 125 Euro monatlich.</P><P>(4) Bei vor\u00fcbergehender Abwesenheit von Pflegebed\u00fcrftigen aus dem Pflegeheim werden die Leistungen f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflege erbracht, solange die Voraussetzungen des \u00a7 87a Abs. 1 Satz 5 und 6 vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG004102360",
        "name": "Vierter Titel",
        "title": "Pauschalleistung f\u00fcr die Pflege von Menschen mit Behinderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE016207360",
        "name": "\u00a7 43a",
        "title": "Inhalt der Leistung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004102360"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2 bis 5 in einer vollstation\u00e4ren Einrichtung im Sinne des \u00a7 71 Absatz 4 Nummer 1, in der die Teilhabe am Arbeitsleben, an Bildung oder die soziale Teilhabe, die schulische Ausbildung oder die Erziehung von Menschen mit Behinderungen im Vordergrund des Einrichtungszwecks stehen, \u00fcbernimmt die Pflegekasse zur Abgeltung der in \u00a7 43 Absatz 2 genannten Aufwendungen 15 Prozent der nach Teil 2 Kapitel 8 des Neunten Buches vereinbarten Verg\u00fctung. Die Aufwendungen der Pflegekasse d\u00fcrfen im Einzelfall je Kalendermonat 266 Euro nicht \u00fcberschreiten. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten auch f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2 bis 5 in R\u00e4umlichkeiten im Sinne des \u00a7 71 Absatz 4 Nummer 3, die Leistungen der Eingliederungshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderungen nach Teil 2 des Neunten Buches erhalten. Wird f\u00fcr die Tage, an denen die Pflegebed\u00fcrftigen im Sinne der S\u00e4tze 1 und 3 zu Hause gepflegt und betreut werden, anteiliges Pflegegeld beansprucht, gelten die Tage der An- und Abreise als volle Tage der h\u00e4uslichen Pflege.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 43a: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 145 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG005100301",
        "name": "F\u00fcnfter Titel",
        "title": "Zus\u00e4tzliche Betreuung und Aktivierung in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE023700301",
        "name": "\u00a7 43b",
        "title": "Inhalt der Leistung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005100301"
        },
        "body": "<P>Pflegebed\u00fcrftige in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen haben nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 84 Absatz 8 und \u00a7 85 Absatz 8 Anspruch auf zus\u00e4tzliche Betreuung und Aktivierung, die \u00fcber die nach Art und Schwere der Pflegebed\u00fcrftigkeit notwendige Versorgung hinausgeht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG005800377",
        "name": "Sechster Titel",
        "title": "Pflegebedingter Eigenanteil bei vollstation\u00e4rer Pflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE027300377",
        "name": "\u00a7 43c",
        "title": "Begrenzung des Eigenanteils an den pflegebedingten Aufwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005800377"
        },
        "body": "<P>Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2 bis 5, die bis einschlie\u00dflich zw\u00f6lf Monate Leistungen nach \u00a7 43 beziehen, erhalten einen Leistungszuschlag in H\u00f6he von 5 Prozent ihres zu zahlenden Eigenanteils an den pflegebedingten Aufwendungen. Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2 bis 5, die seit mehr als zw\u00f6lf Monaten Leistungen nach \u00a7 43 beziehen, erhalten einen Leistungszuschlag in H\u00f6he von 25 Prozent ihres zu zahlenden Eigenanteils an den pflegebedingten Aufwendungen. Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2 bis 5, die seit mehr als 24 Monaten Leistungen nach \u00a7 43 beziehen, erhalten einen Leistungszuschlag in H\u00f6he von 45 Prozent ihres zu zahlenden Eigenanteils an den pflegebedingten Aufwendungen. Pflegebed\u00fcrftige der Pflegegrade 2 bis 5, die seit mehr als 36 Monaten Leistungen nach \u00a7 43 beziehen, erhalten einen Leistungszuschlag in H\u00f6he von 70 Prozent ihres zu zahlenden Eigenanteils an den pflegebedingten Aufwendungen. Bei der Bemessung der Monate, in denen Pflegebed\u00fcrftige Leistungen nach \u00a7 43 beziehen, werden Monate, in denen nur f\u00fcr einen Teilzeitraum Leistungen nach \u00a7 43 bezogen worden sind, ber\u00fccksichtigt. Die Pflegeeinrichtung, die den Pflegebed\u00fcrftigen versorgt, stellt der Pflegekasse des Pflegebed\u00fcrftigen neben dem Leistungsbetrag den Leistungszuschlag in Rechnung und dem Pflegebed\u00fcrftigen den verbleibenden Eigenanteil. Die Pflegekasse \u00fcbermittelt f\u00fcr jeden Pflegebed\u00fcrftigen beim Einzug in die Pflegeeinrichtung sowie zum 1. Januar 2022 f\u00fcr alle vollstation\u00e4r versorgten Pflegebed\u00fcrftigen die bisherige Dauer des Bezugs von Leistungen nach \u00a7 43.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG001100307",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Leistungen f\u00fcr Pflegepersonen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000400307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE008916377",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Leistungen zur sozialen Sicherung der Pflegepersonen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001100307"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Verbesserung der sozialen Sicherung der Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 19, die einen Pflegebed\u00fcrftigen mit mindestens Pflegegrad 2 pflegen, entrichten die Pflegekassen und die privaten Versicherungsunternehmen, bei denen eine private Pflege-Pflichtversicherung durchgef\u00fchrt wird, sowie die sonstigen in \u00a7 170 Absatz 1 Nummer 6 des Sechsten Buches genannten Stellen Beitr\u00e4ge nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 166 Absatz 2 des Sechsten Buches an den zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung, wenn die Pflegeperson regelm\u00e4\u00dfig nicht mehr als 30 Stunden w\u00f6chentlich erwerbst\u00e4tig ist. Der Medizinische Dienst oder ein anderer von der Pflegekasse beauftragter unabh\u00e4ngiger Gutachter ermittelt im Einzelfall, ob die Pflegeperson eine oder mehrere pflegebed\u00fcrftige Personen wenigstens zehn Stunden w\u00f6chentlich, verteilt auf regelm\u00e4\u00dfig mindestens zwei Tage in der Woche, pflegt. Wird die Pflege eines Pflegebed\u00fcrftigen von mehreren Pflegepersonen erbracht (Mehrfachpflege), wird zudem der Umfang der jeweiligen Pfleget\u00e4tigkeit je Pflegeperson im Verh\u00e4ltnis zum Umfang der von den Pflegepersonen zu leistenden Pfleget\u00e4tigkeit insgesamt (Gesamtpflegeaufwand) ermittelt. Dabei werden die Angaben der beteiligten Pflegepersonen zugrunde gelegt. Werden keine oder keine \u00fcbereinstimmenden Angaben gemacht, erfolgt eine Aufteilung zu gleichen Teilen. Die Feststellungen zu den Pflegezeiten und zum Pflegeaufwand der Pflegeperson sowie bei Mehrfachpflege zum Einzel- und Gesamtpflegeaufwand trifft die f\u00fcr die Pflegeleistungen nach diesem Buch zust\u00e4ndige Stelle. Diese Feststellungen sind der Pflegeperson auf Wunsch zu \u00fcbermitteln.</P><P>(2) F\u00fcr Pflegepersonen, die wegen einer Pflichtmitgliedschaft in einer berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtung auch in ihrer Pfleget\u00e4tigkeit von der Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung befreit sind oder befreit w\u00e4ren, wenn sie in der gesetzlichen Rentenversicherung versicherungspflichtig w\u00e4ren und einen Befreiungsantrag gestellt h\u00e4tten, werden die nach Absatz 1 zu entrichtenden Beitr\u00e4ge auf Antrag an die berufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtung gezahlt. \u00a7 47a Absatz 2 des F\u00fcnften Buches gilt f\u00fcr die Pflegekassen, die Beitr\u00e4ge an berufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtungen entrichten, entsprechend.</P><P>(2a) W\u00e4hrend der pflegerischen T\u00e4tigkeit sind Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 19, die einen Pflegebed\u00fcrftigen mit mindestens Pflegegrad 2 pflegen, nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 17 des Siebten Buches in den Versicherungsschutz der gesetzlichen Unfallversicherung einbezogen.</P><P>(2b) W\u00e4hrend der pflegerischen T\u00e4tigkeit sind Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 19, die einen Pflegebed\u00fcrftigen mit mindestens Pflegegrad 2 pflegen, nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 26 Absatz 2b des Dritten Buches nach dem Recht der Arbeitsf\u00f6rderung versichert. Die Pflegekassen und die privaten Versicherungsunternehmen, bei denen eine private Pflege-Pflichtversicherung durchgef\u00fchrt wird, sowie die sonstigen in \u00a7 347 Nummer 10 Buchstabe c des Dritten Buches genannten Stellen entrichten f\u00fcr die Pflegepersonen Beitr\u00e4ge an die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. N\u00e4heres zu den Beitr\u00e4gen und zum Verfahren regeln die \u00a7\u00a7 345, 347 und 349 des Dritten Buches.</P><P>(3) Die Pflegekasse und das private Versicherungsunternehmen haben die in der Renten- und Unfallversicherung sowie nach dem Dritten Buch zu versichernde Pflegeperson den zust\u00e4ndigen Renten- und Unfallversicherungstr\u00e4gern sowie der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zu melden. Die Meldung f\u00fcr die Pflegeperson enth\u00e4lt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre Versicherungsnummer, soweit bekannt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihren Familien- und Vornamen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihr Geburtsdatum,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre Anschrift,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beginn und Ende der Pfleget\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Pflegegrad des Pflegebed\u00fcrftigen und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach \u00a7 166 Absatz 2 des Sechsten Buches ma\u00dfgeblichen beitragspflichtigen Einnahmen.</LA></DD></DL>Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen sowie der Verband der privaten Krankenversicherung e. V. k\u00f6nnen mit der Deutschen Rentenversicherung Bund und mit den Tr\u00e4gern der Unfallversicherung sowie mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit N\u00e4heres \u00fcber das Meldeverfahren vereinbaren.</P><P>(4) Der Inhalt der Meldung nach Absatz 3 Satz 2 Nr. 1 bis 6 und 8 ist der Pflegeperson, der Inhalt der Meldung nach Absatz 3 Satz 2 Nr. 7 dem Pflegebed\u00fcrftigen schriftlich mitzuteilen.</P><P>(5) Die Pflegekasse und das private Versicherungsunternehmen haben in den F\u00e4llen, in denen eine nicht erwerbsm\u00e4\u00dfig t\u00e4tige Pflegeperson einen Pflegebed\u00fcrftigen mit mindestens Pflegegrad 2 pflegt, der Anspruch auf Beihilfeleistungen oder Leistungen der Heilf\u00fcrsorge hat, und f\u00fcr die die Beitr\u00e4ge an die gesetzliche Rentenversicherung nach \u00a7 170 Absatz 1 Nummer 6 Buchstabe c des Sechsten Buches oder an die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 347 Nummer 10 Buchstabe c des Dritten Buches anteilig getragen werden, im Antragsverfahren auf Leistungen der Pflegeversicherung von dem Pflegebed\u00fcrftigen die zust\u00e4ndige Festsetzungsstelle f\u00fcr die Beihilfe oder den Dienstherrn unter Hinweis auf die beabsichtigte Weiterleitung der in Satz 2 genannten Angaben an diese Stelle zu erfragen. Der angegebenen Festsetzungsstelle f\u00fcr die Beihilfe oder dem Dienstherrn sind bei Feststellung der Beitragspflicht sowie bei \u00c4nderungen in den Verh\u00e4ltnissen des Pflegebed\u00fcrftigen oder der Pflegeperson, insbesondere bei einer \u00c4nderung des Pflegegrades, einer Unterbrechung der Pfleget\u00e4tigkeit oder einem Wechsel der Pflegeperson, die in Absatz 3 Satz 2 genannten Angaben mitzuteilen. Absatz 4 findet auf Satz 2 entsprechende Anwendung. F\u00fcr die Mitteilungen nach Satz 2 haben die Pflegekassen und privaten Versicherungsunternehmen sp\u00e4testens zum 1. Januar 2020 ein elektronisches Verfahren vorzusehen, bei dem die Mitteilungen an die Beihilfefestsetzungsstellen oder die Dienstherren automatisch erfolgen. Die Pflegekassen und privaten Versicherungsunternehmen haben technisch sicherzustellen, dass die Meldungen nach Absatz 3 an die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung erst erfolgen, wenn die erforderliche Mitteilung an die Beihilfefestsetzungsstelle oder den Dienstherrn erfolgt ist. F\u00fcr Beitr\u00e4ge, die von den Beihilfestellen und Dienstherren nicht bis zum Ablauf des F\u00e4lligkeitstages gezahlt worden sind, weil die Pflegekassen und privaten Versicherungsunternehmen die Mitteilungen nach Satz 2 nicht, nicht unverz\u00fcglich, nicht vollst\u00e4ndig oder fehlerhaft durchgef\u00fchrt haben, ist von den Pflegekassen und privaten Versicherungsunternehmen ein S\u00e4umniszuschlag entsprechend \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 des Vierten Buches zu zahlen; dies gilt nicht, wenn im Einzelfall kein Verschulden der Pflegekassen und privaten Versicherungsunternehmen vorliegt.</P><P>(6) F\u00fcr Pflegepersonen, bei denen die Mindeststundenzahl von zehn Stunden w\u00f6chentlicher Pflege, verteilt auf regelm\u00e4\u00dfig mindestens zwei Tage in der Woche, nur durch die Pflege mehrerer Pflegebed\u00fcrftiger erreicht wird, haben der Spitzenverband Bund der Pflegekassen, der Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V., die Deutsche Rentenversicherung Bund und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit das Verfahren und die Mitteilungspflichten zwischen den an einer Addition von Pflegezeiten und Pflegeaufw\u00e4nden beteiligten Pflegekassen und Versicherungsunternehmen durch Vereinbarung zu regeln. Die Pflegekassen und Versicherungsunternehmen d\u00fcrfen die in Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 bis 3 und 6 und, soweit dies f\u00fcr eine sichere Identifikation der Pflegeperson erforderlich ist, die in den Nummern 4 und 5 genannten Daten sowie die Angabe des zeitlichen Umfangs der Pfleget\u00e4tigkeit der Pflegeperson an andere Pflegekassen und Versicherungsunternehmen, die an einer Addition von Pflegezeiten und Pflegeaufw\u00e4nden beteiligt sind, zur \u00dcberpr\u00fcfung der Voraussetzungen der Rentenversicherungspflicht oder der Versicherungspflicht nach dem Dritten Buch der Pflegeperson \u00fcbermitteln und ihnen \u00fcbermittelte Daten verarbeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE019106377",
        "name": "\u00a7 44a",
        "title": "Zus\u00e4tzliche Leistungen bei Pflegezeit und kurzzeitiger Arbeitsverhinderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001100307"
        },
        "body": "<P>(1) Besch\u00e4ftigte, die nach \u00a7 3 des Pflegezeitgesetzes von der Arbeitsleistung vollst\u00e4ndig freigestellt wurden oder deren Besch\u00e4ftigung durch Reduzierung der Arbeitszeit zu einer geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung im Sinne des \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 1 des Vierten Buches wird, erhalten auf Antrag Zusch\u00fcsse zur Kranken- und Pflegeversicherung. Zusch\u00fcsse werden gew\u00e4hrt f\u00fcr eine freiwillige Versicherung in der gesetzlichen Krankenversicherung, eine Pflichtversicherung nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 13 des F\u00fcnften Buches oder nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 7 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte, eine Versicherung bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen, eine Versicherung bei der Postbeamtenkrankenkasse oder der Krankenversorgung der Bundesbahnbeamten, soweit im Einzelfall keine beitragsfreie Familienversicherung m\u00f6glich ist, sowie f\u00fcr eine damit in Zusammenhang stehende Pflege-Pflichtversicherung. Die Zusch\u00fcsse belaufen sich auf die H\u00f6he der Mindestbeitr\u00e4ge, die von freiwillig in der gesetzlichen Krankenversicherung versicherten Personen zur gesetzlichen Krankenversicherung (\u00a7 240 Abs. 4 Satz 1 des F\u00fcnften Buches) und zur sozialen Pflegeversicherung (\u00a7 57 Abs. 4) zu entrichten sind und d\u00fcrfen die tats\u00e4chliche H\u00f6he der Beitr\u00e4ge nicht \u00fcbersteigen. F\u00fcr die Berechnung der Mindestbeitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung werden bei Mitgliedern der gesetzlichen Krankenversicherung der allgemeine Beitragssatz nach \u00a7 241 des F\u00fcnften Buches sowie der kassenindividuelle Zusatzbeitragssatz nach \u00a7 242 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches zugrunde gelegt. Bei Mitgliedern der landwirtschaftlichen Krankenversicherung sowie bei Personen, die nicht in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert sind, werden der allgemeine Beitragssatz nach \u00a7 241 des F\u00fcnften Buches sowie der durchschnittliche Zusatzbeitragssatz nach \u00a7 242a des F\u00fcnften Buches zugrunde gelegt. Besch\u00e4ftigte haben \u00c4nderungen in den Verh\u00e4ltnissen, die sich auf die Zuschussgew\u00e4hrung auswirken k\u00f6nnen, unverz\u00fcglich der Pflegekasse oder dem privaten Versicherungsunternehmen, bei dem der Pflegebed\u00fcrftige versichert ist, mitzuteilen.</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) F\u00fcr kurzzeitige Arbeitsverhinderung nach \u00a7 2 des Pflegezeitgesetzes hat eine Besch\u00e4ftigte oder ein Besch\u00e4ftigter im Sinne des \u00a7 7 Absatz 1 des Pflegezeitgesetzes, die oder der f\u00fcr diesen Zeitraum keine Entgeltfortzahlung vom Arbeitgeber und kein Kranken- oder Verletztengeld bei Erkrankung oder Unfall eines Kindes nach \u00a7 45 des F\u00fcnften Buches oder nach \u00a7 45 Absatz 4 des Siebten Buches beanspruchen kann, Anspruch auf einen Ausgleich f\u00fcr entgangenes Arbeitsentgelt (Pflegeunterst\u00fctzungsgeld) f\u00fcr bis zu insgesamt zehn Arbeitstage. Wenn mehrere Besch\u00e4ftigte den Anspruch nach \u00a7 2 Absatz 1 des Pflegezeitgesetzes f\u00fcr einen pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen geltend machen, ist deren Anspruch auf Pflegeunterst\u00fctzungsgeld auf insgesamt bis zu zehn Arbeitstage begrenzt. Das Pflegeunterst\u00fctzungsgeld wird auf Antrag, der unverz\u00fcglich zu stellen ist, unter Vorlage der \u00e4rztlichen Bescheinigung nach \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2 des Pflegezeitgesetzes von der Pflegekasse oder dem Versicherungsunternehmen des pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen gew\u00e4hrt. F\u00fcr die H\u00f6he des Pflegeunterst\u00fctzungsgeldes gilt \u00a7 45 Absatz 2 Satz 3 bis 5 des F\u00fcnften Buches entsprechend.</P><P>(4) Besch\u00e4ftigte, die Pflegeunterst\u00fctzungsgeld nach Absatz 3 beziehen, erhalten f\u00fcr die Dauer des Leistungsbezuges von den in Absatz 3 bezeichneten Organisationen auf Antrag Zusch\u00fcsse zur Krankenversicherung. Zusch\u00fcsse werden gew\u00e4hrt f\u00fcr eine Versicherung bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen, eine Versicherung bei der Postbeamtenkrankenkasse oder der Krankenversorgung der Bundesbahnbeamten. Die Zusch\u00fcsse belaufen sich auf den Betrag, der bei Versicherungspflicht in der gesetzlichen Krankenversicherung als Leistungstr\u00e4geranteil nach \u00a7 249c des F\u00fcnften Buches aufzubringen w\u00e4re, und d\u00fcrfen die tats\u00e4chliche H\u00f6he der Beitr\u00e4ge nicht \u00fcbersteigen. F\u00fcr die Berechnung nach Satz 3 werden der allgemeine Beitragssatz nach \u00a7 241 des F\u00fcnften Buches sowie der durchschnittliche Zusatzbeitragssatz nach \u00a7 242a Absatz 2 des F\u00fcnften Buches zugrunde gelegt. F\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die Pflegeunterst\u00fctzungsgeld nach Absatz 3 beziehen und wegen einer Pflichtmitgliedschaft in einer berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtung von der Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung befreit sind, zahlen die in \u00a7 170 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe e des Sechsten Buches genannten Stellen auf Antrag Beitr\u00e4ge an die zust\u00e4ndige berufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtung in der H\u00f6he, wie sie bei Eintritt von Versicherungspflicht nach \u00a7 3 Satz 1 Nummer 3 des Sechsten Buches an die gesetzliche Rentenversicherung zu entrichten w\u00e4ren. Die von den in \u00a7 170 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe e des Sechsten Buches genannten Stellen zu zahlenden Beitr\u00e4ge sind auf die H\u00f6he der Beitr\u00e4ge begrenzt, die von diesen Stellen ohne die Befreiung von der Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung f\u00fcr die Dauer des Leistungsbezugs zu tragen w\u00e4ren; die Beitr\u00e4ge d\u00fcrfen die H\u00e4lfte der in der Zeit des Leistungsbezugs vom Besch\u00e4ftigten an die berufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtung zu zahlenden Beitr\u00e4ge nicht \u00fcbersteigen. \u00a7 47a Absatz 2 des F\u00fcnften Buches gilt f\u00fcr die Pflegekassen, die Beitr\u00e4ge an berufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtungen entrichten, entsprechend.</P><P>(5) Die Pflegekasse oder das private Pflegeversicherungsunternehmen des pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen stellt dem Leistungsbezieher nach Absatz 3 mit der Leistungsbewilligung eine Bescheinigung \u00fcber den Zeitraum des Bezugs und die H\u00f6he des gew\u00e4hrten Pflegeunterst\u00fctzungsgeldes aus. Der Leistungsbezieher hat diese Bescheinigung unverz\u00fcglich seinem Arbeitgeber vorzulegen. In den F\u00e4llen des \u00a7 170 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe e Doppelbuchstabe cc des Sechsten Buches bescheinigt die Pflegekasse oder das private Versicherungsunternehmen die gesamte H\u00f6he der Leistung.</P><P>(6) Landwirtschaftlichen Unternehmern im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 1 und 2 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte, die an der F\u00fchrung des Unternehmens gehindert sind, weil sie f\u00fcr einen pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen in einer akut aufgetretenen Pflegesituation eine bedarfsgerechte Pflege organisieren oder eine pflegerische Versorgung in dieser Zeit sicherstellen m\u00fcssen, wird anstelle des Pflegeunterst\u00fctzungsgeldes f\u00fcr bis zu zehn Arbeitstage Betriebshilfe entsprechend \u00a7 9 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte gew\u00e4hrt. Diese Kosten der Leistungen f\u00fcr die Betriebshilfe werden der landwirtschaftlichen Pflegekasse von der Pflegeversicherung des pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen erstattet; innerhalb der sozialen Pflegeversicherung wird von einer Erstattung abgesehen. Privat pflegeversicherte landwirtschaftliche Unternehmer, die an der F\u00fchrung des Unternehmens gehindert sind, weil dies erforderlich ist, um f\u00fcr einen pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen in einer akut aufgetretenen Pflegesituation eine bedarfsgerechte Pflege zu organisieren oder eine pflegerische Versorgung in dieser Zeit sicherzustellen, erhalten von der Pflegekasse des Pflegebed\u00fcrftigen oder in H\u00f6he des tariflichen Erstattungssatzes von dem privaten Versicherungsunternehmen des Pflegebed\u00fcrftigen eine Kostenerstattung f\u00fcr bis zu zehn Arbeitstage Betriebshilfe; dabei werden nicht die tats\u00e4chlichen Kosten, sondern ein pauschaler Betrag in H\u00f6he von 200 Euro je Tag Betriebshilfe zugrunde gelegt.</P><P>(7) Die Pflegekasse und das private Versicherungsunternehmen haben in den F\u00e4llen, in denen ein Leistungsbezieher nach Absatz 3 einen pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen pflegt, der Anspruch auf Beihilfeleistungen oder Leistungen der Heilf\u00fcrsorge hat, und f\u00fcr den Beitr\u00e4ge anteilig getragen werden, im Antragsverfahren auf Pflegeunterst\u00fctzungsgeld von dem Pflegebed\u00fcrftigen die zust\u00e4ndige Festsetzungsstelle f\u00fcr die Beihilfe oder den Dienstherrn unter Hinweis auf die beabsichtigte Information dieser Stelle \u00fcber den beitragspflichtigen Bezug von Pflegeunterst\u00fctzungsgeld zu erfragen. Der angegebenen Festsetzungsstelle f\u00fcr die Beihilfe oder dem angegebenen Dienstherrn sind bei Feststellung der Beitragspflicht folgende Angaben zum Leistungsbezieher mitzuteilen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versicherungsnummer, soweit bekannt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Familien- und der Vorname,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Geburtsdatum,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anschrift,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Beginn des Bezugs von Pflegeunterst\u00fctzungsgeld,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he des dem Pflegeunterst\u00fctzungsgeld zugrunde liegenden ausgefallenen Arbeitsentgelts und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift der Krankenkasse oder des privaten Krankenversicherungsunternehmens.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE009005311",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Pflegekurse f\u00fcr Angeh\u00f6rige und ehrenamtliche Pflegepersonen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen haben f\u00fcr Angeh\u00f6rige und sonstige an einer ehrenamtlichen Pfleget\u00e4tigkeit interessierte Personen unentgeltlich Schulungskurse durchzuf\u00fchren, um soziales Engagement im Bereich der Pflege zu f\u00f6rdern und zu st\u00e4rken, Pflege und Betreuung zu erleichtern und zu verbessern sowie pflegebedingte k\u00f6rperliche und seelische Belastungen zu mindern und ihrer Entstehung vorzubeugen. Die Kurse sollen Fertigkeiten f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige Durchf\u00fchrung der Pflege vermitteln. Auf Wunsch der Pflegeperson und der pflegebed\u00fcrftigen Person findet die Schulung auch in der h\u00e4uslichen Umgebung des Pflegebed\u00fcrftigen statt. \u00a7 114a Absatz 3a gilt entsprechend. Die Pflegekassen sollen auch digitale Pflegekurse anbieten; die Pflicht der Pflegekassen zur Durchf\u00fchrung von Schulungskursen nach Satz 1 vor Ort bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die Pflegekasse kann die Kurse entweder selbst oder gemeinsam mit anderen Pflegekassen durchf\u00fchren oder geeignete andere Einrichtungen mit der Durchf\u00fchrung beauftragen.</P><P>(3) \u00dcber die einheitliche Durchf\u00fchrung sowie \u00fcber die inhaltliche Ausgestaltung der Kurse k\u00f6nnen die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen Rahmenvereinbarungen mit den Tr\u00e4gern der Einrichtungen schlie\u00dfen, die die Pflegekurse durchf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG004403301",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag, Entlastungsbetrag, F\u00f6rderung der Weiterentwicklung der Versorgungsstrukturen und des Ehrenamts sowie der Selbsthilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000400307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE018207377",
        "name": "\u00a7 45a",
        "title": "Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag, Umwandlung des ambulanten Sachleistungsbetrags (Umwandlungsanspruch), Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004403301"
        },
        "body": "<P>(1) Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag tragen dazu bei, Pflegepersonen zu entlasten, und helfen Pflegebed\u00fcrftigen, m\u00f6glichst lange in ihrer h\u00e4uslichen Umgebung zu bleiben, soziale Kontakte aufrechtzuerhalten und ihren Alltag weiterhin m\u00f6glichst selbst\u00e4ndig bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angebote, in denen insbesondere ehrenamtliche Helferinnen und Helfer unter pflegefachlicher Anleitung die Betreuung von Pflegebed\u00fcrftigen mit allgemeinem oder mit besonderem Betreuungsbedarf in Gruppen oder im h\u00e4uslichen Bereich \u00fcbernehmen (Betreuungsangebote),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angebote, die der gezielten Entlastung und beratenden Unterst\u00fctzung von pflegenden Angeh\u00f6rigen und vergleichbar nahestehenden Pflegepersonen in ihrer Eigenschaft als Pflegende dienen (Angebote zur Entlastung von Pflegenden),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angebote, die dazu dienen, die Pflegebed\u00fcrftigen bei der Bew\u00e4ltigung von allgemeinen oder pflegebedingten Anforderungen des Alltags oder im Haushalt, insbesondere bei der Haushaltsf\u00fchrung, oder bei der eigenverantwortlichen Organisation individuell ben\u00f6tigter Hilfeleistungen zu unterst\u00fctzen (Angebote zur Entlastung im Alltag).</LA></DD></DL>Die Angebote ben\u00f6tigen eine Anerkennung durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach Ma\u00dfgabe des gem\u00e4\u00df Absatz 3 erlassenen Landesrechts. Durch ein Angebot zur Unterst\u00fctzung im Alltag k\u00f6nnen auch mehrere der in Satz 2 Nummer 1 bis 3 genannten Bereiche abgedeckt werden. In Betracht kommen als Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag insbesondere Betreuungsgruppen f\u00fcr an Demenz erkrankte Menschen, Helferinnen- und Helferkreise zur stundenweisen Entlastung pflegender Angeh\u00f6riger oder vergleichbar nahestehender Pflegepersonen im h\u00e4uslichen Bereich, die Tagesbetreuung in Kleingruppen oder Einzelbetreuung durch anerkannte Helferinnen oder Helfer, Agenturen zur Vermittlung von Betreuungs- und Entlastungsleistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und pflegende Angeh\u00f6rige sowie vergleichbar nahestehende Pflegepersonen, Familienentlastende Dienste, Alltagsbegleiter, Pflegebegleiter und Serviceangebote f\u00fcr haushaltsnahe Dienstleistungen.</P><P>(2) Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag beinhalten die \u00dcbernahme von Betreuung und allgemeiner Beaufsichtigung, eine die vorhandenen Ressourcen und F\u00e4higkeiten st\u00e4rkende oder stabilisierende Alltagsbegleitung, Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr Angeh\u00f6rige und vergleichbar Nahestehende in ihrer Eigenschaft als Pflegende zur besseren Bew\u00e4ltigung des Pflegealltags, die Erbringung von Dienstleistungen, organisatorische Hilfestellungen oder andere geeignete Ma\u00dfnahmen. Die Angebote verf\u00fcgen \u00fcber ein Konzept, das Angaben zur Qualit\u00e4tssicherung des Angebots sowie eine \u00dcbersicht \u00fcber die Leistungen, die angeboten werden sollen, und die H\u00f6he der den Pflegebed\u00fcrftigen hierf\u00fcr in Rechnung gestellten Kosten enth\u00e4lt. Das Konzept umfasst ferner Angaben zur zielgruppen- und t\u00e4tigkeitsgerechten Qualifikation der Helfenden und zu dem Vorhandensein von Grund- und Notfallwissen im Umgang mit Pflegebed\u00fcrftigen sowie dazu, wie eine angemessene Schulung und Fortbildung der Helfenden sowie eine kontinuierliche fachliche Begleitung und Unterst\u00fctzung insbesondere von ehrenamtlich Helfenden in ihrer Arbeit gesichert werden. Bei wesentlichen \u00c4nderungen hinsichtlich der angebotenen Leistungen ist das Konzept entsprechend fortzuschreiben; bei \u00c4nderung der hierf\u00fcr in Rechnung gestellten Kosten sind die entsprechenden Angaben zu aktualisieren.</P><P>(3) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung das N\u00e4here \u00fcber die Anerkennung der Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag im Sinne der Abs\u00e4tze 1 und 2 einschlie\u00dflich der Vorgaben zur regelm\u00e4\u00dfigen Qualit\u00e4tssicherung der Angebote und zur regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcbermittlung einer \u00dcbersicht \u00fcber die aktuell angebotenen Leistungen und die H\u00f6he der hierf\u00fcr erhobenen Kosten zu bestimmen. Beim Erlass der Rechtsverordnung sollen sie die gem\u00e4\u00df \u00a7 45c Absatz 7 beschlossenen Empfehlungen ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4) Pflegebed\u00fcrftige in h\u00e4uslicher Pflege mit mindestens Pflegegrad 2 k\u00f6nnen eine Kostenerstattung zum Ersatz von Aufwendungen f\u00fcr Leistungen der nach Landesrecht anerkannten Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag unter Anrechnung auf ihren Anspruch auf ambulante Pflegesachleistungen nach \u00a7 36 erhalten, soweit f\u00fcr den entsprechenden Leistungsbetrag nach \u00a7 36 in dem jeweiligen Kalendermonat keine ambulanten Pflegesachleistungen bezogen wurden. Der hierf\u00fcr verwendete Betrag darf je Kalendermonat 40 Prozent des nach \u00a7 36 f\u00fcr den jeweiligen Pflegegrad vorgesehenen H\u00f6chstleistungsbetrags nicht \u00fcberschreiten. Zur Inanspruchnahme der Umwandlung des ambulanten Sachleistungsbetrags nach Satz 1 bedarf es keiner vorherigen Antragstellung. Die Anspruchsberechtigten erhalten die Kostenerstattung nach Satz 1 bei Beantragung der daf\u00fcr erforderlichen finanziellen Mittel von der zust\u00e4ndigen Pflegekasse oder dem zust\u00e4ndigen privaten Versicherungsunternehmen sowie im Fall der Beihilfeberechtigung anteilig von der Beihilfefestsetzungsstelle gegen Vorlage entsprechender Belege \u00fcber Eigenbelastungen, die ihnen im Zusammenhang mit der Inanspruchnahme der Leistungen der Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag entstanden sind. Die Verg\u00fctungen f\u00fcr ambulante Pflegesachleistungen nach \u00a7 36 sind vorrangig abzurechnen. Im Rahmen der Kombinationsleistung nach \u00a7 38 gilt die Erstattung der Aufwendungen nach Satz 1 als Inanspruchnahme der dem Anspruchsberechtigten nach \u00a7 36 Absatz 3 zustehenden Sachleistung. Ist vor der Auszahlung der Kostenerstattung nach Satz 1 f\u00fcr den jeweiligen Kalendermonat bereits mehr Pflegegeld oder anteiliges Pflegegeld an den Pflegebed\u00fcrftigen ausgezahlt worden, als er nach Ber\u00fccksichtigung des Betrags der zu erstattenden Aufwendungen beanspruchen kann, wird der Kostenerstattungsbetrag insoweit mit dem bereits ausgezahlten Pflegegeldbetrag verrechnet. Beziehen Anspruchsberechtigte die Leistung nach Satz 1, findet \u00a7 37 Absatz 3 bis 5 und 7 bis 9 Anwendung; \u00a7 37 Absatz 6 findet mit der Ma\u00dfgabe entsprechende Anwendung, dass eine K\u00fcrzung oder Entziehung in Bezug auf die Kostenerstattung nach Satz 1 erfolgt. Die Inanspruchnahme der Umwandlung des ambulanten Sachleistungsbetrags nach Satz 1 und die Inanspruchnahme des Entlastungsbetrags nach \u00a7 45b erfolgen unabh\u00e4ngig voneinander.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE018305126",
        "name": "\u00a7 45b",
        "title": "Entlastungsbetrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004403301"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegebed\u00fcrftige in h\u00e4uslicher Pflege haben Anspruch auf einen Entlastungsbetrag in H\u00f6he von bis zu 125 Euro monatlich. Der Betrag ist zweckgebunden einzusetzen f\u00fcr qualit\u00e4tsgesicherte Leistungen zur Entlastung pflegender Angeh\u00f6riger und vergleichbar Nahestehender in ihrer Eigenschaft als Pflegende sowie zur F\u00f6rderung der Selbst\u00e4ndigkeit und Selbstbestimmtheit der Pflegebed\u00fcrftigen bei der Gestaltung ihres Alltags. Er dient der Erstattung von Aufwendungen, die den Versicherten entstehen im Zusammenhang mit der Inanspruchnahme von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen der Tages- oder Nachtpflege,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen der Kurzzeitpflege,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen der ambulanten Pflegedienste im Sinne des \u00a7 36, in den Pflegegraden 2 bis 5 jedoch nicht von Leistungen im Bereich der Selbstversorgung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen der nach Landesrecht anerkannten Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag im Sinne des \u00a7 45a.</LA></DD></DL>Die Erstattung der Aufwendungen erfolgt auch, wenn f\u00fcr die Finanzierung der in Satz 3 genannten Leistungen Mittel der Verhinderungspflege gem\u00e4\u00df \u00a7 39 eingesetzt werden. Die Leistung nach Satz 1 kann innerhalb des jeweiligen Kalenderjahres in Anspruch genommen werden; wird die Leistung in einem Kalenderjahr nicht ausgesch\u00f6pft, kann der nicht verbrauchte Betrag in das folgende Kalenderhalbjahr \u00fcbertragen werden.</P><P>(2) Der Anspruch auf den Entlastungsbetrag entsteht, sobald die in Absatz 1 Satz 1 genannten Anspruchsvoraussetzungen vorliegen, ohne dass es einer vorherigen Antragstellung bedarf. Die Kostenerstattung in H\u00f6he des Entlastungsbetrags nach Absatz 1 erhalten die Pflegebed\u00fcrftigen von der zust\u00e4ndigen Pflegekasse oder dem zust\u00e4ndigen privaten Versicherungsunternehmen sowie im Fall der Beihilfeberechtigung anteilig von der Beihilfefestsetzungsstelle bei Beantragung der daf\u00fcr erforderlichen finanziellen Mittel gegen Vorlage entsprechender Belege \u00fcber entstandene Eigenbelastungen im Zusammenhang mit der Inanspruchnahme der in Absatz 1 Satz 3 genannten Leistungen. F\u00fcr Zwecke der statistischen Erfassung bei den Pflegekassen und den privaten Versicherungsunternehmen muss auf den Belegen eindeutig und deutlich erkennbar angegeben sein, im Zusammenhang mit welcher der in Absatz 1 Satz 3 Nummer 1 bis 4 genannten Leistungen die Aufwendungen jeweils entstanden sind.</P><P>(3) Der Entlastungsbetrag nach Absatz 1 Satz 1 findet bei den F\u00fcrsorgeleistungen zur Pflege nach \u00a7 13 Absatz 3 Satz 1 keine Ber\u00fccksichtigung. \u00a7 63b Absatz 1 des Zw\u00f6lften Buches findet auf den Entlastungsbetrag keine Anwendung. Abweichend von den S\u00e4tzen 1 und 2 darf der Entlastungsbetrag hinsichtlich der Leistungen nach \u00a7 64i oder \u00a7 66 des Zw\u00f6lften Buches bei der Hilfe zur Pflege Ber\u00fccksichtigung finden, soweit nach diesen Vorschriften Leistungen zu gew\u00e4hren sind, deren Inhalte den Leistungen nach Absatz 1 Satz 3 entsprechen.</P><P>(4) Die f\u00fcr die Erbringung von Leistungen nach Absatz 1 Satz 3 Nummer 1 bis 4 verlangte Verg\u00fctung darf die Preise f\u00fcr vergleichbare Sachleistungen von zugelassenen Pflegeeinrichtungen nicht \u00fcbersteigen. N\u00e4heres zur Ausgestaltung einer entsprechenden Begrenzung der Verg\u00fctung, die f\u00fcr die Erbringung von Leistungen nach Absatz 1 Satz 3 Nummer 4 durch nach Landesrecht anerkannte Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag verlangt werden darf, k\u00f6nnen die Landesregierungen in der Rechtsverordnung nach \u00a7 45a Absatz 3 bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE018411377",
        "name": "\u00a7 45c",
        "title": "F\u00f6rderung der Weiterentwicklung der Versorgungsstrukturen und des Ehrenamts, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004403301"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Weiterentwicklung der Versorgungsstrukturen und Versorgungskonzepte und zur F\u00f6rderung ehrenamtlicher Strukturen f\u00f6rdert der Spitzenverband Bund der Pflegekassen im Wege der Anteilsfinanzierung aus Mitteln des Ausgleichsfonds mit 25 Millionen Euro je Kalenderjahr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Auf- und Ausbau von Angeboten zur Unterst\u00fctzung im Alltag im Sinne des \u00a7 45a,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Auf- und Ausbau und die Unterst\u00fctzung von Gruppen ehrenamtlich t\u00e4tiger sowie sonstiger zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement bereiter Personen und entsprechender ehrenamtlicher Strukturen sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Modellvorhaben zur Erprobung neuer Versorgungskonzepte und Versorgungsstrukturen insbesondere f\u00fcr an Demenz erkrankte Pflegebed\u00fcrftige sowie andere Gruppen von Pflegebed\u00fcrftigen, deren Versorgung in besonderem Ma\u00dfe der strukturellen Weiterentwicklung bedarf.</LA></DD></DL>Die privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, beteiligen sich an dieser F\u00f6rderung mit insgesamt 10 Prozent des in Satz 1 genannten F\u00f6rdervolumens. Dar\u00fcber hinaus f\u00f6rdert der Spitzenverband Bund der Pflegekassen aus Mitteln des Ausgleichsfonds mit 20 Millionen Euro je Kalenderjahr die strukturierte Zusammenarbeit in regionalen Netzwerken nach Absatz 9; Satz 2 gilt entsprechend. F\u00f6rdermittel nach Satz 3, die in dem jeweiligen Kalenderjahr nicht in Anspruch genommen worden sind, erh\u00f6hen im Folgejahr das F\u00f6rdervolumen nach Satz 1; dadurch erh\u00f6ht sich auch das in Absatz 2 Satz 2 genannte Gesamtf\u00f6rdervolumen entsprechend. Im Rahmen der F\u00f6rderung nach Satz 1 k\u00f6nnen jeweils auch digitale Anwendungen ber\u00fccksichtigt werden, sofern diese den geltenden Anforderungen an den Datenschutz entsprechen und die Datensicherheit nach dem Stand der Technik gew\u00e4hrleisten.</P><P>(2) Der Zuschuss aus Mitteln der sozialen und privaten Pflegeversicherung erg\u00e4nzt eine F\u00f6rderung der in Absatz 1 Satz 1 genannten Zwecke durch das jeweilige Land oder die jeweilige kommunale Gebietsk\u00f6rperschaft. Der Zuschuss wird jeweils in gleicher H\u00f6he gew\u00e4hrt wie der Zuschuss, der vom Land oder von der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaft f\u00fcr die einzelne F\u00f6rderma\u00dfnahme geleistet wird, sodass insgesamt ein F\u00f6rdervolumen von 50 Millionen Euro im Kalenderjahr erreicht wird. Im Einvernehmen mit allen F\u00f6rdergebern k\u00f6nnen Zusch\u00fcsse der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften auch als Personal- oder Sachmittel eingebracht werden, sofern diese Mittel nachweislich ausschlie\u00dflich und unmittelbar dazu dienen, den jeweiligen F\u00f6rderzweck zu erreichen. Soweit Mittel der Arbeitsf\u00f6rderung bei einem Projekt eingesetzt werden, sind diese einem vom Land oder von der Kommune geleisteten Zuschuss gleichgestellt.</P><P>(3) Die F\u00f6rderung des Auf- und Ausbaus von Angeboten zur Unterst\u00fctzung im Alltag im Sinne des \u00a7 45a nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 erfolgt als Projektf\u00f6rderung und dient insbesondere dazu, Aufwandsentsch\u00e4digungen f\u00fcr die ehrenamtlich t\u00e4tigen Helfenden zu finanzieren sowie notwendige Personal- und Sachkosten, die mit der Koordination und Organisation der Hilfen und der fachlichen Anleitung und Schulung der Helfenden durch Fachkr\u00e4fte verbunden sind. Dem Antrag auf F\u00f6rderung ist ein Konzept zur Qualit\u00e4tssicherung des Angebots beizuf\u00fcgen. Aus dem Konzept muss sich ergeben, dass eine angemessene Schulung und Fortbildung der Helfenden sowie eine kontinuierliche fachliche Begleitung und Unterst\u00fctzung der ehrenamtlich Helfenden in ihrer Arbeit gesichert sind.</P><P>(4) Die F\u00f6rderung des Auf- und Ausbaus und der Unterst\u00fctzung von Gruppen ehrenamtlich t\u00e4tiger sowie sonstiger zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement bereiter Personen und entsprechender ehrenamtlicher Strukturen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 erfolgt zur F\u00f6rderung von Initiativen, die sich die Unterst\u00fctzung, allgemeine Betreuung und Entlastung von Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen sowie vergleichbar nahestehenden Pflegepersonen zum Ziel gesetzt haben.</P><P>(5) Im Rahmen der Modellf\u00f6rderung nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 sollen insbesondere modellhaft M\u00f6glichkeiten einer wirksamen Vernetzung der erforderlichen Hilfen f\u00fcr an Demenz erkrankte Pflegebed\u00fcrftige und andere Gruppen von Pflegebed\u00fcrftigen, deren Versorgung in besonderem Ma\u00dfe der strukturellen Weiterentwicklung bedarf, in einzelnen Regionen erprobt werden. Dabei k\u00f6nnen auch station\u00e4re Versorgungsangebote ber\u00fccksichtigt werden. Die Modellvorhaben sind auf l\u00e4ngstens f\u00fcnf Jahre zu befristen. Bei der Vereinbarung und Durchf\u00fchrung von Modellvorhaben kann im Einzelfall von den Regelungen des Siebten Kapitels abgewichen werden. F\u00fcr die Modellvorhaben sind eine wissenschaftliche Begleitung und Auswertung vorzusehen. Soweit im Rahmen der Modellvorhaben personenbezogene Daten ben\u00f6tigt werden, k\u00f6nnen diese nur mit Einwilligung des Pflegebed\u00fcrftigen erhoben, verarbeitet und genutzt werden.</P><P>(6) Um eine gerechte Verteilung der F\u00f6rdermittel der Pflegeversicherung auf die L\u00e4nder zu gew\u00e4hrleisten, werden die nach Absatz 1 Satz 1 und 2 zur Verf\u00fcgung stehenden F\u00f6rdermittel der sozialen und privaten Pflegeversicherung nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel aufgeteilt. Mittel, die in einem Land im jeweiligen Haushaltsjahr nicht in Anspruch genommen werden, k\u00f6nnen in das Folgejahr \u00fcbertragen werden. Nach Satz 2 \u00fcbertragene Mittel, die am Ende des Folgejahres nicht in Anspruch genommen worden sind, k\u00f6nnen f\u00fcr Projekte, f\u00fcr die bis zum Stichtag nach Satz 5 mindestens Art, Region und geplante F\u00f6rderh\u00f6he konkret benannt werden, im darauf folgenden Jahr von L\u00e4ndern beantragt werden, die im Jahr vor der \u00dcbertragung der Mittel nach Satz 2 mindestens 80 Prozent der auf sie nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel entfallenden Mittel ausgesch\u00f6pft haben. Die Verausgabung der nach Satz 3 beantragten F\u00f6rdermittel durch die L\u00e4nder oder kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften darf sich f\u00fcr die entsprechend benannten Projekte \u00fcber einen Zeitraum von maximal drei Jahren erstrecken. Der Ausgleichsfonds sammelt die nach Satz 3 eingereichten Antr\u00e4ge bis zum 30. April des auf das Folgejahr folgenden Jahres und stellt anschlie\u00dfend fest, in welchem Umfang die Mittel jeweils auf die beantragenden L\u00e4nder entfallen. Die Auszahlung der Mittel f\u00fcr ein Projekt erfolgt, sobald f\u00fcr das Projekt eine konkrete F\u00f6rderzusage durch das Land oder die kommunale Gebietsk\u00f6rperschaft vorliegt. Ist die Summe der bis zum 30. April beantragten Mittel insgesamt gr\u00f6\u00dfer als der daf\u00fcr vorhandene Mittelbestand, so werden die vorhandenen Mittel nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel auf die beantragenden L\u00e4nder verteilt. Nach dem 30. April eingehende Antr\u00e4ge werden in der Reihenfolge des Antragseingangs bearbeitet, bis die F\u00f6rdermittel verbraucht sind. F\u00f6rdermittel, die bis zum Ende des auf das Folgejahr folgenden Jahres nicht beantragt sind, verfallen.</P><P>(7) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen beschlie\u00dft mit dem Verband der privaten Krankenversicherung e. V. nach Anh\u00f6rung der Verb\u00e4nde der Behinderten und Pflegebed\u00fcrftigen auf Bundesebene Empfehlungen \u00fcber die Voraussetzungen, Ziele, Dauer, Inhalte und Durchf\u00fchrung der F\u00f6rderung sowie zu dem Verfahren zur Vergabe der F\u00f6rdermittel f\u00fcr die in Absatz 1 Satz 1 genannten Zwecke. In den Empfehlungen ist unter anderem auch festzulegen, welchen Anforderungen die Einbringung von Zusch\u00fcssen der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften als Personal- oder Sachmittel gen\u00fcgen muss und dass jeweils im Einzelfall zu pr\u00fcfen ist, ob im Rahmen der in Absatz 1 Satz 1 genannten Zwecke Mittel und M\u00f6glichkeiten der Arbeitsf\u00f6rderung genutzt werden k\u00f6nnen. Die Empfehlungen bed\u00fcrfen der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und der L\u00e4nder. Soweit Belange des Ehrenamts betroffen sind, erteilt das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit seine Zustimmung im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung das N\u00e4here \u00fcber die Umsetzung der Empfehlungen zu bestimmen.</P><P>(8) Der Finanzierungsanteil, der auf die privaten Versicherungsunternehmen entf\u00e4llt, kann von dem Verband der privaten Krankenversicherung e. V. unmittelbar an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zugunsten des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung (\u00a7 65) \u00fcberwiesen werden. N\u00e4heres \u00fcber das Verfahren der Auszahlung der F\u00f6rdermittel, die aus dem Ausgleichsfonds zu finanzieren sind, sowie \u00fcber die Zahlung und Abrechnung des Finanzierungsanteils der privaten Versicherungsunternehmen regeln das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung, der Spitzenverband Bund der Pflegekassen und der Verband der privaten Krankenversicherung e. V. durch Vereinbarung.</P><P>(9) Zur Verbesserung der Versorgung und Unterst\u00fctzung von Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen sowie vergleichbar nahestehenden Pflegepersonen k\u00f6nnen die in Absatz 1 Satz 3 genannten Mittel f\u00fcr die Beteiligung von Pflegekassen an regionalen Netzwerken verwendet werden, die der strukturierten Zusammenarbeit von Akteuren dienen, die an der Versorgung Pflegebed\u00fcrftiger beteiligt sind und die sich im Rahmen einer freiwilligen Vereinbarung vernetzen. Die F\u00f6rderung der strukturierten regionalen Zusammenarbeit erfolgt, indem sich die Pflegekassen einzeln oder gemeinsam im Wege einer Anteilsfinanzierung an den netzwerkbedingten Kosten beteiligen. Je Kreis oder kreisfreier Stadt k\u00f6nnen zwei regionale Netzwerke, je Kreis oder kreisfreier Stadt ab 500\u00a0000 Einwohnern bis zu vier regionale Netzwerke gef\u00f6rdert werden. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen pro Bezirk in den Stadtstaaten, die nur aus einer kreisfreien Stadt bestehen, zwei regionale Netzwerke gef\u00f6rdert werden. Der F\u00f6rderbetrag pro Netzwerk darf dabei 25\u00a0000 Euro je Kalenderjahr nicht \u00fcberschreiten. Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen erstellen eine \u00dcbersicht \u00fcber die in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich gef\u00f6rderten regionalen Netzwerke, aktualisieren diese mindestens einmal j\u00e4hrlich und ver\u00f6ffentlichen sie auf einer eigenen Internetseite. Den Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten, Selbsthilfegruppen, -organisationen und -kontaktstellen im Sinne des \u00a7 45d sowie organisierten Gruppen ehrenamtlich t\u00e4tiger sowie sonstiger zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement bereiter Personen im Sinne des Absatzes 4 ist in ihrem jeweiligen Einzugsgebiet die Teilnahme an der gef\u00f6rderten strukturierten regionalen Zusammenarbeit zu erm\u00f6glichen. F\u00fcr private Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, gelten die S\u00e4tze 1 bis 5 entsprechend. Absatz 7 Satz 1 bis 4 und Absatz 8 finden entsprechende Anwendung. Die Abs\u00e4tze 2 und 6 finden keine Anwendung. Die Empfehlungen nach Absatz 7, soweit sie die F\u00f6rderung der regionalen Netzwerke betreffen, sind bis zum 31. Dezember 2021 zu aktualisieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE019205311",
        "name": "\u00a7 45d",
        "title": "F\u00f6rderung der Selbsthilfe, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004403301"
        },
        "body": "<P>Je Kalenderjahr werden 0,15 Euro je Versicherten verwendet zur F\u00f6rderung und zum Auf- und Ausbau von Selbsthilfegruppen, -organisationen und -kontaktstellen, die sich die Unterst\u00fctzung von Pflegebed\u00fcrftigen sowie von deren Angeh\u00f6rigen und vergleichbar Nahestehenden zum Ziel gesetzt haben; um eine gerechte Verteilung dieser F\u00f6rdermittel auf die L\u00e4nder zu gew\u00e4hrleisten, werden die F\u00f6rdermittel der Pflegeversicherung nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel aufgeteilt. Der Zuschuss aus den Mitteln der sozialen und privaten Pflegeversicherung nach Satz 1 erg\u00e4nzt eine F\u00f6rderung durch das jeweilige Land oder die jeweilige kommunale Gebietsk\u00f6rperschaft und wird jeweils in H\u00f6he von 75 Prozent des Zuschusses gew\u00e4hrt, der f\u00fcr die einzelne F\u00f6rderma\u00dfnahme insgesamt geleistet wird. Davon abweichend k\u00f6nnen von den nach Satz 1 auf die L\u00e4nder aufgeteilten Mitteln F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von insgesamt je Kalenderjahr bis zu 0,01 Euro je Versicherten als Gr\u00fcndungszusch\u00fcsse f\u00fcr neue Selbsthilfegruppen, -organisationen und -kontaktstellen verwendet werden, ohne dass es f\u00fcr die F\u00f6rderung einer Mitfinanzierung durch das Land oder durch eine kommunale Gebietsk\u00f6rperschaft bedarf. Die Gr\u00fcndungszusch\u00fcsse sind von den Selbsthilfegruppen, -organisationen und -kontaktstellen unmittelbar beim Spitzenverband Bund der Pflegekassen zu beantragen; das N\u00e4here zur Durchf\u00fchrung der F\u00f6rderung und zum Verfahren wird in den Empfehlungen nach \u00a7 45c Absatz 7 festgelegt. Im \u00dcbrigen werden f\u00fcr die F\u00f6rderung der Selbsthilfe die Vorgaben des \u00a7 45c und das dortige Verfahren, einschlie\u00dflich \u00a7 45c Absatz 2 Satz 3 und 4 und Absatz 6 Satz 2, entsprechend angewendet. \u00a7 45c Absatz 6 Satz 3 bis 9 findet mit der Ma\u00dfgabe entsprechende Anwendung, dass von den in das Folgejahr \u00fcbertragenen Mitteln nach Satz 1, die am Ende des Folgejahres nicht in Anspruch genommen worden sind, F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von 0,01 Euro je Versicherten in dem auf das Folgejahr folgenden Jahr von einer \u00dcbertragung auf die L\u00e4nder ausgenommen sind. Die nach Satz 6 von der \u00dcbertragung ausgenommenen Mittel werden zur F\u00f6rderung von bundesweiten T\u00e4tigkeiten von Selbsthilfegruppen, -organisationen und -kontaktstellen verwendet. Die F\u00f6rderung der bundesweiten Selbsthilfet\u00e4tigkeiten erfolgt durch den Spitzenverband Bund der Pflegekassen, ohne dass es einer Mitfinanzierung durch das Land oder durch eine kommunale Gebietsk\u00f6rperschaft bedarf. Die F\u00f6rderung der bundesweiten Selbsthilfet\u00e4tigkeiten ist von den Selbsthilfegruppen, -organisationen und -kontaktstellen unmittelbar beim Spitzenverband Bund der Pflegekassen zu beantragen. Die Bewilligung der F\u00f6rdermittel aus den gem\u00e4\u00df den S\u00e4tzen 6 und 7 zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln durch den Spitzenverband Bund der Pflegekassen darf jeweils f\u00fcr einen Zeitraum von maximal f\u00fcnf Jahren erfolgen. Nach erneuter Antragstellung kann eine F\u00f6rderung erneut bewilligt werden. Die Einzelheiten zu den Voraussetzungen, Zielen, Inhalten und der Durchf\u00fchrung der F\u00f6rderung sowie zu dem Verfahren zur Vergabe der F\u00f6rdermittel nach Satz 7 werden in den Empfehlungen nach \u00a7 45c Absatz 7 festgelegt. Selbsthilfegruppen im Sinne dieser Vorschrift sind freiwillige, neutrale, unabh\u00e4ngige und nicht gewinnorientierte Zusammenschl\u00fcsse von Personen, die entweder aufgrund eigener Betroffenheit oder als Angeh\u00f6rige oder vergleichbar Nahestehende das Ziel verfolgen, durch pers\u00f6nliche, wechselseitige Unterst\u00fctzung, auch unter Zuhilfenahme von Angeboten ehrenamtlicher und sonstiger zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement bereiter Personen, die Lebenssituation von Pflegebed\u00fcrftigen sowie von deren Angeh\u00f6rigen und vergleichbar Nahestehenden zu verbessern. Selbsthilfeorganisationen sind die Zusammenschl\u00fcsse von Selbsthilfegruppen in Verb\u00e4nden. Selbsthilfekontaktstellen sind \u00f6rtlich oder regional arbeitende professionelle Beratungseinrichtungen mit hauptamtlichem Personal, die das Ziel verfolgen, die Lebenssituation von Pflegebed\u00fcrftigen sowie von deren Angeh\u00f6rigen und vergleichbar Nahestehenden zu verbessern. Eine F\u00f6rderung der Selbsthilfe nach dieser Vorschrift ist ausgeschlossen, soweit f\u00fcr dieselbe Zweckbestimmung eine F\u00f6rderung nach \u00a7 20h des F\u00fcnften Buches erfolgt. \u00a7 45c Absatz 7 Satz 5 gilt entsprechend. Im Rahmen der F\u00f6rderung der Selbsthilfe k\u00f6nnen auch digitale Anwendungen ber\u00fccksichtigt werden, sofern diese den geltenden Anforderungen an den Datenschutz entsprechen und die Datensicherheit nach dem Stand der Technik gew\u00e4hrleisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG004600308",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "Initiativprogramm zur F\u00f6rderung neuer Wohnformen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG000400307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE020502126",
        "name": "\u00a7 45e",
        "title": "Anschubfinanzierung zur Gr\u00fcndung von ambulant betreuten Wohngruppen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004600308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur F\u00f6rderung der Gr\u00fcndung von ambulant betreuten Wohngruppen wird Pflegebed\u00fcrftigen, die Anspruch auf Leistungen nach \u00a7 38a haben und die an der gemeinsamen Gr\u00fcndung beteiligt sind, f\u00fcr die altersgerechte oder barrierearme Umgestaltung der gemeinsamen Wohnung zus\u00e4tzlich zu dem Betrag nach \u00a7 40 Absatz 4 einmalig ein Betrag von bis zu 2\u00a0500 Euro gew\u00e4hrt. Der Gesamtbetrag ist je Wohngruppe auf 10\u00a0000 Euro begrenzt und wird bei mehr als vier Anspruchsberechtigten anteilig auf die Versicherungstr\u00e4ger der Anspruchsberechtigten aufgeteilt. Der Antrag ist innerhalb eines Jahres nach Vorliegen der Anspruchsvoraussetzungen zu stellen. Dabei kann die Umgestaltungsma\u00dfnahme auch vor der Gr\u00fcndung und dem Einzug erfolgen. Die S\u00e4tze 1 bis 4 gelten f\u00fcr die Versicherten der privaten Pflege-Pflichtversicherung entsprechend.</P><P>(2) Die Pflegekassen zahlen den F\u00f6rderbetrag aus, wenn die Gr\u00fcndung einer ambulant betreuten Wohngruppe nachgewiesen wird. Der Anspruch endet mit Ablauf des Monats, in dem das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung den Pflegekassen und dem Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. mitteilt, dass mit der F\u00f6rderung eine Gesamth\u00f6he von 30 Millionen Euro erreicht worden ist. Einzelheiten zu den Voraussetzungen und dem Verfahren der F\u00f6rderung regelt der Spitzenverband Bund der Pflegekassen im Einvernehmen mit dem Verband der privaten Krankenversicherung e. V.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE020600308",
        "name": "\u00a7 45f",
        "title": "Weiterentwicklung neuer Wohnformen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004600308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur wissenschaftlich gest\u00fctzten Weiterentwicklung und F\u00f6rderung neuer Wohnformen werden zus\u00e4tzlich 10 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Dabei sind insbesondere solche Konzepte einzubeziehen, die es alternativ zu station\u00e4ren Einrichtungen erm\u00f6glichen, au\u00dferhalb der vollstation\u00e4ren Betreuung bewohnerorientiert individuelle Versorgung anzubieten.</P><P>(2) Einrichtungen, die aus diesem Grund bereits eine Modellf\u00f6rderung, insbesondere nach \u00a7 8 Absatz 3, erfahren haben, sind von der F\u00f6rderung nach Absatz 1 Satz 1 ausgenommen. F\u00fcr die F\u00f6rderung gilt \u00a7 8 Absatz 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG001200307",
        "name": "F\u00fcnftes Kapitel",
        "title": "Organisation",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG001300307",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Tr\u00e4ger der Pflegeversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE009219126",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Pflegekassen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001300307"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger der Pflegeversicherung sind die Pflegekassen. Bei jeder Krankenkasse (\u00a7 4 Abs. 2 des F\u00fcnften Buches) wird eine Pflegekasse errichtet. Die Deutsche Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See als Tr\u00e4ger der Krankenversicherung f\u00fchrt die Pflegeversicherung f\u00fcr die Versicherten durch.</P><P>(2) Die Pflegekassen sind rechtsf\u00e4hige K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts mit Selbstverwaltung. Organe der Pflegekassen sind die Organe der Krankenkassen, bei denen sie errichtet sind. Arbeitgeber (Dienstherr) der f\u00fcr die Pflegekasse t\u00e4tigen Besch\u00e4ftigten ist die Krankenkasse, bei der die Pflegekasse errichtet ist. Krankenkassen und Pflegekassen k\u00f6nnen f\u00fcr Mitglieder, die ihre Kranken- und Pflegeversicherungsbeitr\u00e4ge selbst zu zahlen haben, die H\u00f6he der Beitr\u00e4ge zur Kranken- und Pflegeversicherung in einem gemeinsamen Beitragsbescheid festsetzen. Das Mitglied ist darauf hinzuweisen, dass der Bescheid \u00fcber den Beitrag zur Pflegeversicherung im Namen der Pflegekasse ergeht. In den F\u00e4llen des Satzes 4 kann auch ein gemeinsamer Widerspruchsbescheid erlassen werden; Satz 5 gilt entsprechend. Die Erstattung zu Unrecht gezahlter Pflegeversicherungsbeitr\u00e4ge erfolgt durch die Krankenkasse, bei der die Pflegekasse errichtet ist. Bei der Ausf\u00fchrung dieses Buches ist das Erste Kapitel des Zehnten Buches anzuwenden.</P><P>(3) Die Verwaltungskosten einschlie\u00dflich der Personalkosten, die den Krankenkassen auf Grund dieses Buches entstehen, werden von den Pflegekassen in H\u00f6he von 3,2 Prozent des Mittelwertes von Leistungsaufwendungen und Beitragseinnahmen erstattet; dabei ist der Erstattungsbetrag f\u00fcr die einzelne Krankenkasse um die H\u00e4lfte der Aufwendungen der jeweiligen Pflegekasse f\u00fcr Pflegeberatung nach \u00a7 7a Abs. 4 Satz 5 und um die Aufwendungen f\u00fcr Zahlungen nach \u00a7 18 Absatz 3b zu vermindern. Bei der Berechnung der Erstattung sind die Beitragseinnahmen um die Beitragseinnahmen zu vermindern, die dazu bestimmt sind, nach \u00a7 135 dem Vorsorgefonds der sozialen Pflegeversicherung zugef\u00fchrt zu werden. Der Gesamtbetrag der nach Satz 1 zu erstattenden Verwaltungskosten aller Krankenkassen ist nach dem tats\u00e4chlich entstehenden Aufwand (Beitragseinzug/Leistungsgew\u00e4hrung) auf die Krankenkassen zu verteilen. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen bestimmt das N\u00e4here \u00fcber die Verteilung. Au\u00dferdem \u00fcbernehmen die Pflegekassen 50 vom Hundert der umlagefinanzierten Kosten des Medizinischen Dienstes. Personelle Verwaltungskosten, die einer Betriebskrankenkasse von der Pflegekasse erstattet werden, sind an den Arbeitgeber weiterzuleiten, wenn er die Personalkosten der Betriebskrankenkasse nach \u00a7 149 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches tr\u00e4gt. Der Verwaltungsaufwand in der sozialen Pflegeversicherung ist nach Ablauf von einem Jahr nach Inkrafttreten dieses Gesetzes zu \u00fcberpr\u00fcfen.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates N\u00e4heres \u00fcber die Erstattung der Verwaltungskosten zu regeln sowie die H\u00f6he der Verwaltungskostenerstattung neu festzusetzen, wenn die \u00dcberpr\u00fcfung des Verwaltungsaufwandes nach Absatz 3 Satz 6 dies rechtfertigt.</P><P>(5) Bei Vereinigung, Aufl\u00f6sung und Schlie\u00dfung einer Krankenkasse gelten die \u00a7\u00a7 143 bis 170 des F\u00fcnften Buches f\u00fcr die bei ihr errichtete Pflegekasse entsprechend.</P><P>(6) Die Aufsicht \u00fcber die Pflegekassen f\u00fchren die f\u00fcr die Aufsicht \u00fcber die Krankenkassen zust\u00e4ndigen Stellen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung und die f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen obersten Verwaltungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder haben mindestens alle f\u00fcnf Jahre die Gesch\u00e4fts-, Rechnungs- und Betriebsf\u00fchrung der ihrer Aufsicht unterstehenden Pflegekassen und deren Arbeitsgemeinschaften zu pr\u00fcfen. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann die Pr\u00fcfung der bundesunmittelbaren Pflegekassen und deren Arbeitsgemeinschaften, die f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen obersten Verwaltungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder k\u00f6nnen die Pr\u00fcfung der landesunmittelbaren Pflegekassen und deren Arbeitsgemeinschaften auf eine \u00f6ffentlich-rechtliche Pr\u00fcfungseinrichtung \u00fcbertragen, die bei der Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung unabh\u00e4ngig ist. Die Pr\u00fcfung hat sich auf den gesamten Gesch\u00e4ftsbetrieb zu erstrecken; sie umfa\u00dft die Pr\u00fcfung seiner Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit und Wirtschaftlichkeit. Die Pflegekassen und deren Arbeitsgemeinschaften haben auf Verlangen alle Unterlagen vorzulegen und alle Ausk\u00fcnfte zu erteilen, die zur Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung erforderlich sind. Die mit der Pr\u00fcfung nach diesem Absatz befassten Stellen k\u00f6nnen nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen als Spitzenverband Bund der Pflegekassen bestimmen, dass die Pflegekassen die zu pr\u00fcfenden Daten elektronisch und in einer bestimmten Form zur Verf\u00fcgung stellen. \u00a7 274 Abs. 2 und 3 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 46 Abs. 6 Satz 1 G v. 28.5.2008 I 874 mWv 1.7.2008: Bayern - Abweichung durch Art. 7 Abs. 2 Satz 2 des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung der Sozialgesetze (SGAG BY) v. 8.12.2006 GVBl BY 2006, 942 mWv 1.1.2010 (vgl. BGBl I 2010, 8)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE009303308",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Satzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001300307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Satzung mu\u00df Bestimmungen enthalten \u00fcber: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Sitz der Pflegekasse,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezirk der Pflegekasse und Kreis der Mitglieder,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechte und Pflichten der Organe,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der Beschlu\u00dffassung der Vertreterversammlung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bemessung der Entsch\u00e4digungen f\u00fcr Organmitglieder, soweit sie Aufgaben der Pflegeversicherung wahrnehmen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">j\u00e4hrliche Pr\u00fcfung der Betriebs- und Rechnungsf\u00fchrung und Abnahme der Jahresrechnung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zusammensetzung und Sitz der Widerspruchsstelle und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der Bekanntmachungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Satzung kann eine Bestimmung enthalten, nach der die Pflegekasse den Abschluss privater Pflege-Zusatzversicherungen zwischen ihren Versicherten und privaten Krankenversicherungsunternehmen vermitteln kann.</P><P>(3) Die Satzung und ihre \u00c4nderungen bed\u00fcrfen der Genehmigung der Beh\u00f6rde, die f\u00fcr die Genehmigung der Satzung der Krankenkasse, bei der die Pflegekasse errichtet ist, zust\u00e4ndig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE018604126",
        "name": "\u00a7 47a",
        "title": "Stellen zur Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001300307"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 197a des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend; \u00a7 197a Absatz 3 des F\u00fcnften Buches gilt mit der Ma\u00dfgabe, auch mit den nach Landesrecht bestimmten Tr\u00e4gern der Sozialhilfe, die f\u00fcr die Hilfe zur Pflege im Sinne des Siebten Kapitels des Zw\u00f6lften Buches zust\u00e4ndig sind, zusammenzuarbeiten. Die organisatorischen Einheiten nach \u00a7 197a Abs. 1 des F\u00fcnften Buches sind die Stellen zur Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen bei den Pflegekassen, ihren Landesverb\u00e4nden und dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen.</P><P>(2) Die Einrichtungen nach Absatz 1 Satz 2 d\u00fcrfen personenbezogene Daten, die von ihnen zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach Absatz 1 erhoben oder an sie \u00fcbermittelt wurden, untereinander \u00fcbermitteln, soweit dies f\u00fcr die Feststellung und Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen beim Empf\u00e4nger erforderlich ist. An die nach Landesrecht bestimmten Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die f\u00fcr die Hilfe zur Pflege im Sinne des Siebten Kapitels des Zw\u00f6lften Buches zust\u00e4ndig sind, d\u00fcrfen die Einrichtungen nach Absatz 1 Satz 2 personenbezogene Daten nur \u00fcbermitteln, soweit dies f\u00fcr die Feststellung und Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Zusammenhang mit den Regelungen des Siebten Kapitels des Zw\u00f6lften Buches erforderlich ist und im Einzelfall konkrete Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen. Der Empf\u00e4nger darf diese Daten nur zu dem Zweck verarbeiten, zu dem sie ihm \u00fcbermittelt worden sind. Ebenso d\u00fcrfen die nach Landesrecht bestimmten Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die f\u00fcr die Hilfe zur Pflege im Sinne des Siebten Kapitels des Zw\u00f6lften Buches zust\u00e4ndig sind, personenbezogene Daten, die von ihnen zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erhoben oder an sie \u00fcbermittelt wurden, an die in Absatz 1 Satz 2 genannten Einrichtungen \u00fcbermitteln, soweit dies f\u00fcr die Feststellung und Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen beim Empf\u00e4nger erforderlich ist. Die in Absatz 1 Satz 2 genannten Einrichtungen d\u00fcrfen diese nur zu dem Zweck verarbeiten, zu dem sie ihnen \u00fcbermittelt worden sind. Die Einrichtungen nach Absatz 1 Satz 2 sowie die nach Landesrecht bestimmten Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die f\u00fcr die Hilfe zur Pflege im Sinne des Siebten Kapitels des Zw\u00f6lften Buches zust\u00e4ndig sind, haben sicherzustellen, dass die personenbezogenen Daten nur Befugten zug\u00e4nglich sind oder nur an diese weitergegeben werden.</P><P>(3) Die Einrichtungen nach Absatz 1 Satz 2 d\u00fcrfen personenbezogene Daten an die folgenden Stellen \u00fcbermitteln, soweit dies f\u00fcr die Verhinderung oder Aufdeckung von Fehlverhalten im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der jeweiligen Stelle erforderlich ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Stellen, die f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Teilnahme von Leistungserbringern an der Versorgung in der sozialen Pflegeversicherung sowie in der Hilfe zur Pflege zust\u00e4ndig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Stellen, die f\u00fcr die Leistungsgew\u00e4hrung in der sozialen Pflegeversicherung sowie in der Hilfe zur Pflege zust\u00e4ndig sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Stellen, die f\u00fcr die Abrechnung von Leistungen in der sozialen Pflegeversicherung sowie in der Hilfe zur Pflege zust\u00e4ndig sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Stellen, die nach Landesrecht f\u00fcr eine F\u00f6rderung nach \u00a7 9 zust\u00e4ndig sind,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Medizinischen Dienst der Krankenversicherung, den Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. sowie die f\u00fcr Pr\u00fcfauftr\u00e4ge nach \u00a7 114 bestellten Sachverst\u00e4ndigen und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beh\u00f6rden und berufsst\u00e4ndischen Kammern, die f\u00fcr Entscheidungen \u00fcber die Erteilung, die R\u00fccknahme, den Widerruf oder die Anordnung des Ruhens einer Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung in den Pflegeberufen oder f\u00fcr berufsrechtliche Verfahren zust\u00e4ndig sind.</LA></DD></DL>Die nach Satz 1 \u00fcbermittelten Daten d\u00fcrfen von dem jeweiligen Empf\u00e4nger nur zu dem Zweck verarbeitet werden, zu dem sie ihm \u00fcbermittelt worden sind. Die Stellen nach Satz 1 Nummer 4 d\u00fcrfen personenbezogene Daten, die von ihnen zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach diesem Buch erhoben oder an sie \u00fcbermittelt wurden, an die Einrichtungen nach Absatz 1 Satz 2 \u00fcbermitteln, soweit dies f\u00fcr die Feststellung und Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen durch die Einrichtungen nach Absatz 1 Satz 2 erforderlich ist. Die nach Satz 3 \u00fcbermittelten Daten d\u00fcrfen von den Einrichtungen nach Absatz 1 Satz 2 nur zu dem Zweck verarbeitet werden, zu dem sie ihnen \u00fcbermittelt worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG001400307",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit, Mitgliedschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE009501311",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Versicherte einer Krankenkasse und sonstige Versicherte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001400307"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pflegeversicherung ist jeweils die Pflegekasse zust\u00e4ndig, die bei der Krankenkasse errichtet ist, bei der eine Pflichtmitgliedschaft oder freiwillige Mitgliedschaft besteht. F\u00fcr Familienversicherte nach \u00a7 25 ist die Pflegekasse des Mitglieds zust\u00e4ndig.</P><P>(2) F\u00fcr Personen, die nach \u00a7 21 Nr. 1 bis 5 versichert sind, ist die Pflegekasse zust\u00e4ndig, die bei der Krankenkasse errichtet ist, die mit der Leistungserbringung im Krankheitsfalle beauftragt ist. Ist keine Krankenkasse mit der Leistungserbringung im Krankheitsfall beauftragt, kann der Versicherte die Pflegekasse nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 3 w\u00e4hlen.</P><P>(3) Personen, die nach \u00a7 21 Nr. 6 versichert sind, k\u00f6nnen die Mitgliedschaft w\u00e4hlen bei der Pflegekasse, die bei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Krankenkasse errichtet ist, der sie angeh\u00f6ren w\u00fcrden, wenn sie in der gesetzlichen Krankenversicherung versicherungspflichtig w\u00e4ren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Allgemeinen Ortskrankenkasse ihres Wohnsitzes oder gew\u00f6hnlichen Aufenthaltes errichtet ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Ersatzkasse errichtet ist, wenn sie zu dem Mitgliederkreis geh\u00f6ren, den die gew\u00e4hlte Ersatzkasse aufnehmen darf.</LA></DD></DL>Ab 1. Januar 1996 k\u00f6nnen sie die Mitgliedschaft bei der Pflegekasse w\u00e4hlen, die bei der Krankenkasse errichtet ist, die sie nach \u00a7 173 Abs. 2 des F\u00fcnften Buches w\u00e4hlen k\u00f6nnten, wenn sie in der gesetzlichen Krankenversicherung versicherungspflichtig w\u00e4ren; dies gilt auch f\u00fcr Mitglieder von Solidargemeinschaften, die nach \u00a7 21a Absatz 1 versicherungspflichtig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE009604311",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Mitgliedschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001400307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitgliedschaft bei einer Pflegekasse beginnt mit dem Tag, an dem die Voraussetzungen des \u00a7 20, des \u00a7 21 oder des \u00a7 21a vorliegen. Sie endet mit dem Tod des Mitglieds oder mit Ablauf des Tages, an dem die Voraussetzungen des \u00a7 20, des \u00a7 21 oder des \u00a7 21a entfallen, sofern nicht das Recht zur Weiterversicherung nach \u00a7 26 ausge\u00fcbt wird. F\u00fcr die nach \u00a7 20 Abs. 1 Satz 2 Nr. 12 Versicherten gelten \u00a7 186 Abs. 11 und \u00a7 190 Abs. 13 des F\u00fcnften Buches entsprechend.</P><P>(2) F\u00fcr das Fortbestehen der Mitgliedschaft gelten die \u00a7\u00a7 189, 192 des F\u00fcnften Buches sowie \u00a7 25 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte entsprechend.</P><P>(3) Die Mitgliedschaft freiwillig Versicherter nach den \u00a7\u00a7 26 und 26a endet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem Tod des Mitglieds oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Ablauf des \u00fcbern\u00e4chsten Kalendermonats, gerechnet von dem Monat, in dem das Mitglied den Austritt erkl\u00e4rt, wenn die Satzung nicht einen fr\u00fcheren Zeitpunkt bestimmt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG001500307",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Meldungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE009701308",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Melde- und Auskunftspflichten bei Mitgliedern der\nsozialen Pflegeversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001500307"
        },
        "body": "<P>(1) Alle nach \u00a7 20 versicherungspflichtigen Mitglieder haben sich selbst unverz\u00fcglich bei der f\u00fcr sie zust\u00e4ndigen Pflegekasse anzumelden. Dies gilt nicht, wenn ein Dritter bereits eine Meldung nach den \u00a7\u00a7 28a bis 28c des Vierten Buches, \u00a7\u00a7 199 bis 205 des F\u00fcnften Buches oder \u00a7\u00a7 27 bis 29 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte zur gesetzlichen Krankenversicherung abgegeben hat; die Meldung zur gesetzlichen Krankenversicherung schlie\u00dft die Meldung zur sozialen Pflegeversicherung ein. Bei freiwillig versicherten Mitgliedern der gesetzlichen Krankenversicherung gilt die Beitrittserkl\u00e4rung zur gesetzlichen Krankenversicherung als Meldung zur sozialen Pflegeversicherung.</P><P>(2) F\u00fcr die nach \u00a7 21 versicherungspflichtigen Mitglieder haben eine Meldung an die zust\u00e4ndige Pflegekasse zu erstatten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Versorgungsamt f\u00fcr Leistungsempf\u00e4nger nach dem Bundesversorgungsgesetz oder nach den Gesetzen, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ausgleichsamt f\u00fcr Leistungsempf\u00e4nger von Kriegsschadenrente oder vergleichbaren Leistungen nach dem Lastenausgleichsgesetz oder dem Reparationssch\u00e4dengesetz oder von laufender Beihilfe nach dem Fl\u00fcchtlingshilfegesetz,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Tr\u00e4ger der Kriegsopferf\u00fcrsorge f\u00fcr Empf\u00e4nger von laufenden Leistungen der erg\u00e4nzenden Hilfe zum Lebensunterhalt nach dem Bundesversorgungsgesetz oder nach den Gesetzen, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungstr\u00e4ger der Jugendhilfe f\u00fcr Empf\u00e4nger von laufenden Leistungen zum Unterhalt nach dem Achten Buch,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungstr\u00e4ger f\u00fcr Krankenversorgungsberechtigte nach dem Bundesentsch\u00e4digungsgesetz,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Dienstherr f\u00fcr Soldaten auf Zeit.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Personen, die versichert sind oder als Versicherte in Betracht kommen, haben der Pflegekasse, soweit sie nicht nach \u00a7 28o des Vierten Buches auskunftspflichtig sind, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Verlangen \u00fcber alle f\u00fcr die Feststellung der Versicherungs- und Beitragspflicht und f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der der Pflegekasse \u00fcbertragenen Aufgaben erforderlichen Tatsachen unverz\u00fcglich Auskunft zu erteilen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00c4nderungen in den Verh\u00e4ltnissen, die f\u00fcr die Feststellung der Versicherungs- und Beitragspflicht erheblich sind und nicht durch Dritte gemeldet werden, unverz\u00fcglich mitzuteilen.</LA></DD> </DL>Sie haben auf Verlangen die Unterlagen, aus denen die Tatsachen oder die \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse hervorgehen, der Pflegekasse in deren Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen unverz\u00fcglich vorzulegen.</P><P>(4) Entstehen der Pflegekasse durch eine Verletzung der Pflichten nach Absatz 3 zus\u00e4tzliche Aufwendungen, kann sie von dem Verpflichteten die Erstattung verlangen.</P><P>(5) Die Krankenkassen \u00fcbermitteln den Pflegekassen die zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlichen personenbezogenen Daten.</P><P>(6) F\u00fcr die Meldungen der Pflegekassen an die Rentenversicherungstr\u00e4ger gilt \u00a7 201 des F\u00fcnften Buches entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE009802126",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Meldungen bei Mitgliedern der privaten Pflegeversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001500307"
        },
        "body": "<P>(1) Das private Versicherungsunternehmen hat Personen, die bei ihm gegen Krankheit versichert sind und trotz Aufforderung innerhalb von sechs Monaten nach Inkrafttreten des Pflege-Versicherungsgesetzes, bei Neuabschl\u00fcssen von Krankenversicherungsvertr\u00e4gen innerhalb von drei Monaten nach Abschlu\u00df des Vertrages, keinen privaten Pflegeversicherungsvertrag abgeschlossen haben, unverz\u00fcglich elektronisch dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zu melden. Das Versicherungsunternehmen hat auch Versicherungsnehmer zu melden, sobald diese mit der Entrichtung von sechs insgesamt vollen Monatspr\u00e4mien in Verzug geraten sind. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung und der Verband der privaten Krankenversicherung e. V. haben bis zum 31. Dezember 2017 N\u00e4heres \u00fcber das elektronische Meldeverfahren zu vereinbaren.</P><P>(2) Der Dienstherr hat f\u00fcr Heilf\u00fcrsorgeberechtigte, die weder privat krankenversichert noch Mitglied in der gesetzlichen Krankenversicherung sind, eine Meldung an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zu erstatten. Die Postbeamtenkrankenkasse und die Krankenversorgung der Bundesbahnbeamten melden die im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Gesetzes bei diesen Einrichtungen versicherten Mitglieder und mitversicherten Familienangeh\u00f6rigen an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung.</P><P>(3) Die Meldepflichten bestehen auch f\u00fcr die F\u00e4lle, in denen eine bestehende private Pflegeversicherung gek\u00fcndigt und der Abschlu\u00df eines neuen Vertrages bei einem anderen Versicherungsunternehmen nicht nachgewiesen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG001600307",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Wahrnehmung der\nVerbandsaufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE009906308",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Aufgaben auf Landesebene",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001600307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesverb\u00e4nde der Ortskrankenkassen, der Betriebskrankenkassen und der Innungskrankenkassen, die Deutsche Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See, die nach \u00a7 36 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte als Landesverband t\u00e4tige landwirtschaftliche Krankenkasse sowie die Ersatzkassen nehmen die Aufgaben der Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen wahr. \u00a7 211a und \u00a7 212 Abs. 5 Satz 4 bis 10 des F\u00fcnften Buches gelten entsprechend.</P><P>(2) F\u00fcr die Aufgaben der Landesverb\u00e4nde nach Absatz 1 gilt \u00a7 211 des F\u00fcnften Buches entsprechend. Die Landesverb\u00e4nde haben insbesondere den Spitzenverband Bund der Pflegekassen bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben zu unterst\u00fctzen.</P><P>(3) F\u00fcr die Aufsicht \u00fcber die Landesverb\u00e4nde im Bereich der Aufgaben nach Absatz 1 gilt \u00a7 208 des F\u00fcnften Buches entsprechend.</P><P>(4) Soweit in diesem Buch die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen Aufgaben wahrnehmen, handeln die in Absatz 1 aufgef\u00fchrten Stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE010004308",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Aufgaben auf Bundesebene",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001600307"
        },
        "body": "<P>Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen nimmt die Aufgaben des Spitzenverbandes Bund der Pflegekassen wahr. Die \u00a7\u00a7 217b, 217d und 217f des F\u00fcnften Buches gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE020702126",
        "name": "\u00a7 53a",
        "title": "Beauftragung von anderen unabh\u00e4ngigen Gutachtern durch die Pflegekassen im Verfahren zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001600307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen erl\u00e4sst bis zum 31. M\u00e4rz 2013 mit dem Ziel einer einheitlichen Rechtsanwendung Richtlinien zur Zusammenarbeit der Pflegekassen mit anderen unabh\u00e4ngigen Gutachtern im Verfahren zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit. Die Richtlinien sind f\u00fcr die Pflegekassen verbindlich.</P><P>(2) Die Richtlinien regeln insbesondere Folgendes: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anforderungen an die Qualifikation und die Unabh\u00e4ngigkeit der Gutachter,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren, mit dem sichergestellt wird, dass die von den Pflegekassen beauftragten unabh\u00e4ngigen Gutachter bei der Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit und bei der Zuordnung zu einem Pflegegrad dieselben Ma\u00dfst\u00e4be wie der Medizinische Dienst anlegen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sicherstellung der Dienstleistungsorientierung im Begutachtungsverfahren und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einbeziehung der Gutachten der von den Pflegekassen beauftragten Gutachter in das Qualit\u00e4tssicherungsverfahren der Medizinischen Dienste.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Richtlinien bed\u00fcrfen der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE023801126",
        "name": "\u00a7 53b",
        "title": "Richtlinien zur Qualifikation und zu den Aufgaben zus\u00e4tzlicher Betreuungskr\u00e4fte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001600307"
        },
        "body": "<P>Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen hat f\u00fcr die zus\u00e4tzlich einzusetzenden Betreuungskr\u00e4fte f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 43b Richtlinien zur Qualifikation und zu den Aufgaben in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen zu beschlie\u00dfen. Er hat hierzu die Bundesvereinigungen der Tr\u00e4ger station\u00e4rer Pflegeeinrichtungen und die Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene anzuh\u00f6ren und den allgemein anerkannten Stand medizinisch-pflegerischer Erkenntnisse zu beachten. Die Richtlinien werden f\u00fcr alle Pflegekassen und deren Verb\u00e4nde sowie f\u00fcr die station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen erst nach Genehmigung durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wirksam. \u00a7 17 Absatz 2 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG005600126",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Medizinische Dienste, Medizinischer Dienst Bund",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE025402311",
        "name": "\u00a7 53c",
        "title": "Medizinische Dienste, Medizinischer Dienst Bund, \u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005600126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Medizinischen Dienste gem\u00e4\u00df \u00a7 278 des F\u00fcnften Buches haben die ihnen nach diesem Buch zugewiesenen Aufgaben zu erf\u00fcllen. Die Medizinischen Dienste haben den Medizinischen Dienst Bund bei der Wahrnehmung seiner ihm nach diesem Buch zugewiesenen Aufgaben zu unterst\u00fctzen.</P><P>(2) Der Medizinische Dienst Bund gem\u00e4\u00df \u00a7 281 des F\u00fcnften Buches nimmt die ihm nach \u00a7 53d zugewiesenen Aufgaben wahr.</P><P>(3) Die Medizinischen Dienste und der Medizinische Dienst Bund erf\u00fcllen die ihnen jeweils obliegenden Aufgaben ab dem gem\u00e4\u00df \u00a7 412 Absatz 1 Satz 4 des F\u00fcnften Buches \u00f6ffentlich bekannt zu machenden Datum des Ablaufs des Monats, in dem die Genehmigung der Satzung erteilt wurde. Bis zu diesem jeweiligen Zeitpunkt gilt f\u00fcr die Medizinischen Dienste der Krankenversicherung und den Medizinischen Dienst des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen das Elfte Buch in der bis zum 31. Dezember 2019 geltenden Fassung fort und sie erf\u00fcllen die ihnen danach zugewiesenen Aufgaben. F\u00fcr den Spitzenverband Bund der Pflegekassen gilt bis zu dem in Satz 1 genannten Zeitpunkt der Umstellung das Elfte Buch in der bis zum 31. Dezember 2019 geltenden Fassung fort; er nimmt insbesondere auch die ihm nach \u00a7 17 Absatz 1, 1b, den \u00a7\u00a7 18b, 53a, 53b, 53c, 112a, 114a Absatz 7 und \u00a7 114c Absatz 1 zugewiesenen Aufgaben bis zu diesem Zeitpunkt wahr. Die danach durch den Spitzenverband Bund der Pflegekassen erlassenen Richtlinien gelten bis zu ihrer \u00c4nderung oder Aufhebung durch den Medizinischen Dienst Bund gem\u00e4\u00df \u00a7 53d Absatz 2 und 3 fort.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE025501377",
        "name": "\u00a7 53d",
        "title": "Aufgaben des Medizinischen Dienstes Bund",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005600126"
        },
        "body": "<P>(1) Der Medizinische Dienst Bund koordiniert und f\u00f6rdert die Durchf\u00fchrung der Aufgaben und die Zusammenarbeit der Medizinischen Dienste in pflegefachlichen und organisatorischen Fragen. Er ber\u00e4t den Spitzenverband Bund der Pflegekassen in allen pflegerischen Fragen.</P><P>(2) Der Medizinische Dienst Bund erl\u00e4sst unter Beachtung des geltenden Leistungs- und Leistungserbringungsrechts und unter fachlicher Beteiligung der Medizinischen Dienste Richtlinien <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Dienstleistungsorientierung nach \u00a7 18b,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Personalbedarfsermittlung mit f\u00fcr alle Medizinischen Dienste einheitlichen aufgabenbezogenen Richtwerten f\u00fcr die Aufgaben, die ihnen nach diesem Buch \u00fcbertragen sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Beauftragung externer Gutachterinnen und Gutachter f\u00fcr die Aufgaben, die ihnen nach diesem Buch \u00fcbertragen sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur einheitlichen statistischen Erfassung der Leistungen und Ergebnisse der T\u00e4tigkeit der Medizinischen Dienste sowie des hierf\u00fcr eingesetzten Personals f\u00fcr den Bereich der sozialen Pflegeversicherung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige Berichterstattung der Medizinischen Dienste und des Medizinischen Dienstes Bund \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit und Personalausstattung f\u00fcr den Bereich der sozialen Pflegeversicherung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Grunds\u00e4tze zur Fort- und Weiterbildung f\u00fcr den Bereich der sozialen Pflegeversicherung.</LA></DD></DL>Die Richtlinien nach Satz 1 Nummer 2 sind bis sp\u00e4testens 30. Juni 2022 zu erlassen. In den Richtlinien ist eine bundeseinheitliche Methodik und Vorgehensweise nach angemessenen und anerkannten Methoden der Personalbedarfsermittlung vorzugeben und eine Unterteilung entsprechend der Aufgabenbereiche Begutachtungen, Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen und Qualit\u00e4tssicherung vorzunehmen. Die f\u00fcr den Erlass der Richtlinien nach Satz 1 Nummer 2 erforderlichen Daten sind in allen Medizinischen Diensten unter Koordinierung des Medizinischen Dienstes Bund nach einer bundeseinheitlichen Methodik und Vorgehensweise sp\u00e4testens ab dem 1. Januar 2022 zu erheben und in nicht personenbezogener Form an den Medizinischen Dienst Bund zu \u00fcbermitteln. Der Medizinische Dienst Bund wertet die \u00fcbermittelten Daten unter fachlicher Beteiligung der Medizinischen Dienste aus. Die Richtlinien nach Satz 1 sind f\u00fcr die Medizinischen Dienste verbindlich und bed\u00fcrfen der Genehmigung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind innerhalb der von ihm gesetzten Frist zu beheben.</P><P>(3) Der Medizinische Dienst Bund erl\u00e4sst unter Beachtung des geltenden Leistungs- und Leistungserbringungsrechts im Benehmen mit dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen und unter fachlicher Beteiligung der Medizinischen Dienste Richtlinien <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung und Sicherstellung einer einheitlichen Begutachtung nach \u00a7 17 Absatz 1 sowie zur Qualit\u00e4tssicherung der Begutachtung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Feststellung des Zeitanteils, f\u00fcr den die Pflegeversicherung bei ambulant versorgten Pflegebed\u00fcrftigen, die einen besonders hohen Bedarf an behandlungspflegerischen Leistungen haben und die Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe nach \u00a7 36 und der h\u00e4uslichen Krankenpflege nach \u00a7 37 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches beziehen, die h\u00e4lftigen Kosten zu tragen hat, nach \u00a7 17 Absatz 1b,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Anforderungen an das Qualit\u00e4tsmanagement und die Qualit\u00e4tssicherung f\u00fcr ambulante Betreuungsdienste nach \u00a7 112a,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung der in Pflegeeinrichtungen erbrachten Leistungen und deren Qualit\u00e4t nach \u00a7 114a Absatz 7 sowie zur Qualit\u00e4tssicherung der Qualit\u00e4tspr\u00fcfung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verl\u00e4ngerung des Pr\u00fcfrhythmus in vollstation\u00e4ren Einrichtungen im Fall guter Qualit\u00e4t und zur Veranlassung unangemeldeter Pr\u00fcfungen nach \u00a7 114c Absatz 1,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Zusammenarbeit der Pflegekassen mit den Medizinischen Diensten und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den von den Medizinischen Diensten zu \u00fcbermittelnden Berichten und Statistiken.</LA></DD></DL>Die Richtlinien werden erst wirksam, wenn das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sie genehmigt. Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind innerhalb der von ihm gesetzten Frist zu beheben. Die Richtlinien nach Satz 1 Nummer 1 bis 6 sind f\u00fcr die Medizinischen Dienste und die Pflegekassen verbindlich. Die Richtlinie nach Satz 1 Nummer 7 ist f\u00fcr die Medizinischen Dienste verbindlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG001700307",
        "name": "Sechstes Kapitel",
        "title": "Finanzierung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG001800307",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Beitr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE010200307",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001800307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mittel f\u00fcr die Pflegeversicherung werden durch Beitr\u00e4ge sowie sonstige Einnahmen gedeckt.</P><P>(2) Die Beitr\u00e4ge werden nach einem Vomhundertsatz (Beitragssatz) von den beitragspflichtigen Einnahmen der Mitglieder bis zur Beitragsbemessungsgrenze (\u00a7 55) erhoben. Die Beitr\u00e4ge sind f\u00fcr jeden Kalendertag der Mitgliedschaft zu zahlen, soweit dieses Buch nichts Abweichendes bestimmt. F\u00fcr die Berechnung der Beitr\u00e4ge ist die Woche zu sieben, der Monat zu 30 und das Jahr zu 360 Tagen anzusetzen.</P><P>(3) Die Vorschriften des Zw\u00f6lften Kapitels des F\u00fcnften Buches gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 54 Abs. 1 u. 2: Nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit dem GG unvereinbar gem. BVerfGE v. 3.4.2001 I 774 - 1 BvR 1629/94 -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE010312377",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Beitragssatz, Beitragsbemessungsgrenze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001800307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beitragssatz betr\u00e4gt bundeseinheitlich 3,05 Prozent der beitragspflichtigen Einnahmen der Mitglieder; er wird durch Gesetz festgesetzt. F\u00fcr Personen, bei denen \u00a7 28 Abs. 2 Anwendung findet, betr\u00e4gt der Beitragssatz die H\u00e4lfte des Beitragssatzes nach Satz 1.</P><P>(2) Beitragspflichtige Einnahmen sind bis zu einem Betrag von 1/360 der in \u00a7 6 Abs. 7 des F\u00fcnften Buches festgelegten Jahresarbeitsentgeltgrenze f\u00fcr den Kalendertag zu ber\u00fccksichtigen (Beitragsbemessungsgrenze).</P><P>(3) Der Beitragssatz nach Absatz 1 Satz 1 und 2 erh\u00f6ht sich f\u00fcr Mitglieder nach Ablauf des Monats, in dem sie das 23. Lebensjahr vollendet haben, um einen Beitragszuschlag in H\u00f6he von 0,35 Beitragssatzpunkten (Beitragszuschlag f\u00fcr Kinderlose). Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Eltern im Sinne des \u00a7 56 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 und Abs. 3 Nr. 2 und 3 des Ersten Buches. Die Elterneigenschaft ist in geeigneter Form gegen\u00fcber der beitragsabf\u00fchrenden Stelle, von Selbstzahlern gegen\u00fcber der Pflegekasse, nachzuweisen, sofern diesen die Elterneigenschaft nicht bereits aus anderen Gr\u00fcnden bekannt ist. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen gibt Empfehlungen dar\u00fcber, welche Nachweise geeignet sind. Erfolgt die Vorlage des Nachweises innerhalb von drei Monaten nach der Geburt des Kindes, gilt der Nachweis mit Beginn des Monats der Geburt als erbracht, ansonsten wirkt der Nachweis ab Beginn des Monats, der dem Monat folgt, in dem der Nachweis erbracht wird. Nachweise f\u00fcr vor dem 1. Januar 2005 geborene Kinder, die bis zum 30. Juni 2005 erbracht werden, wirken vom 1. Januar 2005 an. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Mitglieder, die vor dem 1. Januar 1940 geboren wurden, f\u00fcr Wehr- und Zivildienstleistende sowie f\u00fcr Bezieher von Arbeitslosengeld II.</P><P>(3a) Zu den Eltern im Sinne des Absatzes 3 Satz 2 geh\u00f6ren nicht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Adoptiveltern, wenn das Kind zum Zeitpunkt des Wirksamwerdens der Adoption bereits die in \u00a7 25 Abs. 2 vorgesehenen Altersgrenzen erreicht hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stiefeltern, wenn das Kind zum Zeitpunkt der Eheschlie\u00dfung oder der Begr\u00fcndung der eingetragenen Lebenspartnerschaft gem\u00e4\u00df \u00a7 1 des Lebenspartnerschaftsgesetzes mit dem Elternteil des Kindes bereits die in \u00a7 25 Abs. 2 vorgesehenen Altersgrenzen erreicht hat oder wenn das Kind vor Erreichen dieser Altersgrenzen nicht in den gemeinsamen Haushalt mit dem Mitglied aufgenommen worden ist.</LA></DD></DL></P><P>(4) Der Beitragszuschlag f\u00fcr die Monate Januar bis M\u00e4rz 2005 auf Renten der gesetzlichen Rentenversicherung wird f\u00fcr Rentenbezieher, die nach dem 31. Dezember 1939 geboren wurden, in der Weise abgegolten, dass der Beitragszuschlag im Monat April 2005 1 vom Hundert der im April 2005 beitragspflichtigen Rente betr\u00e4gt. F\u00fcr die Rentenbezieher, die in den Monaten Januar bis April 2005 zeitweise nicht beitrags- oder zuschlagspflichtig sind, wird der Beitragszuschlag des Monats April 2005 entsprechend der Dauer dieser Zeit reduziert.</P><P>(5) Sind landwirtschaftliche Unternehmer, die nicht zugleich Arbeitslosengeld II beziehen, sowie mitarbeitende Familienangeh\u00f6rige Mitglied der landwirtschaftlichen Krankenkasse, wird der Beitrag abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 in Form eines Zuschlags auf den Krankenversicherungsbeitrag, den sie nach den Vorschriften des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte aus dem Arbeitseinkommen aus Land- und Forstwirtschaft zu zahlen haben, erhoben. Die H\u00f6he des Zuschlags ergibt sich aus dem Verh\u00e4ltnis des Beitragssatzes nach Absatz 1 Satz 1 zu dem um den durchschnittlichen Zusatzbeitragssatz erh\u00f6hten allgemeinen Beitragssatz nach \u00a7 241 des F\u00fcnften Buches. Sind die Voraussetzungen f\u00fcr einen Beitragszuschlag f\u00fcr Kinderlose nach Absatz 3 erf\u00fcllt, erh\u00f6ht sich der Zuschlag nach Satz 2 um das Verh\u00e4ltnis des Beitragszuschlags f\u00fcr Kinderlose nach Absatz 3 Satz 1 zu dem Beitragssatz nach Absatz 1 Satz 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE010409311",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Beitragsfreiheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001800307"
        },
        "body": "<P>(1) Familienangeh\u00f6rige sind f\u00fcr die Dauer der Familienversicherung nach \u00a7 25 beitragsfrei.</P><P>(2) Beitragsfreiheit besteht vom Zeitpunkt der Rentenantragstellung bis zum Beginn der Rente einschlie\u00dflich einer Rente nach dem Gesetz \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte f\u00fcr: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den hinterbliebenen Ehegatten oder hinterbliebenen Lebenspartner eines Rentners, der bereits Rente bezogen hat, wenn Hinterbliebenenrente beantragt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Waise eines Rentners, der bereits Rente bezogen hat, vor Vollendung des 18. Lebensjahres; dies gilt auch f\u00fcr Waisen, deren verstorbener Elternteil eine Rente nach dem Gesetz \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte bezogen hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den hinterbliebenen Ehegatten oder hinterbliebenen Lebenspartner eines Beziehers einer Rente nach dem Gesetz \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte, wenn die Ehe vor Vollendung des 65. Lebensjahres des Verstorbenen geschlossen oder die eingetragene Lebenspartnerschaft vor Vollendung des 65. Lebensjahres des Verstorbenen gem\u00e4\u00df \u00a7 1 des Lebenspartnerschaftsgesetzes begr\u00fcndet wurde,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den hinterbliebenen Ehegatten oder hinterbliebenen Lebenspartner eines Beziehers von Landabgaberente.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt nicht, wenn der Rentenantragsteller eine eigene Rente, Arbeitsentgelt, Arbeitseinkommen oder Versorgungsbez\u00fcge erh\u00e4lt.</P><P>(3) Beitragsfrei sind Mitglieder f\u00fcr die Dauer des Bezuges von Mutterschafts- oder Elterngeld. Die Beitragsfreiheit erstreckt sich nur auf die in Satz 1 genannten Leistungen.</P><P>(4) Beitragsfrei sind auf Antrag Mitglieder, die sich auf nicht absehbare Dauer in station\u00e4rer Pflege befinden und bereits Leistungen nach \u00a7 35 Abs. 6 des Bundesversorgungsgesetzes, nach \u00a7 44 des Siebten Buches, nach \u00a7 34 des Beamtenversorgungsgesetzes oder nach den Gesetzen erhalten, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen, wenn sie keine Familienangeh\u00f6rigen haben, f\u00fcr die eine Versicherung nach \u00a7 25 besteht.</P><P>(5) Beitragsfrei sind Mitglieder f\u00fcr die Dauer des Bezuges von Pflegeunterst\u00fctzungsgeld. Die Beitragsfreiheit erstreckt sich nur auf die in Satz 1 genannten Leistungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE010531377",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Beitragspflichtige Einnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001800307"
        },
        "body": "<P>(1) Bei Mitgliedern der Pflegekasse, die in der gesetzlichen Krankenversicherung pflichtversichert sind, gelten f\u00fcr die Beitragsbemessung \u00a7 226 Absatz 1, 2 Satz 1 und 3, Absatz 3 und 4 sowie die \u00a7\u00a7 227 bis 232a, 233 bis 238 und \u00a7 244 des F\u00fcnften Buches sowie die \u00a7\u00a7 23a und 23b Abs. 2 bis 4 des Vierten Buches. Bei Personen, die Arbeitslosengeld II beziehen, ist abweichend von \u00a7 232a Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 des F\u00fcnften Buches das 0,2266fache der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe zugrunde zu legen und sind abweichend von \u00a7 54 Absatz 2 Satz 2 die Beitr\u00e4ge f\u00fcr jeden Kalendermonat, in dem mindestens f\u00fcr einen Tag eine Mitgliedschaft besteht, zu zahlen; \u00a7 232a Absatz 1a des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P><P>(2) Bei Beziehern von Krankengeld gilt als beitragspflichtige Einnahmen 80 vom Hundert des Arbeitsentgelts, das der Bemessung des Krankengeldes zugrundeliegt. Dies gilt auch f\u00fcr den Krankengeldbezug eines rentenversicherungspflichtigen mitarbeitenden Familienangeh\u00f6rigen eines landwirtschaftlichen Unternehmers. Beim Krankengeldbezug eines nicht rentenversicherungspflichtigen mitarbeitenden Familienangeh\u00f6rigen ist der Zahlbetrag der Leistung der Beitragsbemessung zugrunde zu legen. Bei Personen, die Krankengeld nach \u00a7 44a des F\u00fcnften Buches beziehen, wird das der Leistung zugrunde liegende Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen zugrunde gelegt; wird dieses Krankengeld nach \u00a7 47b des F\u00fcnften Buches gezahlt, gelten die S\u00e4tze 1 bis 3. Bei Personen, die Leistungen f\u00fcr den Ausfall von Arbeitseink\u00fcnften von einem privaten Krankenversicherungsunternehmen, von einem Beihilfetr\u00e4ger des Bundes, von einem sonstigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Tr\u00e4ger von Kosten in Krankheitsf\u00e4llen auf Bundesebene, von dem Tr\u00e4ger der Heilf\u00fcrsorge im Bereich des Bundes, von dem Tr\u00e4ger der truppen\u00e4rztlichen Versorgung oder von einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Tr\u00e4ger von Kosten in Krankheitsf\u00e4llen auf Landesebene, soweit Landesrecht dies vorsieht, im Zusammenhang mit einer nach den \u00a7\u00a7 8 und 8a des Transplantationsgesetzes erfolgenden Spende von Organen oder Geweben oder im Zusammenhang mit einer im Sinne von \u00a7 9 des Transfusionsgesetzes erfolgenden Spende von Blut zur Separation von Blutstammzellen oder anderen Blutbestandteilen erhalten, wird das diesen Leistungen zugrunde liegende Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen zugrunde gelegt. Bei Personen, die Krankengeld nach \u00a7 45 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches beziehen, gelten als beitragspflichtige Einnahmen 80 Prozent des w\u00e4hrend der Freistellung ausgefallenen, laufenden Arbeitsentgelts oder des der Leistung zugrunde liegenden Arbeitseinkommens.</P><P>(3) F\u00fcr die Beitragsbemessung der in \u00a7 20 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 genannten Altenteiler gilt \u00a7 45 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte.</P><P>(4) Bei freiwilligen Mitgliedern der gesetzlichen Krankenversicherung und bei Mitgliedern der sozialen Pflegeversicherung, die nicht in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert sind, ist f\u00fcr die Beitragsbemessung \u00a7 240 des F\u00fcnften Buches entsprechend anzuwenden. F\u00fcr die Beitragsbemessung der in der gesetzlichen Krankenversicherung versicherten Rentenantragsteller und freiwillig versicherten Rentner finden dar\u00fcber hinaus die \u00a7\u00a7 238a und 239 des F\u00fcnften Buches entsprechende Anwendung. Abweichend von Satz 1 ist bei Mitgliedern nach \u00a7 20 Abs. 1 Nr. 10, die in der gesetzlichen Krankenversicherung freiwillig versichert sind, \u00a7 236 des F\u00fcnften Buches entsprechend anzuwenden; als beitragspflichtige Einnahmen der satzungsm\u00e4\u00dfigen Mitglieder geistlicher Genossenschaften, Diakonissen und \u00e4hnlicher Personen, die freiwillig in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert sind, sind der Wert f\u00fcr gew\u00e4hrte Sachbez\u00fcge oder das ihnen zur Beschaffung der unmittelbaren Lebensbed\u00fcrfnisse an Wohnung, Verpflegung, Kleidung und dergleichen gezahlte Entgelt zugrunde zu legen. Bei freiwilligen Mitgliedern der gesetzlichen Krankenversicherung, die von einem Rehabilitationstr\u00e4ger Verletztengeld, Versorgungskrankengeld oder \u00dcbergangsgeld erhalten, gilt f\u00fcr die Beitragsbemessung \u00a7 235 Abs. 2 des F\u00fcnften Buches entsprechend; f\u00fcr die in der landwirtschaftlichen Krankenversicherung freiwillig Versicherten gilt \u00a7 46 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte.</P><P>(5) Der Beitragsberechnung von Personen, die nach \u00a7 26 Abs. 2 weiterversichert sind, werden f\u00fcr den Kalendertag der 180. Teil der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 des Vierten Buches zugrunde gelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE010610126",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Tragung der Beitr\u00e4ge bei versicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001800307"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 20 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 und 12 versicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten, die in der gesetzlichen Krankenversicherung pflichtversichert sind, und ihre Arbeitgeber tragen die nach dem Arbeitsentgelt zu bemessenden Beitr\u00e4ge jeweils zur H\u00e4lfte. Soweit f\u00fcr Besch\u00e4ftigte Beitr\u00e4ge f\u00fcr Kurzarbeitergeld zu zahlen sind, tr\u00e4gt der Arbeitgeber den Beitrag allein. Den Beitragszuschlag f\u00fcr Kinderlose nach \u00a7 55 Abs. 3 tragen die Besch\u00e4ftigten.</P><P>(2) Zum Ausgleich der mit den Arbeitgeberbeitr\u00e4gen verbundenen Belastungen der Wirtschaft werden die L\u00e4nder einen gesetzlichen landesweiten Feiertag, der stets auf einen Werktag f\u00e4llt, aufheben.</P><P>(3) Die in Absatz 1 genannten Besch\u00e4ftigten tragen die Beitr\u00e4ge in H\u00f6he von 1 vom Hundert allein, wenn der Besch\u00e4ftigungsort in einem Land liegt, in dem die am 31. Dezember 1993 bestehende Anzahl der gesetzlichen landesweiten Feiertage nicht um einen Feiertag, der stets auf einen Werktag fiel, vermindert worden ist. In F\u00e4llen des \u00a7 55 Abs. 1 Satz 2 werden die Beitr\u00e4ge in H\u00f6he von 0,5 vom Hundert allein getragen. Im \u00dcbrigen findet Absatz 1 Anwendung, soweit es sich nicht um eine versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung mit einem monatlichen Arbeitsentgelt innerhalb des \u00dcbergangsbereichs nach \u00a7 20 Absatz 2 des Vierten Buches handelt, f\u00fcr die Absatz 5 Satz 2 Anwendung findet. Die Beitr\u00e4ge der Besch\u00e4ftigten erh\u00f6hen sich nicht, wenn L\u00e4nder im Jahr 2017 den Reformationstag einmalig zu einem gesetzlichen Feiertag erheben.</P><P>(4) Die Aufhebung eines Feiertages wirkt f\u00fcr das gesamte Kalenderjahr. Handelt es sich um einen Feiertag, der im laufenden Kalenderjahr vor dem Zeitpunkt des Inkrafttretens der Regelung \u00fcber die Streichung liegt, wirkt die Aufhebung erst im folgenden Kalenderjahr.</P><P>(5) \u00a7 249 Abs. 2 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend. \u00a7 249 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass statt des Beitragssatzes der Krankenkasse der Beitragssatz der Pflegeversicherung und bei den in Absatz 3 Satz 1 genannten Besch\u00e4ftigten f\u00fcr die Berechnung des Beitragsanteils des Arbeitgebers ein Beitragssatz in H\u00f6he des um einen Prozentpunkt verminderten Beitragssatzes der Pflegeversicherung Anwendung findet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE010716311",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Beitragstragung bei anderen Mitgliedern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001800307"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die nach \u00a7 20 Abs. 1 Satz 2 Nr. 2 bis 12 versicherten Mitglieder der sozialen Pflegeversicherung, die in der gesetzlichen Krankenversicherung pflichtversichert sind, gelten f\u00fcr die Tragung der Beitr\u00e4ge \u00a7 250 Absatz 1 und 3, die \u00a7\u00a7 251 und 413 des F\u00fcnften Buches des F\u00fcnften Buches sowie \u00a7 48 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte entsprechend; die Beitr\u00e4ge aus der Rente der gesetzlichen Rentenversicherung sind von dem Mitglied allein zu tragen. Bei Beziehern einer Rente nach dem Gesetz \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte, die nach \u00a7 20 Abs. 1 Satz 2 Nr. 3 versichert sind, und bei Beziehern von Produktionsaufgaberente oder Ausgleichsgeld, die nach \u00a7 14 Abs. 4 des Gesetzes zur F\u00f6rderung der Einstellung der landwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit versichert sind, werden die Beitr\u00e4ge aus diesen Leistungen von den Beziehern der Leistung allein getragen.</P><P>(2) Die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Bezieher von Krankengeld werden von den Leistungsbeziehern und den Krankenkassen je zur H\u00e4lfte getragen, soweit sie auf das Krankengeld entfallen und dieses nicht in H\u00f6he der Leistungen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zu zahlen ist, im \u00fcbrigen von den Krankenkassen; die Beitr\u00e4ge werden auch dann von den Krankenkassen getragen, wenn das dem Krankengeld zugrunde liegende monatliche Arbeitsentgelt 450 Euro nicht \u00fcbersteigt. Die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Bezieher von Krankengeld nach \u00a7 44a des F\u00fcnften Buches oder f\u00fcr den Ausfall von Arbeitseink\u00fcnften im Zusammenhang mit einer nach den \u00a7\u00a7 8 und 8a des Transplantationsgesetzes erfolgenden Spende von Organen oder Geweben oder im Zusammenhang mit einer im Sinne von \u00a7 9 des Transfusionsgesetzes erfolgenden Spende von Blut zur Separation von Blutstammzellen oder anderen Blutbestandteilen sind von der Stelle zu tragen, die die Leistung erbringt; wird die Leistung von mehreren Stellen erbracht, sind die Beitr\u00e4ge entsprechend anteilig zu tragen.</P><P>(3) Die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die nach \u00a7 21 Nr. 1 bis 5 versicherten Leistungsempf\u00e4nger werden vom jeweiligen Leistungstr\u00e4ger getragen. Beitr\u00e4ge auf Grund des Leistungsbezugs im Rahmen der Kriegsopferf\u00fcrsorge gelten als Aufwendungen f\u00fcr die Kriegsopferf\u00fcrsorge.</P><P>(4) Mitglieder der sozialen Pflegeversicherung, die in der gesetzlichen Krankenversicherung freiwillig versichert sind, sowie Mitglieder, deren Mitgliedschaft nach \u00a7 49 Abs. 2 Satz 1 erhalten bleibt oder nach den \u00a7\u00a7 26 und 26a freiwillig versichert sind, und die nach \u00a7 21 Nr. 6 versicherten Soldaten auf Zeit sowie die nach \u00a7\u00a021a Absatz 1 Satz 1 versicherten Mitglieder von Solidargemeinschaften tragen den Beitrag allein. Abweichend von Satz 1 werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die auf Grund des Bezuges von Verletztengeld, Versorgungskrankengeld oder \u00dcbergangsgeld zu zahlenden Beitr\u00e4ge von dem zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beitr\u00e4ge f\u00fcr satzungsm\u00e4\u00dfige Mitglieder geistlicher Genossenschaften, Diakonissen und \u00e4hnliche Personen einschlie\u00dflich der Beitr\u00e4ge bei einer Weiterversicherung nach \u00a7 26 von der Gemeinschaft</LA></DD></DL>allein getragen.</P><P>(5) Den Beitragszuschlag f\u00fcr Kinderlose nach \u00a7 55 Abs. 3 tr\u00e4gt das Mitglied.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE010816126",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Beitragszahlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001800307"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit gesetzlich nichts Abweichendes bestimmt ist, sind die Beitr\u00e4ge von demjenigen zu zahlen, der sie zu tragen hat. \u00a7 252 Abs. 1 Satz 2, die \u00a7\u00a7 253 bis 256a des F\u00fcnften Buches und \u00a7 49 Satz 2, die \u00a7\u00a7 50 und 50a des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte gelten entsprechend. Die aus einer Rente nach dem Gesetz \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte und einer laufenden Geldleistung nach dem Gesetz zur F\u00f6rderung der Einstellung der landwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit zu entrichtenden Beitr\u00e4ge werden von der Alterskasse gezahlt; \u00a7 28g Satz 1 des Vierten Buches gilt entsprechend.</P><P>(2) F\u00fcr Bezieher von Krankengeld zahlen die Krankenkassen die Beitr\u00e4ge; f\u00fcr den Beitragsabzug gilt \u00a7 28g Satz 1 des Vierten Buches entsprechend. Die zur Tragung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr die in \u00a7 21 Nr. 1 bis 5 genannten Mitglieder Verpflichteten k\u00f6nnen einen Dritten mit der Zahlung der Beitr\u00e4ge beauftragen und mit den Pflegekassen N\u00e4heres \u00fcber die Zahlung und Abrechnung der Beitr\u00e4ge vereinbaren.</P><P>(3) Die Beitr\u00e4ge sind an die Krankenkassen zu zahlen; in den in \u00a7 252 Abs. 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches geregelten F\u00e4llen sind sie an den Gesundheitsfonds zu zahlen, der sie unverz\u00fcglich an den Ausgleichsfonds weiterzuleiten hat. Die nach Satz 1 eingegangenen Beitr\u00e4ge zur Pflegeversicherung sind von der Krankenkasse unverz\u00fcglich an die Pflegekasse weiterzuleiten. In den F\u00e4llen des \u00a7 252 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches ist das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung als Verwalter des Gesundheitsfonds, im \u00dcbrigen sind die Pflegekassen zur Pr\u00fcfung der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Beitragszahlung berechtigt; \u00a7 251 Absatz 5 Satz 3 bis 7 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend. \u00a7 24 Abs. 1 des Vierten Buches gilt. \u00a7 252 Abs. 3 des F\u00fcnften Buches gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass die Beitr\u00e4ge zur Pflegeversicherung den Beitr\u00e4gen zur Krankenversicherung gleichstehen.</P><P>(4) Die Deutsche Rentenversicherung Bund leitet alle Pflegeversicherungsbeitr\u00e4ge aus Rentenleistungen der allgemeinen Rentenversicherung am f\u00fcnften Arbeitstag des Monats, der dem Monat folgt, in dem die Rente f\u00e4llig war, an den Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung (\u00a7 65) weiter. Werden Rentenleistungen am letzten Bankarbeitstag des Monats ausgezahlt, der dem Monat vorausgeht, in dem sie f\u00e4llig werden (\u00a7 272a des Sechsten Buches), leitet die Deutsche Rentenversicherung Bund die darauf entfallenden Pflegeversicherungsbeitr\u00e4ge am f\u00fcnften Arbeitstag des laufenden Monats an den Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung weiter.</P><P>(5) Der Beitragszuschlag nach \u00a7 55 Abs. 3 ist von demjenigen zu zahlen, der die Beitr\u00e4ge zu zahlen hat. Wird der Pflegeversicherungsbeitrag von einem Dritten gezahlt, hat dieser einen Anspruch gegen das Mitglied auf den von dem Mitglied zu tragenden Beitragszuschlag. Dieser Anspruch kann von dem Dritten durch Abzug von der an das Mitglied zu erbringenden Geldleistung geltend gemacht werden.</P><P>(6) Wenn kein Abzug nach Absatz 5 m\u00f6glich ist, weil der Dritte keine laufende Geldleistung an das Mitglied erbringen muss, hat das Mitglied den sich aus dem Beitragszuschlag ergebenden Betrag an die Pflegekasse zu zahlen.</P><P>(7) Die Beitragszuschl\u00e4ge f\u00fcr die Bezieher von Arbeitslosengeld, Unterhaltsgeld und Kurzarbeitergeld, Ausbildungsgeld, \u00dcbergangsgeld und, soweit die Bundesagentur beitragszahlungspflichtig ist, f\u00fcr Bezieher von Berufsausbildungsbeihilfe nach dem Dritten Buch werden von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit pauschal in H\u00f6he von 20 Millionen Euro pro Jahr an den Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung (\u00a7 66) \u00fcberwiesen. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit kann mit Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales hinsichtlich der \u00fcbernommenen Betr\u00e4ge R\u00fcckgriff bei den genannten Leistungsbeziehern nach dem Dritten Buch nehmen. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit kann mit dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung N\u00e4heres zur Zahlung der Pauschale vereinbaren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG001900307",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Beitragszusch\u00fcsse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE010911377",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Beitragszusch\u00fcsse f\u00fcr freiwillige Mitglieder der gesetzlichen Krankenversicherung und Privatversicherte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001900307"
        },
        "body": "<P>(1) Besch\u00e4ftigte, die in der gesetzlichen Krankenversicherung freiwillig versichert sind, erhalten unter den Voraussetzungen des \u00a7 58 von ihrem Arbeitgeber einen Beitragszuschu\u00df, der in der H\u00f6he begrenzt ist, auf den Betrag, der als Arbeitgeberanteil nach \u00a7 58 zu zahlen w\u00e4re. Bestehen innerhalb desselben Zeitraums mehrere Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, sind die beteiligten Arbeitgeber anteilm\u00e4\u00dfig nach dem Verh\u00e4ltnis der H\u00f6he der jeweiligen Arbeitsentgelte zur Zahlung des Beitragszuschusses verpflichtet. F\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die Kurzarbeitergeld nach dem Dritten Buch beziehen, ist zus\u00e4tzlich zu dem Zuschu\u00df nach Satz 1 die H\u00e4lfte des Betrages zu zahlen, den der Arbeitgeber bei Versicherungspflicht des Besch\u00e4ftigten nach \u00a7 58 Abs. 1 Satz 2 als Beitrag zu tragen h\u00e4tte. Freiwillig in der gesetzlichen Krankenversicherung Versicherte, die eine Besch\u00e4ftigung nach dem Jugendfreiwilligendienstegesetz oder nach dem Bundesfreiwilligendienstgesetz aus\u00fcben, erhalten von ihrem Arbeitgeber als Beitragszuschuss den Betrag, den Arbeitgeber bei Versicherungspflicht der Freiwilligendienstleistenden nach \u00a7 20 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 des Vierten Buches f\u00fcr die Pflegeversicherung zu tragen h\u00e4tten.</P><P>(2) Besch\u00e4ftigte, die in Erf\u00fcllung ihrer Versicherungspflicht nach den \u00a7\u00a7 22 und 23 bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen versichert sind und f\u00fcr sich und ihre Angeh\u00f6rigen oder Lebenspartner, die bei Versicherungspflicht des Besch\u00e4ftigten in der sozialen Pflegeversicherung nach \u00a7 25 versichert w\u00e4ren, Vertragsleistungen beanspruchen k\u00f6nnen, die nach Art und Umfang den Leistungen dieses Buches gleichwertig sind, erhalten unter den Voraussetzungen des \u00a7 58 von ihrem Arbeitgeber einen Beitragszuschu\u00df. Der Zuschu\u00df ist in der H\u00f6he begrenzt auf den Betrag, der als Arbeitgeberanteil bei Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung als Beitragsanteil zu zahlen w\u00e4re, h\u00f6chstens jedoch auf die H\u00e4lfte des Betrages, den der Besch\u00e4ftigte f\u00fcr seine private Pflegeversicherung zu zahlen hat. F\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die Kurzarbeitergeld nach dem Dritten Buch beziehen, gilt Absatz 1 Satz 3 mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df sie h\u00f6chstens den Betrag erhalten, den sie tats\u00e4chlich zu zahlen haben. Bestehen innerhalb desselben Zeitraumes mehrere Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, sind die beteiligten Arbeitgeber anteilig nach dem Verh\u00e4ltnis der H\u00f6he der jeweiligen Arbeitsentgelte zur Zahlung des Beitragszuschusses verpflichtet.</P><P>(3) F\u00fcr Bezieher von Vorruhestandsgeld, die als Besch\u00e4ftigte bis unmittelbar vor Beginn der Vorruhestandsleistungen Anspruch auf den vollen oder anteiligen Beitragszuschu\u00df nach Absatz 1 oder 2 hatten, sowie f\u00fcr Bezieher von Leistungen nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 1 und 2 des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes und Bezieher einer \u00dcbergangsversorgung nach \u00a7 7 des Tarifvertrages \u00fcber einen sozialvertr\u00e4glichen Personalabbau im Bereich des Bundesministeriums der Verteidigung vom 30. November 1991 bleibt der Anspruch f\u00fcr die Dauer der Vorruhestandsleistungen gegen den zur Zahlung des Vorruhestandsgeldes Verpflichteten erhalten. Der Zuschuss betr\u00e4gt die H\u00e4lfte des Beitrages, den Bezieher von Vorruhestandsgeld als versicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte ohne den Beitragszuschlag nach \u00a7 55 Abs. 3 zu zahlen h\u00e4tten, h\u00f6chstens jedoch die H\u00e4lfte des Betrages, den sie ohne den Beitragszuschlag nach \u00a7 55 Abs. 3 zu zahlen haben. Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(4) Die in \u00a7 20 Abs. 1 Satz 2 Nr. 6, 7 oder 8 genannten Personen, f\u00fcr die nach \u00a7 23 Versicherungspflicht in der privaten Pflegeversicherung besteht, erhalten vom zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger einen Zuschu\u00df zu ihrem privaten Pflegeversicherungsbeitrag. Als Zuschu\u00df ist der Betrag zu zahlen, der von dem Leistungstr\u00e4ger als Beitrag bei Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung zu zahlen w\u00e4re, h\u00f6chstens jedoch der Betrag, der an das private Versicherungsunternehmen zu zahlen ist.</P><P>(5) Der Zuschu\u00df nach den Abs\u00e4tzen 2, 3 und 4 wird f\u00fcr eine private Pflegeversicherung nur gezahlt, wenn das Versicherungsunternehmen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflegeversicherung nach Art der Lebensversicherung betreibt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich verpflichtet, den \u00fcberwiegenden Teil der \u00dcbersch\u00fcsse, die sich aus dem selbst abgeschlossenen Versicherungsgesch\u00e4ft ergeben, zugunsten der Versicherten zu verwenden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflegeversicherung nur zusammen mit der Krankenversicherung, nicht zusammen mit anderen Versicherungssparten betreibt oder, wenn das Versicherungsunternehmen seinen Sitz in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union hat, den Teil der Pr\u00e4mien, f\u00fcr den Berechtigte den Zuschuss erhalten, nur f\u00fcr die Kranken- und Pflegeversicherung verwendet.</LA></DD></DL></P><P>(6) Das Krankenversicherungsunternehmen hat dem Versicherungsnehmer eine Bescheinigung dar\u00fcber auszuh\u00e4ndigen, da\u00df ihm die Aufsichtsbeh\u00f6rde best\u00e4tigt hat, da\u00df es die Versicherung, die Grundlage des Versicherungsvertrages ist, nach den in Absatz 5 genannten Voraussetzungen betreibt. Der Versicherungsnehmer hat diese Bescheinigung dem zur Zahlung des Beitragszuschusses Verpflichteten jeweils nach Ablauf von drei Jahren vorzulegen.</P><P>(7) Personen, die nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen bei Krankheit und Pflege Anspruch auf Beihilfe oder Heilf\u00fcrsorge haben und bei einem privaten Versicherungsunternehmen pflegeversichert sind, sowie Personen, f\u00fcr die der halbe Beitragssatz nach \u00a7 55 Abs. 1 Satz 2 gilt, haben gegen\u00fcber dem Arbeitgeber oder Dienstherrn, der die Beihilfe und Heilf\u00fcrsorge zu Aufwendungen aus Anla\u00df der Pflege gew\u00e4hrt, keinen Anspruch auf einen Beitragszuschu\u00df. Hinsichtlich der Beitragszusch\u00fcsse f\u00fcr Abgeordnete, ehemalige Abgeordnete und deren Hinterbliebene wird auf die Bestimmungen in den jeweiligen Abgeordnetengesetzen verwiesen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG005900377",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Bundesmittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE027400377",
        "name": "\u00a7 61a",
        "title": "Beteiligung des Bundes an Aufwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005900377"
        },
        "body": "<P>Der Bund leistet zur pauschalen Beteiligung an den Aufwendungen der sozialen Pflegeversicherung ab dem Jahr 2022 j\u00e4hrlich 1 Milliarde Euro in monatlich zum jeweils ersten Bankarbeitstag zu \u00fcberweisenden Teilbetr\u00e4gen an den Ausgleichsfonds nach \u00a7 65.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG002001377",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Verwendung und Verwaltung der Mittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE011000307",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Mittel der Pflegekasse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002001377"
        },
        "body": "<P>Die Mittel der Pflegekasse umfassen die Betriebsmittel und die R\u00fccklage.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE011100307",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Betriebsmittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002001377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Betriebsmittel d\u00fcrfen nur verwendet werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die gesetzlich oder durch die Satzung vorgesehenen Aufgaben sowie f\u00fcr die Verwaltungskosten,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Auff\u00fcllung der R\u00fccklage und zur Finanzierung des Ausgleichsfonds.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Betriebsmittel d\u00fcrfen im Durchschnitt des Haushaltsjahres monatlich das Einfache des nach dem Haushaltsplan der Pflegekasse auf einen Monat entfallenden Betrages der in Absatz 1 Nr. 1 genannten Aufwendungen nicht \u00fcbersteigen. Bei der Feststellung der vorhandenen Betriebsmittel sind die Forderungen und Verpflichtungen der Pflegekasse zu ber\u00fccksichtigen, soweit sie nicht der R\u00fccklage zuzuordnen sind. Durchlaufende Gelder bleiben au\u00dfer Betracht.</P><P>(3) Die Betriebsmittel sind im erforderlichen Umfang bereitzuhalten und im \u00fcbrigen so anzulegen, da\u00df sie f\u00fcr den in Absatz 1 bestimmten Zweck verf\u00fcgbar sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE011200307",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "R\u00fccklage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002001377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekasse hat zur Sicherstellung ihrer Leistungsf\u00e4higkeit eine R\u00fccklage zu bilden.</P><P>(2) Die R\u00fccklage betr\u00e4gt 50 vom Hundert des nach dem Haushaltsplan durchschnittlich auf den Monat entfallenden Betrages der Ausgaben (R\u00fccklagesoll).</P><P>(3) Die Pflegekasse hat Mittel aus der R\u00fccklage den Betriebsmitteln zuzuf\u00fchren, wenn Einnahme- und Ausgabeschwankungen innerhalb eines Haushaltsjahres nicht durch die Betriebsmittel ausgeglichen werden k\u00f6nnen.</P><P>(4) \u00dcbersteigt die R\u00fccklage das R\u00fccklagesoll, so ist der \u00fcbersteigende Betrag den Betriebsmitteln bis zu der in \u00a7 63 Abs. 2 genannten H\u00f6he zuzuf\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus verbleibende \u00dcbersch\u00fcsse sind bis zum 15. des Monats an den Ausgleichsfonds nach \u00a7 65 zu \u00fcberweisen.</P><P>(5) Die R\u00fccklage ist getrennt von den sonstigen Mitteln so anzulegen, da\u00df sie f\u00fcr den nach Absatz 1 bestimmten Zweck verf\u00fcgbar ist. Sie wird von der Pflegekasse verwaltet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG002101377",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Ausgleichsfonds, Finanzausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG001700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE011303126",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Ausgleichsfonds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002101377"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung verwaltet als Sonderverm\u00f6gen (Ausgleichsfonds) die eingehenden Betr\u00e4ge aus: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Beitr\u00e4gen aus den Rentenzahlungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den von den Pflegekassen \u00fcberwiesenen \u00dcbersch\u00fcssen aus Betriebsmitteln und R\u00fccklage (\u00a7 64 Abs. 4),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den vom Gesundheitsfonds \u00fcberwiesenen Beitr\u00e4gen der Versicherten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die im Laufe eines Jahres entstehenden Kapitalertr\u00e4ge werden dem Sonderverm\u00f6gen gutgeschrieben.</P><P>(3) Die Mittel des Ausgleichsfonds sind so anzulegen, da\u00df sie f\u00fcr den in den \u00a7\u00a7 67, 68 genannten Zweck verf\u00fcgbar sind.</P><P>(4) Die dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung bei der Verwaltung des Ausgleichsfonds entstehenden Kosten werden durch die Mittel des Ausgleichsfonds gedeckt. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zu erlassen, die N\u00e4heres zu der Erstattung der Verwaltungskosten regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE011403126",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Finanzausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002101377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungsaufwendungen sowie die Verwaltungskosten der Pflegekassen werden von allen Pflegekassen nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer Beitragseinnahmen gemeinsam getragen. Zu diesem Zweck findet zwischen allen Pflegekassen ein Finanzausgleich statt. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung f\u00fchrt den Finanzausgleich zwischen den Pflegekassen durch. Es hat N\u00e4heres zur Durchf\u00fchrung des Finanzausgleichs mit dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen zu vereinbaren. Die Vereinbarung ist f\u00fcr die Pflegekasse verbindlich.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann zur Durchf\u00fchrung des Zahlungsverkehrs n\u00e4here Regelungen mit der Deutschen Rentenversicherung Bund treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE011502126",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Monatlicher Ausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002101377"
        },
        "body": "<P>(1) Jede Pflegekasse ermittelt bis zum 10. des Monats <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die bis zum Ende des Vormonats gebuchten Ausgaben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die bis zum Ende des Vormonats gebuchten Einnahmen (Beitragsist),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Betriebsmittel- und R\u00fccklagesoll,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den am Ersten des laufenden Monats vorhandenen Betriebsmittelbestand (Betriebsmittelist) und die H\u00f6he der R\u00fccklage.</LA></DD></DL></P><P>(2) Sind die Ausgaben zuz\u00fcglich des Betriebsmittel- und R\u00fccklagesolls h\u00f6her als die Einnahmen zuz\u00fcglich des vorhandenen Betriebsmittelbestands und der R\u00fccklage am Ersten des laufenden Monats, erh\u00e4lt die Pflegekasse bis zum Monatsende den Unterschiedsbetrag aus dem Ausgleichsfonds. Sind die Einnahmen zuz\u00fcglich des am Ersten des laufenden Monats vorhandenen Betriebsmittelbestands und der R\u00fccklage h\u00f6her als die Ausgaben zuz\u00fcglich des Betriebsmittel- und R\u00fccklagesolls, \u00fcberweist die Pflegekasse den Unterschiedsbetrag an den Ausgleichsfonds.</P><P>(3) Die Pflegekasse hat dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung die notwendigen Berechnungsgrundlagen mitzuteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE011605126",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "Jahresausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002101377"
        },
        "body": "<P>(1) Nach Ablauf des Kalenderjahres wird zwischen den Pflegekassen ein Jahresausgleich durchgef\u00fchrt. Nach Vorliegen der Gesch\u00e4fts- und Rechnungsergebnisse aller Pflegekassen und der Jahresrechnung der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See als Tr\u00e4ger der knappschaftlichen Pflegeversicherung f\u00fcr das abgelaufene Kalenderjahr werden die Ergebnisse nach \u00a7 67 bereinigt.</P><P>(2) Werden nach Abschlu\u00df des Jahresausgleichs sachliche oder rechnerische Fehler in den Berechnungsgrundlagen festgestellt, hat das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung diese bei der Ermittlung des n\u00e4chsten Jahresausgleichs nach den zu diesem Zeitpunkt geltenden Vorschriften zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die inhaltliche und zeitliche Abgrenzung und Ermittlung der Betr\u00e4ge nach den \u00a7\u00a7 66 bis 68,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die F\u00e4lligkeit der Betr\u00e4ge und Verzinsung bei Verzug,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren bei der Durchf\u00fchrung des Finanzausgleichs sowie die hierf\u00fcr von den Pflegekassen mitzuteilenden Angaben</LA></DD></DL>regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG002200307",
        "name": "Siebtes Kapitel",
        "title": "Beziehungen der Pflegekassen\nzu den Leistungserbringern",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG002300307",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Allgemeine Grunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE011702308",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "Sicherstellungsauftrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002300307"
        },
        "body": "<P>Die Pflegekassen haben im Rahmen ihrer Leistungsverpflichtung eine bedarfsgerechte und gleichm\u00e4\u00dfige, dem allgemein anerkannten Stand medizinisch-pflegerischer Erkenntnisse entsprechende pflegerische Versorgung der Versicherten zu gew\u00e4hrleisten (Sicherstellungsauftrag). Sie schlie\u00dfen hierzu Versorgungsvertr\u00e4ge sowie Verg\u00fctungsvereinbarungen mit den Tr\u00e4gern von Pflegeeinrichtungen (\u00a7 71) und sonstigen Leistungserbringern. Dabei sind die Vielfalt, die Unabh\u00e4ngigkeit und Selbst\u00e4ndigkeit sowie das Selbstverst\u00e4ndnis der Tr\u00e4ger von Pflegeeinrichtungen in Zielsetzung und Durchf\u00fchrung ihrer Aufgaben zu achten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE011800307",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "Beitragssatzstabilit\u00e4t",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002300307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen stellen in den Vertr\u00e4gen mit den Leistungserbringern \u00fcber Art, Umfang und Verg\u00fctung der Leistungen sicher, da\u00df ihre Leistungsausgaben die Beitragseinnahmen nicht \u00fcberschreiten (Grundsatz der Beitragssatzstabilit\u00e4t).</P><P>(2) Vereinbarungen \u00fcber die H\u00f6he der Verg\u00fctungen, die dem Grundsatz der Beitragssatzstabilit\u00e4t widersprechen, sind unwirksam.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG002400307",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Beziehungen zu den\nPflegeeinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE011913377",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "Pflegeeinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002400307"
        },
        "body": "<P>(1) Ambulante Pflegeeinrichtungen (Pflegedienste) im Sinne dieses Buches sind selbst\u00e4ndig wirtschaftende Einrichtungen, die unter st\u00e4ndiger Verantwortung einer ausgebildeten Pflegefachkraft Pflegebed\u00fcrftige in ihrer Wohnung mit Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe im Sinne des \u00a7 36 versorgen.</P><P>(1a) Auf ambulante Betreuungseinrichtungen, die f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige dauerhaft pflegerische Betreuungsma\u00dfnahmen und Hilfen bei der Haushaltsf\u00fchrung erbringen (Betreuungsdienste), sind die Vorschriften dieses Buches, die f\u00fcr Pflegedienste gelten, entsprechend anzuwenden, soweit keine davon abweichende Regelung bestimmt ist.</P><P>(2) Station\u00e4re Pflegeeinrichtungen (Pflegeheime) im Sinne dieses Buches sind selbst\u00e4ndig wirtschaftende Einrichtungen, in denen Pflegebed\u00fcrftige: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unter st\u00e4ndiger Verantwortung einer ausgebildeten Pflegefachkraft gepflegt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ganzt\u00e4gig (vollstation\u00e4r) oder tags\u00fcber oder nachts (teilstation\u00e4r) untergebracht und verpflegt werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr die Anerkennung als verantwortliche Pflegefachkraft im Sinne der Abs\u00e4tze 1 und 2 ist neben dem Abschluss einer Ausbildung als <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegefachfrau oder Pflegefachmann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesundheits- und Krankenpflegerin oder Gesundheits- und Krankenpfleger,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Altenpflegerin oder Altenpfleger</LA></DD></DL>eine praktische Berufserfahrung in dem erlernten Ausbildungsberuf von zwei Jahren innerhalb der letzten acht Jahre erforderlich. Bei ambulanten Pflegeeinrichtungen, die \u00fcberwiegend behinderte Menschen pflegen und betreuen, gelten auch nach Landesrecht ausgebildete Heilerziehungspflegerinnen und Heilerziehungspfleger sowie Heilerzieherinnen und Heilerzieher mit einer praktischen Berufserfahrung von zwei Jahren innerhalb der letzten acht Jahre als ausgebildete Pflegefachkraft. Bei Betreuungsdiensten kann anstelle der verantwortlichen Pflegefachkraft eine entsprechend qualifizierte, fachlich geeignete und zuverl\u00e4ssige Fachkraft mit praktischer Berufserfahrung im erlernten Beruf von zwei Jahren innerhalb der letzten acht Jahre (verantwortliche Fachkraft) eingesetzt werden. Die Rahmenfrist nach den S\u00e4tzen 1, 2 oder 3 beginnt acht Jahre vor dem Tag, zu dem die verantwortliche Pflegefachkraft im Sinne des Absatzes 1 oder 2 bestellt werden soll. F\u00fcr die Anerkennung als verantwortliche Pflegefachkraft ist ferner Voraussetzung, dass eine Weiterbildungsma\u00dfnahme f\u00fcr leitende Funktionen mit einer Mindeststundenzahl, die 460 Stunden nicht unterschreiten soll, erfolgreich durchgef\u00fchrt wurde. Anerkennungen als verantwortliche Fachkraft, die im Rahmen der Durchf\u00fchrung des Modellvorhabens zur Erprobung von Leistungen der h\u00e4uslichen Betreuung durch Betreuungsdienste erfolgt sind, gelten fort. F\u00fcr die Anerkennung einer verantwortlichen Fachkraft ist ferner ab dem 1. Januar 2023 ebenfalls Voraussetzung, dass eine Weiterbildungsma\u00dfnahme im Sinne von Satz 5 durchgef\u00fchrt wurde.</P><P>(4) Keine Pflegeeinrichtungen im Sinne des Absatzes 2 sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">station\u00e4re Einrichtungen, in denen die Leistungen zur medizinischen Vorsorge, zur medizinischen Rehabilitation, zur Teilhabe am Arbeitsleben, zur Teilhabe an Bildung oder zur sozialen Teilhabe, die schulische Ausbildung oder die Erziehung kranker Menschen oder von Menschen mit Behinderungen im Vordergrund des Zweckes der Einrichtung stehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankenh\u00e4user sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">R\u00e4umlichkeiten, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in denen der Zweck des Wohnens von Menschen mit Behinderungen und der Erbringung von Leistungen der Eingliederungshilfe f\u00fcr diese im Vordergrund steht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf deren \u00dcberlassung das Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz Anwendung findet und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in denen der Umfang der Gesamtversorgung der dort wohnenden Menschen mit Behinderungen durch Leistungserbringer regelm\u00e4\u00dfig einen Umfang erreicht, der weitgehend der Versorgung in einer vollstation\u00e4ren Einrichtung entspricht; bei einer Versorgung der Menschen mit Behinderungen sowohl in R\u00e4umlichkeiten im Sinne der Buchstaben a und b als auch in Einrichtungen im Sinne der Nummer 1 ist eine Gesamtbetrachtung anzustellen, ob der Umfang der Versorgung durch Leistungserbringer weitgehend der Versorgung in einer vollstation\u00e4ren Einrichtung entspricht.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(5) Mit dem Ziel, eine einheitliche Rechtsanwendung zu f\u00f6rdern, erl\u00e4sst der Spitzenverband Bund der Pflegekassen sp\u00e4testens bis zum 1. Juli 2019 Richtlinien zur n\u00e4heren Abgrenzung, wann die in Absatz 4 Nummer 3 Buchstabe c in der ab dem 1. Januar 2020 geltenden Fassung genannten Merkmale vorliegen und welche Kriterien bei der Pr\u00fcfung dieser Merkmale mindestens heranzuziehen sind. Die Richtlinien nach Satz 1 sind im Benehmen mit dem Verband der privaten Krankenversicherung e. V., der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden auf Bundesebene zu beschlie\u00dfen; die L\u00e4nder, die Bundesarbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege sowie die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene sind zu beteiligen. F\u00fcr die Richtlinien nach Satz 1 gilt \u00a7 17 Absatz 2 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit die Genehmigung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales erteilt und die Genehmigung als erteilt gilt, wenn die Richtlinien nicht innerhalb von zwei Monaten, nachdem sie dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit vorgelegt worden sind, beanstandet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE012008377",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": "Zulassung zur Pflege durch Versorgungsvertrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002400307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen d\u00fcrfen ambulante und station\u00e4re Pflege nur durch Pflegeeinrichtungen gew\u00e4hren, mit denen ein Versorgungsvertrag besteht (zugelassene Pflegeeinrichtungen). In dem Versorgungsvertrag sind Art, Inhalt und Umfang der allgemeinen Pflegeleistungen (\u00a7 84 Abs. 4) festzulegen, die von der Pflegeeinrichtung w\u00e4hrend der Dauer des Vertrages f\u00fcr die Versicherten zu erbringen sind (Versorgungsauftrag).</P><P>(2) Der Versorgungsvertrag wird zwischen dem Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtung oder einer vertretungsberechtigten Vereinigung gleicher Tr\u00e4ger und den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen im Einvernehmen mit den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe im Land abgeschlossen, soweit nicht nach Landesrecht der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger f\u00fcr die Pflegeeinrichtung zust\u00e4ndig ist; f\u00fcr mehrere oder alle selbst\u00e4ndig wirtschaftenden Einrichtungen (\u00a7 71 Abs. 1 und 2) einschlie\u00dflich f\u00fcr einzelne, eingestreute Pflegepl\u00e4tze eines Pflegeeinrichtungstr\u00e4gers, die vor Ort organisatorisch miteinander verbunden sind, kann, insbesondere zur Sicherstellung einer quartiersnahen Unterst\u00fctzung zwischen den verschiedenen Versorgungsbereichen, ein einheitlicher Versorgungsvertrag (Gesamtversorgungsvertrag) geschlossen werden. Er ist f\u00fcr die Pflegeeinrichtung und f\u00fcr alle Pflegekassen im Inland unmittelbar verbindlich. Bei Betreuungsdiensten nach \u00a7 71 Absatz 1a sind bereits vorliegende Vereinbarungen aus der Durchf\u00fchrung des Modellvorhabens zur Erprobung von Leistungen der h\u00e4uslichen Betreuung durch Betreuungsdienste zu beachten.</P><P>(3) Versorgungsvertr\u00e4ge d\u00fcrfen nur mit Pflegeeinrichtungen abgeschlossen werden, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Anforderungen des \u00a7 71 gen\u00fcgen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige und wirtschaftliche pflegerische Versorgung bieten sowie eine in Pflegeeinrichtungen orts\u00fcbliche Arbeitsverg\u00fctung an ihre Besch\u00e4ftigten zahlen, soweit diese nicht von einer Verordnung \u00fcber Mindestentgelts\u00e4tze aufgrund des Gesetzes \u00fcber zwingende Arbeitsbedingungen f\u00fcr grenz\u00fcberschreitend entsandte und f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfig im Inland besch\u00e4ftigte Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen (Arbeitnehmer-Entsendegesetz) erfasst sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich verpflichten, nach Ma\u00dfgabe der Vereinbarungen nach \u00a7 113 einrichtungsintern ein Qualit\u00e4tsmanagement einzuf\u00fchren und weiterzuentwickeln,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich verpflichten, alle Expertenstandards nach \u00a7 113a anzuwenden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich verpflichten, die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung von Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen zu erm\u00f6glichen;</LA></DD></DL>ein Anspruch auf Abschlu\u00df eines Versorgungsvertrages besteht, soweit und solange die Pflegeeinrichtung diese Voraussetzungen erf\u00fcllt. Bei notwendiger Auswahl zwischen mehreren geeigneten Pflegeeinrichtungen sollen die Versorgungsvertr\u00e4ge vorrangig mit freigemeinn\u00fctzigen und privaten Tr\u00e4gern abgeschlossen werden. Bei ambulanten Pflegediensten ist in den Versorgungsvertr\u00e4gen der Einzugsbereich festzulegen, in dem die Leistungen ressourcenschonend und effizient zu erbringen sind.</P><P>(3a) Ab dem 1. September 2022 d\u00fcrfen Versorgungsvertr\u00e4ge nur mit Pflegeeinrichtungen abgeschlossen werden, die ihren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die Leistungen der Pflege oder Betreuung von Pflegebed\u00fcrftigen erbringen, eine Entlohnung zahlen, die in Tarifvertr\u00e4gen oder kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen vereinbart ist, an die die jeweiligen Pflegeeinrichtungen gebunden sind.</P><P>(3b) Mit Pflegeeinrichtungen, die nicht an Tarifvertr\u00e4ge oder kirchliche Arbeitsrechtsregelungen f\u00fcr ihre Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die Leistungen der Pflege oder Betreuung von Pflegebed\u00fcrftigen erbringen, gebunden sind, d\u00fcrfen Versorgungsvertr\u00e4ge ab dem 1. September 2022 nur abgeschlossen werden, wenn sie ihren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die Leistungen der Pflege oder Betreuung von Pflegebed\u00fcrftigen erbringen, eine Entlohnung zahlen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der Entlohnung eines Tarifvertrags nicht unterschreitet, dessen r\u00e4umlicher, zeitlicher, fachlicher und pers\u00f6nlicher Geltungsbereich er\u00f6ffnet ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der Entlohnung eines Tarifvertrags nicht unterschreitet, dessen fachlicher Geltungsbereich mindestens eine andere Pflegeeinrichtung in der Region erfasst, in der die Pflegeeinrichtung betrieben wird, und dessen zeitlicher und pers\u00f6nlicher Geltungsbereich er\u00f6ffnet ist, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der Entlohnung einer der Nummer 1 oder Nummer 2 entsprechenden kirchlichen Arbeitsrechtsregelung nicht unterschreitet.</LA></DD></DL>Versorgungsvertr\u00e4ge, die mit Pflegeeinrichtungen vor dem 1. September 2022 abgeschlossen wurden, sind bis sp\u00e4testens zum Ablauf des 31. August 2022 mit Wirkung ab 1. September 2022 an die Vorgaben des Absatzes 3a oder Absatzes 3b anzupassen.</P><P>(3c) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt in Richtlinien, erstmals bis zum Ablauf des 30. September 2021, das N\u00e4here insbesondere zu den Verfahrens- und Pr\u00fcfgrunds\u00e4tzen f\u00fcr die Einhaltung der Vorgaben der Abs\u00e4tze 3a und 3b fest. Er hat dabei die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und der Eingliederungshilfe zu beteiligen. Die Richtlinien werden erst wirksam, wenn das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales genehmigt. Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind innerhalb der von ihm gesetzten Frist zu beheben.</P><P>(3d) Pflegeeinrichtungen haben den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen zur Feststellung des Vorliegens der Voraussetzungen der Abs\u00e4tze 3a oder 3b mitzuteilen, an welchen Tarifvertrag oder an welche kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen sie im Fall des Absatzes 3a gebunden sind oder welcher Tarifvertrag oder welche kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen im Fall des Absatzes 3b f\u00fcr sie ma\u00dfgebend sind. \u00c4nderungen der Angaben gem\u00e4\u00df Satz 1 nach Abschluss des Versorgungsvertrags sind unverz\u00fcglich mitzuteilen. Im Jahr 2022 sind alle Pflegeeinrichtungen verpflichtet, den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen die Angaben gem\u00e4\u00df Satz 1 oder Satz 2 sp\u00e4testens bis zum Ablauf des 28. Februar 2022 mitzuteilen. Die Mitteilung nach Satz 3 gilt, sofern die Pflegeeinrichtung dem nicht widerspricht, als Antrag auf entsprechende Anpassung des Versorgungsvertrags mit Wirkung zum 1. September 2022.</P><P>(3e) Pflegeeinrichtungen, die an Tarifvertr\u00e4ge oder an kirchliche Arbeitsrechtsregelungen nach Absatz 3a gebunden sind, haben den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen j\u00e4hrlich bis zum Ablauf des 30. September des Jahres mitzuteilen, an welchen Tarifvertrag oder an welche kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen sie gebunden sind. Dabei sind auch die ma\u00dfgeblichen Informationen aus den Tarifvertr\u00e4gen oder kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen f\u00fcr die Feststellung der Entlohnung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die Leistungen der Pflege oder Betreuung von Pflegebed\u00fcrftigen erbringen, zu \u00fcbermitteln.</P><P>(3f) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit evaluiert unter Beteiligung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales bis zum 31. Dezember 2025 die Wirkungen der Regelungen der Abs\u00e4tze 3a und 3b und des \u00a7 82c.</P><P>(4) Mit Abschlu\u00df des Versorgungsvertrages wird die Pflegeeinrichtung f\u00fcr die Dauer des Vertrages zur pflegerischen Versorgung der Versicherten zugelassen. Die zugelassene Pflegeeinrichtung ist im Rahmen ihres Versorgungsauftrages zur pflegerischen Versorgung der Versicherten verpflichtet; dazu geh\u00f6rt bei ambulanten Pflegediensten auch die Durchf\u00fchrung von Beratungseins\u00e4tzen nach \u00a7 37 Absatz 3 auf Anforderung des Pflegebed\u00fcrftigen. Die Pflegekassen sind verpflichtet, die Leistungen der Pflegeeinrichtung nach Ma\u00dfgabe des Achten Kapitels zu verg\u00fcten.</P><P>(5) (aufgehoben)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE012101308",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": "Abschlu\u00df von Versorgungsvertr\u00e4gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002400307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Versorgungsvertrag ist schriftlich abzuschlie\u00dfen.</P><P>(2) Gegen die Ablehnung eines Versorgungsvertrages durch die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen ist der Rechtsweg zu den Sozialgerichten gegeben. Ein Vorverfahren findet nicht statt; die Klage hat keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(3) Mit Pflegeeinrichtungen, die vor dem 1. Januar 1995 ambulante Pflege, teilstation\u00e4re Pflege oder Kurzzeitpflege auf Grund von Vereinbarungen mit Sozialleistungstr\u00e4gern erbracht haben, gilt ein Versorgungsvertrag als abgeschlossen. Satz 1 gilt nicht, wenn die Pflegeeinrichtung die Anforderungen nach \u00a7 72 Abs. 3 Satz 1 nicht erf\u00fcllt und die zust\u00e4ndigen Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen dies im Einvernehmen mit dem zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe (\u00a7 72 Abs. 2 Satz 1) bis zum 30. Juni 1995 gegen\u00fcber dem Tr\u00e4ger der Einrichtung schriftlich geltend machen. Satz 1 gilt auch dann nicht, wenn die Pflegeeinrichtung die Anforderungen nach \u00a7 72 Abs. 3 Satz 1 offensichtlich nicht erf\u00fcllt. Die Pflegeeinrichtung hat bis sp\u00e4testens zum 31. M\u00e4rz 1995 die Voraussetzungen f\u00fcr den Bestandschutz nach den S\u00e4tzen 1 und 2 durch Vorlage von Vereinbarungen mit Sozialleistungstr\u00e4gern sowie geeigneter Unterlagen zur Pr\u00fcfung und Beurteilung der Leistungsf\u00e4higkeit und Wirtschaftlichkeit gegen\u00fcber einem Landesverband der Pflegekassen nachzuweisen. Der Versorgungsvertrag bleibt wirksam, bis er durch einen neuen Versorgungsvertrag abgel\u00f6st oder gem\u00e4\u00df \u00a7 74 gek\u00fcndigt wird.</P><P>(4) F\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen gilt Absatz 3 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df der f\u00fcr die Vorlage der Unterlagen nach Satz 3 ma\u00dfgebliche Zeitpunkt der 30. September 1995 und der Stichtag nach Satz 2 der 30. Juni 1996 ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE012201308",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": "K\u00fcndigung von Versorgungsvertr\u00e4gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002400307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Versorgungsvertrag kann von jeder Vertragspartei mit einer Frist von einem Jahr ganz oder teilweise gek\u00fcndigt werden, von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen jedoch nur, wenn die zugelassene Pflegeeinrichtung nicht nur vor\u00fcbergehend eine der Voraussetzungen des \u00a7 72 Abs. 3 Satz 1 nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt; dies gilt auch, wenn die Pflegeeinrichtung ihre Pflicht wiederholt gr\u00f6blich verletzt, Pflegebed\u00fcrftigen ein m\u00f6glichst selbst\u00e4ndiges und selbstbestimmtes Leben zu bieten, die Hilfen darauf auszurichten, die k\u00f6rperlichen, geistigen und seelischen Kr\u00e4fte der Pflegebed\u00fcrftigen wiederzugewinnen oder zu erhalten und angemessenen W\u00fcnschen der Pflegebed\u00fcrftigen zur Gestaltung der Hilfe zu entsprechen. Vor K\u00fcndigung durch die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen ist das Einvernehmen mit dem zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe (\u00a7 72 Abs. 2 Satz 1) herzustellen. Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen k\u00f6nnen im Einvernehmen mit den zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe zur Vermeidung der K\u00fcndigung des Versorgungsvertrages mit dem Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtung insbesondere vereinbaren, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die verantwortliche Pflegefachkraft sowie weitere Leitungskr\u00e4fte zeitnah erfolgreich geeignete Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen absolvieren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pflege, Versorgung und Betreuung weiterer Pflegebed\u00fcrftiger bis zur Beseitigung der K\u00fcndigungsgr\u00fcnde ganz oder teilweise vorl\u00e4ufig ausgeschlossen ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Versorgungsvertrag kann von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen auch ohne Einhaltung einer K\u00fcndigungsfrist gek\u00fcndigt werden, wenn die Einrichtung ihre gesetzlichen oder vertraglichen Verpflichtungen gegen\u00fcber den Pflegebed\u00fcrftigen oder deren Kostentr\u00e4gern derart gr\u00f6blich verletzt, da\u00df ein Festhalten an dem Vertrag nicht zumutbar ist. Das gilt insbesondere dann, wenn Pflegebed\u00fcrftige infolge der Pflichtverletzung zu Schaden kommen oder die Einrichtung nicht erbrachte Leistungen gegen\u00fcber den Kostentr\u00e4gern abrechnet. Das gleiche gilt, wenn dem Tr\u00e4ger eines Pflegeheimes nach den heimrechtlichen Vorschriften die Betriebserlaubnis entzogen oder der Betrieb des Heimes untersagt wird. Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die K\u00fcndigung bedarf der Schriftform. F\u00fcr Klagen gegen die K\u00fcndigung gilt \u00a7 73 Abs. 2 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE012311377",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": "Rahmenvertr\u00e4ge, Bundesempfehlungen und -vereinbarungen \u00fcber die pflegerische Versorgung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002400307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen schlie\u00dfen unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes sowie des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. im Land mit den Vereinigungen der Tr\u00e4ger der ambulanten oder station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen im Land gemeinsam und einheitlich Rahmenvertr\u00e4ge mit dem Ziel, eine wirksame und wirtschaftliche pflegerische Versorgung der Versicherten sicherzustellen. F\u00fcr Pflegeeinrichtungen, die einer Kirche oder Religionsgemeinschaft des \u00f6ffentlichen Rechts oder einem sonstigen freigemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger zuzuordnen sind, k\u00f6nnen die Rahmenvertr\u00e4ge auch von der Kirche oder Religionsgemeinschaft oder von dem Wohlfahrtsverband abgeschlossen werden, dem die Pflegeeinrichtung angeh\u00f6rt. Bei Rahmenvertr\u00e4gen \u00fcber ambulante Pflege sind die Arbeitsgemeinschaften der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe oder anderer nach Landesrecht f\u00fcr die Sozialhilfe zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger, bei Rahmenvertr\u00e4gen \u00fcber station\u00e4re Pflege die \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und die Arbeitsgemeinschaften der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe als Vertragspartei am Vertragsschlu\u00df zu beteiligen. Die Rahmenvertr\u00e4ge sind f\u00fcr die Pflegekassen und die zugelassenen Pflegeeinrichtungen im Inland unmittelbar verbindlich.</P><P>(2) Die Vertr\u00e4ge regeln insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Inhalt der Pflegeleistungen einschlie\u00dflich der Sterbebegleitung sowie bei station\u00e4rer Pflege die Abgrenzung zwischen den allgemeinen Pflegeleistungen, den Leistungen bei Unterkunft und Verpflegung und den Zusatzleistungen,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei h\u00e4uslicher Pflege den Inhalt der erg\u00e4nzenden Unterst\u00fctzung bei Nutzung von digitalen Pflegeanwendungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die allgemeinen Bedingungen der Pflege einschlie\u00dflich der Vertragsvoraussetzungen und der Vertragserf\u00fcllung f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige und wirtschaftliche pflegerische Versorgung, der Kosten\u00fcbernahme, der Abrechnung der Entgelte und der hierzu erforderlichen Bescheinigungen und Berichte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze f\u00fcr eine wirtschaftliche und leistungsbezogene, am Versorgungsauftrag orientierte personelle und s\u00e4chliche Ausstattung der Pflegeeinrichtungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcberpr\u00fcfung der Notwendigkeit und Dauer der Pflege,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abschl\u00e4ge von der Pflegeverg\u00fctung bei vor\u00fcbergehender Abwesenheit (Krankenhausaufenthalt, Beurlaubung) des Pflegebed\u00fcrftigen aus dem Pflegeheim,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Zugang des Medizinischen Dienstes und sonstiger von den Pflegekassen beauftragter Pr\u00fcfer zu den Pflegeeinrichtungen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verfahrens- und Pr\u00fcfungsgrunds\u00e4tze f\u00fcr Wirtschaftlichkeits- und Abrechnungspr\u00fcfungen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grunds\u00e4tze zur Festlegung der \u00f6rtlichen oder regionalen Einzugsbereiche der Pflegeeinrichtungen, um Pflegeleistungen ohne lange Wege m\u00f6glichst orts- und b\u00fcrgernah anzubieten,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die M\u00f6glichkeiten, unter denen sich Mitglieder von Selbsthilfegruppen, ehrenamtliche Pflegepersonen und sonstige zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement bereite Personen und Organisationen in der h\u00e4uslichen Pflege sowie in ambulanten und station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen an der Betreuung Pflegebed\u00fcrftiger beteiligen k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verfahrens- und Pr\u00fcfungsgrunds\u00e4tze f\u00fcr die Zahlung einer orts\u00fcblichen Verg\u00fctung an die Besch\u00e4ftigten nach \u00a7 72 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anforderungen an die nach \u00a7 85 Absatz 3 geeigneten Nachweise bei den Verg\u00fctungsverhandlungen.</LA></DD></DL>Durch die Regelung der s\u00e4chlichen Ausstattung in Satz 1 Nr. 3 werden Anspr\u00fcche der Pflegeheimbewohner nach \u00a7 33 des F\u00fcnften Buches auf Versorgung mit Hilfsmitteln weder aufgehoben noch eingeschr\u00e4nkt.</P><P>(3) Als Teil der Vertr\u00e4ge nach Absatz 2 Nr. 3 sind entweder <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">landesweite Verfahren zur Ermittlung des Personalbedarfs oder zur Bemessung der Pflegezeiten oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">landesweite Personalrichtwerte</LA></DD></DL>zu vereinbaren. Dabei ist jeweils der besondere Pflege- und Betreuungsbedarf Pflegebed\u00fcrftiger mit geistigen Behinderungen, psychischen Erkrankungen, demenzbedingten F\u00e4higkeitsst\u00f6rungen und anderen Leiden des Nervensystems zu beachten. Bei der Vereinbarung der Verfahren nach Satz 1 Nr. 1 sind auch in Deutschland erprobte und bew\u00e4hrte internationale Erfahrungen zu ber\u00fccksichtigen. Die Personalrichtwerte nach Satz 1 Nr. 2 k\u00f6nnen als Bandbreiten vereinbart werden und umfassen bei teil- oder vollstation\u00e4rer Pflege wenigstens <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verh\u00e4ltnis zwischen der Zahl der Heimbewohner und der Zahl der Pflege- und Betreuungskr\u00e4fte (in Vollzeitkr\u00e4fte umgerechnet), unterteilt nach Pflegegrad (Personalanhaltszahlen), sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Bereich der Pflege, der Betreuung und der medizinischen Behandlungspflege zus\u00e4tzlich den Anteil der ausgebildeten Fachkr\u00e4fte am Pflege- und Betreuungspersonal.</LA></DD></DL>Die Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze nach Absatz 2 Nummer 3 sind auch daraufhin auszurichten, dass das Personal bei demselben Einrichtungstr\u00e4ger in verschiedenen Versorgungsbereichen flexibel eingesetzt werden kann.</P><P>(4) Kommt ein Vertrag nach Absatz 1 innerhalb von sechs Monaten ganz oder teilweise nicht zustande, nachdem eine Vertragspartei schriftlich zu Vertragsverhandlungen aufgefordert hat, wird sein Inhalt auf Antrag einer Vertragspartei durch die Schiedsstelle nach \u00a7 76 festgesetzt. Satz 1 gilt auch f\u00fcr Vertr\u00e4ge, mit denen bestehende Rahmenvertr\u00e4ge ge\u00e4ndert oder durch neue Vertr\u00e4ge abgel\u00f6st werden sollen.</P><P>(5) Die Vertr\u00e4ge nach Absatz 1 k\u00f6nnen von jeder Vertragspartei mit einer Frist von einem Jahr ganz oder teilweise gek\u00fcndigt werden. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die von der Schiedsstelle nach Absatz 4 getroffenen Regelungen. Diese k\u00f6nnen auch ohne K\u00fcndigung jederzeit durch einen Vertrag nach Absatz 1 ersetzt werden.</P><P>(6) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen und die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene sollen unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes Bund, des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. sowie unabh\u00e4ngiger Sachverst\u00e4ndiger gemeinsam mit der Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe Empfehlungen zum Inhalt der Vertr\u00e4ge nach Absatz 1 abgeben. Sie arbeiten dabei mit den Verb\u00e4nden der Pflegeberufe sowie den Verb\u00e4nden der Behinderten und der Pflegebed\u00fcrftigen eng zusammen.</P><P>(7) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen, die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene vereinbaren gemeinsam und einheitlich Grunds\u00e4tze ordnungsgem\u00e4\u00dfer Pflegebuchf\u00fchrung f\u00fcr die ambulanten und station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen. Die Vereinbarung nach Satz 1 tritt unmittelbar nach Aufhebung der gem\u00e4\u00df \u00a7 83 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 erlassenen Rechtsverordnung in Kraft und ist den im Land t\u00e4tigen zugelassenen Pflegeeinrichtungen von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen unverz\u00fcglich bekannt zu geben. Sie ist f\u00fcr alle Pflegekassen und deren Verb\u00e4nde sowie f\u00fcr die zugelassenen Pflegeeinrichtungen unmittelbar verbindlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE012401308",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": "Schiedsstelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002400307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen und die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen im Land bilden gemeinsam f\u00fcr jedes Land eine Schiedsstelle. Diese entscheidet in den ihr nach diesem Buch zugewiesenen Angelegenheiten.</P><P>(2) Die Schiedsstelle besteht aus Vertretern der Pflegekassen und Pflegeeinrichtungen in gleicher Zahl sowie einem unparteiischen Vorsitzenden und zwei weiteren unparteiischen Mitgliedern; f\u00fcr den Vorsitzenden und die unparteiischen Mitglieder k\u00f6nnen Stellvertreter bestellt werden. Der Schiedsstelle geh\u00f6rt auch ein Vertreter des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. sowie der \u00fcber\u00f6rtlichen oder, sofern Landesrecht dies bestimmt, ein \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger der Sozialhilfe im Land an, die auf die Zahl der Vertreter der Pflegekassen angerechnet werden. Die Vertreter der Pflegekassen und deren Stellvertreter werden von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen, die Vertreter der Pflegeeinrichtungen und deren Stellvertreter von den Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegedienste und Pflegeheime im Land bestellt; bei der Bestellung der Vertreter der Pflegeeinrichtungen ist die Tr\u00e4gervielfalt zu beachten. Der Vorsitzende und die weiteren unparteiischen Mitglieder werden von den beteiligten Organisationen gemeinsam bestellt. Kommt eine Einigung nicht zustande, werden sie durch Los bestimmt. Soweit beteiligte Organisationen keinen Vertreter bestellen oder im Verfahren nach Satz 4 keine Kandidaten f\u00fcr das Amt des Vorsitzenden oder der weiteren unparteiischen Mitglieder benennen, bestellt die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde auf Antrag einer der beteiligten Organisationen die Vertreter und benennt die Kandidaten.</P><P>(3) Die Mitglieder der Schiedsstelle f\u00fchren ihr Amt als Ehrenamt. Sie sind an Weisungen nicht gebunden. Jedes Mitglied hat eine Stimme. Die Entscheidungen werden mit der Mehrheit der Mitglieder getroffen. Ergibt sich keine Mehrheit, gibt die Stimme des Vorsitzenden den Ausschlag.</P><P>(4) Die Rechtsaufsicht \u00fcber die Schiedsstelle f\u00fchrt die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde.</P><P>(5) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung das N\u00e4here \u00fcber die Zahl, die Bestellung, die Amtsdauer und die Amtsf\u00fchrung, die Erstattung der baren Auslagen und die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Zeitaufwand der Mitglieder der Schiedsstelle, die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, das Verfahren, die Erhebung und die H\u00f6he der Geb\u00fchren sowie \u00fcber die Verteilung der Kosten zu bestimmen.</P><P>(6) Abweichend von \u00a7 85 Abs. 5 k\u00f6nnen die Parteien der Pflegesatzvereinbarung (\u00a7 85 Abs. 2) gemeinsam eine unabh\u00e4ngige Schiedsperson bestellen. Diese setzt sp\u00e4testens bis zum Ablauf von 28 Kalendertagen nach ihrer Bestellung die Pfleges\u00e4tze und den Zeitpunkt ihres Inkrafttretens fest. Gegen die Festsetzungsentscheidung kann ein Antrag auf gerichtliche Aufhebung nur gestellt werden, wenn die Festsetzung der \u00f6ffentlichen Ordnung widerspricht. Die Kosten des Schiedsverfahrens tragen die Vertragspartner zu gleichen Teilen. \u00a7 85 Abs. 6 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG002500307",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Beziehungen zu sonstigen\nLeistungserbringern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE012504301",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": "H\u00e4usliche Pflege durch Einzelpersonen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002500307"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Sicherstellung der k\u00f6rperbezogenen Pflege, der pflegerischen Betreuung sowie der Haushaltsf\u00fchrung im Sinne des \u00a7 36 soll die Pflegekasse Vertr\u00e4ge mit einzelnen geeigneten Pflegekr\u00e4ften schlie\u00dfen, um dem Pflegebed\u00fcrftigen zu helfen, ein m\u00f6glichst selbst\u00e4ndiges und selbstbestimmtes Leben zu f\u00fchren oder dem besonderen Wunsch des Pflegebed\u00fcrftigen zur Gestaltung der Hilfe zu entsprechen; Vertr\u00e4ge mit Verwandten oder Verschw\u00e4gerten des Pflegebed\u00fcrftigen bis zum dritten Grad sowie mit Personen, die mit dem Pflegebed\u00fcrftigen in h\u00e4uslicher Gemeinschaft leben, sind unzul\u00e4ssig. In dem Vertrag sind Inhalt, Umfang, Qualit\u00e4t, Qualit\u00e4tssicherung, Verg\u00fctung sowie Pr\u00fcfung der Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit der vereinbarten Leistungen zu regeln; \u00a7 112 ist entsprechend anzuwenden. Die Verg\u00fctungen sind f\u00fcr Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe nach \u00a7 36 Absatz 1 zu vereinbaren. In dem Vertrag ist weiter zu regeln, dass die Pflegekr\u00e4fte mit dem Pflegebed\u00fcrftigen, dem sie Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe erbringen, kein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis eingehen d\u00fcrfen. Soweit davon abweichend Vertr\u00e4ge geschlossen sind, sind sie zu k\u00fcndigen. Die S\u00e4tze 4 und 5 gelten nicht, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis vor dem 1. Mai 1996 bestanden hat und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die vor dem 1. Mai 1996 erbrachten Pflegeleistungen von der zust\u00e4ndigen Pflegekasse aufgrund eines von ihr mit der Pflegekraft abgeschlossenen Vertrages verg\u00fctet worden sind.</LA></DD></DL>In den Pflegevertr\u00e4gen zwischen den Pflegebed\u00fcrftigen und den Pflegekr\u00e4ften sind mindestens Art, Inhalt und Umfang der Leistungen einschlie\u00dflich der daf\u00fcr mit den Kostentr\u00e4gern vereinbarten Verg\u00fctungen zu beschreiben. \u00a7 120 Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(2) Die Pflegekassen k\u00f6nnen bei Bedarf einzelne Pflegekr\u00e4fte zur Sicherstellung der k\u00f6rperbezogenen Pflege, der pflegerischen Betreuung sowie der Haushaltsf\u00fchrung im Sinne des \u00a7 36 anstellen, f\u00fcr die hinsichtlich der Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t ihrer Leistungen die gleichen Anforderungen wie f\u00fcr die zugelassenen Pflegedienste nach diesem Buch gelten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE012610311",
        "name": "\u00a7 78",
        "title": "Vertr\u00e4ge \u00fcber Pflegehilfsmittel, Pflegehilfsmittelverzeichnis und Empfehlungen zu wohnumfeldverbessernden Ma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002500307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen schlie\u00dft mit den Leistungserbringern oder deren Verb\u00e4nden Vertr\u00e4ge \u00fcber die Versorgung der Versicherten mit Pflegehilfsmitteln, soweit diese nicht nach den Vorschriften des F\u00fcnften Buches \u00fcber die Hilfsmittel zu verg\u00fcten sind. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen die Pflegekassen Vertr\u00e4ge \u00fcber die Versorgung der Versicherten mit Pflegehilfsmitteln schlie\u00dfen, um dem Wirtschaftlichkeitsgebot verst\u00e4rkt Rechnung zu tragen. Die \u00a7\u00a7 36, 126 und 127 des F\u00fcnften Buches gelten entsprechend.</P><P>(2) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen erstellt als Anlage zu dem Hilfsmittelverzeichnis nach \u00a7 139 des F\u00fcnften Buches ein systematisch strukturiertes Pflegehilfsmittelverzeichnis. Darin sind die von der Leistungspflicht der Pflegeversicherung umfassten Pflegehilfsmittel aufzuf\u00fchren, soweit diese nicht bereits im Hilfsmittelverzeichnis enthalten sind. Pflegehilfsmittel, die f\u00fcr eine leihweise \u00dcberlassung an die Versicherten geeignet sind, sind gesondert auszuweisen. Das Pflegehilfsmittelverzeichnis ist sp\u00e4testens alle drei Jahre unter besonderer Ber\u00fccksichtigung digitaler Technologien vom Spitzenverband Bund der Pflegekassen fortzuschreiben. Unbeschadet der regelhaften Fortschreibung nach Satz 4 entscheidet der Spitzenverband Bund der Pflegekassen \u00fcber Antr\u00e4ge zur Aufnahme von neuartigen Pflegehilfsmitteln in das Pflegehilfsmittelverzeichnis innerhalb von drei Monaten nach Vorlage der vollst\u00e4ndigen Unterlagen. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen informiert und ber\u00e4t Hersteller auf deren Anfrage \u00fcber die Voraussetzungen und das Verfahren zur Aufnahme von neuartigen Pflegehilfsmitteln in das Pflegehilfsmittelverzeichnis; im \u00dcbrigen gilt \u00a7 139 Absatz 8 des F\u00fcnften Buches entsprechend. Die Beratung erstreckt sich insbesondere auch auf die grundlegenden Anforderungen an den Nachweis des pflegerischen Nutzens des Pflegehilfsmittels. Im \u00dcbrigen gilt \u00a7 139 des F\u00fcnften Buches entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass die Verb\u00e4nde der Pflegeberufe und der behinderten Menschen vor Erstellung und Fortschreibung des Pflegehilfsmittelverzeichnisses ebenfalls anzuh\u00f6ren sind.</P><P>(2a) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen beschlie\u00dft sp\u00e4testens alle drei Jahre, erstmals bis zum 30. September 2021, Empfehlungen zu wohnumfeldverbessernden Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 40 Absatz 4 unter besonderer Ber\u00fccksichtigung digitaler Technologien, einschlie\u00dflich des Verfahrens zur Aufnahme von Produkten oder Ma\u00dfnahmen in die Empfehlungen. Absatz 2 Satz 5 bis 7 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen vereinbaren untereinander oder mit geeigneten Pflegeeinrichtungen das N\u00e4here zur Ausleihe der hierf\u00fcr nach Absatz 2 Satz 4 geeigneten Pflegehilfsmittel einschlie\u00dflich ihrer Beschaffung, Lagerung, Wartung und Kontrolle. Die Pflegebed\u00fcrftigen und die zugelassenen Pflegeeinrichtungen sind von den Pflegekassen oder deren Verb\u00e4nden in geeigneter Form \u00fcber die M\u00f6glichkeit der Ausleihe zu unterrichten.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, das Pflegehilfsmittelverzeichnis nach Absatz 2 durch Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und mit Zustimmung des Bundesrates zu bestimmen; \u00a7 40 Abs. 5 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE027000311",
        "name": "\u00a7 78a",
        "title": "Vertr\u00e4ge \u00fcber digitale Pflegeanwendungen und Verzeichnis f\u00fcr digitale Pflegeanwendungen, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002500307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen vereinbart im Einvernehmen mit der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und der Eingliederungshilfe mit dem Hersteller einer digitalen Pflegeanwendung innerhalb von drei Monaten nach Aufnahme der digitalen Pflegeanwendung in das Verzeichnis nach Absatz 3 einen Verg\u00fctungsbetrag sowie technische und vertragliche Rahmenbedingungen f\u00fcr die Zurverf\u00fcgungstellung der digitalen Pflegeanwendungen nach \u00a7\u00a040a Absatz 4. Die Vereinbarungen gelten ab dem Zeitpunkt der Aufnahme in das Verzeichnis f\u00fcr digitale Pflegeanwendungen. Kommt innerhalb der Frist nach Satz 1 keine Einigung zustande, entscheidet die Schiedsstelle nach \u00a7\u00a0134 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches mit der Ma\u00dfgabe, dass an die Stelle der zwei Vertreter der Krankenkassen zwei Vertreter der Pflegekassen und an die Stelle der zwei Vertreter der Hersteller digitaler Gesundheitsanwendungen zwei Vertreter der f\u00fcr die Wahrnehmung der wirtschaftlichen Interessen gebildeten ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen der Hersteller von digitalen Pflegeanwendungen auf Bundesebene treten. Der Hersteller \u00fcbermittelt dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen zur Vorbereitung der Verhandlungen unverz\u00fcglich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Nachweis nach Absatz 4 Satz 3 Nummer 3 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angaben zur H\u00f6he des tats\u00e4chlichen Preises bei Abgabe an Selbstzahler und in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern.</LA></DD></DL>Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt nach Anh\u00f6rung der Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene sowie der ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen der Hersteller von digitalen Pflegeanwendungen die Aufteilung des Leistungsanspruchs nach \u00a7\u00a040b auf die erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzungsleistung nach \u00a7\u00a039a und die digitale Pflegeanwendung nach \u00a7\u00a040a innerhalb von drei Monaten nach Aufnahme in das Verzeichnis f\u00fcr digitale Pflegeanwendungen fest.</P><P>(2) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen trifft im Einvernehmen mit der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und der Eingliederungshilfe mit den f\u00fcr die Wahrnehmung der wirtschaftlichen Interessen gebildeten ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen der Hersteller von digitalen Pflegeanwendungen auf Bundesebene eine Rahmenvereinbarung \u00fcber die Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Vereinbarungen der Verg\u00fctungsbetr\u00e4ge sowie zu den Grunds\u00e4tzen der technischen und vertraglichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Zurverf\u00fcgungstellung der digitalen Pflegeanwendungen. Kommt innerhalb von drei Monaten nach Inkrafttreten der Rechtsverordnung nach Absatz 6 eine Rahmenvereinbarung nicht zustande, setzen die unparteiischen Mitglieder der Schiedsstelle nach Absatz 1 Satz 3 innerhalb von drei Monaten die Rahmenvereinbarung im Benehmen mit dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen sowie den in Satz 1 genannten Verb\u00e4nden auf Antrag einer Vertragspartei und im Einvernehmen mit der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und der Eingliederungshilfe fest.</P><P>(3) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte f\u00fchrt ein barrierefreies Verzeichnis f\u00fcr digitale Pflegeanwendungen. \u00a7\u00a0139e Absatz 1 Satz 2 und 3 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P><P>(4) Die Aufnahme in das Verzeichnis nach Absatz 3 erfolgt auf elektronischen Antrag des Herstellers einer digitalen Pflegeanwendung beim Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte. Der Hersteller hat die vom Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte auf seiner Internetseite bereitgestellten elektronischen Antragsformulare zu verwenden. Der Hersteller hat dem Antrag Nachweise dar\u00fcber beizuf\u00fcgen, dass die digitale Pflegeanwendung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in der Rechtsverordnung nach Absatz 6 Nummer 2 geregelten Anforderungen an die Sicherheit, Funktionstauglichkeit und Qualit\u00e4t erf\u00fcllt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anforderungen an den Datenschutz erf\u00fcllt und die Datensicherheit nach dem Stand der Technik gew\u00e4hrleistet und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Sinne der Rechtsverordnung nach Absatz 6 Nummer 2 einen pflegerischen Nutzen aufweist.</LA></DD></DL>Die Qualit\u00e4t einer digitalen Pflegeanwendung im Sinne des Satzes 3 Nummer 1 bemisst sich insbesondere nach folgenden Kriterien: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Barrierefreiheit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>altersgerechte Nutzbarkeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Robustheit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verbraucherschutz,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Qualit\u00e4t der pflegebezogenen Inhalte und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Unterst\u00fctzung der Pflegebed\u00fcrftigen, Angeh\u00f6rigen und zugelassenen ambulanten Pflegeeinrichtungen bei der Nutzung der digitalen Pflegeanwendung.</LA></DD></DL>Auch wenn die digitale Pflegeanwendung einen zus\u00e4tzlichen pflegerischen Nutzen aufweist oder eine andere Funktionalit\u00e4t beinhaltet, die nicht in das Verzeichnis nach Absatz 3 aufgenommen wurde, darf der Hersteller f\u00fcr zus\u00e4tzliche Funktionalit\u00e4ten oder mehrfach zur Nutzung abgegebene digitale Pflegeanwendungen keine h\u00f6heren als die nach Absatz 1 vereinbarten Verg\u00fctungsbetr\u00e4ge verlangen. Eine Differenzierung der Verg\u00fctungsbetr\u00e4ge nach Absatz 1 nach Kostentr\u00e4gern ist nicht zul\u00e4ssig.</P><P>(5) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte entscheidet \u00fcber den Antrag des Herstellers innerhalb von drei Monaten nach Eingang der vollst\u00e4ndigen Antragsunterlagen durch Bescheid. Legt der Hersteller unvollst\u00e4ndige Antragsunterlagen vor, fordert ihn das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte auf, den Antrag innerhalb von einer Frist von drei Monaten zu erg\u00e4nzen. Liegen nach Ablauf der Frist keine vollst\u00e4ndigen Antragsunterlagen vor, ist der Antrag abzulehnen. Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte ber\u00e4t die Hersteller digitaler Pflegeanwendungen zu den Antrags- und Anzeigeverfahren sowie zu den Voraussetzungen, die erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, damit die Versorgung mit der jeweiligen digitalen Pflegeanwendung nach den \u00a7\u00a7 40a und 40b zu Lasten der Pflegeversicherung erbracht werden kann. Im \u00dcbrigen gilt \u00a7\u00a0139e Absatz 6 bis 8 des F\u00fcnften Buches entsprechend. In seiner Entscheidung stellt das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte fest, welche erg\u00e4nzenden Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr die Nutzung der digitalen Pflegeanwendung erforderlich sind, und informiert die Vertragsparteien nach \u00a7\u00a075 Absatz 1, die an Rahmenvertr\u00e4gen \u00fcber ambulante Pflege beteiligt sind, zeitgleich mit der Aufnahme der digitalen Pflegeanwendung in das Verzeichnis nach Absatz 3 hier\u00fcber.</P><P>(6) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ohne Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here zu regeln zu <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Inhalten des Verzeichnisses, dessen Ver\u00f6ffentlichung, der Interoperabilit\u00e4t des elektronischen Verzeichnisses mit elektronischen Transparenzportalen Dritter und der Nutzung der Inhalte des Verzeichnisses durch Dritte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Anforderungen an die Sicherheit, Funktionstauglichkeit und Qualit\u00e4t einschlie\u00dflich der Anforderungen an die Interoperabilit\u00e4t, der Anforderungen an Datenschutz und Datensicherheit und dem pflegerischen Nutzen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den anzeigepflichtigen Ver\u00e4nderungen der digitalen Pflegeanwendung einschlie\u00dflich deren Dokumentation,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Einzelheiten des Antrags- und Anzeigeverfahrens sowie des Formularwesens beim Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Schiedsverfahren nach Absatz 1 Satz 3, insbesondere der Bestellung der Mitglieder der Schiedsstelle nach Absatz 1 Satz 3, der Erstattung der baren Auslagen und der Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Zeitaufwand der Mitglieder der Schiedsstelle nach Absatz 1 Satz 3, dem Verfahren, dem Teilnahmerecht des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit, sowie der Vertreter der Organisationen, die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der Pflegebed\u00fcrftigen ma\u00dfgeblich sind, an den Sitzungen der Schiedsstelle nach Absatz 1 Satz 3 sowie der Verteilung der Kosten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Geb\u00fchren und Geb\u00fchrens\u00e4tzen f\u00fcr die von den Herstellern zu tragenden Kosten und Auslagen.</LA></DD></DL></P><P>(7) Das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik legt im Einvernehmen mit dem Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte und im Benehmen mit der oder dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit erstmals bis zum 31. Dezember 2021 und dann in der Regel j\u00e4hrlich die von digitalen Pflegeanwendungen nach Absatz 4 Satz 3 Nummer 2 zu gew\u00e4hrleistenden Anforderungen an die Datensicherheit fest. \u00a7\u00a0139e Absatz 10 Satz 2 und 3 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P><P>(8) Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte legt im Einvernehmen mit der oder dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit und im Benehmen mit dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik erstmals bis zum 31. M\u00e4rz 2022 und dann in der Regel j\u00e4hrlich die Pr\u00fcfkriterien f\u00fcr die von Herstellern einer digitalen Pflegeanwendung nach Absatz 4 Satz 3 Nummer 2 nachzuweisende Erf\u00fcllung der Anforderungen an den Datenschutz fest. \u00a7 139e Absatz 11 Satz 2 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P><P>(9) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt \u00fcber das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales dem Deutschen Bundestag j\u00e4hrlich, erstmals zum 1. Februar 2024, einen barrierefreien Bericht vor. Der Bericht enth\u00e4lt Informationen \u00fcber die Inanspruchnahme der Leistungen nach den \u00a7\u00a7 39a und 40a, insbesondere dazu, wie viele Pflegebed\u00fcrftige der jeweiligen Pflegegrade Leistungen in Anspruch genommen haben und welche Mittel die Pflegekassen daf\u00fcr verausgabt haben. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann weitere Inhalte des Berichts in der Verordnung nach Absatz 6 festlegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG002601119",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE012702360",
        "name": "\u00a7 79",
        "title": "Wirtschaftlichkeits- und Abrechnungspr\u00fcfungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002601119"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen k\u00f6nnen die Wirtschaftlichkeit und Wirksamkeit der ambulanten, teilstation\u00e4ren und vollstation\u00e4ren Pflegeleistungen durch von ihnen bestellte Sachverst\u00e4ndige pr\u00fcfen lassen; vor Bestellung der Sachverst\u00e4ndigen ist der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtung zu h\u00f6ren. Eine Pr\u00fcfung ist nur zul\u00e4ssig, wenn tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass die Pflegeeinrichtung die Anforderungen des \u00a7 72 Abs. 3 Satz 1 ganz oder teilweise nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt. Die Anhaltspunkte sind der Pflegeeinrichtung rechtzeitig vor der Anh\u00f6rung mitzuteilen. Personenbezogene Daten sind zu anonymisieren.</P><P>(2) Die Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen sind verpflichtet, dem Sachverst\u00e4ndigen auf Verlangen die f\u00fcr die Wahrnehmung seiner Aufgaben notwendigen Unterlagen vorzulegen und Ausk\u00fcnfte zu erteilen.</P><P>(3) Das Pr\u00fcfungsergebnis ist, unabh\u00e4ngig von den sich daraus ergebenden Folgerungen f\u00fcr eine K\u00fcndigung des Versorgungsvertrags nach \u00a7 74, in der n\u00e4chstm\u00f6glichen Verg\u00fctungsvereinbarung mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen k\u00f6nnen eine Abrechnungspr\u00fcfung selbst oder durch von ihnen bestellte Sachverst\u00e4ndige durchf\u00fchren lassen, wenn tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass die Pflegeeinrichtung fehlerhaft abrechnet. Die Abrechnungspr\u00fcfung bezieht sich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf die Abrechnung von Leistungen, die zu Lasten der Pflegeversicherung erbracht oder erstattet werden, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf die Abrechnung der Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung (\u00a7 87).</LA></DD></DL>F\u00fcr die Abrechnungspr\u00fcfung sind Absatz 1 Satz 3 und 4 sowie die Abs\u00e4tze 2 und 3 entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE012805308",
        "name": "\u00a7 80",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002601119"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE016602308",
        "name": "\u00a7 80a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002601119"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE012904308",
        "name": "\u00a7 81",
        "title": "Verfahrensregelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002601119"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen (\u00a7 52) erf\u00fcllen die ihnen nach dem Siebten und Achten Kapitel zugewiesenen Aufgaben gemeinsam. Kommt eine Einigung ganz oder teilweise nicht zustande, erfolgt die Beschlussfassung durch die Mehrheit der in \u00a7 52 Abs. 1 Satz 1 genannten Stellen mit der Ma\u00dfgabe, dass die Beschl\u00fcsse durch drei Vertreter der Ortskrankenkassen und durch zwei Vertreter der Ersatzkassen sowie durch je einen Vertreter der weiteren Stellen gefasst werden.</P><P>(2) Bei Entscheidungen, die von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen mit den Arbeitsgemeinschaften der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe oder den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe gemeinsam zu treffen sind, werden die Arbeitsgemeinschaften oder die \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger mit zwei Vertretern an der Beschlussfassung nach Absatz 1 Satz 2 beteiligt. Kommt bei zwei Beschlussfassungen nacheinander eine Einigung mit den Vertretern der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nicht zustande, kann jeder Beteiligte nach Satz 1 die Entscheidung des Vorsitzenden und der weiteren unparteiischen Mitglieder der Schiedsstelle nach \u00a7 76 verlangen. Sie entscheiden f\u00fcr alle Beteiligten verbindlich \u00fcber die streitbefangenen Punkte unter Ausschluss des Rechtswegs. Die Kosten des Verfahrens nach Satz 2 und das Honorar des Vorsitzenden sind von allen Beteiligten anteilig zu tragen.</P><P>(3) Bei Entscheidungen nach dem Siebten Kapitel, die der Spitzenverband Bund der Pflegekassen mit den Vertretern der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe gemeinsam zu treffen hat, stehen dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen in entsprechender Anwendung von Absatz 2 Satz 1 in Verbindung mit Absatz 1 Satz 2 neun und den Vertretern der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zwei Stimmen zu. Absatz 2 Satz 2 bis 4 gilt mit der Ma\u00dfgabe entsprechend, dass bei Nichteinigung ein Schiedsstellenvorsitzender zur Entscheidung von den Beteiligten einvernehmlich auszuw\u00e4hlen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG002700307",
        "name": "Achtes Kapitel",
        "title": "Pflegeverg\u00fctung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG002800307",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE013007311",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": "Finanzierung der Pflegeeinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002800307"
        },
        "body": "<P>(1) Zugelassene Pflegeheime und Pflegedienste erhalten nach Ma\u00dfgabe dieses Kapitels <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine leistungsgerechte Verg\u00fctung f\u00fcr die allgemeinen Pflegeleistungen (Pflegeverg\u00fctung) sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei station\u00e4rer Pflege ein angemessenes Entgelt f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung.</LA></DD></DL>Die Pflegeverg\u00fctung ist von den Pflegebed\u00fcrftigen oder deren Kostentr\u00e4gern zu tragen. Sie umfasst auch die Betreuung und, soweit bei station\u00e4rer Pflege kein Anspruch auf au\u00dferklinische Intensivpflege nach \u00a7 37c des F\u00fcnften Buches besteht, die medizinische Behandlungspflege. F\u00fcr Unterkunft und Verpflegung bei station\u00e4rer Pflege hat der Pflegebed\u00fcrftige selbst aufzukommen.</P><P>(2) In der Pflegeverg\u00fctung und in den Entgelten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung d\u00fcrfen keine Aufwendungen ber\u00fccksichtigt werden f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich Kapitalkosten, die dazu bestimmt sind, die f\u00fcr den Betrieb der Pflegeeinrichtung notwendigen Geb\u00e4ude und sonstigen abschreibungsf\u00e4higen Anlageg\u00fcter herzustellen, anzuschaffen, wiederzubeschaffen, zu erg\u00e4nzen, instandzuhalten oder instandzusetzen; ausgenommen sind die zum Verbrauch bestimmten G\u00fcter (Verbrauchsg\u00fcter), die der Pflegeverg\u00fctung nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 zuzuordnen sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Erwerb und die Erschlie\u00dfung von Grundst\u00fccken,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Miete, Pacht, Erbbauzins, Nutzung oder Mitbenutzung von Grundst\u00fccken, Geb\u00e4uden oder sonstigen Anlageg\u00fctern,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Anlauf oder die innerbetriebliche Umstellung von Pflegeeinrichtungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schlie\u00dfung von Pflegeeinrichtungen oder ihre Umstellung auf andere Aufgaben.</LA></DD></DL></P><P>(3) Soweit betriebsnotwendige Investitionsaufwendungen nach Absatz 2 Nr. 1 oder Aufwendungen f\u00fcr Miete, Pacht, Erbbauzins, Nutzung oder Mitbenutzung von Geb\u00e4uden oder sonstige abschreibungsf\u00e4hige Anlageg\u00fcter nach Absatz 2 Nr. 3 durch \u00f6ffentliche F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df \u00a7 9 nicht vollst\u00e4ndig gedeckt sind, kann die Pflegeeinrichtung diesen Teil der Aufwendungen den Pflegebed\u00fcrftigen gesondert berechnen. Gleiches gilt, soweit die Aufwendungen nach Satz 1 vom Land durch Darlehen oder sonstige r\u00fcckzahlbare Zusch\u00fcsse gef\u00f6rdert werden. Die gesonderte Berechnung bedarf der Zustimmung der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde; das N\u00e4here hierzu, insbesondere auch zu Art, H\u00f6he und Laufzeit sowie die Verteilung der gesondert berechenbaren Aufwendungen auf die Pflegebed\u00fcrftigen einschlie\u00dflich der Ber\u00fccksichtigung pauschalierter Instandhaltungs- und Instandsetzungsaufwendungen sowie der zugrunde zu legenden Belegungsquote, wird durch Landesrecht bestimmt. Die Pauschalen m\u00fcssen in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zur tats\u00e4chlichen H\u00f6he der Instandhaltungs- und Instandsetzungsaufwendungen stehen.</P><P>(4) Pflegeeinrichtungen, die nicht nach Landesrecht gef\u00f6rdert werden, k\u00f6nnen ihre betriebsnotwendigen Investitionsaufwendungen den Pflegebed\u00fcrftigen ohne Zustimmung der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde gesondert berechnen. Die gesonderte Berechnung ist der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde mitzuteilen.</P><P>(5) \u00d6ffentliche Zusch\u00fcsse zu den laufenden Aufwendungen einer Pflegeeinrichtung (Betriebskostenzusch\u00fcsse) sind von der Pflegeverg\u00fctung abzuziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE016502308",
        "name": "\u00a7 82a",
        "title": "Ausbildungsverg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002800307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildungsverg\u00fctung im Sinne dieser Vorschrift umfasst die Verg\u00fctung, die aufgrund von Rechtsvorschriften, Tarifvertr\u00e4gen, entsprechenden allgemeinen Verg\u00fctungsregelungen oder aufgrund vertraglicher Vereinbarungen an Personen, die nach Bundesrecht in der Altenpflege oder nach Landesrecht in der Altenpflegehilfe ausgebildet werden, w\u00e4hrend der Dauer ihrer praktischen oder theoretischen Ausbildung zu zahlen ist, sowie die nach \u00a7 17 Abs. 1a des Altenpflegegesetzes zu erstattenden Weiterbildungskosten.</P><P>(2) Soweit eine nach diesem Gesetz zugelassene Pflegeeinrichtung nach Bundesrecht zur Ausbildung in der Altenpflege oder nach Landesrecht zur Ausbildung in der Altenpflegehilfe berechtigt oder verpflichtet ist, ist die Ausbildungsverg\u00fctung der Personen, die aufgrund eines entsprechenden Ausbildungsvertrages mit der Einrichtung oder ihrem Tr\u00e4ger zum Zwecke der Ausbildung in der Einrichtung t\u00e4tig sind, w\u00e4hrend der Dauer des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses in der Verg\u00fctung der allgemeinen Pflegeleistungen (\u00a7 84 Abs. 1, \u00a7 89) ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig. Betreut die Einrichtung auch Personen, die nicht pflegebed\u00fcrftig im Sinne dieses Buches sind, so ist in der Pflegeverg\u00fctung nach Satz 1 nur der Anteil an der Gesamtsumme der Ausbildungsverg\u00fctungen ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig, der bei einer gleichm\u00e4\u00dfigen Verteilung der Gesamtsumme auf alle betreuten Personen auf die Pflegebed\u00fcrftigen im Sinne dieses Buches entf\u00e4llt. Soweit die Ausbildungsverg\u00fctung im Pflegesatz eines zugelassenen Pflegeheimes zu ber\u00fccksichtigen ist, ist der Anteil, der auf die Pflegebed\u00fcrftigen im Sinne dieses Buches entf\u00e4llt, gleichm\u00e4\u00dfig auf alle pflegebed\u00fcrftigen Heimbewohner zu verteilen. Satz 1 gilt nicht, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausbildungsverg\u00fctung oder eine entsprechende Verg\u00fctung nach anderen Vorschriften aufgebracht wird oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausbildungsverg\u00fctung durch ein landesrechtliches Umlageverfahren nach Absatz 3 finanziert wird.</LA></DD></DL>Die Ausbildungsverg\u00fctung ist in der Verg\u00fctungsvereinbarung \u00fcber die allgemeinen Pflegeleistungen gesondert auszuweisen; die \u00a7\u00a7 84 bis 86 und 89 gelten entsprechend.</P><P>(3) Wird die Ausbildungsverg\u00fctung ganz oder teilweise durch ein landesrechtliches Umlageverfahren finanziert, so ist die Umlage in der Verg\u00fctung der allgemeinen Pflegeleistungen nur insoweit ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig, als sie auf der Grundlage nachfolgender Berechnungsgrunds\u00e4tze ermittelt wird: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Kosten der Ausbildungsverg\u00fctung werden nach einheitlichen Grunds\u00e4tzen gleichm\u00e4\u00dfig auf alle zugelassenen ambulanten, teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen und die Altenheime im Land verteilt. Bei der Bemessung und Verteilung der Umlage ist sicherzustellen, da\u00df der Verteilungsma\u00dfstab nicht einseitig zu Lasten der zugelassenen Pflegeeinrichtungen gewichtet ist. Im \u00fcbrigen gilt Absatz 2 Satz 2 und 3 entsprechend.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Gesamth\u00f6he der Umlage darf den voraussichtlichen Mittelbedarf zur Finanzierung eines angemessenen Angebots an Ausbildungspl\u00e4tzen nicht \u00fcberschreiten.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufwendungen f\u00fcr die Vorhaltung, Instandsetzung oder Instandhaltung von Ausbildungsst\u00e4tten (\u00a7\u00a7 9, 82 Abs. 2 bis 4), f\u00fcr deren laufende Betriebskosten (Personal- und Sachkosten) sowie f\u00fcr die Verwaltungskosten der nach Landesrecht f\u00fcr das Umlageverfahren zust\u00e4ndigen Stelle bleiben unber\u00fccksichtigt.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die H\u00f6he der Umlage nach Absatz 3 sowie ihre Berechnungsfaktoren sind von der daf\u00fcr nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stelle den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen rechtzeitig vor Beginn der Pflegesatzverhandlungen mitzuteilen. Es gen\u00fcgt die Mitteilung an einen Landesverband; dieser leitet die Mitteilung unverz\u00fcglich an die \u00fcbrigen Landesverb\u00e4nde und an die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe weiter. Bei Meinungsverschiedenheiten zwischen den nach Satz 1 Beteiligten \u00fcber die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bemessung und die H\u00f6he des von den zugelassenen Pflegeeinrichtungen zu zahlenden Anteils an der Umlage entscheidet die Schiedsstelle nach \u00a7 76 unter Ausschlu\u00df des Rechtsweges. Die Entscheidung ist f\u00fcr alle Beteiligten nach Satz 1 sowie f\u00fcr die Parteien der Verg\u00fctungsvereinbarungen nach dem Achten Kapitel verbindlich; \u00a7 85 Abs. 5 Satz 1 und 2, erster Halbsatz, sowie Abs. 6 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE019601308",
        "name": "\u00a7 82b",
        "title": "Ehrenamtliche Unterst\u00fctzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002800307"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit und solange einer nach diesem Gesetz zugelassenen Pflegeeinrichtung, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die vorbereitende und begleitende Schulung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Planung und Organisation des Einsatzes oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Ersatz des angemessenen Aufwands</LA></DD></DL>der Mitglieder von Selbsthilfegruppen sowie der ehrenamtlichen und sonstigen zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement bereiten Personen und Organisationen, f\u00fcr von der Pflegeversicherung versorgte Leistungsempf\u00e4nger nicht anderweitig gedeckte Aufwendungen entstehen, sind diese bei station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen in den Pfleges\u00e4tzen (\u00a7 84 Abs. 1) und bei ambulanten Pflegeeinrichtungen in den Verg\u00fctungen (\u00a7 89) ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig. Die Aufwendungen k\u00f6nnen in der Verg\u00fctungsvereinbarung \u00fcber die allgemeinen Pflegeleistungen gesondert ausgewiesen werden.</P><P>(2) Station\u00e4re Pflegeeinrichtungen k\u00f6nnen f\u00fcr ehrenamtliche Unterst\u00fctzung als erg\u00e4nzendes Engagement bei allgemeinen Pflegeleistungen Aufwandsentsch\u00e4digungen zahlen. Absatz 1 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE027500377",
        "name": "\u00a7 82c",
        "title": "Wirtschaftlichkeit von Personalaufwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002800307"
        },
        "body": "<P>(1) Ab dem 1. September 2022 kann bei tarifgebundenen oder an kirchliche Arbeitsrechtsregelungen gebundenen Pflegeeinrichtungen eine Bezahlung von Geh\u00e4ltern der Besch\u00e4ftigten bis zur H\u00f6he der aus dieser Bindung resultierenden Vorgaben nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden.</P><P>(2) Bei Pflegeeinrichtungen, die nicht unter Absatz 1 fallen, kann ab dem 1. September 2022 eine Entlohnung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die Leistungen der Pflege oder Betreuung von Pflegebed\u00fcrftigen erbringen, nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden, soweit die H\u00f6he ihrer Entlohnung nach dem Tarifvertrag oder der kirchlichen Arbeitsrechtsregelung, der oder die nach \u00a7 72 Absatz 3b f\u00fcr ihre Entlohnung ma\u00dfgebend ist, das regional \u00fcbliche Entgeltniveau nicht deutlich \u00fcberschreitet. Eine deutliche \u00dcberschreitung des regional \u00fcblichen Entgeltniveaus liegt dann vor, wenn die Entlohnung nach Satz 1 die durchschnittliche Entlohnung f\u00fcr solche Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Tarifvertr\u00e4gen und kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen, die in der Region, in der die Einrichtung betrieben wird, von Pflegeeinrichtungen nach Absatz 1 angewendet werden, um mehr als 10 Prozent \u00fcbersteigt.</P><P>(3) F\u00fcr eine \u00fcber die H\u00f6he der Bezahlung von Geh\u00e4ltern nach Absatz 1 oder die H\u00f6he der Entlohnung nach Absatz 2 hinausgehende Bezahlung der Besch\u00e4ftigten bedarf es eines sachlichen Grundes.</P><P>(4) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt bis zum Ablauf des 30. September 2021 in Richtlinien das N\u00e4here zum Verfahren nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 und 5 fest. Er hat dabei die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und der Eingliederungshilfe zu beteiligen. Die Richtlinien werden erst wirksam, wenn das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sie genehmigt. \u00a7 72 Absatz 3c Satz 3 und 4 gilt entsprechend.</P><P>(5) Zur Information der Pflegeeinrichtungen sollen die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen unter Beteiligung des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. im Land und der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe auf Landesebene unverz\u00fcglich nach Genehmigung der Richtlinien nach Absatz 4, sp\u00e4testens innerhalb eines Monats, f\u00fcr das jeweilige Land eine \u00dcbersicht ver\u00f6ffentlichen, welche Tarifvertr\u00e4ge und kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen eine Entlohnung nach Ma\u00dfgabe von Absatz 2 vorsehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE013101308",
        "name": "\u00a7 83",
        "title": "Verordnung zur Regelung der Pflegeverg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002800307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zu erlassen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflegeverg\u00fctung der Pflegeeinrichtungen einschlie\u00dflich der Verfahrensregelungen zu ihrer Vereinbarung nach diesem Kapitel,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Inhalt der Pflegeleistungen sowie bei station\u00e4rer Pflege die Abgrenzung zwischen den allgemeinen Pflegeleistungen (\u00a7 84 Abs. 4), den Leistungen bei Unterkunft und Verpflegung (\u00a7 87) und den Zusatzleistungen (\u00a7 88),</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Rechnungs- und Buchf\u00fchrungsvorschriften der Pflegeeinrichtungen einschlie\u00dflich einer Kosten- und Leistungsrechnung; bei zugelassenen Pflegeeinrichtungen, die neben den Leistungen nach diesem Buch auch andere Sozialleistungen im Sinne des Ersten Buches (gemischte Einrichtung) erbringen, kann der Anwendungsbereich der Verordnung auf den Gesamtbetrieb erstreckt werden,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze f\u00fcr eine wirtschaftliche und leistungsbezogene, am Versorgungsauftrag (\u00a7 72 Abs. 1) orientierte personelle Ausstattung der Pflegeeinrichtungen,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die n\u00e4here Abgrenzung der Leistungsaufwendungen nach Nummer 2 von den Investitionsaufwendungen und sonstigen Aufwendungen nach \u00a7 82 Abs. 2.</LA></DD> </DL>\u00a7 90 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Nach Erlass der Rechtsverordnung sind Rahmenvertr\u00e4ge und Schiedsstellenregelungen nach \u00a7 75 zu den von der Verordnung erfassten Regelungsbereichen nicht mehr zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG002900307",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Verg\u00fctung der station\u00e4ren\nPflegeleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE013211377",
        "name": "\u00a7 84",
        "title": "Bemessungsgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002900307"
        },
        "body": "<P>(1) Pfleges\u00e4tze sind die Entgelte der Heimbewohner oder ihrer Kostentr\u00e4ger f\u00fcr die teil- oder vollstation\u00e4ren Pflegeleistungen des Pflegeheims sowie f\u00fcr die Betreuung und, soweit kein Anspruch auf au\u00dferklinische Intensivpflege nach \u00a7 37c des F\u00fcnften Buches besteht, f\u00fcr die medizinische Behandlungspflege. In den Pfleges\u00e4tzen d\u00fcrfen keine Aufwendungen ber\u00fccksichtigt werden, die nicht der Finanzierungszust\u00e4ndigkeit der sozialen Pflegeversicherung unterliegen.</P><P>(2) Die Pfleges\u00e4tze m\u00fcssen leistungsgerecht sein. Sie sind nach dem Versorgungsaufwand, den der Pflegebed\u00fcrftige nach Art und Schwere seiner Pflegebed\u00fcrftigkeit ben\u00f6tigt, entsprechend den f\u00fcnf Pflegegraden einzuteilen. Davon ausgehend sind bei vollstation\u00e4rer Pflege nach \u00a7 43 f\u00fcr die Pflegegrade 2 bis 5 einrichtungseinheitliche Eigenanteile zu ermitteln; dies gilt auch bei \u00c4nderungen der Leistungsbetr\u00e4ge. Die Pfleges\u00e4tze m\u00fcssen einem Pflegeheim bei wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung erm\u00f6glichen, seine Aufwendungen zu finanzieren und seinen Versorgungsauftrag zu erf\u00fcllen unter Ber\u00fccksichtigung einer angemessenen Verg\u00fctung ihres Unternehmerrisikos. Die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen kann dabei nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden. F\u00fcr eine dar\u00fcber hinausgehende Bezahlung bedarf es eines sachlichen Grundes. \u00dcbersch\u00fcsse verbleiben dem Pflegeheim; Verluste sind von ihm zu tragen. Der Grundsatz der Beitragssatzstabilit\u00e4t ist zu beachten. Bei der Bemessung der Pfleges\u00e4tze einer Pflegeeinrichtung k\u00f6nnen die Pfleges\u00e4tze derjenigen Pflegeeinrichtungen, die nach Art und Gr\u00f6\u00dfe sowie hinsichtlich der in Absatz 5 genannten Leistungs- und Qualit\u00e4tsmerkmale im Wesentlichen gleichartig sind, angemessen ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(3) Die Pfleges\u00e4tze sind f\u00fcr alle Heimbewohner des Pflegeheimes nach einheitlichen Grunds\u00e4tzen zu bemessen; eine Differenzierung nach Kostentr\u00e4gern ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(4) Mit den Pfleges\u00e4tzen sind alle f\u00fcr die Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen nach Art und Schwere ihrer Pflegebed\u00fcrftigkeit erforderlichen Pflegeleistungen der Pflegeeinrichtung (allgemeine Pflegeleistungen) abgegolten. F\u00fcr die allgemeinen Pflegeleistungen d\u00fcrfen, soweit nichts anderes bestimmt ist, ausschlie\u00dflich die nach \u00a7 85 oder \u00a7 86 vereinbarten oder nach \u00a7 85 Abs. 5 festgesetzten Pfleges\u00e4tze berechnet werden, ohne R\u00fccksicht darauf, wer zu ihrer Zahlung verpflichtet ist.</P><P>(5) In der Pflegesatzvereinbarung sind die wesentlichen Leistungs- und Qualit\u00e4tsmerkmale der Einrichtung festzulegen. Hierzu geh\u00f6ren insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zuordnung des voraussichtlich zu versorgenden Personenkreises sowie Art, Inhalt und Umfang der Leistungen, die von der Einrichtung w\u00e4hrend des n\u00e4chsten Pflegesatzzeitraums erwartet werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die von der Einrichtung f\u00fcr den voraussichtlich zu versorgenden Personenkreis individuell vorzuhaltende personelle Ausstattung, gegliedert nach Berufsgruppen, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und Umfang der Ausstattung der Einrichtung mit Verbrauchsg\u00fctern (\u00a7 82 Abs. 2 Nr. 1).</LA></DD></DL></P><P>(6) Der Tr\u00e4ger der Einrichtung ist verpflichtet, mit der vereinbarten personellen Ausstattung die Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen jederzeit sicherzustellen. Er hat bei Personalengp\u00e4ssen oder -ausf\u00e4llen durch geeignete Ma\u00dfnahmen sicherzustellen, dass die Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Auf Verlangen einer Vertragspartei hat der Tr\u00e4ger der Einrichtung in einem Personalabgleich nachzuweisen, dass die vereinbarte Personalausstattung tats\u00e4chlich bereitgestellt und bestimmungsgem\u00e4\u00df eingesetzt wird. Das N\u00e4here zur Durchf\u00fchrung des Personalabgleichs wird in den Vertr\u00e4gen nach \u00a7 75 Abs. 1 und 2 geregelt.</P><P>(7) Der Tr\u00e4ger der Einrichtung ist ab dem 1. September 2022 verpflichtet, die bei der Vereinbarung der Pfleges\u00e4tze zugrunde gelegte Bezahlung der Geh\u00e4lter nach \u00a7 82c Absatz 1 oder der Entlohnung nach \u00a7 82c Absatz 2 jederzeit einzuhalten und auf Verlangen einer Vertragspartei nachzuweisen. Personenbezogene Daten sind zu anonymisieren. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt in Richtlinien bis zum 1. Juli 2022 das N\u00e4here zur Durchf\u00fchrung des Nachweises nach Satz 1 fest. Dabei ist die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und der Eingliederungshilfe zu beteiligen; den Bundesvereinigungen der Tr\u00e4ger von Pflegeeinrichtungen ist Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. \u00a7 72 Absatz 3c Satz 3 und 4 gilt entsprechend.</P><P>(7a) Der Tr\u00e4ger der Einrichtung ist verpflichtet, im Falle einer Vereinbarung der Pfleges\u00e4tze auf Grundlage der Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen, die entsprechende Bezahlung der Besch\u00e4ftigten jederzeit einzuhalten. Auf Verlangen einer Vertragspartei hat der Tr\u00e4ger der Einrichtung dieses nachzuweisen. Personenbezogene Daten sind zu anonymisieren. Das N\u00e4here zur Durchf\u00fchrung des Nachweises wird in den Vertr\u00e4gen nach \u00a7 75 Absatz 1 und 2 geregelt.</P><P>(8) Verg\u00fctungszuschl\u00e4ge sind abweichend von Absatz 2 Satz 2 und Absatz 4 Satz 1 sowie unter entsprechender Anwendung des Absatzes 2 Satz 1 und 5, des Absatzes 7 und des \u00a7 87a zus\u00e4tzliche Entgelte zur Pflegeverg\u00fctung f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 43b. Der Verg\u00fctungszuschlag ist von der Pflegekasse zu tragen und von dem privaten Versicherungsunternehmen im Rahmen des vereinbarten Versicherungsschutzes zu erstatten; \u00a7 28 Absatz 2 ist entsprechend anzuwenden. Mit den Verg\u00fctungszuschl\u00e4gen sind alle zus\u00e4tzlichen Leistungen der Betreuung und Aktivierung in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen abgegolten. Pflegebed\u00fcrftige d\u00fcrfen mit den Verg\u00fctungszuschl\u00e4gen weder ganz noch teilweise belastet werden.</P><P>(9) Verg\u00fctungszuschl\u00e4ge sind abweichend von Absatz 2 Satz 2 und Absatz 4 Satz 1 sowie unter entsprechender Anwendung des Absatzes 2 Satz 1 und 5, des Absatzes 7 und des \u00a7 87a zus\u00e4tzliche Entgelte zur Pflegeverg\u00fctung f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Leistungserbringung durch zus\u00e4tzliches Pflegehilfskraftpersonal in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen. Der Verg\u00fctungszuschlag ist von der Pflegekasse zu tragen und von dem privaten Versicherungsunternehmen im Rahmen des vereinbarten Versicherungsschutzes zu erstatten; \u00a7 28 Absatz 2 ist entsprechend anzuwenden. Pflegebed\u00fcrftige d\u00fcrfen mit den Verg\u00fctungszuschl\u00e4gen weder ganz noch teilweise belastet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE013307311",
        "name": "\u00a7 85",
        "title": "Pflegesatzverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002900307"
        },
        "body": "<P>(1) Art, H\u00f6he und Laufzeit der Pfleges\u00e4tze werden zwischen dem Tr\u00e4ger des Pflegeheimes und den Leistungstr\u00e4gern nach Absatz 2 vereinbart.</P><P>(2) Parteien der Pflegesatzvereinbarung (Vertragsparteien) sind der Tr\u00e4ger des einzelnen zugelassenen Pflegeheimes sowie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflegekassen oder sonstige Sozialversicherungstr\u00e4ger,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr die Bewohner des Pflegeheimes zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitsgemeinschaften der unter Nummer 1 und 2 genannten Tr\u00e4ger,</LA></DD></DL>soweit auf den jeweiligen Kostentr\u00e4ger oder die Arbeitsgemeinschaft im Jahr vor Beginn der Pflegesatzverhandlungen jeweils mehr als f\u00fcnf vom Hundert der Berechnungstage des Pflegeheimes entfallen. Die Pflegesatzvereinbarung ist f\u00fcr jedes zugelassene Pflegeheim gesondert abzuschlie\u00dfen; \u00a7 86 Abs. 2 bleibt unber\u00fchrt. Die Vereinigungen der Pflegeheime im Land, die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen sowie der Verband der privaten Krankenversicherung e. V. im Land k\u00f6nnen sich am Pflegesatzverfahren beteiligen.</P><P>(3) Die Pflegesatzvereinbarung ist im voraus, vor Beginn der jeweiligen Wirtschaftsperiode des Pflegeheimes, f\u00fcr einen zuk\u00fcnftigen Zeitraum (Pflegesatzzeitraum) zu treffen. Das Pflegeheim hat Art, Inhalt, Umfang und Kosten der Leistungen, f\u00fcr die es eine Verg\u00fctung beansprucht, durch Pflegedokumentationen und andere geeignete Nachweise rechtzeitig vor Beginn der Pflegesatzverhandlungen darzulegen; es hat au\u00dferdem die schriftliche Stellungnahme der nach heimrechtlichen Vorschriften vorgesehenen Interessenvertretung der Bewohnerinnen und Bewohner beizuf\u00fcgen. Soweit dies zur Beurteilung seiner Wirtschaftlichkeit und Leistungsf\u00e4higkeit im Einzelfall erforderlich ist, hat das Pflegeheim auf Verlangen einer Vertragspartei zus\u00e4tzliche Unterlagen vorzulegen und Ausk\u00fcnfte zu erteilen. Hierzu geh\u00f6ren auch pflegesatzerhebliche Angaben zum Jahresabschlu\u00df entsprechend den Grunds\u00e4tzen ordnungsgem\u00e4\u00dfer Pflegebuchf\u00fchrung, zur personellen und sachlichen Ausstattung des Pflegeheims einschlie\u00dflich der Kosten sowie zur tats\u00e4chlichen Stellenbesetzung und Eingruppierung. Dabei sind insbesondere die in der Pflegesatzverhandlung geltend gemachten, voraussichtlichen Personalkosten einschlie\u00dflich entsprechender Erh\u00f6hungen im Vergleich zum bisherigen Pflegesatzzeitraum vorzuweisen. Personenbezogene Daten sind zu anonymisieren.</P><P>(4) Die Pflegesatzvereinbarung kommt durch Einigung zwischen dem Tr\u00e4ger des Pflegeheimes und der Mehrheit der Kostentr\u00e4ger nach Absatz 2 Satz 1 zustande, die an der Pflegesatzverhandlung teilgenommen haben. Sie ist schriftlich abzuschlie\u00dfen. Soweit Vertragsparteien sich bei den Pflegesatzverhandlungen durch Dritte vertreten lassen, haben diese vor Verhandlungsbeginn den \u00fcbrigen Vertragsparteien eine schriftliche Verhandlungs- und Abschlu\u00dfvollmacht vorzulegen.</P><P>(5) Kommt eine Pflegesatzvereinbarung innerhalb von sechs Wochen nicht zustande, nachdem eine Vertragspartei schriftlich zu Pflegesatzverhandlungen aufgefordert hat, setzt die Schiedsstelle nach \u00a7 76 auf Antrag einer Vertragspartei die Pfleges\u00e4tze unverz\u00fcglich, in der Regel binnen drei Monaten, fest. Satz 1 gilt auch, soweit der nach Absatz 2 Satz 1 Nr. 2 zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Sozialhilfe der Pflegesatzvereinbarung innerhalb von zwei Wochen nach Vertragsschlu\u00df widerspricht; der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe kann im voraus verlangen, da\u00df an Stelle der gesamten Schiedsstelle nur der Vorsitzende und die beiden weiteren unparteiischen Mitglieder oder nur der Vorsitzende allein entscheiden. Gegen die Festsetzung ist der Rechtsweg zu den Sozialgerichten gegeben. Ein Vorverfahren findet nicht statt; die Klage hat keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(6) Pflegesatzvereinbarungen sowie Schiedsstellenentscheidungen nach Absatz 5 Satz 1 oder 2 treten zu dem darin unter angemessener Ber\u00fccksichtigung der Interessen der Pflegeheimbewohner bestimmten Zeitpunkt in Kraft; sie sind f\u00fcr das Pflegeheim sowie f\u00fcr die in dem Heim versorgten Pflegebed\u00fcrftigen und deren Kostentr\u00e4ger unmittelbar verbindlich. Ein r\u00fcckwirkendes Inkrafttreten von Pfleges\u00e4tzen ist nicht zul\u00e4ssig. Nach Ablauf des Pflegesatzzeitraums gelten die vereinbarten oder festgesetzten Pfleges\u00e4tze bis zum Inkrafttreten neuer Pfleges\u00e4tze weiter.</P><P>(7) Bei unvorhersehbaren wesentlichen Ver\u00e4nderungen der Annahmen, die der Vereinbarung oder Festsetzung der Pfleges\u00e4tze zugrunde lagen, sind die Pfleges\u00e4tze auf Verlangen einer Vertragspartei f\u00fcr den laufenden Pflegesatzzeitraum neu zu verhandeln. Dies gilt insbesondere bei einer erheblichen Abweichung der tats\u00e4chlichen Bewohnerstruktur. Die Abs\u00e4tze 3 bis 6 gelten entsprechend. Im Fall von Satz 2 kann eine Festsetzung der Pfleges\u00e4tze durch die Schiedsstelle abweichend von Satz 3 in Verbindung mit Absatz 5 Satz 1 bereits nach einem Monat beantragt werden.</P><P>(8) Die Vereinbarung des Verg\u00fctungszuschlags nach \u00a7 84 Absatz 8 erfolgt auf der Grundlage, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die station\u00e4re Pflegeeinrichtung f\u00fcr die zus\u00e4tzliche Betreuung und Aktivierung der Pflegebed\u00fcrftigen \u00fcber zus\u00e4tzliches Betreuungspersonal, in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen in sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung verf\u00fcgt und die Aufwendungen f\u00fcr dieses Personal weder bei der Bemessung der Pfleges\u00e4tze noch bei den Zusatzleistungen nach \u00a7 88 ber\u00fccksichtigt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Regel f\u00fcr jeden Pflegebed\u00fcrftigen 5 Prozent der Personalaufwendungen f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche Vollzeitkraft finanziert wird und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vertragsparteien Einvernehmen erzielt haben, dass der vereinbarte Verg\u00fctungszuschlag nicht berechnet werden darf, soweit die zus\u00e4tzliche Betreuung und Aktivierung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige nicht erbracht wird.</LA></DD></DL>Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen sind von der station\u00e4ren Pflegeeinrichtung im Rahmen der Verhandlung und des Abschlusses des station\u00e4ren Pflegevertrages nachpr\u00fcfbar und deutlich darauf hinzuweisen, dass ein zus\u00e4tzliches Betreuungsangebot besteht. Im \u00dcbrigen gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 7 entsprechend.</P><P>(9) Die Vereinbarung des Verg\u00fctungszuschlags nach \u00a7 84 Absatz 9 Satz 1 durch die Vertragsparteien nach Absatz 2 erfolgt auf der Grundlage, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtung \u00fcber zus\u00e4tzliches Pflegehilfskraftpersonal verf\u00fcgt, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das \u00fcber eine abgeschlossene, landesrechtlich geregelte Assistenz- oder Helferausbildung in der Pflege mit einer Ausbildungsdauer von mindestens einem Jahr verf\u00fcgt, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das berufsbegleitend eine Ausbildung im Sinne von Buchstabe a begonnen hat oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr das die vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtung sicherstellt, dass es sp\u00e4testens bis zum Ablauf von zwei Jahren nach Vereinbarung des Verg\u00fctungszuschlages nach \u00a7 84 Absatz 9 Satz 1 oder nach der Mitteilung nach Absatz 11 Satz 1 eine berufsbegleitende, landesrechtlich geregelte Assistenz- oder Helferausbildung in der Pflege beginnen wird, die die von der Arbeits- und Sozialministerkonferenz 2012 und von der Gesundheitsministerkonferenz 2013 als Mindestanforderungen beschlossenen \u201eEckpunkte f\u00fcr die in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit liegenden Ausbildungen zu Assistenz- und Helferberufen in der Pflege\u201c (BAnz AT 17.02.2016 B3) erf\u00fcllt, es sei denn, dass der Beginn oder die Durchf\u00fchrung dieser Ausbildung aus Gr\u00fcnden, die die Einrichtung nicht zu vertreten hat, unm\u00f6glich ist,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zus\u00e4tzliche Stellenanteile im Umfang von bis zu 0,016 Vollzeit\u00e4quivalenten je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 1 oder 2, 0,025 Vollzeit\u00e4quivalenten je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades\u00a03, 0,032 Vollzeit\u00e4quivalenten je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades\u00a04 und 0,036 Vollzeit\u00e4quivalenten je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 5, mindestens aber 0,5 Vollzeit\u00e4quivalenten, f\u00fcr den Pflegesatzzeitraum finanziert werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>notwendige Ausbildungsaufwendungen f\u00fcr das zus\u00e4tzliche Pflegehilfskraftpersonal, das eine Ausbildung im Sinne von Nummer 1 Buchstabe b oder c durchl\u00e4uft, finanziert werden, soweit diese Aufwendungen nicht von einer anderen Stelle finanziert werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Aufwendungen f\u00fcr das zus\u00e4tzliche Pflegehilfskraftpersonal weder bei der Bemessung der Pfleges\u00e4tze noch bei den Zusatzleistungen nach \u00a7 88 ber\u00fccksichtigt werden und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Vertragsparteien Einvernehmen erzielt haben, dass der vereinbarte Verg\u00fctungszuschlag nicht berechnet werden darf, soweit die vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtung nicht \u00fcber zus\u00e4tzliches Pflegehilfskraftpersonal verf\u00fcgt, das \u00fcber das nach der Pflegesatzvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a7 84 Absatz 5 Satz 2 Nummer 2 vorzuhaltende Personal hinausgeht.</LA></DD></DL>Bei Pflegehilfskr\u00e4ften, die sich im Sinne von Satz 1 Nummer 1 Buchstabe b oder c in einer Ausbildung befinden, kann die Differenz zwischen dem Gehalt einer Pflegehilfskraft und der Ausbildungsverg\u00fctung nur ber\u00fccksichtigt werden, wenn die Pflegehilfskraft beruflich insgesamt ein Jahr t\u00e4tig war. Im \u00dcbrigen gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 7 entsprechend.</P><P>(10) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen berichtet dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit erstmals zum 30. Juni 2021 und anschlie\u00dfend viertelj\u00e4hrlich \u00fcber die Zahl des durch den Verg\u00fctungszuschlag nach \u00a7 84 Absatz 9 Satz 1 finanzierten Pflegehilfskraftpersonals, die Personalstruktur, den Stellenzuwachs und die Ausgabenentwicklung. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt im Benehmen mit dem Verband der Privaten Krankenversicherung e. V., der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und den Bundesvereinigungen der Tr\u00e4ger station\u00e4rer Pflegeeinrichtungen das N\u00e4here f\u00fcr das Vereinbarungsverfahren nach Absatz 9 in Verbindung mit \u00a7 84 Absatz 9, f\u00fcr die notwendigen Ausbildungsaufwendungen nach Absatz 9 Satz 1 Nummer 3 sowie f\u00fcr seinen Bericht nach Satz 1 fest. Die Festlegungen nach Satz 2 bed\u00fcrfen der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales.</P><P>(11) Der Tr\u00e4ger der vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung kann bis zum Abschluss einer Vereinbarung nach \u00a7 84 Absatz 9 Satz 1 einen Verg\u00fctungszuschlag f\u00fcr zus\u00e4tzliches Pflegehilfskraftpersonal nach \u00a7 84 Absatz 9 Satz 2 berechnen, wenn er vor Beginn der Leistungserbringung durch das zus\u00e4tzliche Pflegehilfskraftpersonal den nach Absatz 2 als Parteien der Pflegesatzvereinbarung beteiligten Kostentr\u00e4gern den von ihm entsprechend Absatz 9 ermittelten Verg\u00fctungszuschlag zusammen mit folgenden Angaben mitteilt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der zum Zeitpunkt der Mitteilung versorgten Pflegebed\u00fcrftigen nach Pflegegraden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zus\u00e4tzlichen Stellenanteile, die entsprechend Absatz 9 Satz 1 Nummer 2 auf der Grundlage der versorgten Pflegebed\u00fcrftigen nach Pflegegraden nach Nummer 1 berechnet werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Qualifikation, die Entlohnung und die weiteren Personalaufwendungen f\u00fcr das zus\u00e4tzliche Pflegehilfskraftpersonal,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die mit einer berufsbegleitenden Ausbildung nach Absatz 9 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe b und c verbundenen notwendigen, nicht anderweitig finanzierten Aufwendungen und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erkl\u00e4rung, dass das zus\u00e4tzliche Pflegehilfskraftpersonal \u00fcber das Personal hinausgeht, das die vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtung nach der Pflegesatzvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a7 84 Absatz 5 Satz 2 Nummer 2 vorzuhalten hat.</LA></DD></DL>F\u00fcr die Mitteilung nach Satz 1 ist ein einheitliches Formular zu verwenden, das der Spitzenverband Bund der Pflegekassen im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, dem Verband der Privaten Krankenversicherung e. V. und der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bereitstellt. Die nach Absatz 2 als Parteien der Pflegesatzvereinbarung beteiligten Kostentr\u00e4ger k\u00f6nnen die nach Satz 1 mitgeteilten Angaben beanstanden. \u00dcber diese Beanstandungen befinden die Vertragsparteien nach Absatz 2 unverz\u00fcglich mit Mehrheit. Die mit dem Verg\u00fctungszuschlag nach \u00a7 84 Absatz 9 Satz 1 finanzierten zus\u00e4tzlichen Stellen und die der Berechnung des Verg\u00fctungszuschlags zugrunde gelegte Bezahlung der auf diesen Stellen Besch\u00e4ftigten sind von dem Tr\u00e4ger der vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung unter entsprechender Anwendung des \u00a7 84 Absatz 6 Satz 3 und 4 und Absatz 7 nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE013401308",
        "name": "\u00a7 86",
        "title": "Pflegesatzkommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002900307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen, der Verband der privaten Krankenversicherung e.V., die \u00fcber\u00f6rtlichen oder ein nach Landesrecht bestimmter Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und die Vereinigungen der Pflegeheimtr\u00e4ger im Land bilden regional oder landesweit t\u00e4tige Pflegesatzkommissionen, die anstelle der Vertragsparteien nach \u00a7 85 Abs. 2 die Pfleges\u00e4tze mit Zustimmung der betroffenen Pflegeheimtr\u00e4ger vereinbaren k\u00f6nnen. \u00a7 85 Abs. 3 bis 7 gilt entsprechend.</P><P>(2) F\u00fcr Pflegeheime, die in derselben kreisfreien Gemeinde oder in demselben Landkreis liegen, kann die Pflegesatzkommission mit Zustimmung der betroffenen Pflegeheimtr\u00e4ger f\u00fcr die gleichen Leistungen einheitliche Pfleges\u00e4tze vereinbaren. Die beteiligten Pflegeheime sind befugt, ihre Leistungen unterhalb der nach Satz 1 vereinbarten Pfleges\u00e4tze anzubieten.</P><P>(3) Die Pflegesatzkommission oder die Vertragsparteien nach \u00a7 85 Abs. 2 k\u00f6nnen auch Rahmenvereinbarungen abschlie\u00dfen, die insbesondere ihre Rechte und Pflichten, die Vorbereitung, den Beginn und das Verfahren der Pflegesatzverhandlungen sowie Art, Umfang und Zeitpunkt der vom Pflegeheim vorzulegenden Leistungsnachweise und sonstigen Verhandlungsunterlagen n\u00e4her bestimmen. Satz 1 gilt nicht, soweit f\u00fcr das Pflegeheim verbindliche Regelungen nach \u00a7 75 getroffen worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE013501308",
        "name": "\u00a7 87",
        "title": "Unterkunft und Verpflegung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002900307"
        },
        "body": "<P>Die als Pflegesatzparteien betroffenen Leistungstr\u00e4ger (\u00a7 85 Abs. 2) vereinbaren mit dem Tr\u00e4ger des Pflegeheimes die von den Pflegebed\u00fcrftigen zu tragenden Entgelte f\u00fcr die Unterkunft und f\u00fcr die Verpflegung jeweils getrennt. Die Entgelte m\u00fcssen in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu den Leistungen stehen. \u00a7 84 Abs. 3 und 4 und die \u00a7\u00a7 85 und 86 gelten entsprechend; \u00a7 88 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE016706377",
        "name": "\u00a7 87a",
        "title": "Berechnung und Zahlung des Heimentgelts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002900307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pfleges\u00e4tze, die Entgelte f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung sowie die gesondert berechenbaren Investitionskosten (Gesamtheimentgelt) werden f\u00fcr den Tag der Aufnahme des Pflegebed\u00fcrftigen in das Pflegeheim sowie f\u00fcr jeden weiteren Tag des Heimaufenthalts berechnet (Berechnungstag). Die Zahlungspflicht der Heimbewohner oder ihrer Kostentr\u00e4ger endet mit dem Tag, an dem der Heimbewohner aus dem Heim entlassen wird oder verstirbt. Zieht ein Pflegebed\u00fcrftiger in ein anderes Heim um, darf nur das aufnehmende Pflegeheim ein Gesamtheimentgelt f\u00fcr den Verlegungstag berechnen. Von den S\u00e4tzen 1 bis 3 abweichende Vereinbarungen zwischen dem Pflegeheim und dem Heimbewohner oder dessen Kostentr\u00e4ger sind nichtig. Der Pflegeplatz ist im Fall vor\u00fcbergehender Abwesenheit vom Pflegeheim f\u00fcr einen Abwesenheitszeitraum von bis zu 42 Tagen im Kalenderjahr f\u00fcr den Pflegebed\u00fcrftigen freizuhalten. Abweichend hiervon verl\u00e4ngert sich der Abwesenheitszeitraum bei Krankenhausaufenthalten und bei Aufenthalten in Rehabilitationseinrichtungen f\u00fcr die Dauer dieser Aufenthalte. In den Rahmenvertr\u00e4gen nach \u00a7 75 sind f\u00fcr die nach den S\u00e4tzen 5 und 6 bestimmten Abwesenheitszeitr\u00e4ume, soweit drei Kalendertage \u00fcberschritten werden, Abschl\u00e4ge von mindestens 25 vom Hundert der Pflegeverg\u00fctung, der Entgelte f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung und der Zuschl\u00e4ge nach \u00a7 92b vorzusehen.</P><P>(2) Bestehen Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass der pflegebed\u00fcrftige Heimbewohner auf Grund der Entwicklung seines Zustands einem h\u00f6heren Pflegegrad zuzuordnen ist, so ist er auf schriftliche Aufforderung des Heimtr\u00e4gers verpflichtet, bei seiner Pflegekasse die Zuordnung zu einem h\u00f6heren Pflegegrad zu beantragen. Die Aufforderung ist zu begr\u00fcnden und auch der Pflegekasse sowie bei Sozialhilfeempf\u00e4ngern dem zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zuzuleiten. Weigert sich der Heimbewohner, den Antrag zu stellen, kann der Heimtr\u00e4ger ihm oder seinem Kostentr\u00e4ger ab dem ersten Tag des zweiten Monats nach der Aufforderung vorl\u00e4ufig den Pflegesatz nach dem n\u00e4chsth\u00f6heren Pflegegrad berechnen. Werden die Voraussetzungen f\u00fcr einen h\u00f6heren Pflegegrad vom Medizinischen Dienst nicht best\u00e4tigt und lehnt die Pflegekasse eine H\u00f6herstufung deswegen ab, hat das Pflegeheim dem Pflegebed\u00fcrftigen den \u00fcberzahlten Betrag unverz\u00fcglich zur\u00fcckzuzahlen; der R\u00fcckzahlungsbetrag ist r\u00fcckwirkend ab dem in Satz 3 genannten Zeitpunkt mit wenigstens 5 vom Hundert zu verzinsen.</P><P>(3) Die dem pflegebed\u00fcrftigen Heimbewohner nach den \u00a7\u00a7 41 bis 43 zustehenden Leistungsbetr\u00e4ge einschlie\u00dflich des Leistungszuschlags nach \u00a7 43c sind von seiner Pflegekasse mit befreiender Wirkung unmittelbar an das Pflegeheim zu zahlen. Ma\u00dfgebend f\u00fcr die H\u00f6he des zu zahlenden Leistungsbetrags ist der Leistungsbescheid der Pflegekasse, unabh\u00e4ngig davon, ob der Bescheid bestandskr\u00e4ftig ist oder nicht. Die von den Pflegekassen zu zahlenden Leistungsbetr\u00e4ge werden bei vollstation\u00e4rer Pflege (\u00a7 43) zum 15. eines jeden Monats f\u00e4llig.</P><P>(4) Pflegeeinrichtungen, die Leistungen im Sinne des \u00a7 43 erbringen, erhalten von der Pflegekasse zus\u00e4tzlich den Betrag von 2\u00a0952 Euro, wenn der Pflegebed\u00fcrftige nach der Durchf\u00fchrung aktivierender oder rehabilitativer Ma\u00dfnahmen in einen niedrigeren Pflegegrad zur\u00fcckgestuft wurde oder festgestellt wurde, dass er nicht mehr pflegebed\u00fcrftig im Sinne der \u00a7\u00a7 14 und 15 ist. Der Betrag wird entsprechend \u00a7 30 angepasst. Der von der Pflegekasse gezahlte Betrag ist von der Pflegeeinrichtung zur\u00fcckzuzahlen, wenn der Pflegebed\u00fcrftige innerhalb von sechs Monaten in einen h\u00f6heren Pflegegrad oder wieder als pflegebed\u00fcrftig im Sinne der \u00a7\u00a7 14 und 15 eingestuft wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE019704301",
        "name": "\u00a7 87b",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002900307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE013600307",
        "name": "\u00a7 88",
        "title": "Zusatzleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002900307"
        },
        "body": "<P>(1) Neben den Pfleges\u00e4tzen nach \u00a7 85 und den Entgelten nach \u00a7 87 darf das Pflegeheim mit den Pflegebed\u00fcrftigen \u00fcber die im Versorgungsvertrag vereinbarten notwendigen Leistungen hinaus (\u00a7 72 Abs. 1 Satz 2) gesondert ausgewiesene Zuschl\u00e4ge f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">besondere Komfortleistungen bei Unterkunft und Verpflegung sowie</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzliche pflegerisch-betreuende Leistungen</LA></DD> </DL>vereinbaren (Zusatzleistungen). Der Inhalt der notwendigen Leistungen und deren Abgrenzung von den Zusatzleistungen werden in den Rahmenvertr\u00e4gen nach \u00a7 75 festgelegt.</P><P>(2) Die Gew\u00e4hrung und Berechnung von Zusatzleistungen ist nur zul\u00e4ssig, wenn: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dadurch die notwendigen station\u00e4ren oder teilstation\u00e4ren Leistungen des Pflegeheimes (\u00a7 84 Abs. 4 und \u00a7 87) nicht beeintr\u00e4chtigt werden,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die angebotenen Zusatzleistungen nach Art, Umfang, Dauer und Zeitabfolge sowie die H\u00f6he der Zuschl\u00e4ge und die Zahlungsbedingungen vorher schriftlich zwischen dem Pflegeheim und dem Pflegebed\u00fcrftigen vereinbart worden sind,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Leistungsangebot und die Leistungsbedingungen den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen und den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe im Land vor Leistungsbeginn schriftlich mitgeteilt worden sind.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE027600377",
        "name": "\u00a7 88a",
        "title": "Wirtschaftlich tragf\u00e4hige Verg\u00fctung f\u00fcr Kurzzeitpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002900307"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Sicherstellung einer wirtschaftlich tragf\u00e4higen Verg\u00fctung in der Kurzzeitpflege sind Empfehlungen nach dem Verfahren gem\u00e4\u00df \u00a7 75 Absatz 6 zur Kurzzeitpflege bis zum 20. April 2022 abzugeben. Die Empfehlungen ber\u00fccksichtigen insbesondere die verschiedenen Arten und Formen sowie die inhaltlichen und strukturellen Besonderheiten der Kurzzeitpflege. Auf Grundlage dieser Empfehlungen haben die Vertragspartner nach \u00a7 75 Absatz 1 in den L\u00e4ndern ihre Rahmenvertr\u00e4ge f\u00fcr die Kurzzeitpflege zu \u00fcberpr\u00fcfen und bei Bedarf an die Empfehlungen anzupassen. Bis zur Entscheidung \u00fcber eine Anpassung der Rahmenvertr\u00e4ge nach Satz 3 sind die Empfehlungen nach Satz 1 f\u00fcr die Pflegekassen und die zugelassenen Pflegeeinrichtungen unmittelbar verbindlich.</P><P>(2) Kommen die Empfehlungen nach Absatz 1 innerhalb der in Absatz 1 Satz 1 genannten Frist ganz oder teilweise nicht zustande, bestellen die in \u00a7 75 Absatz 6 genannten Parteien gemeinsam eine unabh\u00e4ngige Schiedsperson. Kommt eine Einigung auf eine Schiedsperson bis zum Ablauf von 28 Kalendertagen ab der Feststellung der Nichteinigung auf die Empfehlungen nicht zustande, erfolgt eine Bestellung der Schiedsperson durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Schiedsperson setzt den betreffenden Empfehlungsinhalt einschlie\u00dflich der Kostentragung des Verfahrens innerhalb von zwei Monaten nach Bestellung fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG003000307",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Verg\u00fctung der ambulanten\nPflegeleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE013709377",
        "name": "\u00a7 89",
        "title": "Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verg\u00fctungsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003000307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verg\u00fctung der ambulanten Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe und der erg\u00e4nzenden Unterst\u00fctzungsleistungen bei der Nutzung von digitalen Pflegeanwendungen wird, soweit nicht die Geb\u00fchrenordnung nach \u00a7 90 Anwendung findet, zwischen dem Tr\u00e4ger des Pflegedienstes und den Leistungstr\u00e4gern nach Absatz 2 f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen nach einheitlichen Grunds\u00e4tzen vereinbart. Sie mu\u00df leistungsgerecht sein. Die Verg\u00fctung muss einem Pflegedienst bei wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung erm\u00f6glichen, seine Aufwendungen zu finanzieren und seinen Versorgungsauftrag zu erf\u00fcllen unter Ber\u00fccksichtigung einer angemessenen Verg\u00fctung ihres Unternehmerrisikos. Die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen kann dabei nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden. F\u00fcr eine dar\u00fcber hinausgehende Bezahlung bedarf es eines sachlichen Grundes. Eine Differenzierung in der Verg\u00fctung nach Kostentr\u00e4gern ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(2) Vertragsparteien der Verg\u00fctungsvereinbarung sind die Tr\u00e4ger des Pflegedienstes sowie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflegekassen oder sonstige Sozialversicherungstr\u00e4ger,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die f\u00fcr die durch den Pflegedienst versorgten Pflegebed\u00fcrftigen zust\u00e4ndig sind, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitsgemeinschaften der unter Nummer 1 und 2 genannten Tr\u00e4ger,</LA></DD></DL>soweit auf den jeweiligen Kostentr\u00e4ger oder die Arbeitsgemeinschaft im Jahr vor Beginn der Verg\u00fctungsverhandlungen jeweils mehr als 5 vom Hundert der vom Pflegedienst betreuten Pflegebed\u00fcrftigen entfallen. Die Verg\u00fctungsvereinbarung ist f\u00fcr jeden Pflegedienst gesondert abzuschlie\u00dfen und gilt f\u00fcr den nach \u00a7 72 Abs. 3 Satz 3 vereinbarten Einzugsbereich, soweit nicht ausdr\u00fccklich etwas Abweichendes vereinbart wird.</P><P>(3) Die Verg\u00fctungen k\u00f6nnen, je nach Art und Umfang der Pflegeleistung, nach dem daf\u00fcr erforderlichen Zeitaufwand oder unabh\u00e4ngig vom Zeitaufwand nach dem Leistungsinhalt des jeweiligen Pflegeeinsatzes, nach Komplexleistungen oder in Ausnahmef\u00e4llen auch nach Einzelleistungen bemessen werden; sonstige Leistungen wie hauswirtschaftliche Versorgung, Beh\u00f6rdeng\u00e4nge oder Fahrkosten k\u00f6nnen auch mit Pauschalen verg\u00fctet werden. Die Verg\u00fctungen haben zu ber\u00fccksichtigen, dass Leistungen von mehreren Pflegebed\u00fcrftigen gemeinsam abgerufen und in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen; die sich aus einer gemeinsamen Leistungsinanspruchnahme ergebenden Zeit- und Kostenersparnisse kommen den Pflegebed\u00fcrftigen zugute. Bei der Vereinbarung der Verg\u00fctung sind die Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verg\u00fctung von l\u00e4ngeren Wegezeiten, insbesondere in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, die in den Rahmenempfehlungen nach \u00a7 132a Absatz 1 Satz 4 Nummer 5 des F\u00fcnften Buches vorzusehen sind, zu ber\u00fccksichtigen; die in den Rahmenempfehlungen geregelten Verfahren zum Vorweis der voraussichtlichen Personalkosten im Sinne von \u00a7 85 Absatz 3 Satz 5 k\u00f6nnen ber\u00fccksichtigt werden. \u00a7 84 Absatz 4 Satz 2, Absatz 7 und 7a, \u00a7 85 Absatz 3 bis 7 und \u00a7 86 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE013805301",
        "name": "\u00a7 90",
        "title": "Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr ambulante Pflegeleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003000307"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates eine Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr die Verg\u00fctung der ambulanten Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe zu erlassen, soweit die Versorgung von der Leistungspflicht der Pflegeversicherung umfa\u00dft ist. Die Verg\u00fctung mu\u00df leistungsgerecht sein, den Bemessungsgrunds\u00e4tzen nach \u00a7 89 entsprechen und hinsichtlich ihrer H\u00f6he regionale Unterschiede ber\u00fccksichtigen. \u00a7 82 Abs. 2 gilt entsprechend. In der Verordnung ist auch das N\u00e4here zur Abrechnung der Verg\u00fctung zwischen den Pflegekassen und den Pflegediensten zu regeln.</P><P>(2) Die Geb\u00fchrenordnung gilt nicht f\u00fcr die Verg\u00fctung von ambulanten Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe durch Familienangeh\u00f6rige und sonstige Personen, die mit dem Pflegebed\u00fcrftigen in h\u00e4uslicher Gemeinschaft leben. Soweit die Geb\u00fchrenordnung Anwendung findet, sind die davon betroffenen Pflegeeinrichtungen und Pflegepersonen nicht berechtigt, \u00fcber die Berechnung der Geb\u00fchren hinaus weitergehende Anspr\u00fcche an die Pflegebed\u00fcrftigen oder deren Kostentr\u00e4ger zu stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG003102301",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Kostenerstattung, Pflegeheimvergleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE013900307",
        "name": "\u00a7 91",
        "title": "Kostenerstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003102301"
        },
        "body": "<P>(1) Zugelassene Pflegeeinrichtungen, die auf eine vertragliche Regelung der Pflegeverg\u00fctung nach den \u00a7\u00a7 85 und 89 verzichten oder mit denen eine solche Regelung nicht zustande kommt, k\u00f6nnen den Preis f\u00fcr ihre ambulanten oder station\u00e4ren Leistungen unmittelbar mit den Pflegebed\u00fcrftigen vereinbaren.</P><P>(2) Den Pflegebed\u00fcrftigen werden die ihnen von den Einrichtungen nach Absatz 1 berechneten Kosten f\u00fcr die pflegebedingten Aufwendungen erstattet. Die Erstattung darf jedoch 80 vom Hundert des Betrages nicht \u00fcberschreiten, den die Pflegekasse f\u00fcr den einzelnen Pflegebed\u00fcrftigen nach Art und Schwere seiner Pflegebed\u00fcrftigkeit nach dem Dritten Abschnitt des Vierten Kapitels zu leisten hat. Eine weitergehende Kostenerstattung durch einen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, die nach Ma\u00dfgabe dieses Buches bei einem privaten Versicherungsunternehmen versichert sind.</P><P>(4) Die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6rigen sind von der Pflegekasse und der Pflegeeinrichtung rechtzeitig auf die Rechtsfolgen der Abs\u00e4tze 2 und 3 hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE014002301",
        "name": "\u00a7 92",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003102301"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE016803126",
        "name": "\u00a7 92a",
        "title": "Pflegeheimvergleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003102301"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates einen Pflegeheimvergleich anzuordnen, insbesondere mit dem Ziel, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen bei der Durchf\u00fchrung von Wirtschaftlichkeits- und Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen (\u00a7 79, Elftes Kapitel),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vertragsparteien nach \u00a7 85 Abs. 2 bei der Bemessung der Verg\u00fctungen und Entgelte sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflegekassen bei der Erstellung der Leistungs- und Preisvergleichslisten (\u00a7 7 Abs. 3)</LA></DD></DL>zu unterst\u00fctzen. Die Pflegeheime sind l\u00e4nderbezogen, Einrichtung f\u00fcr Einrichtung, insbesondere hinsichtlich ihrer Leistungs- und Belegungsstrukturen, ihrer Pfleges\u00e4tze und Entgelte sowie ihrer gesondert berechenbaren Investitionskosten miteinander zu vergleichen.</P><P>(2) In der Verordnung nach Absatz 1 sind insbesondere zu regeln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Organisation und Durchf\u00fchrung des Pflegeheimvergleichs durch eine oder mehrere von dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen oder den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen gemeinsam beauftragte Stellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Finanzierung des Pflegeheimvergleichs aus Verwaltungsmitteln der Pflegekassen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebung der vergleichsnotwendigen Daten einschlie\u00dflich ihrer Verarbeitung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Zur Ermittlung der Vergleichsdaten ist vorrangig auf die verf\u00fcgbaren Daten aus den Versorgungsvertr\u00e4gen sowie den Pflegesatz- und Entgeltvereinbarungen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versorgungsstrukturen einschlie\u00dflich der personellen und s\u00e4chlichen Ausstattung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistungen, Pfleges\u00e4tze und sonstigen Entgelte der Pflegeheime</LA></DD></DL>und auf die Daten aus den Vereinbarungen \u00fcber Zusatzleistungen zur\u00fcckzugreifen. Soweit dies f\u00fcr die Zwecke des Pflegeheimvergleichs erforderlich ist, haben die Pflegeheime der mit der Durchf\u00fchrung des Pflegeheimvergleichs beauftragten Stelle auf Verlangen zus\u00e4tzliche Unterlagen vorzulegen und Ausk\u00fcnfte zu erteilen, insbesondere auch \u00fcber die von ihnen gesondert berechneten Investitionskosten (\u00a7 82 Abs. 3 und 4).</P><P>(4) Durch die Verordnung nach Absatz 1 ist sicherzustellen, dass die Vergleichsdaten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Vereinigungen der Pflegeheimtr\u00e4ger im Land,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Medizinischen Dienst,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Verband der privaten Krankenversicherung e. V. im Land sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe</LA></DD></DL>zug\u00e4nglich gemacht werden. Die Beteiligten nach Satz 1 sind befugt, die Vergleichsdaten ihren Verb\u00e4nden oder Vereinigungen auf Bundesebene zu \u00fcbermitteln; die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen sind verpflichtet, die f\u00fcr Pr\u00fcfzwecke erforderlichen Vergleichsdaten den von ihnen zur Durchf\u00fchrung von Wirtschaftlichkeits- und Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen bestellten Sachverst\u00e4ndigen zug\u00e4nglich zu machen.</P><P>(5) Vor Erlass der Rechtsverordnung nach Absatz 1 sind der Spitzenverband Bund der Pflegekassen, der Verband der privaten Krankenversicherung e. V., die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeheime auf Bundesebene anzuh\u00f6ren. Im Rahmen der Anh\u00f6rung k\u00f6nnen diese auch Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Rechtsverordnung nach Absatz 1 oder f\u00fcr einzelne Regelungen einer solchen Rechtsverordnung vorlegen.</P><P>(6) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen oder die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen sind berechtigt, j\u00e4hrlich Verzeichnisse der Pflegeheime mit den im Pflegeheimvergleich ermittelten Leistungs-, Belegungs- und Verg\u00fctungsdaten zu ver\u00f6ffentlichen.</P><P>(7) Personenbezogene Daten sind vor der Daten\u00fcbermittlung oder der Erteilung von Ausk\u00fcnften zu anonymisieren.</P><P>(8) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates einen l\u00e4nderbezogenen Vergleich \u00fcber die zugelassenen Pflegedienste (Pflegedienstvergleich) in entsprechender Anwendung der vorstehenden Abs\u00e4tze anzuordnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG004502301",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Integrierte Versorgung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE018901119",
        "name": "\u00a7 92b",
        "title": "Integrierte Versorgung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004502301"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen k\u00f6nnen mit zugelassenen Pflegeeinrichtungen und den weiteren Vertragspartnern nach \u00a7 140a Absatz 3 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Vertr\u00e4ge zur integrierten Versorgung schlie\u00dfen oder derartigen Vertr\u00e4gen mit Zustimmung der Vertragspartner beitreten.</P><P>(2) In den Vertr\u00e4gen nach Absatz 1 ist das N\u00e4here \u00fcber Art, Inhalt und Umfang der zu erbringenden Leistungen der integrierten Versorgung sowie deren Verg\u00fctung zu regeln. Diese Vertr\u00e4ge k\u00f6nnen von den Vorschriften der \u00a7\u00a7 75, 85 und 89 abweichende Regelungen treffen, wenn sie dem Sinn und der Eigenart der integrierten Versorgung entsprechen, die Qualit\u00e4t, die Wirksamkeit und die Wirtschaftlichkeit der Versorgung durch die Pflegeeinrichtungen verbessern oder aus sonstigen Gr\u00fcnden zur Durchf\u00fchrung der integrierten Versorgung erforderlich sind. In den Pflegeverg\u00fctungen d\u00fcrfen keine Aufwendungen ber\u00fccksichtigt werden, die nicht der Finanzierungszust\u00e4ndigkeit der sozialen Pflegeversicherung unterliegen. Soweit Pflegeeinrichtungen durch die integrierte Versorgung Mehraufwendungen f\u00fcr Pflegeleistungen entstehen, vereinbaren die Beteiligten leistungsgerechte Zuschl\u00e4ge zu den Pflegeverg\u00fctungen (\u00a7\u00a7 85 und 89). \u00a7 140a Absatz 2 Satz 1 bis 3 des F\u00fcnften Buches gilt f\u00fcr Leistungsanspr\u00fcche der Pflegeversicherten gegen\u00fcber ihrer Pflegekasse entsprechend.</P><P>(3) \u00a7 140a Absatz 4 des F\u00fcnften Buches gilt f\u00fcr die Teilnahme der Pflegeversicherten an den integrierten Versorgungsformen entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG005000301",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG002700307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG003200307",
        "name": "Neuntes Kapitel",
        "title": "Datenschutz und Statistik",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG003300307",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Informationsgrundlagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG003401126",
        "name": "Erster Titel",
        "title": "Grunds\u00e4tze der Datenverarbeitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003300307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE014101126",
        "name": "\u00a7 93",
        "title": "Anzuwendende Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003401126"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr den Schutz personenbezogener Daten bei der Verarbeitung in der Pflegeversicherung gelten \u00a7 35 des Ersten Buches, die \u00a7\u00a7 67 bis 84 und \u00a7 85a des Zehnten Buches sowie die Vorschriften dieses Buches.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE014212126",
        "name": "\u00a7 94",
        "title": "Personenbezogene Daten bei den Pflegekassen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003401126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen d\u00fcrfen personenbezogene Daten f\u00fcr Zwecke der Pflegeversicherung nur verarbeiten, soweit dies f\u00fcr: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung des Versicherungsverh\u00e4ltnisses (\u00a7\u00a7 20 bis 26) und der Mitgliedschaft (\u00a7 49),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung der Beitragspflicht und der Beitr\u00e4ge, deren Tragung und Zahlung (\u00a7\u00a7 54 bis 61),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00fcfung der Leistungspflicht und die Gew\u00e4hrung von Leistungen an Versicherte (\u00a7\u00a7 4, 28 und 28a) sowie die Durchf\u00fchrung von Erstattungs- und Ersatzanspr\u00fcchen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beteiligung des Medizinischen Dienstes (\u00a7\u00a7 18 und 40),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abrechnung mit den Leistungserbringern und die Kostenerstattung (\u00a7\u00a7 84 bis 91 und 105),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcberwachung der Wirtschaftlichkeit, der Abrechnung und der Qualit\u00e4t der Leistungserbringung (\u00a7\u00a7 79, 112, 113, 114, 114a, 115 und 117),</LA></DD><DT>6a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Abschluss und die Durchf\u00fchrung von Pflegesatzvereinbarungen (\u00a7\u00a7 85, 86), Verg\u00fctungsvereinbarungen (\u00a7 89) sowie Vertr\u00e4gen zur integrierten Versorgung (\u00a7 92b),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufkl\u00e4rung und Auskunft (\u00a7 7),</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Koordinierung pflegerischer Hilfen (\u00a7 12), die Pflegeberatung (\u00a7 7a), das Ausstellen von Beratungsgutscheinen (\u00a7 7b) sowie die Wahrnehmung der Aufgaben in den Pflegest\u00fctzpunkten (\u00a7 7c),</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abrechnung mit anderen Leistungstr\u00e4gern,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">statistische Zwecke (\u00a7 109),</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unterst\u00fctzung der Versicherten bei der Verfolgung von Schadensersatzanspr\u00fcchen (\u00a7 115 Abs. 3 Satz 7)</LA></DD></DL>erforderlich ist.</P><P>(2) Die nach Absatz 1 erhobenen und gespeicherten personenbezogenen Daten d\u00fcrfen f\u00fcr andere Zwecke nur verarbeitet werden, soweit dies durch Rechtsvorschriften des Sozialgesetzbuches angeordnet oder erlaubt ist. Auf Ersuchen des Betreuungsgerichts hat die Pflegekasse diesem zu dem in \u00a7 282 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit genannten Zweck das nach \u00a7 18 zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit erstellte Gutachten einschlie\u00dflich der Befunde des Medizinischen Dienstes zu \u00fcbermitteln.</P><P>(3) Versicherungs- und Leistungsdaten der f\u00fcr Aufgaben der Pflegekasse eingesetzten Besch\u00e4ftigten einschlie\u00dflich der Daten ihrer mitversicherten Angeh\u00f6rigen d\u00fcrfen Personen, die kasseninterne Personalentscheidungen treffen oder daran mitwirken k\u00f6nnen, weder zug\u00e4nglich sein noch diesen Personen von Zugriffsberechtigten offenbart werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE014305126",
        "name": "\u00a7 95",
        "title": "Personenbezogene Daten bei den Verb\u00e4nden der Pflegekassen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003401126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verb\u00e4nde der Pflegekassen d\u00fcrfen personenbezogene Daten f\u00fcr Zwecke der Pflegeversicherung nur verarbeiten, soweit diese f\u00fcr: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcberwachung der Wirtschaftlichkeit, der Abrechnung und der Qualit\u00e4tssicherung der Leistungserbringung (\u00a7\u00a7 79, 112, 113, 114, 114a, 115 und 117),</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Information \u00fcber die Erbringer von Leistungen der Pr\u00e4vention, Teilhabe sowie von Leistungen und Hilfen zur Pflege (\u00a7 7),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Abschluss und die Durchf\u00fchrung von Versorgungsvertr\u00e4gen (\u00a7\u00a7 72 bis 74), Pflegesatzvereinbarungen (\u00a7\u00a7 85, 86), Verg\u00fctungsvereinbarungen (\u00a7 89) sowie Vertr\u00e4gen zur integrierten Versorgung (\u00a7 92b),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wahrnehmung der ihnen nach \u00a7\u00a7 52 und 53 zugewiesenen Aufgaben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unterst\u00fctzung der Versicherten bei der Verfolgung von Schadensersatzanspr\u00fcchen (\u00a7 115 Abs. 3 Satz 7)</LA></DD></DL>erforderlich sind.</P><P>(2) \u00a7 94 Abs. 2 und 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE014402126",
        "name": "\u00a7 96",
        "title": "Gemeinsame Verarbeitung personenbezogener Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003401126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen und die Krankenkassen d\u00fcrfen erhobene personenbezogene Daten, die zur Erf\u00fcllung gesetzlicher Aufgaben jeder Stelle erforderlich sind, gemeinsam verarbeiten. Insoweit findet \u00a7 76 des Zehnten Buches im Verh\u00e4ltnis zwischen der Pflegekasse und der Krankenkasse, bei der sie errichtet ist (\u00a7 46), keine Anwendung.</P><P>(2) \u00a7 286 des F\u00fcnften Buches gilt f\u00fcr die Pflegekassen entsprechend.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr die Verb\u00e4nde der Pflege- und Krankenkassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE014506126",
        "name": "\u00a7 97",
        "title": "Personenbezogene Daten beim Medizinischen Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003401126"
        },
        "body": "<P>(1) Der Medizinische Dienst darf personenbezogene Daten f\u00fcr Zwecke der Pflegeversicherung nur verarbeiten, soweit dies f\u00fcr die Pr\u00fcfungen, Beratungen und gutachtlichen Stellungnahmen nach den \u00a7\u00a7 18, 38a, 40, 112, 113, 114, 114a, 115 und 117 erforderlich ist. Nach Satz 1 erhobene Daten d\u00fcrfen f\u00fcr andere Zwecke nur verarbeitet werden, soweit dies durch Rechtsvorschriften des Sozialgesetzbuches angeordnet oder erlaubt ist.</P><P>(2) Der Medizinische Dienst darf personenbezogene Daten, die er f\u00fcr die Aufgabenerf\u00fcllung nach dem F\u00fcnften oder Elften Buch verarbeitet, auch f\u00fcr die Aufgaben des jeweils anderen Buches verarbeiten, wenn ohne die vorhandenen Daten diese Aufgaben nicht ordnungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.</P><P>(3) Die personenbezogenen Daten sind nach f\u00fcnf Jahren zu l\u00f6schen. \u00a7 96 Abs. 2, \u00a7 98 und \u00a7 107 Abs. 1 Satz 2 und 3 und Abs. 2 gelten f\u00fcr den Medizinischen Dienst entsprechend. Der Medizinische Dienst hat Sozialdaten zur Identifikation des Versicherten getrennt von den medizinischen Sozialdaten des Versicherten zu speichern. Durch technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen ist sicherzustellen, dass die Sozialdaten nur den Personen zug\u00e4nglich sind, die sie zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben ben\u00f6tigen. Der Schl\u00fcssel f\u00fcr die Zusammenf\u00fchrung der Daten ist vom Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz des Medizinischen Dienstes aufzubewahren und darf anderen Personen nicht zug\u00e4nglich gemacht werden. Jede Zusammenf\u00fchrung ist zu protokollieren.</P><P>(4) F\u00fcr das Akteneinsichtsrecht des Versicherten gilt \u00a7 25 des Zehnten Buches entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE016903126",
        "name": "\u00a7 97a",
        "title": "Qualit\u00e4tssicherung durch Sachverst\u00e4ndige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003401126"
        },
        "body": "<P>(1) Von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen bestellte sonstige Sachverst\u00e4ndige (\u00a7 114 Abs. 1 Satz 1) sind berechtigt, f\u00fcr Zwecke der Qualit\u00e4tssicherung und -pr\u00fcfung Daten nach den \u00a7\u00a7 112, 113, 114, 114a, 115 und 117 zu verarbeiten; sie d\u00fcrfen die Daten an die Pflegekassen und deren Verb\u00e4nde sowie an die in den \u00a7\u00a7 112, 114, 114a, 115 und 117 genannten Stellen \u00fcbermitteln, soweit dies zur Erf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben auf dem Gebiet der Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tspr\u00fcfung dieser Stellen erforderlich ist. Die Daten sind vertraulich zu behandeln.</P><P>(2) \u00a7 107 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE017003126",
        "name": "\u00a7 97b",
        "title": "Personenbezogene Daten bei den nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden und den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003401126"
        },
        "body": "<P>Die nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden und die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sind berechtigt, die f\u00fcr Zwecke der Pflegeversicherung nach den \u00a7\u00a7 112, 113, 114, 114a, 115 und 117 erhobenen personenbezogenen Daten zu verarbeiten, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben erforderlich ist; \u00a7 107 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE019900308",
        "name": "\u00a7 97c",
        "title": "Qualit\u00e4tssicherung durch den Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V.",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003401126"
        },
        "body": "<P>Bei Wahrnehmung der Aufgaben auf dem Gebiet der Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tspr\u00fcfung im Sinne dieses Buches durch den Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. gilt der Pr\u00fcfdienst als Stelle im Sinne des \u00a7 35 Absatz 1 Satz 1 des Ersten Buches. Die \u00a7\u00a7 97 und 97a gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE020802126",
        "name": "\u00a7 97d",
        "title": "Begutachtung durch unabh\u00e4ngige Gutachter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003401126"
        },
        "body": "<P>(1) Von den Pflegekassen gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Absatz 1 Satz 1 beauftragte unabh\u00e4ngige Gutachter sind berechtigt, personenbezogene Daten des Antragstellers zu verarbeiten, soweit dies f\u00fcr die Zwecke der Begutachtung gem\u00e4\u00df \u00a7 18 erforderlich ist. Die Daten sind vertraulich zu behandeln. Durch technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen ist sicherzustellen, dass die Daten nur den Personen zug\u00e4nglich sind, die sie zur Erf\u00fcllung des dem Gutachter von den Pflegekassen nach \u00a7 18 Absatz 1 Satz 1 erteilten Auftrags ben\u00f6tigen.</P><P>(2) Die unabh\u00e4ngigen Gutachter d\u00fcrfen das Ergebnis der Pr\u00fcfung zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit sowie die Pr\u00e4ventions- und Rehabilitationsempfehlung gem\u00e4\u00df \u00a7 18 an die sie beauftragende Pflegekasse \u00fcbermitteln, soweit dies zur Erf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben der Pflegekasse erforderlich ist; \u00a7 35 des Ersten Buches gilt entsprechend. Dabei ist sicherzustellen, dass das Ergebnis der Pr\u00fcfung zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit sowie die Pr\u00e4ventions- und Rehabilitationsempfehlung nur den Personen zug\u00e4nglich gemacht werden, die sie zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben ben\u00f6tigen.</P><P>(3) Die personenbezogenen Daten sind nach f\u00fcnf Jahren zu l\u00f6schen. \u00a7 107 Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE014600307",
        "name": "\u00a7 98",
        "title": "Forschungsvorhaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003401126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen d\u00fcrfen mit der Erlaubnis der Aufsichtsbeh\u00f6rde die Datenbest\u00e4nde leistungserbringer- und fallbeziehbar f\u00fcr zeitlich befristete und im Umfang begrenzte Forschungsvorhaben selbst auswerten und zur Durchf\u00fchrung eines Forschungsvorhabens \u00fcber die sich aus \u00a7 107 ergebenden Fristen hinaus aufbewahren.</P><P>(2) Personenbezogene Daten sind zu anonymisieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG003500307",
        "name": "Zweiter Titel",
        "title": "Informationsgrundlagen der\nPflegekassen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003300307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE014700307",
        "name": "\u00a7 99",
        "title": "Versichertenverzeichnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003500307"
        },
        "body": "<P>Die Pflegekasse hat ein Versichertenverzeichnis zu f\u00fchren. Sie hat in das Versichertenverzeichnis alle Angaben einzutragen, die zur Feststellung der Versicherungspflicht oder -berechtigung und des Anspruchs auf Familienversicherung, zur Bemessung und Einziehung der Beitr\u00e4ge sowie zur Feststellung des Leistungsanspruchs erforderlich sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE014800307",
        "name": "\u00a7 100",
        "title": "Nachweispflicht bei Familienversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003500307"
        },
        "body": "<P>Die Pflegekasse kann die f\u00fcr den Nachweis einer Familienversicherung (\u00a7 25) erforderlichen Daten vom Angeh\u00f6rigen oder mit dessen Zustimmung vom Mitglied erheben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE014900307",
        "name": "\u00a7 101",
        "title": "Pflegeversichertennummer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003500307"
        },
        "body": "<P>Die Pflegekasse verwendet f\u00fcr jeden Versicherten eine Versichertennummer, die mit der Krankenversichertennummer ganz oder teilweise \u00fcbereinstimmen darf. Bei der Vergabe der Nummer f\u00fcr Versicherte nach \u00a7 25 ist sicherzustellen, da\u00df der Bezug zu dem Angeh\u00f6rigen, der Mitglied ist, hergestellt werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE015001126",
        "name": "\u00a7 102",
        "title": "Angaben \u00fcber Leistungsvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003500307"
        },
        "body": "<P>Die Pflegekasse hat Angaben \u00fcber Leistungen, die zur Pr\u00fcfung der Voraussetzungen sp\u00e4terer Leistungsgew\u00e4hrung erforderlich sind, zu speichern. Hierzu geh\u00f6ren insbesondere Angaben zur Feststellung der Voraussetzungen von Leistungsanspr\u00fcchen und zur Leistung von Zusch\u00fcssen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE015100307",
        "name": "\u00a7 103",
        "title": "Kennzeichen f\u00fcr Leistungstr\u00e4ger und Leistungserbringer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003500307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen, die anderen Tr\u00e4ger der Sozialversicherung und die Vertragspartner der Pflegekassen einschlie\u00dflich deren Mitglieder verwenden im Schriftverkehr und f\u00fcr Abrechnungszwecke untereinander bundeseinheitliche Kennzeichen.</P><P>(2) \u00a7 293 Abs. 2 und 3 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG003601311",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "\u00dcbermittlung von Leistungsdaten, Nutzung der Telematikinfrastruktur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE015204126",
        "name": "\u00a7 104",
        "title": "Pflichten der Leistungserbringer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003601311"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungserbringer sind berechtigt und verpflichtet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der \u00dcberpr\u00fcfung der Notwendigkeit von Pflegehilfsmitteln (\u00a7 40 Abs. 1),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle eines Pr\u00fcfverfahrens, soweit die Wirtschaftlichkeit oder die Qualit\u00e4t der Leistungen im Einzelfall zu beurteilen sind (\u00a7\u00a7 79, 112, 113, 114, 114a, 115 und 117),</LA></DD><DT>2a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Abschlusses und der Durchf\u00fchrung von Versorgungsvertr\u00e4gen (\u00a7\u00a7 72 bis 74), Pflegesatzvereinbarungen (\u00a7\u00a7 85, 86), Verg\u00fctungsvereinbarungen (\u00a7 89) sowie Vertr\u00e4gen zur integrierten Versorgung (\u00a7 92b),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Abrechnung pflegerischer Leistungen (\u00a7 105)</LA></DD></DL>die f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben der Pflegekassen und ihrer Verb\u00e4nde erforderlichen Angaben zu speichern und den Pflegekassen sowie den Verb\u00e4nden oder den mit der Datenverarbeitung beauftragten Stellen zu \u00fcbermitteln.</P><P>(2) Soweit dies f\u00fcr die in Absatz 1 Nr. 2 und 2a genannten Zwecke erforderlich ist, sind die Leistungserbringer berechtigt, die personenbezogenen Daten auch an die Medizinischen Dienste und die in den \u00a7\u00a7 112, 113, 114, 114a, 115 und 117 genannten Stellen zu \u00fcbermitteln.</P><P>(3) Tr\u00e4gervereinigungen d\u00fcrfen die ihnen nach Absatz 2 oder \u00a7 115 Absatz 1 Satz 2 \u00fcbermittelten personenbezogenen Daten verarbeiten, soweit dies f\u00fcr ihre Beteiligung an Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen oder Ma\u00dfnahmen der Qualit\u00e4tssicherung nach diesem Buch erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE015304311",
        "name": "\u00a7 105",
        "title": "Abrechnung pflegerischer Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003601311"
        },
        "body": "<P>(1) Die an der Pflegeversorgung teilnehmenden Leistungserbringer sind verpflichtet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den Abrechnungsunterlagen die von ihnen erbrachten Leistungen nach Art, Menge und Preis einschlie\u00dflich des Tages und der Zeit der Leistungserbringung aufzuzeichnen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den Abrechnungsunterlagen ihr Kennzeichen (\u00a7 103), sp\u00e4testens ab dem 1. Januar 2023 die Besch\u00e4ftigtennummer nach \u00a7 293 Absatz 8 Satz 2 des F\u00fcnften Buches der Person, die die Leistung erbracht hat, sowie die Versichertennummer des Pflegebed\u00fcrftigen anzugeben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Abrechnung \u00fcber die Abgabe von Hilfsmitteln die Bezeichnungen des Hilfsmittelverzeichnisses nach \u00a7 78 zu verwenden.</LA></DD></DL>Vom 1. Januar 1996 an sind maschinenlesbare Abrechnungsunterlagen zu verwenden.</P><P>(2) Das N\u00e4here \u00fcber Form und Inhalt der Abrechnungsunterlagen sowie Einzelheiten des Datentr\u00e4geraustausches werden vom Spitzenverband Bund der Pflegekassen im Einvernehmen mit den Verb\u00e4nden der Leistungserbringer festgelegt. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen und die Verb\u00e4nde der Leistungserbringer legen bis zum 1. Januar 2018 die Einzelheiten f\u00fcr eine elektronische Daten\u00fcbertragung aller Angaben und Nachweise fest, die f\u00fcr die Abrechnung pflegerischer Leistungen in der Form elektronischer Dokumente erforderlich sind. Kommt eine Festlegung nach Satz 1 oder Satz 2 ganz oder teilweise nicht zustande, wird ihr Inhalt f\u00fcr Abrechnungen von Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe im Sinne des \u00a7 36 sowie von h\u00e4uslicher Krankenpflege nach \u00a7 37 des F\u00fcnften Buches durch die Schiedsstelle nach \u00a7 132a Absatz 3 Satz 1 des F\u00fcnften Buches auf Antrag des Spitzenverbandes Bund der Pflegekassen oder der Verb\u00e4nde der Leistungserbringer bestimmt. Die Schiedsstelle kann auch vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit angerufen werden. Sie bestimmt den Inhalt der Festlegung innerhalb von drei Monaten ab der Anrufung. Die Regelungen der Rahmenempfehlung nach \u00a7 132a Absatz 1 Satz 4 Nummer 6 des F\u00fcnften Buches sind bei der Bestimmung durch die Schiedsstelle zu ber\u00fccksichtigen. F\u00fcr die elektronische Daten\u00fcbertragung elektronischer Dokumente ist neben der qualifizierten elektronischen Signatur auch ein anderes sicheres Verfahren vorzusehen, das den Absender der Daten authentifiziert und die Integrit\u00e4t des elektronisch \u00fcbermittelten Datensatzes gew\u00e4hrleistet. Zur Authentifizierung des Absenders der Daten k\u00f6nnen auch der elektronische Heilberufs- oder Berufsausweis nach \u00a7 339 Absatz 3 Satz 1 des F\u00fcnften Buches, die elektronische Gesundheitskarte nach \u00a7 291 des F\u00fcnften Buches sowie der elektronische Identit\u00e4tsnachweis des Personalausweises genutzt werden; die zur Authentifizierung des Absenders der Daten erforderlichen Daten d\u00fcrfen zusammen mit den \u00fcbrigen \u00fcbermittelten Daten gespeichert und verwendet werden. \u00a7 302 Absatz 2 Satz 2 und 3 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P><P>(3) Im Rahmen der Abrechnung pflegerischer Leistungen nach \u00a7 105 sind vorbehaltlich des Satzes 2 von den Pflegekassen und den Leistungserbringern ab dem 1. M\u00e4rz 2021 ausschlie\u00dflich elektronische Verfahren zur \u00dcbermittlung von Abrechnungsunterlagen einschlie\u00dflich des Leistungsnachweises zu nutzen, wenn der Leistungserbringer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Telematikinfrastruktur angebunden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein von der Gesellschaft f\u00fcr Telematik nach \u00a7 311 Absatz 6 des F\u00fcnften Buches festgelegtes Verfahren zur \u00dcbermittlung der Daten nutzt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pflegekasse die f\u00fcr die elektronische \u00dcbermittlung von Abrechnungsunterlagen erforderlichen Angaben \u00fcbermittelt hat.</LA></DD></DL>Die Verpflichtung nach Satz 1 besteht nach Ablauf von drei Monaten, nachdem der Leistungserbringer die f\u00fcr die elektronische \u00dcbermittlung von Abrechnungsunterlagen erforderlichen Angaben an die Pflegekasse \u00fcbermittelt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE015400307",
        "name": "\u00a7 106",
        "title": "Abweichende Vereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003601311"
        },
        "body": "<P>Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen (\u00a7 52) k\u00f6nnen mit den Leistungserbringern oder ihren Verb\u00e4nden vereinbaren, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Umfang der zu \u00fcbermittelnden Abrechnungsbelege eingeschr\u00e4nkt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Abrechnung von Leistungen von einzelnen Angaben ganz oder teilweise abgesehen</LA></DD></DL>wird, wenn dadurch eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Abrechnung und die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben der Pflegekassen nicht gef\u00e4hrdet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE016407126",
        "name": "\u00a7 106a",
        "title": "Mitteilungspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003601311"
        },
        "body": "<P>Zugelassene Pflegedienste, anerkannte Beratungsstellen, beauftragte Pflegefachkr\u00e4fte sowie Beratungspersonen der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften, die Beratungseins\u00e4tze nach \u00a7 37 Absatz 3 durchf\u00fchren, sind mit Einwilligung des Versicherten berechtigt und verpflichtet, die f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben der Pflegekassen, der privaten Versicherungsunternehmen sowie der Beihilfefestsetzungsstellen erforderlichen Angaben zur Qualit\u00e4t der Pflegesituation und zur Notwendigkeit einer Verbesserung der zust\u00e4ndigen Pflegekasse, dem zust\u00e4ndigen privaten Versicherungsunternehmen und der zust\u00e4ndigen Beihilfefestsetzungsstelle zu \u00fcbermitteln. Das Formular nach \u00a7 37 Abs. 4 Satz 2 wird unter Beteiligung des Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit und des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit erstellt. Erteilt die pflegebed\u00fcrftige Person die Einwilligung nicht, ist jedoch nach \u00dcberzeugung der Beratungsperson eine weitergehende Beratung angezeigt, \u00fcbermittelt die jeweilige Beratungsstelle diese Einsch\u00e4tzung \u00fcber die Erforderlichkeit einer weitergehenden Beratung der zust\u00e4ndigen Pflegekasse oder dem zust\u00e4ndigen privaten Versicherungsunternehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE025301311",
        "name": "\u00a7 106b",
        "title": "Finanzierung der Einbindung der Pflegeeinrichtungen in die Telematikinfrastruktur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003601311"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Ausgleich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der erforderlichen erstmaligen Ausstattungskosten, die den Leistungserbringern in der Festlegungs-, Erprobungs- und Einf\u00fchrungsphase der Telematikinfrastruktur entstehen, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Kosten, die den Leistungserbringern im laufenden Betrieb der Telematikinfrastruktur entstehen,</LA></DD></DL>erhalten die ambulanten und station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen ab dem 1. Juli 2020 von der Pflegeversicherung die in den Finanzierungsvereinbarungen nach \u00a7 376 Satz 1 des F\u00fcnften Buches f\u00fcr die an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung teilnehmenden \u00c4rzte in der jeweils geltenden Fassung vereinbarten Erstattungen. Das Verfahren zur Erstattung der Kosten vereinbaren der Spitzenverband Bund der Pflegekassen und die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene bis zum 31. M\u00e4rz 2020.</P><P>(2) Die durch die Erstattung nach Absatz 1 entstehenden Kosten, soweit die ambulanten Pflegeeinrichtungen betroffen sind, tragen die gesetzlichen Krankenkassen und die soziale Pflegeversicherung in dem Verh\u00e4ltnis, das dem Verh\u00e4ltnis zwischen den Ausgaben der Krankenkassen f\u00fcr die h\u00e4usliche Krankenpflege und den Ausgaben der sozialen Pflegeversicherung f\u00fcr Pflegesachleistungen im vorangegangenen Kalenderjahr entspricht. Zur Finanzierung der den Krankenkassen nach Satz 1 entstehenden Kosten erhebt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen von den Krankenkassen eine Umlage gem\u00e4\u00df dem Anteil der Versicherten der Krankenkassen an der Gesamtzahl der Versicherten aller Krankenkassen. Das N\u00e4here zum Umlageverfahren und zur Zahlung an die Pflegeversicherung bestimmt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE027100311",
        "name": "\u00a7 106c",
        "title": "Einbindung der Medizinischen Dienste in die Telematikinfrastruktur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003601311"
        },
        "body": "<P>Bei der Erf\u00fcllung der ihnen nach diesem Buch zugewiesenen Aufgaben haben die Medizinischen Dienste gem\u00e4\u00df \u00a7 278 des F\u00fcnften Buches und die Pflegekassen oder die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen f\u00fcr die gegenseitige \u00dcbermittlung von Daten die von der Gesellschaft f\u00fcr Telematik nach \u00a7 311 Absatz 6 des F\u00fcnften Buches festgelegten Verfahren zu verwenden, sofern der jeweilige Medizinische Dienst und die Pflegekasse oder der jeweilige Landesverband der Pflegekasse an die Telematikinfrastruktur angebunden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG003700307",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Datenl\u00f6schung, Auskunftspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE015503126",
        "name": "\u00a7 107",
        "title": "L\u00f6schen von Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003700307"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr das L\u00f6schen der f\u00fcr Aufgaben der Pflegekassen und ihrer Verb\u00e4nde gespeicherten personenbezogenen Daten gilt, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten nach \u00a7 102 sp\u00e4testens nach Ablauf von zehn Jahren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Daten aus der Abrechnung pflegerischer Leistungen (\u00a7 105), aus Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfungen (\u00a7 79), aus Pr\u00fcfungen zur Qualit\u00e4tssicherung (\u00a7\u00a7 112, 113, 114, 114a, 115 und 117) und aus dem Abschluss oder der Durchf\u00fchrung von Vertr\u00e4gen (\u00a7\u00a7 72 bis 74, 85, 86 oder 89) sp\u00e4testens nach zwei Jahren</LA></DD></DL>zu l\u00f6schen sind. Die Fristen beginnen mit dem Ende des Gesch\u00e4ftsjahres, in dem die Leistungen gew\u00e4hrt oder abgerechnet wurden. Die Pflegekassen k\u00f6nnen f\u00fcr Zwecke der Pflegeversicherung Leistungsdaten l\u00e4nger aufbewahren, wenn sichergestellt ist, da\u00df ein Bezug zu nat\u00fcrlichen Personen nicht mehr herstellbar ist.</P><P>(2) Im Falle des Wechsels der Pflegekasse ist die bisher zust\u00e4ndige Pflegekasse verpflichtet, auf Verlangen die f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der Versicherung erforderlichen Angaben nach den \u00a7\u00a7 99 und 102 der neuen Pflegekasse mitzuteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE015603311",
        "name": "\u00a7 108",
        "title": "Ausk\u00fcnfte an Versicherte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003700307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegekassen unterrichten die Versicherten auf deren Antrag \u00fcber die in einem Zeitraum von mindestens 18 Monaten vor Antragstellung in Anspruch genommenen Leistungen und deren Kosten. Eine Mitteilung an die Leistungserbringer \u00fcber die Unterrichtung des Versicherten ist nicht zul\u00e4ssig. Die Pflegekassen k\u00f6nnen in ihren Satzungen das N\u00e4here \u00fcber das Verfahren der Unterrichtung regeln.</P><P>(2) Die Berechtigung der Versicherten, auf die in der elektronischen Patientenakte gespeicherten Angaben \u00fcber ihre pflegerische Versorgung zuzugreifen, folgt aus \u00a7 336 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches. \u00a7 336 Absatz 2 Nummer 1 des F\u00fcnften Buches ist entsprechend auf die Pflegekassen anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG003800307",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Statistik",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003200307"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE015805360",
        "name": "\u00a7 109",
        "title": "Pflegestatistiken",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003800307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, f\u00fcr Zwecke dieses Buches durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates j\u00e4hrliche Erhebungen \u00fcber ambulante und station\u00e4re Pflegeeinrichtungen sowie \u00fcber die h\u00e4usliche Pflege als Bundesstatistik anzuordnen. Die Bundesstatistik kann folgende Sachverhalte umfassen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der Pflegeeinrichtung und der Tr\u00e4gerschaft,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art des Leistungstr\u00e4gers und des privaten Versicherungsunternehmens,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der ambulanten und station\u00e4ren Pflege t\u00e4tige Personen nach Geschlecht, Geburtsjahr, Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis, T\u00e4tigkeitsbereich, Dienststellung, Berufsabschlu\u00df auf Grund einer Ausbildung, Weiterbildung oder Umschulung, zus\u00e4tzlich bei Auszubildenden und Umsch\u00fclern Art der Ausbildung und Ausbildungsjahr, Beginn und Ende der Pfleget\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sachliche Ausstattung und organisatorische Einheiten der Pflegeeinrichtung, Ausbildungsst\u00e4tten an Pflegeeinrichtungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegebed\u00fcrftige nach Geschlecht, Geburtsjahr, Wohnort<I>, Postleitzahl des Wohnorts vor dem Einzug in eine vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtung,</I> Art, Ursache, Grad und Dauer der Pflegebed\u00fcrftigkeit, Art des Versicherungsverh\u00e4ltnisses,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Anspruch genommene Pflegeleistungen nach Art, Dauer und H\u00e4ufigkeit sowie nach Art des Kostentr\u00e4gers,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten der Pflegeeinrichtungen nach Kostenarten sowie Erl\u00f6se nach Art, H\u00f6he und Kostentr\u00e4gern.</LA></DD></DL>Auskunftspflichtig sind die Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen, die Tr\u00e4ger der Pflegeversicherung sowie die privaten Versicherungsunternehmen gegen\u00fcber den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder; die Rechtsverordnung kann Ausnahmen von der Auskunftspflicht vorsehen.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, f\u00fcr Zwecke dieses Buches durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates j\u00e4hrliche Erhebungen \u00fcber die Situation Pflegebed\u00fcrftiger und ehrenamtlich Pflegender als Bundesstatistik anzuordnen. Die Bundesstatistik kann folgende Sachverhalte umfassen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ursachen von Pflegebed\u00fcrftigkeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflege- und Betreuungsbedarf der Pflegebed\u00fcrftigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflege- und Betreuungsleistungen durch Pflegefachkr\u00e4fte, Angeh\u00f6rige und ehrenamtliche Helfer sowie Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Pr\u00e4vention und Teilhabe,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung und Verbesserung der Pflegequalit\u00e4t,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedarf an Pflegehilfsmitteln und technischen Hilfen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Wohnumfeldes.</LA></DD></DL>Auskunftspflichtig ist der Medizinische Dienst gegen\u00fcber den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder; Absatz 1 Satz 3 zweiter Halbsatz gilt entsprechend.</P><P>(3) Die nach Absatz 1 Satz 3 und Absatz 2 Satz 3 Auskunftspflichtigen teilen die von der jeweiligen Statistik umfa\u00dften Sachverhalte gleichzeitig den f\u00fcr die Planung und Investitionsfinanzierung der Pflegeeinrichtungen zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden mit. Die Befugnis der L\u00e4nder, zus\u00e4tzliche, von den Abs\u00e4tzen 1 und 2 nicht erfa\u00dfte Erhebungen \u00fcber Sachverhalte des Pflegewesens als Landesstatistik anzuordnen, bleibt unber\u00fchrt. Die Verordnung nach Absatz 1 Satz 1 hat sicherzustellen, dass die Pflegeeinrichtungen diesen Auskunftsverpflichtungen gemeinsam mit der Auskunftsverpflichtung nach Absatz 1 durch eine einheitliche Auskunftserteilung nachkommen k\u00f6nnen.</P><P>(4) Daten der Pflegebed\u00fcrftigen, der in der Pflege t\u00e4tigen Personen, der Angeh\u00f6rigen und ehrenamtlichen Helfer d\u00fcrfen f\u00fcr Zwecke der Bundesstatistik nur in anonymisierter Form an die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder \u00fcbermittelt werden.</P><P>(5) Die Statistiken nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 sind f\u00fcr die Bereiche der ambulanten Pflege und der Kurzzeitpflege erstmals im Jahr 1996 f\u00fcr das Jahr 1995 vorzulegen, f\u00fcr den Bereich der station\u00e4ren Pflege im Jahr 1998 f\u00fcr das Jahr 1997.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 109 Abs. 1 Satz 2 Nr. 5 Kursivdruck: Gem. Art. 1 Nr. 19 Buchst. a G v. 23.12.2016 I 3191 wurden die W\u00f6rter \"Postleitzahl des Wohnorts vor dem Einzug in eine vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtung,\" zur Vermeidung einer Dopplung der Kommata nach \"Wohnort,\" anstelle nach \"Wohnort\" mWv 1.1.2017 eingef\u00fcgt</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG003900307",
        "name": "Zehntes Kapitel",
        "title": "Private Pflegeversicherung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE015908311",
        "name": "\u00a7 110",
        "title": "Regelungen f\u00fcr die private Pflegeversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003900307"
        },
        "body": "<P>(1) Um sicherzustellen, da\u00df die Belange der Personen, die nach \u00a7 23 zum Abschlu\u00df eines Pflegeversicherungsvertrages bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen verpflichtet sind, ausreichend gewahrt werden und da\u00df die Vertr\u00e4ge auf Dauer erf\u00fcllbar bleiben, ohne die Interessen der Versicherten anderer Tarife zu vernachl\u00e4ssigen, werden die im Geltungsbereich dieses Gesetzes zum Betrieb der Pflegeversicherung befugten privaten Krankenversicherungsunternehmen verpflichtet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit allen in \u00a7 22 und \u00a7 23 Abs. 1, 3 und 4 genannten versicherungspflichtigen Personen auf Antrag einen Versicherungsvertrag abzuschlie\u00dfen, der einen Versicherungsschutz in dem in \u00a7 23 Abs. 1 und 3 festgelegten Umfang vorsieht (Kontrahierungszwang); dies gilt auch f\u00fcr das nach \u00a7 23 Abs. 2 gew\u00e4hlte Versicherungsunternehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den Vertr\u00e4gen, die Versicherungspflichtige in dem nach \u00a7 23 Abs. 1 und 3 vorgeschriebenen Umfang abschlie\u00dfen,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keinen Ausschlu\u00df von Vorerkrankungen der Versicherten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keinen Ausschlu\u00df bereits pflegebed\u00fcrftiger Personen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine l\u00e4ngeren Wartezeiten als in der sozialen Pflegeversicherung (\u00a7 33 Abs. 2),</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Staffelung der Pr\u00e4mien nach Geschlecht und Gesundheitszustand der Versicherten,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Pr\u00e4mienh\u00f6he, die den H\u00f6chstbeitrag der sozialen Pflegeversicherung \u00fcbersteigt, bei Personen, die nach \u00a7 23 Abs. 3 einen Teilkostentarif abgeschlossen haben, keine Pr\u00e4mienh\u00f6he, die 50 vom Hundert des H\u00f6chstbeitrages der sozialen Pflegeversicherung \u00fcbersteigt,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die beitragsfreie Mitversicherung der Kinder des Versicherungsnehmers unter denselben Voraussetzungen, wie in \u00a7 25 festgelegt,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ehegatten oder Lebenspartner ab dem Zeitpunkt des Nachweises der zur Inanspruchnahme der Beitragserm\u00e4\u00dfigung berechtigenden Umst\u00e4nde keine Pr\u00e4mie in H\u00f6he von mehr als 150 vom Hundert des H\u00f6chstbeitrages der sozialen Pflegeversicherung, wenn ein Ehegatte oder ein Lebenspartner kein Gesamteinkommen hat, das die in \u00a7 25 Abs. 1 Satz 1 Nr. 5 genannten Einkommensgrenzen \u00fcberschreitet,</LA></DD></DL></LA></DD></DL>vorzusehen.</P><P>(2) Die in Absatz 1 genannten Bedingungen gelten f\u00fcr Versicherungsvertr\u00e4ge, die mit Personen abgeschlossen werden, die zum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes Mitglied bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen mit Anspruch auf allgemeine Krankenhausleistungen sind oder sich nach Artikel 41 des Pflege-Versicherungsgesetzes innerhalb von sechs Monaten nach Inkrafttreten dieses Gesetzes von der Versicherungspflicht in der sozialen Pflegeversicherung befreien lassen. Die in Absatz 1 Nr. 1 und 2 Buchstabe a bis f genannten Bedingungen gelten auch f\u00fcr Vertr\u00e4ge mit Personen, die im Basistarif nach \u00a7 152 des Versicherungsaufsichtsgesetzes versichert sind. F\u00fcr Personen, die im Basistarif nach \u00a7 152 des Versicherungsaufsichtsgesetzes versichert sind und deren Beitrag zur Krankenversicherung sich nach \u00a7 152 Absatz 4 des Versicherungsaufsichtsgesetzes vermindert, darf der Beitrag 50 vom Hundert des sich nach Absatz 1 Nr. 2 Buchstabe e ergebenden Beitrags nicht \u00fcbersteigen; die Beitragsbegrenzung f\u00fcr Ehegatten oder Lebenspartner nach Absatz 1 Nr. 2 Buchstabe g gilt f\u00fcr diese Versicherten nicht. W\u00fcrde allein durch die Zahlung des Beitrags zur Pflegeversicherung nach Satz 2 Hilfebed\u00fcrftigkeit im Sinne des Zweiten oder Zw\u00f6lften Buches entstehen, gilt Satz 3 entsprechend; die Hilfebed\u00fcrftigkeit ist vom zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger nach dem Zweiten oder Zw\u00f6lften Buch auf Antrag des Versicherten zu pr\u00fcfen und zu bescheinigen.</P><P>(3) F\u00fcr Versicherungsvertr\u00e4ge, die mit Personen abgeschlossen werden, die erst nach Inkrafttreten dieses Gesetzes Mitglied eines privaten Krankenversicherungsunternehmens mit Anspruch auf allgemeine Krankenhausleistungen werden oder die der Versicherungspflicht nach \u00a7 193 Abs. 3 des Versicherungsvertragsgesetzes gen\u00fcgen, gelten, sofern sie in Erf\u00fcllung der Vorsorgepflicht nach \u00a7 22 Abs. 1 und \u00a7 23 Absatz 1, 3, 4 und 4a geschlossen werden und Vertragsleistungen in dem in \u00a7 23 Abs. 1 und 3 festgelegten Umfang vorsehen, folgende Bedingungen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kontrahierungszwang,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kein Ausschlu\u00df von Vorerkrankungen der Versicherten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Staffelung der Pr\u00e4mien nach Geschlecht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine l\u00e4ngeren Wartezeiten als in der sozialen Pflegeversicherung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Versicherungsnehmer, die \u00fcber eine Vorversicherungszeit von mindestens f\u00fcnf Jahren in ihrer privaten Pflegeversicherung oder privaten Krankenversicherung verf\u00fcgen, keine Pr\u00e4mienh\u00f6he, die den H\u00f6chstbeitrag der sozialen Pflegeversicherung \u00fcbersteigt; Absatz 1 Nr. 2 Buchstabe e gilt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beitragsfreie Mitversicherung der Kinder des Versicherungsnehmers unter denselben Voraussetzungen, wie in \u00a7 25 festgelegt.</LA></DD></DL></P><P>(4) R\u00fccktritts- und K\u00fcndigungsrechte der Versicherungsunternehmen sind ausgeschlossen, solange der Kontrahierungszwang besteht.</P><P>(5) Die Versicherungsunternehmen haben den Versicherten Akteneinsicht zu gew\u00e4hren. Sie haben die Berechtigten \u00fcber das Recht auf Akteneinsicht zu informieren, wenn sie das Ergebnis einer Pr\u00fcfung auf Pflegebed\u00fcrftigkeit mitteilen. \u00a7 25 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE027700377",
        "name": "\u00a7 110a",
        "title": "Befristeter Zuschlag zu privaten Pflege-Pflichtversicherungsvertr\u00e4gen zur Finanzierung pandemiebedingter Mehrausgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003900307"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Zeitraum vom 1. Juli 2021 bis zum 31. Dezember 2022 k\u00f6nnen private Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, f\u00fcr bestehende Vertragsverh\u00e4ltnisse \u00fcber die Pr\u00e4mie hinaus einen monatlichen Zuschlag erheben.</P><P>(2) Bei der Ermittlung der H\u00f6he des Zuschlags nach Absatz 1 d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich Mehrausgaben des privaten Versicherungsunternehmens ber\u00fccksichtigt werden, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus der Erf\u00fcllung der Verpflichtung nach \u00a7 150 Absatz 4 Satz 5 entstehen oder entstanden sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nicht durch Minderausgaben im Bereich der privaten Pflege-Pflichtversicherung in dem Zeitraum, f\u00fcr den der Erstattungsbetrag nach \u00a7 150 Absatz 2 an die zugelassenen Pflegeeinrichtungen gezahlt wurde, kompensiert werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL>F\u00fcr die Ermittlung der Minderausgaben nach Satz 1 Nummer 2 ist ein Vergleich mit den Ausgaben im Bereich der privaten Pflege-Pflichtversicherung im entsprechenden Zeitraum des Jahres 2019 zugrunde zu legen. Alterungsr\u00fcckstellungen sind f\u00fcr den Zuschlag nicht zu bilden.</P><P>(3) Die Mehrausgaben im Sinne des Absatzes 2 sind auf die Tarifstufen gem\u00e4\u00df der Zahl der Leistungsempf\u00e4nger der jeweiligen Tarifstufe zu verteilen und mit dem Zuschlag nach Absatz 1 gleichm\u00e4\u00dfig durch alle Versicherten der jeweiligen Tarifstufe der privaten Pflege-Pflichtversicherung zu finanzieren.</P><P>(4) Die Erhebung des Zuschlags nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 bedarf der Zustimmung eines unabh\u00e4ngigen Treuh\u00e4nders. \u00a7 155 Absatz 1 des Versicherungsaufsichtsgesetzes ist entsprechend anzuwenden.</P><P>(5) Dem Versicherungsnehmer ist die H\u00f6he des Zuschlags nach Absatz 1 unter Hinweis auf die hierf\u00fcr ma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde und auf dessen Befristung in Textform mitzuteilen. Der Zuschlag wird zu Beginn des zweiten Monats wirksam, der auf die Mitteilung nach Satz 1 folgt. \u00a7 205 Absatz 4 des Versicherungsvertragsgesetzes gilt entsprechend.</P><P>(6) Der Zuschlag nach Absatz 1 wird nicht f\u00fcr Personen erhoben, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anspruch auf Arbeitslosengeld haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anspruch auf Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nach dem Zweiten Buch haben oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>allein durch die Zahlung des Zuschlags hilfebed\u00fcrftig im Sinne des Zweiten Buches w\u00fcrden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE016003126",
        "name": "\u00a7 111",
        "title": "Risikoausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG003900307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Versicherungsunternehmen, die eine private Pflegeversicherung im Sinne dieses Buches betreiben, m\u00fcssen sich zur dauerhaften Gew\u00e4hrleistung der Regelungen f\u00fcr die private Pflegeversicherung nach \u00a7 110 sowie zur Aufbringung der F\u00f6rdermittel nach \u00a7 45c und der Mittel nach \u00a7 8 Absatz 9 Satz 1 und 2 am Ausgleich der Versicherungsrisiken beteiligen und dazu ein Ausgleichssystem schaffen und erhalten, dem sie angeh\u00f6ren. Das Ausgleichssystem mu\u00df einen dauerhaften, wirksamen Ausgleich der unterschiedlichen Belastungen gew\u00e4hrleisten; es darf den Marktzugang neuer Anbieter der privaten Pflegeversicherung nicht erschweren und mu\u00df diesen eine Beteiligung an dem Ausgleichssystem zu gleichen Bedingungen erm\u00f6glichen. In diesem System werden die Beitr\u00e4ge ohne die Kosten auf der Basis gemeinsamer Kalkulationsgrundlagen einheitlich f\u00fcr alle Unternehmen, die eine private Pflegeversicherung betreiben, ermittelt.</P><P>(2) Die Errichtung, die Ausgestaltung, die \u00c4nderung und die Durchf\u00fchrung des Ausgleichs unterliegen der Aufsicht der Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG004200308",
        "name": "Elftes Kapitel",
        "title": "Qualit\u00e4tssicherung, Sonstige Regelungen\nzum Schutz der Pflegebed\u00fcrftigen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE017104126",
        "name": "\u00a7 112",
        "title": "Qualit\u00e4tsverantwortung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen bleiben, unbeschadet des Sicherstellungsauftrags der Pflegekassen (\u00a7 69), f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Leistungen ihrer Einrichtungen einschlie\u00dflich der Sicherung und Weiterentwicklung der Pflegequalit\u00e4t verantwortlich. Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Beurteilung der Leistungsf\u00e4higkeit einer Pflegeeinrichtung und die Qualit\u00e4t ihrer Leistungen sind die f\u00fcr sie verbindlichen Anforderungen in den Vereinbarungen nach \u00a7 113 sowie die vereinbarten Leistungs- und Qualit\u00e4tsmerkmale (\u00a7 84 Abs. 5).</P><P>(2) Die zugelassenen Pflegeeinrichtungen sind verpflichtet, Ma\u00dfnahmen der Qualit\u00e4tssicherung sowie ein Qualit\u00e4tsmanagement nach Ma\u00dfgabe der Vereinbarungen nach \u00a7 113 durchzuf\u00fchren, Expertenstandards nach \u00a7 113a anzuwenden sowie bei Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen nach \u00a7 114 mitzuwirken. Bei station\u00e4rer Pflege erstreckt sich die Qualit\u00e4tssicherung neben den allgemeinen Pflegeleistungen auch auf die medizinische Behandlungspflege, die Betreuung, die Leistungen bei Unterkunft und Verpflegung (\u00a7 87) sowie auf die Zusatzleistungen (\u00a7 88).</P><P>(3) Der Medizinische Dienst und der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. beraten die Pflegeeinrichtungen in Fragen der Qualit\u00e4tssicherung mit dem Ziel, Qualit\u00e4tsm\u00e4ngeln rechtzeitig vorzubeugen und die Eigenverantwortung der Pflegeeinrichtungen und ihrer Tr\u00e4ger f\u00fcr die Sicherung und Weiterentwicklung der Pflegequalit\u00e4t zu st\u00e4rken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE025202377",
        "name": "\u00a7 112a",
        "title": "\u00dcbergangsregelung zur Qualit\u00e4tssicherung bei Betreuungsdiensten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Bis zur Einf\u00fchrung des neuen Qualit\u00e4tssystems nach \u00a7 113b Absatz 4 Satz 2 Nummer 3 gelten f\u00fcr die Betreuungsdienste die Vorschriften des Elften Kapitels f\u00fcr ambulante Pflegedienste nach Ma\u00dfgabe der folgenden Abs\u00e4tze.</P><P>(2) Der Medizinische Dienst Bund beschlie\u00dft im Benehmen mit dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen und unter Beteiligung des Pr\u00fcfdienstes des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. Richtlinien zu den Anforderungen an das Qualit\u00e4tsmanagement und die Qualit\u00e4tssicherung f\u00fcr ambulante Betreuungsdienste. Dabei sind die in dem Modellvorhaben zugrunde gelegten Vorgaben zu beachten. Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter mit Betreuungsaufgaben k\u00f6nnen die nach den Richtlinien erforderlichen Qualifikationen auch berufsbegleitend erwerben. Die auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen wirken nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 118 bei der Erarbeitung oder bei einer \u00c4nderung des Beschlusses mit.</P><P>(3) Der Medizinische Dienst Bund hat die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene, die Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene, den Verband der privaten Krankenversicherung e. V. sowie die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene bei der Erarbeitung oder bei einer \u00c4nderung des Beschlusses zu beteiligen. Ihnen ist innerhalb einer angemessenen Frist vor der Beschlussfassung und unter \u00dcbermittlung der hierf\u00fcr erforderlichen Informationen Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Die Stellungnahmen sind in die Entscheidung \u00fcber den Inhalt der Richtlinien einzubeziehen.</P><P>(4) Die Richtlinien sind durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zu genehmigen. Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind innerhalb der von ihm gesetzten Frist zu beheben.</P><P>(5) Eine Qualit\u00e4tsberichterstattung zu Betreuungsdiensten findet in der \u00dcbergangszeit bis zur Einf\u00fchrung des neuen Qualit\u00e4tssystems nach \u00a7 113b Absatz 4 Satz 2 Nummer 3 nicht statt.</P><P>(6) Die Qualit\u00e4tspr\u00fcfungs-Richtlinien des Medizinischen Dienstes Bund sind unverz\u00fcglich im Anschluss an den Richtlinienbeschluss nach Absatz 2 Satz 1 entsprechend anzupassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE017208377",
        "name": "\u00a7 113",
        "title": "Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze zur Sicherung und Weiterentwicklung der Pflegequalit\u00e4t",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen, die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene und die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene vereinbaren unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes Bund, des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V., der Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene, der ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 118 sowie unabh\u00e4ngiger Sachverst\u00e4ndiger Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Qualit\u00e4t, Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsdarstellung in der ambulanten, teilstation\u00e4ren, vollstation\u00e4ren und Kurzzeitpflege sowie f\u00fcr die Entwicklung eines einrichtungsinternen Qualit\u00e4tsmanagements, das auf eine stetige Sicherung und Weiterentwicklung der Pflegequalit\u00e4t ausgerichtet ist und flexible Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung in Krisensituationen umfasst. In den Vereinbarungen sind insbesondere auch Anforderungen an eine praxistaugliche, den Pflegeprozess unterst\u00fctzende und die Pflegequalit\u00e4t f\u00f6rdernde Pflegedokumentation zu regeln. Die Anforderungen d\u00fcrfen \u00fcber ein f\u00fcr die Pflegeeinrichtungen vertretbares und wirtschaftliches Ma\u00df nicht hinausgehen und sollen den Aufwand f\u00fcr Pflegedokumentation in ein angemessenes Verh\u00e4ltnis zu den Aufgaben der pflegerischen Versorgung setzen. Dar\u00fcber hinaus ist in den Vereinbarungen zu regeln, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von ambulanten Pflegediensten, die Betreuungsma\u00dfnahmen erbringen, entsprechend den Richtlinien nach \u00a7 112a zu den Anforderungen an das Qualit\u00e4tsmanagement und die Qualit\u00e4tssicherung f\u00fcr ambulante Betreuungsdienste qualifiziert sein m\u00fcssen. Sie sind in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden an den medizinisch-pflegefachlichen Fortschritt anzupassen. Soweit sich in den Pflegeeinrichtungen zeitliche Einsparungen ergeben, die Ergebnis der Weiterentwicklung der Pflegedokumentation auf Grundlage des pflegefachlichen Fortschritts durch neue, den Anforderungen nach Satz 3 entsprechende Pflegedokumentationsmodelle sind, f\u00fchren diese nicht zu einer Absenkung der Pflegeverg\u00fctung, sondern wirken der Arbeitsverdichtung entgegen. Die Vereinbarungen sind im Bundesanzeiger zu ver\u00f6ffentlichen und gelten vom ersten Tag des auf die Ver\u00f6ffentlichung folgenden Monats. Sie sind f\u00fcr alle Pflegekassen und deren Verb\u00e4nde sowie f\u00fcr die zugelassenen Pflegeeinrichtungen unmittelbar verbindlich.</P><P>(1a) In den Ma\u00dfst\u00e4ben und Grunds\u00e4tzen f\u00fcr die station\u00e4re Pflege nach Absatz 1 ist insbesondere das indikatorengest\u00fctzte Verfahren zur vergleichenden Messung und Darstellung von Ergebnisqualit\u00e4t im station\u00e4ren Bereich, das auf der Grundlage einer strukturierten Datenerhebung im Rahmen des internen Qualit\u00e4tsmanagements eine Qualit\u00e4tsberichterstattung und die externe Qualit\u00e4tspr\u00fcfung erm\u00f6glicht, zu beschreiben. Insbesondere sind die Indikatoren, das Datenerhebungsinstrument sowie die bundesweiten Verfahren f\u00fcr die \u00dcbermittlung, Auswertung und Bewertung der Daten sowie die von Externen durchzuf\u00fchrende Pr\u00fcfung der Daten festzulegen. Die datenschutzrechtlichen Bestimmungen sind zu beachten, insbesondere sind personenbezogene Daten von Versicherten vor der \u00dcbermittlung an die fachlich unabh\u00e4ngige Institution nach Absatz 1b zu pseudonymisieren. Eine Wiederherstellung des Personenbezugs durch die fachlich unabh\u00e4ngige Institution nach Absatz 1b ist ausgeschlossen. Ein Datenschutzkonzept ist mit den zust\u00e4ndigen Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden abzustimmen. Zur Sicherstellung der Wissenschaftlichkeit beschlie\u00dfen die Vertragsparteien nach Absatz 1 Satz 1 unverz\u00fcglich die Vergabe der Auftr\u00e4ge nach \u00a7 113b Absatz 4 Satz 2 Nummer 1 und 2.</P><P>(1b) Die Vertragsparteien nach Absatz 1 Satz 1 beauftragen im Rahmen eines Vergabeverfahrens eine fachlich unabh\u00e4ngige Institution, die entsprechend den Festlegungen nach Absatz 1a erhobenen Daten zusammenzuf\u00fchren sowie leistungserbringerbeziehbar und fallbeziehbar nach Ma\u00dfgabe von Absatz 1a auszuwerten. Zum Zweck der Pr\u00fcfung der von den Pflegeeinrichtungen erbrachten Leistungen und deren Qualit\u00e4t nach den \u00a7\u00a7 114 und 114a sowie zum Zweck der Qualit\u00e4tsdarstellung nach \u00a7 115 Absatz 1a \u00fcbermittelt die beauftragte Institution die Ergebnisse der nach Absatz 1a ausgewerteten Daten an die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen und die von ihnen beauftragten Pr\u00fcfinstitutionen und Sachverst\u00e4ndigen; diese d\u00fcrfen die \u00fcbermittelten Daten zu den genannten Zwecken verarbeiten. Die Vertragsparteien nach Absatz 1 Satz 1 vereinbaren diesbez\u00fcglich entsprechende Verfahren zur \u00dcbermittlung der Daten. Die datenschutzrechtlichen Bestimmungen sind jeweils zu beachten. Die Vertragsparteien nach Absatz 1 Satz 1 sind verpflichtet, dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit auf Verlangen unverz\u00fcglich Auskunft \u00fcber den Stand der Bearbeitung ihrer Aufgaben zu geben. Die Vertragsparteien nach Absatz 1 Satz 1 legen dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sp\u00e4testens bis zum 31. Januar 2018 einen konkreten Zeitplan f\u00fcr die Bearbeitung ihrer Aufgaben vor, aus dem einzelne Umsetzungsschritte erkennbar sind. \u00a7 113b Absatz 8 Satz 3 bis 5 gilt entsprechend.</P><P>(2) Die Vereinbarungen nach Absatz 1 k\u00f6nnen von jeder Partei mit einer Frist von einem Jahr ganz oder teilweise gek\u00fcndigt werden. Nach Ablauf des Vereinbarungszeitraums oder der K\u00fcndigungsfrist gilt die Vereinbarung bis zum Abschluss einer neuen Vereinbarung weiter. Die am 1. Januar 2016 bestehenden Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze zur Sicherung und Weiterentwicklung der Pflege gelten bis zum Abschluss der Vereinbarungen nach Absatz 1 fort.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE019304126",
        "name": "\u00a7 113a",
        "title": "Expertenstandards zur Sicherung und Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t in der Pflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 stellen die Entwicklung und Aktualisierung wissenschaftlich fundierter und fachlich abgestimmter Expertenstandards zur Sicherung und Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t in der Pflege sicher. Expertenstandards tragen f\u00fcr ihren Themenbereich zur Konkretisierung des allgemein anerkannten Standes der medizinisch-pflegerischen Erkenntnisse bei. Dabei ist das Ziel, auch nach Eintritt der Pflegebed\u00fcrftigkeit Leistungen zur Pr\u00e4vention und zur medizinischen Rehabilitation einzusetzen, zu ber\u00fccksichtigen. Der Medizinische Dienst Bund, der Verband der privaten Krankenversicherung e. V., die Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene sowie unabh\u00e4ngige Sachverst\u00e4ndige sind zu beteiligen. Sie und die nach \u00a7 118 zu beteiligenden Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen k\u00f6nnen vorschlagen, zu welchen Themen Expertenstandards entwickelt werden sollen. Der Auftrag zur Entwicklung oder Aktualisierung und die Einf\u00fchrung von Expertenstandards erfolgen jeweils durch einen Beschluss der Vertragsparteien.</P><P>(2) Die Vertragsparteien stellen die methodische und pflegefachliche Qualit\u00e4t des Verfahrens der Entwicklung und Aktualisierung von Expertenstandards und die Transparenz des Verfahrens sicher. Die Anforderungen an die Entwicklung von Expertenstandards sind in einer Verfahrensordnung zu regeln. In der Verfahrensordnung ist das Vorgehen auf anerkannter methodischer Grundlage, insbesondere die wissenschaftliche Fundierung und Unabh\u00e4ngigkeit, die Schrittfolge der Entwicklung, der fachlichen Abstimmung, der Praxiserprobung und der modellhaften Umsetzung eines Expertenstandards sowie die Transparenz des Verfahrens festzulegen. Die Verfahrensordnung ist durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu genehmigen.</P><P>(3) Die Expertenstandards sind im Bundesanzeiger zu ver\u00f6ffentlichen. Sie sind f\u00fcr alle Pflegekassen und deren Verb\u00e4nde sowie f\u00fcr die zugelassenen Pflegeeinrichtungen unmittelbar verbindlich. Die Vertragsparteien unterst\u00fctzen die Einf\u00fchrung der Expertenstandards in die Praxis.</P><P>(4) Die Kosten f\u00fcr die Entwicklung und Aktualisierung von Expertenstandards, mit Ausnahme der Kosten f\u00fcr die qualifizierte Gesch\u00e4ftsstelle nach \u00a7 113b Absatz 6, sind Verwaltungskosten, die vom Spitzenverband Bund der Pflegekassen getragen werden. Die privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, beteiligen sich mit einem Anteil von 10 vom Hundert an den Aufwendungen nach Satz 1. Der Finanzierungsanteil, der auf die privaten Versicherungsunternehmen entf\u00e4llt, kann von dem Verband der privaten Krankenversicherung e. V. unmittelbar an den Spitzenverband Bund der Pflegekassen geleistet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE019409377",
        "name": "\u00a7 113b",
        "title": "Qualit\u00e4tsausschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die von den Vertragsparteien nach \u00a7 113 im Jahr 2008 eingerichtete Schiedsstelle Qualit\u00e4tssicherung entscheidet als Qualit\u00e4tsausschuss nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 bis 8. Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 treffen die Vereinbarungen und erlassen die Beschl\u00fcsse nach \u00a7 37 Absatz 5, den \u00a7\u00a7 113, 113a, 115 Absatz 1a, 1c und 3b sowie \u00a7 115a Absatz 1 und 2 durch diesen Qualit\u00e4tsausschuss. Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 treffen auch die zur Wahrnehmung ihrer Aufgaben und Pflichten nach den Abs\u00e4tzen 4 und 8 sowie nach \u00a7 8 Absatz 5 Satz 2 notwendigen Entscheidungen durch den Qualit\u00e4tsausschuss.</P><P>(2) Der Qualit\u00e4tsausschuss besteht aus Vertretern des Spitzenverbandes Bund der Pflegekassen (Leistungstr\u00e4ger) und aus Vertretern der Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene (Leistungserbringer) in gleicher Zahl; Leistungstr\u00e4ger und Leistungserbringer k\u00f6nnen jeweils h\u00f6chstens elf Mitglieder entsenden. Dem Qualit\u00e4tsausschuss geh\u00f6ren auch ein Vertreter der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und ein Vertreter der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene an; sie werden auf die Zahl der Leistungstr\u00e4ger angerechnet. Dem Qualit\u00e4tsausschuss kann auch ein Vertreter des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. angeh\u00f6ren; die Entscheidung hier\u00fcber obliegt dem Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. Sofern der Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. ein Mitglied entsendet, wird dieses Mitglied auf die Zahl der Leistungstr\u00e4ger angerechnet. Dem Qualit\u00e4tsausschuss soll auch ein Vertreter der Verb\u00e4nde der Pflegeberufe angeh\u00f6ren; die Entscheidung hier\u00fcber obliegt den Verb\u00e4nden der Pflegeberufe. Sofern die Verb\u00e4nde der Pflegeberufe ein Mitglied entsenden, wird dieses Mitglied auf die Zahl der Leistungserbringer angerechnet. Eine Organisation kann nicht gleichzeitig der Leistungstr\u00e4gerseite und der Leistungserbringerseite zugerechnet werden. Jedes Mitglied erh\u00e4lt eine Stimme; die Stimmen sind gleich zu gewichten. Der Medizinische Dienst Bund wirkt in den Sitzungen und an den Beschlussfassungen im Qualit\u00e4tsausschuss, auch in seiner erweiterten Form nach Absatz 3, beratend mit. Die auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe pflegebed\u00fcrftiger und behinderter Menschen wirken in den Sitzungen und an den Beschlussfassungen im Qualit\u00e4tsausschuss, auch in seiner erweiterten Form nach Absatz 3, nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 118 mit.</P><P>(3) Kommt im Qualit\u00e4tsausschuss eine Vereinbarung, ein Beschluss oder eine Entscheidung nach Absatz 1 Satz 2 und 3 ganz oder teilweise nicht durch einvernehmliche Einigung zustande, so wird der Qualit\u00e4tsausschuss auf Verlangen von mindestens einer Vertragspartei nach \u00a7 113, eines Mitglieds des Qualit\u00e4tsausschusses oder des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit um einen unparteiischen Vorsitzenden und zwei weitere unparteiische Mitglieder erweitert (erweiterter Qualit\u00e4tsausschuss). Sofern die Organisationen, die Mitglieder in den Qualit\u00e4tsausschuss entsenden, nicht bis zum 31. M\u00e4rz 2016 die Mitglieder nach Ma\u00dfgabe von Absatz 2 Satz 1 benannt haben, wird der Qualit\u00e4tsausschuss durch die drei unparteiischen Mitglieder gebildet. Der unparteiische Vorsitzende und die weiteren unparteiischen Mitglieder sowie deren Stellvertreter f\u00fchren ihr Amt als Ehrenamt. Der unparteiische Vorsitzende wird vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit benannt; der Stellvertreter des unparteiischen Vorsitzenden und die weiteren unparteiischen Mitglieder sowie deren Stellvertreter werden von den Vertragsparteien nach \u00a7 113 gemeinsam benannt. Mitglieder des Qualit\u00e4tsausschusses k\u00f6nnen nicht als Stellvertreter des unparteiischen Vorsitzenden oder der weiteren unparteiischen Mitglieder benannt werden. Kommt eine Einigung \u00fcber die Benennung der unparteiischen Mitglieder nicht innerhalb einer vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gesetzten Frist zustande, erfolgt die Benennung durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit. Der erweiterte Qualit\u00e4tsausschuss setzt mit der Mehrheit seiner Mitglieder den Inhalt der Vereinbarungen oder der Beschl\u00fcsse der Vertragsparteien nach \u00a7 113 fest. Die Festsetzungen des erweiterten Qualit\u00e4tsausschusses haben die Rechtswirkung einer vertraglichen Vereinbarung, Beschlussfassung oder Entscheidung im Sinne der Abs\u00e4tze 4 und 8, des \u00a7 8 Absatz 5 Satz 2, des \u00a7 37 Absatz 5, der \u00a7\u00a7 113, 113a und 115 Absatz 1a, 1c und 3b.</P><P>(4) Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 beauftragen zur Sicherstellung der Wissenschaftlichkeit bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben mit Unterst\u00fctzung der qualifizierten Gesch\u00e4ftsstelle nach Absatz 6 fachlich unabh\u00e4ngige wissenschaftliche Einrichtungen oder Sachverst\u00e4ndige. Diese wissenschaftlichen Einrichtungen oder Sachverst\u00e4ndigen werden beauftragt, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 31. M\u00e4rz 2017 die Instrumente f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Qualit\u00e4t der Leistungen, die von den station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen erbracht werden, und f\u00fcr die Qualit\u00e4tsberichterstattung in der station\u00e4ren Pflege zu entwickeln, wobei <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">insbesondere die 2011 vorgelegten Ergebnisse des vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend gef\u00f6rderten Projektes \u201eEntwicklung und Erprobung von Instrumenten zur Beurteilung der Ergebnisqualit\u00e4t in der station\u00e4ren Altenhilfe\u201c und die Ergebnisse der dazu durchgef\u00fchrten Umsetzungsprojekte einzubeziehen sind und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aspekte der Prozess- und Strukturqualit\u00e4t zu ber\u00fccksichtigen sind;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 31. M\u00e4rz 2017 auf der Grundlage der Ergebnisse nach Nummer 1 unter Beachtung des Prinzips der Datensparsamkeit ein bundesweites Datenerhebungsinstrument, bundesweite Verfahren f\u00fcr die \u00dcbermittlung und Auswertung der Daten einschlie\u00dflich einer Bewertungssystematik sowie f\u00fcr die von Externen durchzuf\u00fchrende Pr\u00fcfung der Daten zu entwickeln;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 30. Juni 2017 die Instrumente f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Qualit\u00e4t der von den ambulanten Pflegeeinrichtungen erbrachten Leistungen und f\u00fcr die Qualit\u00e4tsberichterstattung in der ambulanten Pflege zu entwickeln, eine anschlie\u00dfende Pilotierung durchzuf\u00fchren und einen Abschlussbericht bis zum 31. M\u00e4rz 2018 vorzulegen;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erg\u00e4nzende Instrumente f\u00fcr die Ermittlung und Bewertung von Lebensqualit\u00e4t zu entwickeln;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Umsetzung der nach den Nummern 1 bis 3 entwickelten Verfahren zur Qualit\u00e4tsmessung und Qualit\u00e4tsdarstellung wissenschaftlich zu evaluieren und den Vertragsparteien nach \u00a7 113 Vorschl\u00e4ge zur Anpassung der Verfahren an den neuesten Stand der wissenschaftlichen Erkenntnisse zu unterbreiten sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 31. M\u00e4rz 2018 ein Konzept f\u00fcr eine Qualit\u00e4tssicherung in neuen Wohnformen zu entwickeln und zu erproben, insbesondere Instrumente zur internen und externen Qualit\u00e4tssicherung sowie f\u00fcr eine angemessene Qualit\u00e4tsberichterstattung zu entwickeln und ihre Eignung zu erproben.</LA></DD></DL>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sowie das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend in Abstimmung mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit k\u00f6nnen den Vertragsparteien nach \u00a7 113 weitere Themen zur wissenschaftlichen Bearbeitung vorschlagen.</P><P>(4a) Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 stellen sicher, dass die nach Absatz 4 Satz 2 Nummer 1 bis 3 entwickelten Qualit\u00e4tssysteme dem medizinisch-pflegefachlichen und technischen Fortschritt entsprechend weiterentwickelt werden. Sie haben darauf hinzuwirken, dass die Evaluationsergebnisse nach Absatz 4 Satz 2 Nummer 5 umgesetzt und die Berichte des Spitzenverbandes Bund der Pflegekassen nach \u00a7 114c Absatz 3 bei der Weiterentwicklung der Qualit\u00e4tssysteme nach Satz 1 ber\u00fccksichtigt werden. Zur Sicherstellung der Wissenschaftlichkeit bei der Weiterentwicklung der Qualit\u00e4tssysteme beauftragen die Vertragsparteien fachlich unabh\u00e4ngige wissenschaftliche Einrichtungen oder Sachverst\u00e4ndige. F\u00fcr die Erteilung und Bearbeitung der Auftr\u00e4ge gilt Absatz 5 Satz 2 bis 5 entsprechend. Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 legen dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit auf Verlangen einen konkreten Zeitplan f\u00fcr die Bearbeitung ihrer Aufgaben und Vorhaben vor, aus dem die einzelnen Umsetzungsschritte erkennbar sind. Es besteht ein Genehmigungsvorbehalt, eine Informationspflicht und die M\u00f6glichkeit der Ersatzvornahme entsprechend Absatz 8 Satz 3 bis 5.</P><P>(5) Die Finanzierung der Auftr\u00e4ge nach Absatz 4 und der Auftr\u00e4ge und Vorhaben nach Absatz 4a erfolgt aus Mitteln des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung nach \u00a7 8 Absatz 4. Bei der Bearbeitung der Auftr\u00e4ge nach Absatz 4 Satz 2 ist zu gew\u00e4hrleisten, dass die Arbeitsergebnisse umsetzbar sind. Der jeweilige Auftragnehmer hat darzulegen, zu welchen finanziellen Auswirkungen die Umsetzung der Arbeitsergebnisse f\u00fchren wird. Den Arbeitsergebnissen ist diesbez\u00fcglich eine Praktikabilit\u00e4ts- und Kostenanalyse beizuf\u00fcgen. Die Ergebnisse der Arbeiten nach Absatz 4 Satz 2 sind dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zur Kenntnisnahme vor der Ver\u00f6ffentlichung vorzulegen.</P><P>(6) Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 richten gemeinsam bis zum 31. M\u00e4rz 2016 eine unabh\u00e4ngige qualifizierte Gesch\u00e4ftsstelle des Qualit\u00e4tsausschusses ein. Die Gesch\u00e4ftsstelle nimmt auch die Aufgaben einer wissenschaftlichen Beratungs- und Koordinierungsstelle wahr. Sie soll insbesondere den Qualit\u00e4tsausschuss und seine Mitglieder fachwissenschaftlich beraten, die Auftragsverfahren nach Absatz 4 koordinieren und die wissenschaftlichen Arbeitsergebnisse f\u00fcr die Entscheidungen im Qualit\u00e4tsausschuss aufbereiten. N\u00e4heres zur Zusammensetzung und Arbeitsweise der qualifizierten Gesch\u00e4ftsstelle regeln die Vertragsparteien nach \u00a7 113 in der Gesch\u00e4ftsordnung nach Absatz 7.</P><P>(7) Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 vereinbaren in einer Gesch\u00e4ftsordnung mit dem Verband der privaten Krankenversicherung e. V., mit den Verb\u00e4nden der Pflegeberufe auf Bundesebene und mit den auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe pflegebed\u00fcrftiger und behinderter Menschen das N\u00e4here zur Arbeitsweise des Qualit\u00e4tsausschusses, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Benennung der Mitglieder und der unparteiischen Mitglieder,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Amtsdauer, Amtsf\u00fchrung und Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Zeitaufwand der unparteiischen Mitglieder,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Vorsitz,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Beschlussverfahren,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Errichtung einer qualifizierten Gesch\u00e4ftsstelle auch mit der Aufgabe als wissenschaftliche Beratungs- und Koordinierungsstelle nach Absatz 6,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Sicherstellung der jeweiligen Auftragserteilung nach Absatz 4,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Einbeziehung weiterer Sachverst\u00e4ndiger oder Gutachter,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Bildung von Arbeitsgruppen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Gew\u00e4hrleistung der Beteiligungs- und Mitberatungsrechte nach diesem Gesetz einschlie\u00dflich der Erstattung von Reisekosten, eines Verdienstausfalls sowie die Zahlung eines Pauschbetrages nach \u00a7 118 Absatz 1 Satz 6 sowie</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verteilung der Kosten f\u00fcr die Entsch\u00e4digung der unparteiischen Mitglieder und der einbezogenen weiteren Sachverst\u00e4ndigen und Gutachter sowie f\u00fcr die Erstattung von Reisekosten nach \u00a7 118 Absatz 1 Satz 6; die Kosten k\u00f6nnen auch den Kosten der qualifizierten Gesch\u00e4ftsstelle nach Absatz 6 zugerechnet werden.</LA></DD></DL>Die Gesch\u00e4ftsordnung und die \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung sind durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu genehmigen. Kommt die Gesch\u00e4ftsordnung nicht bis zum 29. Februar 2016 zustande, wird ihr Inhalt durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend bestimmt.</P><P>(8) Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 sind verpflichtet, dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit auf Verlangen unverz\u00fcglich Auskunft \u00fcber den Stand der Bearbeitung der mit gesetzlichen Fristen versehenen Aufgaben nach Absatz 1 Satz 2 und \u00fcber den Stand der Auftragserteilung und Bearbeitung der nach Absatz 4 zu erteilenden Auftr\u00e4ge sowie \u00fcber erforderliche besondere Ma\u00dfnahmen zur Einhaltung der gesetzlichen Fristen zu geben. Die Vertragsparteien legen dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit bis zum 15. Januar 2017 einen konkreten Zeitplan f\u00fcr die Bearbeitung der mit gesetzlichen Fristen versehenen Aufgaben nach Absatz 1 Satz 2 und der Auftr\u00e4ge nach Absatz 4 vor, aus dem einzelne Umsetzungsschritte erkennbar sind. Der Zeitplan ist durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu genehmigen. Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 sind verpflichtet, das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unverz\u00fcglich zu informieren, wenn absehbar ist, dass ein Zeitziel des Zeitplans nicht eingehalten werden kann. In diesem Fall kann das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend einzelne Umsetzungsschritte im Wege der Ersatzvornahme selbst vornehmen.</P><P>(9) Die durch den Qualit\u00e4tsausschuss getroffenen Entscheidungen sind dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit vorzulegen, ausgenommen sind die zur Wahrnehmung der Aufgabe nach \u00a7 8 Absatz 5 Satz 2 getroffenen Entscheidungen. Es kann die Entscheidungen innerhalb von zwei Monaten beanstanden. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann im Rahmen der Pr\u00fcfung vom Qualit\u00e4tsausschuss zus\u00e4tzliche Informationen und erg\u00e4nzende Stellungnahmen anfordern; bis zu deren Eingang ist der Lauf der Frist nach Satz 2 unterbrochen. Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind innerhalb der von ihm gesetzten Frist zu beheben. Die Nichtbeanstandung von Entscheidungen kann vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit mit Auflagen verbunden werden. Kommen Entscheidungen des Qualit\u00e4tsausschusses ganz oder teilweise nicht fristgerecht zustande oder werden die Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit nicht innerhalb der von ihm gesetzten Frist behoben, kann das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit den Inhalt der Vereinbarungen und der Beschl\u00fcsse nach Absatz 1 Satz 2 festsetzen. Bei den Verfahren nach den S\u00e4tzen 1 bis 6 setzt sich das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ins Benehmen. Bez\u00fcglich der Vereinbarungen nach \u00a7 115 Absatz 3b setzt sich das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit bei den Verfahren nach den S\u00e4tzen 1 bis 6 dar\u00fcber hinaus mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ins Benehmen.</P><P>(10) Gegen eine Entscheidung des Qualit\u00e4tsausschusses nach Absatz 1 und gegen Anordnungen und Ma\u00dfnahmen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit nach Absatz 9 Satz 2, 3, 5 und 6 ist der Rechtsweg zu den Sozialgerichten gegeben. Ein Vorverfahren findet nicht statt; die Klage hat keine aufschiebende Wirkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE023404377",
        "name": "\u00a7 113c",
        "title": "Personalbemessung in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Ab dem 1. Juli 2023 kann in den Pflegesatzvereinbarungen nach \u00a7 84 Absatz 5 Satz 2 Nummer 2 f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen h\u00f6chstens die sich aus nachfolgenden Personalanhaltswerten ergebende personelle Ausstattung mit Pflege- und Betreuungspersonal vereinbart werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Hilfskraftpersonal ohne Ausbildung nach Nummer 2 <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,0872 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,1202 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 2,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,1449 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 3,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,1627 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 4,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,1758 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 5,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Hilfskraftpersonal mit landesrechtlich geregelter Helfer- oder Assistenzausbildung in der Pflege mit einer Ausbildungsdauer von mindestens einem Jahr <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,0564 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,0675 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 2,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,1074 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 3,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,1413 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 4,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,1102 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 5,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Fachkraftpersonal <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,0770 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,1037 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 2,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,1551 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 3,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,2463 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 4,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>0,3842 Vollzeit\u00e4quivalente je Pflegebed\u00fcrftigen des Pflegegrades 5.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 kann ab dem 1. Juli 2023 eine h\u00f6here personelle Ausstattung mit Pflege- und Betreuungspersonal vereinbart werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der bestehenden Pflegesatzvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a7 84 Absatz 5 Satz 2 Nummer 2 bereits eine personelle Ausstattung vereinbart ist, die \u00fcber die personelle Ausstattung nach Absatz 1 hinausgeht und diese personelle Ausstattung von der Pflegeeinrichtung vorgehalten wird, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in dem am 30. Juni 2023 geltenden Rahmenvertrag nach \u00a7 75 Absatz 1 eine h\u00f6here personelle Ausstattung f\u00fcr Fachkraftpersonal geregelt ist, als nach Absatz 1 Nummer 3 vereinbart werden kann, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pflegeeinrichtung sachliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die \u00dcberschreitung der personellen Ausstattung nach Absatz 1 darlegen kann.</LA></DD></DL></P><P>(3) Sofern ab dem 1. Juli 2023 eine personelle Ausstattung mit Pflege- und Betreuungspersonal vereinbart wird, die \u00fcber die mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung im Sinne von Absatz 5 Nummer 1 hinausgeht, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soll die Pflegeeinrichtung Ma\u00dfnahmen der Personal- und Organisationsentwicklung durchf\u00fchren, die nach \u00a7 8 Absatz 3b entwickelt und erprobt wurden, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>kann die Pflegeeinrichtung f\u00fcr die Stellenanteile der personellen Ausstattung, die \u00fcber die mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung hinausgeht, auch Pflegehilfskraftpersonal vorhalten, das folgende Ausbildungen berufsbegleitend absolviert: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Stellenanteile nach Absatz 1 Nummer 2 Ausbildungen nach \u00a7 12 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Stellenanteile nach Absatz 1 Nummer 3 eine Ausbildung nach \u00a7 5 des Pflegeberufegesetzes.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Finanziert werden kann auch die Differenz zwischen dem Gehalt der Pflegehilfskraft und der Ausbildungsverg\u00fctung, sofern die Pflegehilfskraft mindestens ein Jahr beruflich t\u00e4tig war. Finanziert werden k\u00f6nnen zudem Ausbildungsaufwendungen, soweit diese Aufwendungen nicht von anderer Stelle finanziert werden.</P><P>(4) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen und die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene geben bis zum 30. Juni 2022 unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes Bund, des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. sowie unabh\u00e4ngiger Sachverst\u00e4ndiger gemeinsam mit der Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und der Eingliederungshilfe gemeinsame Empfehlungen zu den Inhalten der Vertr\u00e4ge nach Absatz 5 ab. Sie arbeiten dabei mit den Verb\u00e4nden der Pflegeberufe auf Bundesebene sowie den auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe pflegebed\u00fcrftiger und behinderter Menschen eng zusammen. Kommen die Empfehlungen nach Satz 1 nicht innerhalb der dort genannten Frist zustande, wird ein Schiedsgremium aus drei unparteiischen und unabh\u00e4ngigen Schiedspersonen gebildet. Der unparteiische Vorsitzende des Schiedsgremiums und die zwei weiteren unparteiischen Mitglieder f\u00fchren ihr Amt als Ehrenamt. Sie werden vom Spitzenverband Bund der Pflegekassen und den Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene benannt. Kommt eine Einigung \u00fcber ihre Benennung nicht innerhalb einer vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gesetzten Frist zustande, erfolgt die Benennung durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales. Das Schiedsgremium setzt mit der Mehrheit seiner Mitglieder sp\u00e4testens bis zum Ablauf von zwei Monaten nach seiner Bestellung die Empfehlungen fest. Die Kosten des Schiedsverfahrens tragen der Spitzenverband Bund der Pflegekassen und die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene zu gleichen Teilen.</P><P>(5) Abweichend von \u00a7 75 Absatz 3 Satz 1 sind in den Rahmenvertr\u00e4gen nach \u00a7 75 Absatz 1 ab dem 1. Juli 2023 f\u00fcr die vollstation\u00e4re Pflege unter Ber\u00fccksichtigung der Personalanhaltswerte nach Absatz 1 insbesondere zu regeln: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung, die sich aus den Personalanhaltszahlen f\u00fcr das Pflege- und Betreuungspersonal einschlie\u00dflich des Anteils der ausgebildeten Fachkr\u00e4fte aus den Vorgaben der zum 30. Juni 2023 geltenden Rahmenvertr\u00e4ge nach \u00a7 75 Absatz 1 in Verbindung mit landesrechtlichen Vorgaben ergibt; dabei sind auch die Pflegesituation in der Nacht sowie Besonderheiten in Bezug auf Einrichtungsgr\u00f6\u00dfen und Einrichtungskonzeptionen einzubeziehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>besondere Personalbedarfe beispielsweise f\u00fcr die Pflegedienstleitung, f\u00fcr die Qualit\u00e4tsbeauftragte oder f\u00fcr die Praxisanleitung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die erforderlichen Qualifikationen f\u00fcr das Pflege- und Betreuungspersonal, das von der Pflegeeinrichtung f\u00fcr die personelle Ausstattung nach Absatz 1 oder Absatz 2 vorzuhalten ist; bei der personellen Ausstattung mit Fachkr\u00e4ften sollen neben Pflegefachkr\u00e4ften auch andere Fachkr\u00e4fte aus dem Gesundheits- und Sozialbereich vorgehalten werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL>Geregelt werden kann auch, dass die Personalanhaltswerte nach Absatz 1 Nummer 1 weiter nach Qualifikationen unterteilt werden. \u00a7 75 Absatz 1 Satz 4 gilt entsprechend. Ab dem 1. Juli 2023 gelten die Empfehlungen nach Absatz 4 als unmittelbar verbindlich, soweit die Rahmenvertr\u00e4ge nach \u00a7 75 Absatz 1 keine Vorgaben nach Satz 1 Nummer 1 bis 3 regeln.</P><P>(6) Ab dem 1. Juli 2023 k\u00f6nnen Antr\u00e4ge auf Verg\u00fctungszuschl\u00e4ge zur Finanzierung von zus\u00e4tzlichen Fachkr\u00e4ften nach \u00a7 8 Absatz 6 und von zus\u00e4tzlichen Pflegehilfskr\u00e4ften nach \u00a7 84 Absatz 9 in Verbindung mit \u00a7 85 Absatz 9 bis 11 jeweils nicht mehr gestellt werden. Verg\u00fctungszuschl\u00e4ge nach Satz 1, die bis zum Beginn des ersten nach dem 1. Juli 2023 stattfindenden Pflegesatzverfahrens vereinbart oder beschieden worden sind, werden in diesem Pflegesatzverfahren in die Pfleges\u00e4tze nach \u00a7 84 Absatz 1 und die Leistungs- und Qualit\u00e4tsmerkmale nach \u00a7 84 Absatz 5 \u00fcbertragen. Die \u00dcbertragung hat sp\u00e4testens bis zum 31. Dezember 2025 zu erfolgen.</P><P>(7) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit pr\u00fcft im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales unmittelbar nach Vorlage der erforderlichen Daten und Ergebnisse durch den Spitzenverband Bund der Pflegekassen nach Satz 3, ob eine Anpassung der Personalanhaltswerte nach Absatz 1 und der Personalanhaltszahlen nach Absatz 5 Nummer 1 m\u00f6glich und notwendig ist. Die Pr\u00fcfung erfolgt insbesondere im Hinblick auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erkenntnisse aus der wissenschaftlich gest\u00fctzten Begleitung der Einf\u00fchrung und Weiterentwicklung des wissenschaftlich fundierten Verfahrens zur einheitlichen Bemessung des Personalbedarfs in Pflegeeinrichtungen nach qualitativen und quantitativen Ma\u00dfst\u00e4ben f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen nach \u00a7 8 Absatz 3b,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in den L\u00e4ndern durchschnittlich nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 vereinbarte personelle Ausstattung mit Pflege- und Betreuungspersonal, die \u00fcber die mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung hinausgeht, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Arbeitsmarkt- und Ausbildungssituation im Pflegebereich.</LA></DD></DL>Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen stellt dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sp\u00e4testens bis zum 1. April 2025 die erforderlichen Daten und Ergebnisse f\u00fcr die Pr\u00fcfung nach Satz 1 und 2 zur Verf\u00fcgung. Die Bundesregierung legt dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat innerhalb von sechs Monaten nach der Vorlage der Daten und Ergebnisse durch den Spitzenverband Bund der Pflegekassen einen Bericht \u00fcber das Ergebnis der Pr\u00fcfung und die tragenden Gr\u00fcnde sowie einen Vorschlag f\u00fcr die weitere Umsetzung des wissenschaftlich fundierten Verfahrens zur einheitlichen Bemessung des Personalbedarfs nach qualitativen und quantitativen Ma\u00dfst\u00e4ben f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE017316311",
        "name": "\u00a7 114",
        "title": "Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Durchf\u00fchrung einer Qualit\u00e4tspr\u00fcfung erteilen die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen dem Medizinischen Dienst, dem Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. im Umfang von 10 Prozent der in einem Jahr anfallenden Pr\u00fcfauftr\u00e4ge oder den von ihnen bestellten Sachverst\u00e4ndigen einen Pr\u00fcfauftrag. Der Pr\u00fcfauftrag enth\u00e4lt Angaben zur Pr\u00fcfart, zum Pr\u00fcfgegenstand und zum Pr\u00fcfumfang. Die Pr\u00fcfung erfolgt als Regelpr\u00fcfung, Anlasspr\u00fcfung oder Wiederholungspr\u00fcfung. Die Pflegeeinrichtungen haben die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen zu erm\u00f6glichen. Vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen sind ab dem 1. Januar 2014 verpflichtet, die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen unmittelbar nach einer Regelpr\u00fcfung dar\u00fcber zu informieren, wie die \u00e4rztliche, fach\u00e4rztliche und zahn\u00e4rztliche Versorgung sowie die Arzneimittelversorgung in den Einrichtungen geregelt sind. Sie sollen insbesondere auf Folgendes hinweisen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf den Abschluss und den Inhalt von Kooperationsvertr\u00e4gen oder die Einbindung der Einrichtung in \u00c4rztenetze,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf den Abschluss von Vereinbarungen mit Apotheken sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab dem 1. Juli 2016 auf die Zusammenarbeit mit einem Hospiz- und Palliativnetz.</LA></DD></DL>Wesentliche \u00c4nderungen hinsichtlich der \u00e4rztlichen, fach\u00e4rztlichen und zahn\u00e4rztlichen Versorgung, der Arzneimittelversorgung sowie der Zusammenarbeit mit einem Hospiz- und Palliativnetz sind den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen innerhalb von vier Wochen zu melden.</P><P>(2) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen veranlassen in zugelassenen Pflegeeinrichtungen bis zum 31. Dezember 2010 mindestens einmal und ab dem Jahre 2011 regelm\u00e4\u00dfig im Abstand von h\u00f6chstens einem Jahr eine Pr\u00fcfung durch den Medizinischen Dienst, den Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. oder durch von ihnen bestellte Sachverst\u00e4ndige (Regelpr\u00fcfung). Die Richtlinien nach \u00a7 114c zur Verl\u00e4ngerung des Pr\u00fcfrhythmus bei guter Qualit\u00e4t sind zu beachten. Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen erteilen die Pr\u00fcfauftr\u00e4ge f\u00fcr zugelassene vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen auf der Grundlage der von der Datenauswertungsstelle nach \u00a7 113 Absatz 1b Satz 3 \u00fcbermittelten Ergebnisse. Zu pr\u00fcfen ist, ob die Qualit\u00e4tsanforderungen nach diesem Buch und nach den auf dieser Grundlage abgeschlossenen vertraglichen Vereinbarungen erf\u00fcllt sind. Die Regelpr\u00fcfung erfasst insbesondere wesentliche Aspekte des Pflegezustandes und die Wirksamkeit der Pflege- und Betreuungsma\u00dfnahmen (Ergebnisqualit\u00e4t). Sie kann auch auf den Ablauf, die Durchf\u00fchrung und die Evaluation der Leistungserbringung (Prozessqualit\u00e4t) sowie die unmittelbaren Rahmenbedingungen der Leistungserbringung (Strukturqualit\u00e4t) erstreckt werden. Die Regelpr\u00fcfung bezieht sich auf die Qualit\u00e4t der allgemeinen Pflegeleistungen, der medizinischen Behandlungspflege, der Betreuung einschlie\u00dflich der zus\u00e4tzlichen Betreuung und Aktivierung im Sinne des \u00a7 43b, der Leistungen bei Unterkunft und Verpflegung (\u00a7 87) und der Zusatzleistungen (\u00a7 88). Auch die nach \u00a7 37 des F\u00fcnften Buches erbrachten Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege sind in die Regelpr\u00fcfung einzubeziehen, unabh\u00e4ngig davon, ob von der Pflegeversicherung Leistungen nach \u00a7 36 erbracht werden. In die Regelpr\u00fcfung einzubeziehen sind auch Leistungen der au\u00dferklinischen Intensivpflege nach \u00a7 37c des F\u00fcnften Buches, die auf der Grundlage eines Versorgungsvertrages mit den Krankenkassen gem\u00e4\u00df \u00a7 132l Absatz 5 Nummer 4 des F\u00fcnften Buches erbracht werden, unabh\u00e4ngig davon, ob von der Pflegeversicherung Leistungen nach \u00a7 36 erbracht werden. In den F\u00e4llen nach Satz 10 ist in die Regelpr\u00fcfung mindestens eine Person, die Leistungen der au\u00dferklinischen Intensivpflege an einem der in \u00a7 37c Absatz 2 Satz 1 Nummer 4 des F\u00fcnften Buches genannten Orte erh\u00e4lt, einzubeziehen. Die Regelpr\u00fcfung umfasst auch die Abrechnung der genannten Leistungen. Zu pr\u00fcfen ist auch, ob die Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen den Empfehlungen der Kommission f\u00fcr Krankenhaushygiene und Infektionspr\u00e4vention nach \u00a7 23 Absatz 1 des Infektionsschutzgesetzes entspricht.</P><P>(2a) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen beschlie\u00dft im Benehmen mit dem Medizinischen Dienst des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen und dem Pr\u00fcfdienst des Verbandes der Privaten Krankenversicherung e. V. sowie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unverz\u00fcglich das N\u00e4here zur Durchf\u00fchrbarkeit von Pr\u00fcfungen, insbesondere, unter welchen Voraussetzungen Pr\u00fcfauftr\u00e4ge angesichts der aktuellen Infektionslage angemessen sind und welche spezifischen Vorgaben, insbesondere zur Hygiene, zu beachten sind. Dabei sind insbesondere die aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnisse zu ber\u00fccksichtigen. Der Beschluss nach Satz 1 ist entsprechend der Entwicklung der SARS-CoV-2-Pandemie zu aktualisieren. Er ist f\u00fcr die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen, die Medizinischen Dienste und den Pr\u00fcfdienst des Verbandes der Privaten Krankenversicherung e. V. verbindlich.</P><P>(3) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen haben im Rahmen der Zusammenarbeit mit den nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden (\u00a7 117) vor einer Regelpr\u00fcfung insbesondere zu erfragen, ob Qualit\u00e4tsanforderungen nach diesem Buch und den auf seiner Grundlage abgeschlossenen vertraglichen Vereinbarungen in einer Pr\u00fcfung der nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde oder in einem nach Landesrecht durchgef\u00fchrten Pr\u00fcfverfahren ber\u00fccksichtigt worden sind. Hierzu k\u00f6nnen auch Vereinbarungen auf Landesebene zwischen den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen und den nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden sowie den f\u00fcr weitere Pr\u00fcfverfahren zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden getroffen werden. Um Doppelpr\u00fcfungen zu vermeiden, haben die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen den Pr\u00fcfumfang der Regelpr\u00fcfung in angemessener Weise zu verringern, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00fcfungen nicht l\u00e4nger als neun Monate zur\u00fcckliegen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00fcfergebnisse nach pflegefachlichen Kriterien den Ergebnissen einer Regelpr\u00fcfung gleichwertig sind und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ver\u00f6ffentlichung der von den Pflegeeinrichtungen erbrachten Leistungen und deren Qualit\u00e4t gem\u00e4\u00df \u00a7 115 Absatz 1a gew\u00e4hrleistet ist.</LA></DD></DL>Die Pflegeeinrichtung kann verlangen, dass von einer Verringerung der Pr\u00fcfpflicht abgesehen wird.</P><P>(4) Bei Anlasspr\u00fcfungen geht der Pr\u00fcfauftrag in der Regel \u00fcber den jeweiligen Pr\u00fcfanlass hinaus; er umfasst eine vollst\u00e4ndige Pr\u00fcfung mit dem Schwerpunkt der Ergebnisqualit\u00e4t. Gibt es im Rahmen einer Anlass-, Regel- oder Wiederholungspr\u00fcfung sachlich begr\u00fcndete Hinweise auf eine nicht fachgerechte Pflege bei Pflegebed\u00fcrftigen, auf die sich die Pr\u00fcfung nicht erstreckt, sind die betroffenen Pflegebed\u00fcrftigen unter Beachtung der datenschutzrechtlichen Bestimmungen in die Pr\u00fcfung einzubeziehen. Die Pr\u00fcfung ist insgesamt als Anlasspr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. Im Zusammenhang mit einer zuvor durchgef\u00fchrten Regel- oder Anlasspr\u00fcfung kann von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen eine Wiederholungspr\u00fcfung veranlasst werden, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die festgestellten Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel durch die nach \u00a7 115 Abs. 2 angeordneten Ma\u00dfnahmen beseitigt worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 114 Abs. 1 idF d. G v. 28.5.2008 I 874: Nordrhein-Westfalen - Abweichung durch \u00a7 19 Abs. 3 Wohn- und Teilhabegesetz (WTG NW) v. 18.11.2008 GV NRW 2008, 738 mWv 1.1.2009 (vgl. BGBl I 2008, 2984)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE019510126",
        "name": "\u00a7 114a",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Medizinische Dienst, der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. und die von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen bestellten Sachverst\u00e4ndigen sind im Rahmen ihres Pr\u00fcfauftrags nach \u00a7 114 jeweils berechtigt und verpflichtet, an Ort und Stelle zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die zugelassenen Pflegeeinrichtungen die Leistungs- und Qualit\u00e4tsanforderungen nach diesem Buch erf\u00fcllen. Die Pr\u00fcfungen sind grunds\u00e4tzlich am Tag zuvor anzuk\u00fcndigen; Anlasspr\u00fcfungen sollen unangemeldet erfolgen. Die Pr\u00fcfungen in zugelassenen vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen sollen unangek\u00fcndigt erfolgen, wenn die Einrichtung ihrer Verpflichtung nach \u00a7 114b Absatz 1 gar nicht nachkommt, die Daten\u00fcbermittlung unvollst\u00e4ndig war oder von der Datenauswertungsstelle nach \u00a7 113 Absatz 1b mangelnde Plausibilit\u00e4t der \u00fcbermittelten Daten festgestellt wurde. Der Medizinische Dienst, der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. und die von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen bestellten Sachverst\u00e4ndigen beraten im Rahmen der Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen die Pflegeeinrichtungen in Fragen der Qualit\u00e4tssicherung. \u00a7 112 Abs. 3 gilt entsprechend.</P><P>(2) Sowohl bei teil- als auch bei vollstation\u00e4rer Pflege sind der Medizinische Dienst, der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. und die von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen bestellten Sachverst\u00e4ndigen jeweils berechtigt, zum Zwecke der Qualit\u00e4tssicherung die f\u00fcr das Pflegeheim benutzten Grundst\u00fccke und R\u00e4ume jederzeit zu betreten, dort Pr\u00fcfungen und Besichtigungen vorzunehmen, sich mit den Pflegebed\u00fcrftigen, ihren Angeh\u00f6rigen, vertretungsberechtigten Personen und Betreuern in Verbindung zu setzen sowie die Besch\u00e4ftigten und die Interessenvertretung der Bewohnerinnen und Bewohner zu befragen. Pr\u00fcfungen und Besichtigungen zur Nachtzeit sind nur zul\u00e4ssig, wenn und soweit das Ziel der Qualit\u00e4tssicherung zu anderen Tageszeiten nicht erreicht werden kann. Soweit R\u00e4ume einem Wohnrecht der Heimbewohner unterliegen, d\u00fcrfen sie ohne deren Einwilligung nur betreten werden, soweit dies zur Verh\u00fctung dringender Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung erforderlich ist; das Grundrecht der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 Abs. 1 des Grundgesetzes) wird insoweit eingeschr\u00e4nkt. Bei der ambulanten Pflege sind der Medizinische Dienst, der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. und die von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen bestellten Sachverst\u00e4ndigen berechtigt, die Qualit\u00e4t der Leistungen des Pflegedienstes mit Einwilligung der von dem Pflegedienst versorgten Person auch in deren Wohnung zu \u00fcberpr\u00fcfen. Der Medizinische Dienst und der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. sollen die nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde an Pr\u00fcfungen beteiligen, soweit dadurch die Pr\u00fcfung nicht verz\u00f6gert wird.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfungen beinhalten auch Inaugenscheinnahmen des gesundheitlichen und pflegerischen Zustands von durch die Pflegeeinrichtung versorgten Personen. Zum gesundheitlichen und pflegerischen Zustand der durch Inaugenscheinnahme in die Pr\u00fcfung einbezogenen Personen k\u00f6nnen sowohl diese Personen selbst als auch Besch\u00e4ftigte der Pflegeeinrichtungen, Betreuer und Angeh\u00f6rige sowie Mitglieder der heimrechtlichen Interessenvertretungen der Bewohnerinnen und Bewohner befragt werden. Bei der Beurteilung der Pflegequalit\u00e4t sind die Pflegedokumentation, die Inaugenscheinnahme von Personen nach Satz 1 und Befragungen der Besch\u00e4ftigten der Pflegeeinrichtungen sowie der durch Inaugenscheinnahme in die Pr\u00fcfung einbezogenen Personen, ihrer Angeh\u00f6rigen und der vertretungsberechtigten Personen angemessen zu ber\u00fccksichtigen. Die Teilnahme an Inaugenscheinnahmen und Befragungen ist freiwillig. Durch die Ablehnung d\u00fcrfen keine Nachteile entstehen. Einsichtnahmen in Pflegedokumentationen, Inaugenscheinnahmen von Personen nach Satz 1 und Befragungen von Personen nach Satz 2 sowie die damit jeweils zusammenh\u00e4ngende Verarbeitung personenbezogener Daten von durch Inaugenscheinnahme in die Pr\u00fcfung einbezogenen Personen zum Zwecke der Erstellung eines Pr\u00fcfberichts bed\u00fcrfen der Einwilligung der betroffenen Personen.</P><P>(3a) Die Pflegeeinrichtungen haben im Rahmen ihrer Mitwirkungspflicht nach \u00a7 114 Absatz 1 Satz 4 insbesondere die Namen und Kontaktdaten der von ihnen versorgten Personen an die jeweiligen Pr\u00fcfer weiterzuleiten. Die Pr\u00fcfer sind jeweils verpflichtet, die durch Inaugenscheinnahme nach Absatz 3 Satz 1 in die Qualit\u00e4tspr\u00fcfung einzubeziehenden Personen vor der Durchf\u00fchrung der Qualit\u00e4tspr\u00fcfung in verst\u00e4ndlicher Weise \u00fcber die f\u00fcr die Einwilligung in die Pr\u00fcfhandlungen nach Absatz 3 Satz 6 wesentlichen Umst\u00e4nde aufzukl\u00e4ren. Erg\u00e4nzend kann auch auf Unterlagen Bezug genommen werden, die die durch Inaugenscheinnahme in die Pr\u00fcfung einzubeziehende Person in Textform erh\u00e4lt. Die Aufkl\u00e4rung muss so rechtzeitig erfolgen, dass die durch Inaugenscheinnahme in die Pr\u00fcfung einzubeziehende Person ihre Entscheidung \u00fcber die Einwilligung wohl\u00fcberlegt treffen kann. Die Einwilligung nach Absatz 2 oder Absatz 3 kann erst nach Bekanntgabe der Einbeziehung der in Augenschein zu nehmenden Person in die Qualit\u00e4tspr\u00fcfung erkl\u00e4rt werden und muss in einer Urkunde oder auf andere zur dauerhaften Wiedergabe in Schriftzeichen geeignete Weise gegen\u00fcber den Pr\u00fcfern abgegeben werden, die Person des Erkl\u00e4renden benennen und den Abschluss der Erkl\u00e4rung durch Nachbildung der Namensunterschrift oder anders erkennbar machen (Textform). Ist die durch Inaugenscheinnahme in die Pr\u00fcfung einzubeziehende Person einwilligungsunf\u00e4hig, ist die Einwilligung eines hierzu Berechtigten einzuholen, wobei dieser nach Ma\u00dfgabe der S\u00e4tze 2 bis 4 aufzukl\u00e4ren ist. Ist ein Berechtigter nicht am Ort einer unangemeldeten Pr\u00fcfung anwesend und ist eine rechtzeitige Einholung der Einwilligung in Textform nicht m\u00f6glich, so gen\u00fcgt nach einer den Ma\u00dfgaben der S\u00e4tze 2 bis 4 entsprechenden Aufkl\u00e4rung durch die Pr\u00fcfer ausnahmsweise eine m\u00fcndliche Einwilligung, wenn andernfalls die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung erschwert w\u00fcrde. Die m\u00fcndliche Einwilligung oder Nichteinwilligung des Berechtigten sowie die Gr\u00fcnde f\u00fcr ein ausnahmsweises Abweichen von der erforderlichen Textform sind schriftlich oder elektronisch zu dokumentieren.</P><P>(4) Auf Verlangen sind Vertreter der betroffenen Pflegekassen oder ihrer Verb\u00e4nde, des zust\u00e4ndigen Sozialhilfetr\u00e4gers sowie des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. an den Pr\u00fcfungen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 zu beteiligen. Der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtung kann verlangen, dass eine Vereinigung, deren Mitglied er ist (Tr\u00e4gervereinigung), an der Pr\u00fcfung nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 beteiligt wird. Ausgenommen ist eine Beteiligung nach Satz 1 oder nach Satz 2, soweit dadurch die Durchf\u00fchrung einer Pr\u00fcfung voraussichtlich verz\u00f6gert wird. Unabh\u00e4ngig von ihren eigenen Pr\u00fcfungsbefugnissen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 sind der Medizinische Dienst, der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. und die von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen bestellten Sachverst\u00e4ndigen jeweils befugt, sich an \u00dcberpr\u00fcfungen von zugelassenen Pflegeeinrichtungen zu beteiligen, soweit sie von der nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nach Ma\u00dfgabe heimrechtlicher Vorschriften durchgef\u00fchrt werden. Sie haben in diesem Fall ihre Mitwirkung an der \u00dcberpr\u00fcfung der Pflegeeinrichtung auf den Bereich der Qualit\u00e4tssicherung nach diesem Buch zu beschr\u00e4nken.</P><P>(5) Unterschreitet der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. die in \u00a7 114 Absatz 1 Satz 1 genannte, auf das Bundesgebiet bezogene Pr\u00fcfquote, beteiligen sich die privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, anteilig bis zu einem Betrag von 10 Prozent an den Kosten der Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen der ambulanten und station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung stellt jeweils am Ende eines Jahres die Einhaltung der Pr\u00fcfquote oder die H\u00f6he der Unter- oder \u00dcberschreitung sowie die H\u00f6he der durchschnittlichen Kosten von Pr\u00fcfungen im Wege einer Sch\u00e4tzung nach Anh\u00f6rung des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. und des Spitzenverbandes Bund der Pflegekassen fest und teilt diesen j\u00e4hrlich die Anzahl der durchgef\u00fchrten Pr\u00fcfungen und bei Unterschreitung der Pr\u00fcfquote den Finanzierungsanteil der privaten Versicherungsunternehmen mit; der Finanzierungsanteil ergibt sich aus der Multiplikation der Durchschnittskosten mit der Differenz zwischen der Anzahl der vom Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. durchgef\u00fchrten Pr\u00fcfungen und der in \u00a7 114 Absatz 1 Satz 1 genannten Pr\u00fcfquote. Der Finanzierungsanteil, der auf die privaten Versicherungsunternehmen entf\u00e4llt, ist vom Verband der privaten Krankenversicherung e. V. j\u00e4hrlich unmittelbar an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zugunsten des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung (\u00a7 65) zu \u00fcberweisen. Der Verband der privaten Krankenversicherung e. V. muss der Zahlungsaufforderung durch das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung keine Folge leisten, wenn er innerhalb von vier Wochen nach der Zahlungsaufforderung nachweist, dass die Unterschreitung der Pr\u00fcfquote nicht von ihm oder seinem Pr\u00fcfdienst zu vertreten ist.</P><P>(5a) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen vereinbart bis zum 31. Oktober 2011 mit dem Verband der privaten Krankenversicherung e. V. das N\u00e4here \u00fcber die Zusammenarbeit bei der Durchf\u00fchrung von Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen durch den Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V., insbesondere \u00fcber Ma\u00dfgaben zur Pr\u00fcfquote, Auswahlverfahren der zu pr\u00fcfenden Pflegeeinrichtungen und Ma\u00dfnahmen der Qualit\u00e4tssicherung, sowie zur einheitlichen Ver\u00f6ffentlichung von Ergebnissen der Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen durch den Verband der privaten Krankenversicherung e. V.</P><P>(6) Die Medizinischen Dienste und der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. berichten dem Medizinischen Dienst Bund zum 30. Juni 2020, danach in Abst\u00e4nden von zwei Jahren, \u00fcber ihre Erfahrungen mit der Anwendung der Beratungs- und Pr\u00fcfvorschriften nach diesem Buch, \u00fcber die Ergebnisse ihrer Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen sowie \u00fcber ihre Erkenntnisse zum Stand und zur Entwicklung der Pflegequalit\u00e4t und der Qualit\u00e4tssicherung. Sie stellen unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes Bund die Vergleichbarkeit der gewonnenen Daten sicher. Der Medizinische Dienst Bund f\u00fchrt die Berichte der Medizinischen Dienste, des Pr\u00fcfdienstes des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. und seine eigenen Erkenntnisse und Erfahrungen zur Entwicklung der Pflegequalit\u00e4t und der Qualit\u00e4tssicherung zu einem Bericht zusammen und legt diesen innerhalb eines halben Jahres dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen, dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend sowie dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und den zust\u00e4ndigen L\u00e4nderministerien vor.</P><P>(7) Der Medizinische Dienst Bund beschlie\u00dft im Benehmen mit dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen und des Pr\u00fcfdienstes des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. zur verfahrensrechtlichen Konkretisierung Richtlinien \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung der in Pflegeeinrichtungen erbrachten Leistungen und deren Qualit\u00e4t nach \u00a7 114 sowohl f\u00fcr den ambulanten als auch f\u00fcr den station\u00e4ren Bereich. In den Richtlinien sind die Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze zur Sicherung und Weiterentwicklung der Pflegequalit\u00e4t nach \u00a7 113 zu ber\u00fccksichtigen. Die Richtlinien f\u00fcr den station\u00e4ren Bereich sind bis zum 31. Oktober 2017, die Richtlinien f\u00fcr den ambulanten Bereich bis zum 31. Oktober 2018 zu beschlie\u00dfen. Sie treten jeweils gleichzeitig mit der entsprechenden Qualit\u00e4tsdarstellungsvereinbarung nach \u00a7 115 Absatz 1a in Kraft. Die ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen wirken nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 118 mit. Der Medizinische Dienst Bund hat die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene, die Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene, den Verband der privaten Krankenversicherung e. V. sowie die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene zu beteiligen. Ihnen ist unter \u00dcbermittlung der hierf\u00fcr erforderlichen Informationen innerhalb einer angemessenen Frist vor der Entscheidung Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben; die Stellungnahmen sind in die Entscheidung einzubeziehen. Die Richtlinien sind in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden an den medizinisch-pflegefachlichen Fortschritt anzupassen. Sie sind durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu genehmigen. Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind innerhalb der von ihm gesetzten Frist zu beheben. Die Richtlinien \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Qualit\u00e4tspr\u00fcfung sind f\u00fcr die Medizinischen Dienste und den Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. verbindlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE025002311",
        "name": "\u00a7 114b",
        "title": "Erhebung und \u00dcbermittlung von indikatorenbezogenen Daten zur vergleichenden Messung und Darstellung von Ergebnisqualit\u00e4t in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die zugelassenen vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen sind verpflichtet, ab dem 1. Oktober 2019 bis zum 31. Dezember 2021 einmal und ab dem 1. Januar 2022 halbj\u00e4hrlich zu einem bestimmten Stichtag indikatorenbezogene Daten zur vergleichenden Messung und Darstellung von Ergebnisqualit\u00e4t im vollstation\u00e4ren Bereich zu erheben und an die Datenauswertungsstelle nach \u00a7 113 Absatz 1b zu \u00fcbermitteln. Die indikatorenbezogenen Daten sind auf der Grundlage einer strukturierten Datenerhebung im Rahmen des internen Qualit\u00e4tsmanagements zu erfassen. Wenn die Datenauswertungsstelle nach \u00a7 113 Absatz 1b bis zum 15. September 2019 nicht eingerichtet ist, haben die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen die Erf\u00fcllung der Aufgaben nach \u00a7 113 Absatz 1b sicherzustellen.</P><P>(2) Die von den Einrichtungen gem\u00e4\u00df Absatz 1 Satz 1 \u00fcbermittelten indikatorenbezogenen Daten werden entsprechend den Qualit\u00e4tsdarstellungsvereinbarungen nach \u00a7 115 Absatz 1a mit Ausnahme der zwischen dem 1. Oktober 2019 und dem 31. Dezember 2021 erhobenen und \u00fcbermittelten Daten ver\u00f6ffentlicht.</P><P>(3) Aus den Mitteln des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung wird im Jahr 2019 ein einmaliger F\u00f6rderbetrag in H\u00f6he von 1\u00a0000 Euro f\u00fcr jede zugelassene vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtung bereitgestellt, um die f\u00fcr die Erhebung von indikatorenbezogenen Daten zur vergleichenden Messung und Darstellung von Ergebnisqualit\u00e4t notwendigen Schulungen in den Einrichtungen zu unterst\u00fctzen. Die Modalit\u00e4ten der Auszahlung der F\u00f6rdermittel durch eine Pflegekasse werden von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen festgelegt. Die privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, beteiligen sich mit einem Anteil von 7 Prozent an den Kosten. Der jeweilige Finanzierungsanteil, der auf die privaten Versicherungsunternehmen entf\u00e4llt, kann von dem Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. unmittelbar an das Bundesversicherungsamt zugunsten des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung nach \u00a7 65 geleistet werden. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen, der Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. und das Bundesversicherungsamt regeln das N\u00e4here \u00fcber das Verfahren zur Bereitstellung der notwendigen Finanzmittel aus dem Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung sowie zur Feststellung und Erhebung der Betr\u00e4ge der privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, durch Vereinbarung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE025103311",
        "name": "\u00a7 114c",
        "title": "Richtlinien zur Verl\u00e4ngerung des Pr\u00fcfrhythmus in vollstation\u00e4ren Einrichtungen bei guter Qualit\u00e4t und zur Veranlassung unangemeldeter Pr\u00fcfungen; Berichtspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 114 Absatz 2 kann eine Pr\u00fcfung in einer zugelassenen vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung ab dem 1. Januar 2023 regelm\u00e4\u00dfig im Abstand von h\u00f6chstens zwei Jahren stattfinden, wenn durch die jeweilige Einrichtung ein hohes Qualit\u00e4tsniveau erreicht worden ist. Der Medizinische Dienst Bund legt im Benehmen mit dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen und unter Beteiligung des Pr\u00fcfdienstes des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. in Richtlinien Kriterien zur Feststellung eines hohen Qualit\u00e4tsniveaus sowie Kriterien f\u00fcr die Veranlassung unangemeldeter Pr\u00fcfungen nach \u00a7 114a Absatz 1 Satz 3 fest. Bei der Erstellung der Richtlinien sind die Empfehlungen heranzuziehen, die in dem Abschlussbericht des wissenschaftlichen Verfahrens zur Entwicklung der Instrumente und Verfahren f\u00fcr Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen nach den \u00a7\u00a7 114 bis 114b und die Qualit\u00e4tsdarstellung nach \u00a7 115 Absatz 1a in der station\u00e4ren Pflege \u201eDarstellung der Konzeption f\u00fcr das neue Pr\u00fcfverfahren und die Qualit\u00e4tsdarstellung\u201c in der vom Qualit\u00e4tsausschuss Pflege am 17. September 2018 abgenommenen Fassung zum indikatorengest\u00fctzten Verfahren dargelegt wurden. Die Feststellung, ob ein hohes Qualit\u00e4tsniveau durch eine Einrichtung erreicht worden ist, soll von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen auf der Grundlage der durch die Datenauswertungsstelle nach \u00a7 113 Absatz 1b Satz 3 \u00fcbermittelten Daten und der Ergebnisse der nach \u00a7 114 durchgef\u00fchrten Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen erfolgen. Die auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe pflegebed\u00fcrftiger und behinderter Menschen wirken nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 118 an der Erstellung und \u00c4nderung der Richtlinien mit. Der Medizinische Dienst Bund hat die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene, die Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene, den Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V., die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene zu beteiligen. Ihnen ist unter \u00dcbermittlung der hierf\u00fcr erforderlichen Informationen innerhalb einer angemessenen Frist vor der Entscheidung Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben; die Stellungnahmen sind in die Entscheidung einzubeziehen. Die Kriterien nach Satz 2 sind auf der Basis der empirischen Erkenntnisse der Datenauswertungsstelle nach \u00a7 113 Absatz 1b zur Messung und Bewertung der Qualit\u00e4t der Pflege in den Einrichtungen sowie des allgemein anerkannten Standes der medizinisch-pflegerischen Erkenntnisse regelm\u00e4\u00dfig, erstmals nach zwei Jahren, zu \u00fcberpr\u00fcfen.</P><P>(2) Die Richtlinien werden erst wirksam, wenn das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sie genehmigt. Die Genehmigung gilt als erteilt, wenn die Richtlinien nicht innerhalb eines Monats, nachdem sie dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit vorgelegt worden sind, beanstandet werden. Beanstandungen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind innerhalb der von ihm gesetzten Frist zu beheben.</P><P>(3) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen berichtet dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zum 30. Juni 2022, zum 31. M\u00e4rz 2023 und danach j\u00e4hrlich \u00fcber die Erfahrungen der Pflegekassen mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erhebung und \u00dcbermittlung von indikatorenbezogenen Daten zur vergleichenden Messung und Darstellung von Ergebnisqualit\u00e4t in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen nach \u00a7 114b Absatz 1 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen, die ab dem 1. November 2019 nach \u00a7 114 in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen durchgef\u00fchrt werden.</LA></DD></DL>F\u00fcr die Berichterstattung zum 31. M\u00e4rz 2023 beauftragt der Spitzenverband Bund der Pflegekassen eine unabh\u00e4ngige wissenschaftliche Einrichtung oder einen unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen mit der Evaluation der in den Qualit\u00e4tsdarstellungsvereinbarungen festgelegten Bewertungssystematik f\u00fcr die Ergebnisse der Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE017412126",
        "name": "\u00a7 115",
        "title": "Ergebnisse von Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen, Qualit\u00e4tsdarstellung, Verg\u00fctungsk\u00fcrzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Medizinischen Dienste, der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. sowie die von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen f\u00fcr Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen bestellten Sachverst\u00e4ndigen haben das Ergebnis einer jeden Qualit\u00e4tspr\u00fcfung sowie die dabei gewonnenen Daten und Informationen den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen und den zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe sowie den nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit und bei h\u00e4uslicher Pflege den zust\u00e4ndigen Pflegekassen zum Zwecke der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben sowie der betroffenen Pflegeeinrichtung mitzuteilen. Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen sind befugt und auf Anforderung verpflichtet, die ihnen nach Satz 1 bekannt gewordenen Daten und Informationen mit Zustimmung des Tr\u00e4gers der Pflegeeinrichtung auch seiner Tr\u00e4gervereinigung zu \u00fcbermitteln, soweit deren Kenntnis f\u00fcr die Anh\u00f6rung oder eine Stellungnahme der Pflegeeinrichtung zu einem Bescheid nach Absatz 2 erforderlich ist. Gegen\u00fcber Dritten sind die Pr\u00fcfer und die Empf\u00e4nger der Daten zur Verschwiegenheit verpflichtet; dies gilt nicht f\u00fcr die zur Ver\u00f6ffentlichung der Ergebnisse von Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen nach Absatz 1a erforderlichen Daten und Informationen.</P><P>(1a) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen stellen sicher, dass die von Pflegeeinrichtungen erbrachten Leistungen und deren Qualit\u00e4t f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6rigen verst\u00e4ndlich, \u00fcbersichtlich und vergleichbar sowohl im Internet als auch in anderer geeigneter Form kostenfrei ver\u00f6ffentlicht werden. Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 vereinbaren insbesondere auf der Grundlage der Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze nach \u00a7 113 und der Richtlinien zur Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung der in Pflegeeinrichtungen erbrachten Leistungen und deren Qualit\u00e4t nach \u00a7 114a Absatz 7, welche Ergebnisse bei der Darstellung der Qualit\u00e4t f\u00fcr den ambulanten und den station\u00e4ren Bereich zugrunde zu legen sind und inwieweit die Ergebnisse durch weitere Informationen erg\u00e4nzt werden. In den Vereinbarungen sind die Ergebnisse der nach \u00a7 113b Absatz 4 Satz 2 Nummer 1 bis 4 vergebenen Auftr\u00e4ge zu ber\u00fccksichtigen. Die Vereinbarungen umfassen auch die Form der Darstellung einschlie\u00dflich einer Bewertungssystematik (Qualit\u00e4tsdarstellungsvereinbarungen). Bei Anlasspr\u00fcfungen nach \u00a7 114 Absatz 5 bilden die Pr\u00fcfergebnisse aller in die Pr\u00fcfung einbezogenen Pflegebed\u00fcrftigen die Grundlage f\u00fcr die Bewertung und Darstellung der Qualit\u00e4t. Personenbezogene Daten sind zu anonymisieren. Ergebnisse von Wiederholungspr\u00fcfungen sind zeitnah zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Darstellung der Qualit\u00e4t ist die Art der Pr\u00fcfung als Anlass-, Regel- oder Wiederholungspr\u00fcfung kenntlich zu machen. Das Datum der letzten Pr\u00fcfung durch den Medizinischen Dienst oder durch den Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V., eine Einordnung des Pr\u00fcfergebnisses nach einer Bewertungssystematik sowie eine Zusammenfassung der Pr\u00fcfergebnisse sind an gut sichtbarer Stelle in jeder Pflegeeinrichtung auszuh\u00e4ngen. Die Qualit\u00e4tsdarstellungsvereinbarungen f\u00fcr den station\u00e4ren Bereich sind bis zum 31. Dezember 2017 und f\u00fcr den ambulanten Bereich bis zum 31. Dezember 2018 jeweils unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes Bund, des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. und der Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene zu schlie\u00dfen. Die auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen wirken nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 118 mit. Die Qualit\u00e4tsdarstellungsvereinbarungen sind an den medizinisch-pflegefachlichen Fortschritt anzupassen. Bestehende Vereinbarungen gelten bis zum Abschluss einer neuen Vereinbarung fort; dies gilt entsprechend auch f\u00fcr die bestehenden Vereinbarungen \u00fcber die Kriterien der Ver\u00f6ffentlichung einschlie\u00dflich der Bewertungssystematik (Pflege-Transparenzvereinbarungen).</P><P>(1b) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen stellen sicher, dass ab dem 1. Januar 2014 die Informationen gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Absatz 1 \u00fcber die Regelungen zur \u00e4rztlichen, fach\u00e4rztlichen und zahn\u00e4rztlichen Versorgung sowie zur Arzneimittelversorgung und ab dem 1. Juli 2016 die Informationen gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Absatz 1 zur Zusammenarbeit mit einem Hospiz- und Palliativnetz in vollstation\u00e4ren Einrichtungen f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6rigen verst\u00e4ndlich, \u00fcbersichtlich und vergleichbar sowohl im Internet als auch in anderer geeigneter Form kostenfrei zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Die Pflegeeinrichtungen sind verpflichtet, die Informationen nach Satz 1 an gut sichtbarer Stelle in der Pflegeeinrichtung auszuh\u00e4ngen. Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen \u00fcbermitteln die Informationen nach Satz 1 an den Verband der privaten Krankenversicherung e. V. zum Zweck der einheitlichen Ver\u00f6ffentlichung.</P><P>(1c) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen haben Dritten f\u00fcr eine zweckgerechte, nicht gewerbliche Nutzung die Daten, die nach den Qualit\u00e4tsdarstellungsvereinbarungen nach Absatz 1a der Darstellung der Qualit\u00e4t zu Grunde liegen, sowie r\u00fcckwirkend zum 1. Januar 2017 ab dem 1. April 2017 die Daten, die nach den nach \u00a7 115a \u00fcbergeleiteten Pflege-Transparenzvereinbarungen der Darstellung der Qualit\u00e4t bis zum Inkrafttreten der Qualit\u00e4tsdarstellungsvereinbarungen zu Grunde liegen, auf Antrag in maschinen- und menschenlesbarer sowie plattformunabh\u00e4ngiger Form zur Verarbeitung und Ver\u00f6ffentlichung zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das N\u00e4here zu der \u00dcbermittlung der Daten an Dritte, insbesondere zum Datenformat, zum Datennutzungsvertrag, zu den Nutzungsrechten und den Pflichten des Nutzers bei der Verwendung der Daten, bestimmen die Vertragsparteien nach \u00a7 113 bis zum 31. M\u00e4rz 2017 in Nutzungsbedingungen, die dem Datennutzungsvertrag unabdingbar zu Grunde zu legen sind. Mit den Nutzungsbedingungen ist eine nicht missbr\u00e4uchliche, nicht wettbewerbsverzerrende und manipulationsfreie Verwendung der Daten sicherzustellen. Der Dritte hat zu gew\u00e4hrleisten, dass die Herkunft der Daten f\u00fcr die Endverbraucherin oder den Endverbraucher transparent bleibt. Dies gilt insbesondere, wenn eine Verwendung der Daten in Zusammenhang mit anderen Daten erfolgt. F\u00fcr die Informationen nach Absatz 1b gelten die S\u00e4tze 1 bis 4 entsprechend. Die \u00dcbermittlung der Daten erfolgt gegen Ersatz der entstehenden Verwaltungskosten, es sei denn, es handelt sich bei den Dritten um \u00f6ffentlich-rechtliche Stellen. Die entsprechenden Aufwendungen sind von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen nachzuweisen.</P><P>(2) Soweit bei einer Pr\u00fcfung nach diesem Buch Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel festgestellt werden, entscheiden die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen nach Anh\u00f6rung des Tr\u00e4gers der Pflegeeinrichtung und der beteiligten Tr\u00e4gervereinigung unter Beteiligung des zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers der Sozialhilfe, welche Ma\u00dfnahmen zu treffen sind, erteilen dem Tr\u00e4ger der Einrichtung hier\u00fcber einen Bescheid und setzen ihm darin zugleich eine angemessene Frist zur Beseitigung der festgestellten M\u00e4ngel. Werden nach Satz 1 festgestellte M\u00e4ngel nicht fristgerecht beseitigt, k\u00f6nnen die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen gemeinsam den Versorgungsvertrag gem\u00e4\u00df \u00a7 74 Abs. 1, in schwerwiegenden F\u00e4llen nach \u00a7 74 Abs. 2, k\u00fcndigen. \u00a7 73 Abs. 2 gilt entsprechend.</P><P>(3) H\u00e4lt die Pflegeeinrichtung ihre gesetzlichen oder vertraglichen Verpflichtungen, insbesondere ihre Verpflichtungen zu einer qualit\u00e4tsgerechten Leistungserbringung aus dem Versorgungsvertrag (\u00a7 72) ganz oder teilweise nicht ein, sind die nach dem Achten Kapitel vereinbarten Pflegeverg\u00fctungen f\u00fcr die Dauer der Pflichtverletzung entsprechend zu k\u00fcrzen. \u00dcber die H\u00f6he des K\u00fcrzungsbetrags ist zwischen den Vertragsparteien nach \u00a7 85 Abs. 2 Einvernehmen anzustreben. Kommt eine Einigung nicht zustande, entscheidet auf Antrag einer Vertragspartei die Schiedsstelle nach \u00a7 76 in der Besetzung des Vorsitzenden und der beiden weiteren unparteiischen Mitglieder. Gegen die Entscheidung nach Satz 3 ist der Rechtsweg zu den Sozialgerichten gegeben; ein Vorverfahren findet nicht statt, die Klage hat aufschiebende Wirkung. Der vereinbarte oder festgesetzte K\u00fcrzungsbetrag ist von der Pflegeeinrichtung bis zur H\u00f6he ihres Eigenanteils an die betroffenen Pflegebed\u00fcrftigen und im Weiteren an die Pflegekassen zur\u00fcckzuzahlen; soweit die Pflegeverg\u00fctung als nachrangige Sachleistung von einem anderen Leistungstr\u00e4ger \u00fcbernommen wurde, ist der K\u00fcrzungsbetrag an diesen zur\u00fcckzuzahlen. Der K\u00fcrzungsbetrag kann nicht \u00fcber die Verg\u00fctungen oder Entgelte nach dem Achten Kapitel refinanziert werden. Schadensersatzanspr\u00fcche der betroffenen Pflegebed\u00fcrftigen nach anderen Vorschriften bleiben unber\u00fchrt; \u00a7 66 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P><P>(3a) Eine Verletzung der Verpflichtungen zu einer qualit\u00e4tsgerechten Leistungserbringung im Sinne des Absatzes 3 Satz 1 wird unwiderlegbar vermutet <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem planm\u00e4\u00dfigen und zielgerichteten Versto\u00df des Tr\u00e4gers der Einrichtung gegen seine Verpflichtung zur Einhaltung der nach \u00a7 84 Absatz 5 Satz 2 Nummer 2 vereinbarten Personalausstattung oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei nicht nur vor\u00fcbergehenden Unterschreitungen der nach \u00a7 84 Absatz 5 Satz 2 Nummer 2 vereinbarten Personalausstattung.</LA></DD></DL>Entsprechendes gilt bei Nichtbezahlung der nach \u00a7 84 Absatz 2 Satz 5 beziehungsweise nach \u00a7 89 Absatz 1 Satz 4 zu Grunde gelegten Geh\u00e4lter. Abweichend von Absatz 3 Satz 2 und 3 ist das Einvernehmen \u00fcber den K\u00fcrzungsbetrag unverz\u00fcglich herbeizuf\u00fchren und die Schiedsstelle hat in der Regel binnen drei Monaten zu entscheiden. Bei Verst\u00f6\u00dfen im Sinne von Satz 1 Nummer 1 k\u00f6nnen die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen gemeinsam den Versorgungsvertrag gem\u00e4\u00df \u00a7 74 Absatz 1, in schwerwiegenden F\u00e4llen nach \u00a7 74 Absatz 2, k\u00fcndigen; \u00a7 73 Absatz 2 gilt entsprechend.</P><P>(3b) Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 vereinbaren durch den Qualit\u00e4tsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 113b bis zum 1. Januar 2018 das Verfahren zur K\u00fcrzung der Pflegeverg\u00fctung nach den Abs\u00e4tzen 3 und 3a. Die Vereinbarungen sind im Bundesanzeiger zu ver\u00f6ffentlichen und gelten vom ersten Tag des auf die Ver\u00f6ffentlichung folgenden Monats. Sie sind f\u00fcr alle Pflegekassen und deren Verb\u00e4nde sowie f\u00fcr die zugelassenen Pflegeeinrichtungen unmittelbar verbindlich.</P><P>(4) Bei Feststellung schwerwiegender, kurzfristig nicht behebbarer M\u00e4ngel in der station\u00e4ren Pflege sind die Pflegekassen verpflichtet, den betroffenen Heimbewohnern auf deren Antrag eine andere geeignete Pflegeeinrichtung zu vermitteln, welche die Pflege, Versorgung und Betreuung nahtlos \u00fcbernimmt. Bei Sozialhilfeempf\u00e4ngern ist der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zu beteiligen.</P><P>(5) Stellen der Medizinische Dienst oder der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. schwerwiegende M\u00e4ngel in der ambulanten Pflege fest, kann die zust\u00e4ndige Pflegekasse dem Pflegedienst auf Empfehlung des Medizinischen Dienstes oder des Pr\u00fcfdienstes des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. die weitere Versorgung des Pflegebed\u00fcrftigen vorl\u00e4ufig untersagen; \u00a7 73 Absatz 2 gilt entsprechend. Die Pflegekasse hat dem Pflegebed\u00fcrftigen in diesem Fall einen anderen geeigneten Pflegedienst zu vermitteln, der die Pflege nahtlos \u00fcbernimmt; dabei ist so weit wie m\u00f6glich das Wahlrecht des Pflegebed\u00fcrftigen nach \u00a7 2 Abs. 2 zu beachten. Absatz 4 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(6) In den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 4 und 5 haftet der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtung gegen\u00fcber den betroffenen Pflegebed\u00fcrftigen und deren Kostentr\u00e4gern f\u00fcr die Kosten der Vermittlung einer anderen ambulanten oder station\u00e4ren Pflegeeinrichtung, soweit er die M\u00e4ngel in entsprechender Anwendung des \u00a7 276 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches zu vertreten hat. Absatz 3 Satz 7 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE023501126",
        "name": "\u00a7 115a",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr Pflege-Transparenzvereinbarungen und Qualit\u00e4tspr\u00fcfungs-Richtlinien",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vertragsparteien nach \u00a7 113 passen unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes Bund, des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. und der Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene die Pflege-Transparenzvereinbarungen an dieses Gesetz in der am 1. Januar 2017 geltenden Fassung an (\u00fcbergeleitete Pflege-Transparenzvereinbarungen). Die auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen wirken nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 118 mit. Kommt bis zum 30. April 2016 keine einvernehmliche Einigung zustande, entscheidet der erweiterte Qualit\u00e4tsausschuss nach \u00a7 113b Absatz 3 bis zum 30. Juni 2016. Die \u00fcbergeleiteten Pflege-Transparenzvereinbarungen gelten ab 1. Januar 2017 bis zum Inkrafttreten der in \u00a7 115 Absatz 1a vorgesehenen Qualit\u00e4tsdarstellungsvereinbarungen.</P><P>(2) Schiedsstellenverfahren zu den Pflege-Transparenzvereinbarungen, die am 1. Januar 2016 anh\u00e4ngig sind, werden nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 113b Absatz 2, 3 und 8 durch den Qualit\u00e4tsausschuss entschieden; die Verfahren sind bis zum 30. Juni 2016 abzuschlie\u00dfen.</P><P>(3) Die Richtlinien \u00fcber die Pr\u00fcfung der in Pflegeeinrichtungen erbrachten Leistungen und deren Qualit\u00e4t nach \u00a7 114 (Qualit\u00e4tspr\u00fcfungs-Richtlinien) in der am 31. Dezember 2015 geltenden Fassung gelten nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 4 und 5 bis zum Inkrafttreten der Richtlinien \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung der in Pflegeeinrichtungen erbrachten Leistungen und deren Qualit\u00e4t nach \u00a7 114a Absatz 7 fort und sind f\u00fcr den Medizinischen Dienst und den Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. verbindlich.</P><P>(4) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen passt unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes Bund und des Pr\u00fcfdienstes des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. die Qualit\u00e4tspr\u00fcfungs-Richtlinien unverz\u00fcglich an dieses Gesetz in der am 1. Januar 2016 geltenden Fassung an. Die auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen wirken nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 118 mit. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen hat die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene, die Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene, den Verband der privaten Krankenversicherung e. V. sowie die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene zu beteiligen. Ihnen ist unter \u00dcbermittlung der hierf\u00fcr erforderlichen Informationen innerhalb einer angemessenen Frist vor der Entscheidung Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben; die Stellungnahmen sind in die Entscheidung einzubeziehen. Die angepassten Qualit\u00e4tspr\u00fcfungs-Richtlinien bed\u00fcrfen der Genehmigung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.</P><P>(5) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen passt unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes Bund und des Pr\u00fcfdienstes des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. die nach Absatz 4 angepassten Qualit\u00e4tspr\u00fcfungs-Richtlinien bis zum 30. September 2016 an die nach Absatz 1 \u00fcbergeleiteten und gegebenenfalls nach Absatz 2 ge\u00e4nderten Pflege-Transparenzvereinbarungen an. Die auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen wirken nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 118 mit. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen hat die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene, die Verb\u00e4nde der Pflegeberufe auf Bundesebene, den Verband der privaten Krankenversicherung e. V. sowie die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene zu beteiligen. Ihnen ist unter \u00dcbermittlung der hierf\u00fcr erforderlichen Informationen innerhalb einer angemessenen Frist vor der Entscheidung Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben; die Stellungnahmen sind in die Entscheidung einzubeziehen. Die angepassten Qualit\u00e4tspr\u00fcfungs-Richtlinien bed\u00fcrfen der Genehmigung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und treten zum 1. Januar 2017 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE017501308",
        "name": "\u00a7 116",
        "title": "Kostenregelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfkosten bei Wirksamkeits- und Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfungen nach \u00a7 79 sind als Aufwand in der n\u00e4chstm\u00f6glichen Verg\u00fctungsvereinbarung nach dem Achten Kapitel zu ber\u00fccksichtigen; sie k\u00f6nnen auch auf mehrere Verg\u00fctungszeitr\u00e4ume verteilt werden.</P><P>(2) Die Kosten der Schiedsstellenentscheidung nach \u00a7 115 Abs. 3 Satz 3 tr\u00e4gt der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtung, soweit die Schiedsstelle eine Verg\u00fctungsk\u00fcrzung anordnet; andernfalls sind sie von den als Kostentr\u00e4gern betroffenen Vertragsparteien gemeinsam zu tragen. Setzt die Schiedsstelle einen niedrigeren K\u00fcrzungsbetrag fest als von den Kostentr\u00e4gern gefordert, haben die Beteiligten die Verfahrenskosten anteilig zu zahlen.</P><P>(3) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Entgelte f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfungen zu regeln. In der Rechtsverordnung k\u00f6nnen auch Mindest- und H\u00f6chsts\u00e4tze festgelegt werden; dabei ist den berechtigten Interessen der Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfer (\u00a7 79) sowie der zur Zahlung der Entgelte verpflichteten Pflegeeinrichtungen Rechnung zu tragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE017607126",
        "name": "\u00a7 117",
        "title": "Zusammenarbeit mit den nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen sowie der Medizinische Dienst und der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. arbeiten mit den nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden bei der Zulassung und der \u00dcberpr\u00fcfung der Pflegeeinrichtungen eng zusammen, um ihre wechselseitigen Aufgaben nach diesem Buch und nach den heimrechtlichen Vorschriften insbesondere durch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">regelm\u00e4\u00dfige gegenseitige Information und Beratung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Terminabsprachen f\u00fcr eine gemeinsame oder arbeitsteilige \u00dcberpr\u00fcfung von Pflegeeinrichtungen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verst\u00e4ndigung \u00fcber die im Einzelfall notwendigen Ma\u00dfnahmen</LA></DD></DL>wirksam aufeinander abzustimmen. Dabei ist sicherzustellen, dass Doppelpr\u00fcfungen nach M\u00f6glichkeit vermieden werden. Zur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben sind die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen sowie der Medizinische Dienst und der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. verpflichtet, in den Arbeitsgemeinschaften nach den heimrechtlichen Vorschriften mitzuwirken und sich an entsprechenden Vereinbarungen zu beteiligen.</P><P>(2) Die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen sowie der Medizinische Dienst und der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e. V. k\u00f6nnen mit den nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden oder den obersten Landesbeh\u00f6rden ein Modellvorhaben vereinbaren, das darauf zielt, eine abgestimmte Vorgehensweise bei der Pr\u00fcfung der Qualit\u00e4t von Pflegeeinrichtungen nach diesem Buch und nach heimrechtlichen Vorschriften zu erarbeiten. Von den Richtlinien nach \u00a7 114a Absatz 7 und den nach \u00a7 115 Absatz 1a bundesweit getroffenen Vereinbarungen kann dabei f\u00fcr die Zwecke und die Dauer des Modellvorhabens abgewichen werden. Die Verantwortung der Pflegekassen und ihrer Verb\u00e4nde f\u00fcr die inhaltliche Bestimmung, Sicherung und Pr\u00fcfung der Pflege-, Versorgungs- und Betreuungsqualit\u00e4t nach diesem Buch kann durch eine Zusammenarbeit mit den nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden oder den obersten Landesbeh\u00f6rden weder eingeschr\u00e4nkt noch erweitert werden.</P><P>(3) Zur Verwirklichung der engen Zusammenarbeit sind die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen sowie der Medizinische Dienst und der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. berechtigt und auf Anforderung verpflichtet, der nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde die ihnen nach diesem Buch zug\u00e4nglichen Daten \u00fcber die Pflegeeinrichtungen, insbesondere \u00fcber die Zahl und Art der Pflegepl\u00e4tze und der betreuten Personen (Belegung), \u00fcber die personelle und s\u00e4chliche Ausstattung sowie \u00fcber die Leistungen und Verg\u00fctungen der Pflegeeinrichtungen, mitzuteilen. Personenbezogene Daten sind vor der Daten\u00fcbermittlung zu anonymisieren.</P><P>(4) Erkenntnisse aus der Pr\u00fcfung von Pflegeeinrichtungen sind vom Medizinischen Dienst, dem Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. oder von den sonstigen Sachverst\u00e4ndigen oder Stellen, die Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen nach diesem Buch durchf\u00fchren, unverz\u00fcglich der nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde mitzuteilen, soweit sie zur Vorbereitung und Durchf\u00fchrung von aufsichtsrechtlichen Ma\u00dfnahmen nach den heimrechtlichen Vorschriften erforderlich sind. \u00a7 115 Abs. 1 Satz 1 bleibt hiervon unber\u00fchrt.</P><P>(5) Die Pflegekassen und ihre Verb\u00e4nde sowie der Medizinische Dienst und der Pr\u00fcfdienst des Verbandes der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. tragen die ihnen durch die Zusammenarbeit mit den nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden entstehenden Kosten. Eine Beteiligung an den Kosten der nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden oder anderer von nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde beteiligter Stellen oder Gremien ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(6) Durch Anordnungen der nach heimrechtlichen Vorschriften zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde bedingte Mehr- oder Minderkosten sind, soweit sie dem Grunde nach verg\u00fctungsf\u00e4hig im Sinne des \u00a7 82 Abs. 1 sind, in der n\u00e4chstm\u00f6glichen Pflegesatzvereinbarung zu ber\u00fccksichtigen. Der Widerspruch oder die Klage einer Vertragspartei oder eines Beteiligten nach \u00a7 85 Abs. 2 gegen die Anordnung hat keine aufschiebende Wirkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE017710126",
        "name": "\u00a7 118",
        "title": "Beteiligung von Interessenvertretungen, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei Erarbeitung oder \u00c4nderung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der in \u00a7 17 Absatz 1, \u00a7\u00a7\u00a018b, 112a Absatz 2, \u00a7 114a Absatz\u00a07, \u00a7\u00a0114c Absatz 1 und \u00a7 115a Absatz 3 bis 5 vorgesehenen Richtlinien sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vereinbarungen und Beschl\u00fcsse nach \u00a7 37 Absatz 5 in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung, den \u00a7\u00a7 113, 113a, 115 Absatz 1a sowie \u00a7 115a Absatz 1 Satz 3 und Absatz 2 durch den Qualit\u00e4tsausschuss nach \u00a7 113b sowie der Vereinbarungen und Beschl\u00fcsse nach \u00a7 113c und der Vereinbarungen nach \u00a7 115a Absatz 1 Satz 1</LA></DD></DL>wirken die auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe pflegebed\u00fcrftiger und behinderter Menschen nach Ma\u00dfgabe der Verordnung nach Absatz 2 beratend mit. Das Mitberatungsrecht beinhaltet auch das Recht zur Anwesenheit bei Beschlussfassungen. Bei den durch den Qualit\u00e4tsausschuss nach \u00a7 113b zu treffenden Entscheidungen erhalten diese Organisationen das Recht, Antr\u00e4ge zu stellen. Der Qualit\u00e4tsausschuss nach \u00a7 113b hat \u00fcber solche Antr\u00e4ge in der n\u00e4chsten Sitzung zu beraten. Wenn \u00fcber einen Antrag nicht entschieden werden kann, soll in der Sitzung das Verfahren hinsichtlich der weiteren Beratung und Entscheidung festgelegt werden. Ehrenamtlich T\u00e4tige, die von den auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen nach Ma\u00dfgabe einer auf Grund des Absatzes 2 erlassenen Verordnung in die Gremien des Qualit\u00e4tsausschusses nach \u00a7 113b entsandt werden, damit sie dort die in den S\u00e4tzen 1 und 3 genannten Rechte dieser Organisationen wahrnehmen, haben Anspruch auf Erstattung der Reisekosten, die ihnen durch die Entsendung entstanden sind, sowie auf den Ersatz des Verdienstausfalls in entsprechender Anwendung des \u00a7 41 Absatz 2 des Vierten Buches und einen Pauschbetrag f\u00fcr Zeitaufwand in H\u00f6he eines F\u00fcnfzigstels der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe (\u00a7 18 des Vierten Buches) f\u00fcr jeden Kalendertag einer Sitzung. Das N\u00e4here regeln die Vereinbarungspartner in der Gesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 113b Absatz 7.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Einzelheiten festzulegen f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen der Anerkennung der f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen ma\u00dfgeblichen Organisationen auf Bundesebene, insbesondere zu den Erfordernissen an die Organisationsform und die Offenlegung der Finanzierung, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren der Beteiligung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE017801308",
        "name": "\u00a7 119",
        "title": "Vertr\u00e4ge mit Pflegeheimen au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs des Wohn- und Betreuungsvertragsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr den Vertrag zwischen dem Tr\u00e4ger einer zugelassenen station\u00e4ren Pflegeeinrichtung, auf die das Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz keine Anwendung findet, und dem pflegebed\u00fcrftigen Bewohner gelten die Vorschriften \u00fcber die Vertr\u00e4ge nach dem Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE017907311",
        "name": "\u00a7 120",
        "title": "Pflegevertrag bei h\u00e4uslicher Pflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004200308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei h\u00e4uslicher Pflege \u00fcbernimmt der zugelassene Pflegedienst sp\u00e4testens mit Beginn des ersten Pflegeeinsatzes auch gegen\u00fcber dem Pflegebed\u00fcrftigen die Verpflichtung, diesen nach Art und Schwere seiner Pflegebed\u00fcrftigkeit, entsprechend den von ihm in Anspruch genommenen Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe im Sinne des \u00a7 36 zu versorgen (Pflegevertrag). Bei jeder wesentlichen Ver\u00e4nderung des Zustandes des Pflegebed\u00fcrftigen hat der Pflegedienst dies der zust\u00e4ndigen Pflegekasse unverz\u00fcglich mitzuteilen.</P><P>(2) Der Pflegedienst hat nach Aufforderung der zust\u00e4ndigen Pflegekasse unverz\u00fcglich eine Ausfertigung des Pflegevertrages auszuh\u00e4ndigen. Der Pflegevertrag kann von dem Pflegebed\u00fcrftigen jederzeit ohne Einhaltung einer Frist gek\u00fcndigt werden.</P><P>(3) In dem Pflegevertrag sind mindestens Art, Inhalt und Umfang der Leistungen einschlie\u00dflich der daf\u00fcr mit den Kostentr\u00e4gern nach \u00a7 89 vereinbarten Verg\u00fctungen f\u00fcr jede Leistung oder jeden Leistungskomplex einschlie\u00dflich erg\u00e4nzender Unterst\u00fctzungsleistungen bei der Nutzung von digitalen Pflegeanwendungen gesondert zu beschreiben. Der Pflegedienst hat den Pflegebed\u00fcrftigen vor Vertragsschluss und bei jeder wesentlichen Ver\u00e4nderung in der Regel schriftlich \u00fcber die voraussichtlichen Kosten zu unterrichten. Bei der Vereinbarung des Pflegevertrages ist zu ber\u00fccksichtigen, dass der Pflegebed\u00fcrftige Leistungen von mehreren Leistungserbringern in Anspruch nimmt. Ebenso zu ber\u00fccksichtigen ist die Bereitstellung der Informationen f\u00fcr eine Nutzung des Umwandlungsanspruchs nach \u00a7 45a Absatz 4.</P><P>(4) Der Anspruch des Pflegedienstes auf Verg\u00fctung seiner Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegehilfe im Sinne des \u00a7 36 und seiner erg\u00e4nzenden Unterst\u00fctzungsleistungen im Sinne des \u00a7 39a ist unmittelbar gegen die zust\u00e4ndige Pflegekasse zu richten. Soweit die von dem Pflegebed\u00fcrftigen abgerufenen Leistungen nach Satz 1 den von der Pflegekasse mit Bescheid festgelegten und von ihr zu zahlenden leistungsrechtlichen H\u00f6chstbetrag \u00fcberschreiten, darf der Pflegedienst dem Pflegebed\u00fcrftigen f\u00fcr die zus\u00e4tzlich abgerufenen Leistungen keine h\u00f6here als die nach \u00a7 89 vereinbarte Verg\u00fctung berechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG004001308",
        "name": "Zw\u00f6lftes Kapitel",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschrift",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE016107126",
        "name": "\u00a7 121",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004001308"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder leichtfertig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verpflichtung zum Abschlu\u00df oder zur Aufrechterhaltung des privaten Pflegeversicherungsvertrages nach \u00a7 23 Abs. 1 Satz 1 und 2 oder \u00a7 23 Abs. 4 oder der Verpflichtung zur Aufrechterhaltung des privaten Pflegeversicherungsvertrages nach \u00a7 22 Abs. 1 Satz 2 nicht nachkommt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 50 Abs. 1 Satz 1, \u00a7 51 Abs. 1 Satz 1 und 2, \u00a7 51 Abs. 3 oder entgegen Artikel 42 Abs. 4 Satz 1 oder 2 des Pflege-Versicherungsgesetzes eine Meldung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erstattet,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 50 Abs. 3 Satz 1 Nr. 1 eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt oder entgegen \u00a7 50 Abs. 3 Satz 1 Nr. 2 eine \u00c4nderung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig mitteilt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 50 Abs. 3 Satz 2 die erforderlichen Unterlagen nicht, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig vorlegt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen Artikel 42 Abs. 1 Satz 3 des Pflege-Versicherungsgesetzes den Leistungsumfang seines privaten Versicherungsvertrages nicht oder nicht rechtzeitig anpa\u00dft,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit der Entrichtung von sechs Monatspr\u00e4mien zur privaten Pflegeversicherung in Verzug ger\u00e4t,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 128 Absatz 1 Satz 4 die dort genannten Daten nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig \u00fcbermittelt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu Zweitausendf\u00fcnfhundert Euro geahndet werden.</P><P>(3) F\u00fcr die von privaten Versicherungsunternehmen begangenen Ordnungswidrigkeiten nach Absatz 1 Nummer 2 und 7 ist das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung die Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten.</P><P>(4) Die f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung der Ordnungswidrigkeiten nach Absatz 1 Nummer 1 und 6 zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe a oder Absatz 2 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten kann die zur Ermittlung des Sachverhalts erforderlichen Ausk\u00fcnfte, auch elektronisch und als elektronisches Dokument, bei den nach \u00a7 51 Absatz 1 Satz 1 und 2 und Absatz 2 Meldepflichtigen einholen. Diese sollen bei der Ermittlung des Sachverhalts mitwirken. Sie sollen insbesondere ihnen bekannte Tatsachen und Beweismittel angeben. Eine weitergehende Pflicht, bei der Ermittlung des Sachverhalts mitzuwirken, insbesondere eine Pflicht zum pers\u00f6nlichen Erscheinen oder zur Aussage, besteht nur, soweit sie durch Rechtsvorschrift besonders vorgesehen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE018503301",
        "name": "\u00a7 122",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004001308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG005500360",
        "name": "Dreizehntes Kapitel",
        "title": "Befristete Modellvorhaben",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE020905126",
        "name": "\u00a7 123",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Modellvorhaben zur kommunalen Beratung Pflegebed\u00fcrftiger und ihrer Angeh\u00f6rigen, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005500360"
        },
        "body": "<P>(1) Die f\u00fcr die Hilfe zur Pflege zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach dem Zw\u00f6lften Buch k\u00f6nnen Modellvorhaben zur Beratung von Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen f\u00fcr ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich bei der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde beantragen, sofern dies nach Ma\u00dfgabe landesrechtlicher Vorschriften vorgesehen ist. Ist als \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger f\u00fcr die Hilfe zur Pflege durch landesrechtliche Vorschriften das Land bestimmt, k\u00f6nnen die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die im Auftrag des Landes die Hilfe zur Pflege durchf\u00fchren, Modellvorhaben nach Satz 1 beantragen. Sofern sich die Zust\u00e4ndigkeit des jeweiligen Tr\u00e4gers der Sozialhilfe nach dem Zw\u00f6lften Buch auf mehrere Kreise erstreckt, soll sich das Modellvorhaben auf einen Kreis oder eine kreisfreie Stadt beschr\u00e4nken. F\u00fcr Stadtstaaten, die nur aus einer kreisfreien Stadt bestehen, ist das Modellvorhaben auf jeweils einen Stadtbezirk zu beschr\u00e4nken. Die Modellvorhaben umfassen insbesondere die \u00dcbernahme folgender Aufgaben durch eigene Beratungsstellen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflegeberatung nach den \u00a7\u00a7 7a bis 7c,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beratung in der eigenen H\u00e4uslichkeit nach \u00a7 37 Absatz 3 und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegekurse nach \u00a7 45.</LA></DD></DL>Die \u00a7\u00a7 7a bis 7c, \u00a7 17 Absatz 1a, \u00a7 37 Absatz 3 Satz 1, 2, 3, 9, 10 erster Halbsatz und Absatz 4 sowie \u00a7 45 gelten entsprechend. In den Modellvorhaben ist eine Zusammenarbeit bei der Beratung nach Satz 5 Nummer 1 und 2 insbesondere mit der Beratung zu Leistungen der Altenhilfe, der Hilfe zur Pflege nach dem Zw\u00f6lften Buch und der Eingliederungshilfe nach dem Neunten Buch sowie mit der Beratung zu Leistungen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes, zur rechtlichen Betreuung, zu behindertengerechten Wohnangeboten, zum \u00f6ffentlichen Nahverkehr und zur F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements sicherzustellen. Abweichend von Satz 5 Nummer 1 und Absatz 6 Satz 1 kann die Pflegeberatung nach den \u00a7\u00a7 7a bis 7c durch die Pflegekassen erfolgen, soweit die Zusammenarbeit in der Beratung f\u00fcr den \u00f6rtlichen Geltungsbereich des Modellvorhabens in einer erg\u00e4nzenden Vereinbarung nach \u00a7 7a Absatz 7 Satz 4 in Verbindung mit einer Vereinbarung nach Absatz 5 gew\u00e4hrleistet ist. Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, Schiedsstellen entsprechend \u00a7 7c Absatz 7 Satz 1 bis 5 einzurichten und eine Rechtsverordnung entsprechend \u00a7 7c Absatz 7 Satz 6 zu erlassen. Absatz 5 Satz 5 bis 7 gilt entsprechend.</P><P>(2) Dem Antrag nach Absatz 1 ist ein Konzept beizuf\u00fcgen, wie die Aufgaben durch die Beratungsstellen wahrgenommen werden und mit welchen eigenen s\u00e4chlichen, personellen und finanziellen Mitteln die Beratungsstellen ausgestattet werden. Eine Zusammenarbeit mit den privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, ist anzustreben und im Konzept nachzuweisen. Das N\u00e4here, insbesondere zu den Anforderungen an die Beratungsstellen und an die Antr\u00e4ge nach Absatz 1 sowie zum Widerruf einer Genehmigung nach \u00a7 124 Absatz 2 Satz 1, ist bis zum 31. Dezember 2018 durch landesrechtliche Vorschriften zu regeln.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde kann h\u00f6chstens so viele Modellvorhaben genehmigen, wie ihr nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel, der f\u00fcr das Jahr 2017 im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht ist, bei einer Gesamtzahl von insgesamt 60 Modellvorhaben zustehen. Der Antrag kann genehmigt werden, wenn die Anforderungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 in Verbindung mit den landesrechtlichen Vorgaben im Sinne des Absatzes 2 Satz 3 erf\u00fcllt sind. Den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden auf Landesebene und den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen ist zu jedem Antrag vor der Genehmigung Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Die L\u00e4nder insgesamt sollen bei der Genehmigung sicherstellen, dass die H\u00e4lfte aller bewilligten Modellvorhaben durch Antragsteller nach Absatz 1 durchgef\u00fchrt wird, die keine mehrj\u00e4hrigen Erfahrungen in strukturierter Zusammenarbeit in der Beratung aufweisen. L\u00e4nder, die innerhalb der in Absatz 2 Satz 3 genannten Frist keine landesrechtlichen Regelungen getroffen haben oder die die ihnen zustehenden Modellvorhaben nicht nutzen wollen, treten die ihnen zustehenden Modellvorhaben an andere L\u00e4nder ab. Die Verteilung der nicht in Anspruch genommenen Modellvorhaben auf die anderen L\u00e4nder wird von den L\u00e4ndern im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit bestimmt.</P><P>(4) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen beschlie\u00dft nach Anh\u00f6rung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sowie der auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen und ihrer Angeh\u00f6rigen sowie des Verbands der privaten Krankenversicherung e. V. Empfehlungen \u00fcber die konkreten Voraussetzungen, Ziele, Inhalte und Durchf\u00fchrung der Modellvorhaben. Die Empfehlungen sind bis zum 30. Juni 2017 vorzulegen und bed\u00fcrfen der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und der L\u00e4nder. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit trifft seine Entscheidung im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Zur Begleitung der Modellvorhaben eines Landes kann die oberste Landesbeh\u00f6rde einen Beirat einrichten, der insbesondere aus den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden auf Landesebene und den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen besteht. Aufgaben des Beirates sind insbesondere, die oberste Landesbeh\u00f6rde bei der Kl\u00e4rung fachlicher und verfahrensbezogener Fragen zu beraten, sowie der Austausch der Mitglieder untereinander \u00fcber die Unterst\u00fctzung der Modellvorhaben in eigener Zust\u00e4ndigkeit.</P><P>(5) Ist ein Antrag nach Absatz 3 Satz 2 genehmigt, trifft der Antragsteller mit den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen gemeinsam und einheitlich eine Vereinbarung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Zusammenarbeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Einbeziehung bestehender Beratungs- und Kursangebote,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu Nachweis- und Berichtspflichten gegen\u00fcber den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum \u00dcbergang der Beratungsaufgaben auf die Beratungsstellen nach Absatz 1 Satz 5,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Haftung f\u00fcr Sch\u00e4den, die den Pflegekassen durch fehlerhafte Beratung entstehen, und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Beteiligung der Pflegekassen mit s\u00e4chlichen, personellen und finanziellen Mitteln.</LA></DD></DL>Der Beitrag der Pflegekassen nach Satz 1 Nummer 6 darf den Aufwand nicht \u00fcbersteigen, der entstehen w\u00fcrde, wenn sie die Aufgaben anstelle der Antragsteller nach Absatz 1 im selben Umfang selbst erbringen w\u00fcrden. Grundlage hierf\u00fcr sind die bisherigen Ausgaben der Pflegekassen f\u00fcr die Aufgabenerf\u00fcllung nach Absatz 1 Satz 5. Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, Schiedsstellen entsprechend \u00a7 7c Absatz 7 Satz 1 bis 5 einzurichten und eine Rechtsverordnung entsprechend \u00a7 7c Absatz 7 Satz 6 zu erlassen. Abweichend von Satz 4 k\u00f6nnen die Parteien der Vereinbarung nach Satz 1 einvernehmlich eine unparteiische Schiedsperson und zwei unparteiische Mitglieder bestellen, die den Inhalt der Vereinbarung nach Satz 1 innerhalb von sechs Wochen nach ihrer Bestellung festlegen. Die Kosten des Schiedsverfahrens tragen die Parteien der Vereinbarung zu gleichen Teilen. Kommt eine Einigung der Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen untereinander nicht zustande, erfolgt die Beschlussfassung durch die Mehrheit der in \u00a7 52 Absatz 1 Satz 1 genannten Stellen.</P><P>(6) Mit dem Inkrafttreten der Vereinbarung nach Absatz 5 Satz 1 geht die Verantwortung f\u00fcr die Pflegeberatung nach den \u00a7\u00a7 7a bis 7c und f\u00fcr die Beratung in der eigenen H\u00e4uslichkeit nach \u00a7 37 Absatz 3 von anspruchsberechtigten Pflegebed\u00fcrftigen mit Wohnort im Bereich der \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit der Beratungsstelle und von deren Angeh\u00f6rigen sowie f\u00fcr die Pflegekurse nach \u00a7 45 auf den Antragsteller nach Absatz 1 \u00fcber. Die Antragsteller k\u00f6nnen sich zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben Dritter bedienen. Die Erf\u00fcllung der Aufgaben durch Dritte ist im Konzept nach Absatz 2 darzulegen. Sofern sie sich f\u00fcr die Beratung in der eigenen H\u00e4uslichkeit nach \u00a7 37 Absatz 3 Dritter bedienen, ist die Leistungserbringung allen in \u00a7 37 Absatz 3 Satz 1 und Absatz 8 genannten Einrichtungen zu erm\u00f6glichen.</P><P>(7) W\u00e4hrend der Durchf\u00fchrung des Modellvorhabens weist der Antragsteller gegen\u00fcber der obersten Landesbeh\u00f6rde und den am Vertrag beteiligten Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen die H\u00f6he der eingebrachten s\u00e4chlichen und personellen Mittel je Haushaltsjahr nach. Diese Mittel d\u00fcrfen die durchschnittlich aufgewendeten Verwaltungsausgaben f\u00fcr die Hilfe zur Pflege und die Eingliederungshilfe bezogen auf den einzelnen Empf\u00e4nger und f\u00fcr die Altenhilfe bezogen auf alte Menschen im Haushaltsjahr vor Beginn des Modellvorhabens nicht unterschreiten; Ausnahmen hiervon sind bei den s\u00e4chlichen Mitteln m\u00f6glich, soweit sich die Abweichung nachweislich aus Einsparungen aufgrund der Zusammenlegung von Beratungsaufgaben ergibt. Die Mittel sind auf der Grundlage der Haushaltsaufstellung im Konzept nach Absatz 2 Satz 1 nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE021004126",
        "name": "\u00a7 124",
        "title": "Befristung, Widerruf und Begleitung der Modellvorhaben zur kommunalen Beratung; Beirat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005500360"
        },
        "body": "<P>(1) Antr\u00e4ge zur Durchf\u00fchrung von Modellvorhaben k\u00f6nnen bis zum 31. Dezember 2020 gestellt werden. Modellvorhaben nach diesem Kapitel sind auf f\u00fcnf Jahre zu befristen.</P><P>(2) Die Genehmigung zur Durchf\u00fchrung eines Modellvorhabens ist zu widerrufen, wenn die in \u00a7 123 Absatz 1 Satz 5 genannten Aufgaben nicht in vollem Umfang erf\u00fcllt werden. Die Genehmigung ist auch dann zu widerrufen, wenn die nach \u00a7 123 Absatz 5 Satz 1 vereinbarten oder die in \u00a7 123 Absatz 5 Satz 2 oder Absatz 7 festgelegten Anforderungen \u00fcberwiegend nicht erf\u00fcllt werden. Eine Klage gegen den Widerruf hat keine aufschiebende Wirkung. Die zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde \u00fcberpr\u00fcft die Erf\u00fcllung der Aufgaben nach \u00a7 123 Absatz 1 anhand der wissenschaftlichen Begleitung und Auswertung nach Absatz 3 zum Abschluss des jeweiligen Haushaltsjahres. Sie \u00fcberpr\u00fcft die Erf\u00fcllung der Anforderungen nach \u00a7 123 Absatz 7 anhand der jeweiligen Haushaltspl\u00e4ne.</P><P>(3) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen und die f\u00fcr die Modellvorhaben nach \u00a7 123 Absatz 1 Satz 1 zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden veranlassen gemeinsam im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und im Benehmen mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden eine wissenschaftliche Begleitung und Auswertung aller Modellvorhaben durch unabh\u00e4ngige Sachverst\u00e4ndige. Die Auswertung erfolgt nach allgemein anerkannten wissenschaftlichen Standards hinsichtlich der Wirksamkeit, Qualit\u00e4t und Kosten der Beratung im Vergleich zur Beratung vor Beginn des jeweiligen Modellvorhabens und au\u00dferhalb der Modellvorhaben. Die Auswertung schlie\u00dft einen Vergleich mit den Beratungsangeboten der sozialen Pflegeversicherung und der privaten Pflege-Pflichtversicherung jeweils au\u00dferhalb der Modellvorhaben ein. Die unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen haben einen Zwischenbericht und einen Abschlussbericht \u00fcber die Ergebnisse der Auswertungen zu erstellen. Der Zwischenbericht ist sp\u00e4testens am 31. Dezember 2024 und der Abschlussbericht sp\u00e4testens am 31. Juli 2027 zu ver\u00f6ffentlichen. Die Kosten der wissenschaftlichen Begleitung und der Auswertung der Modellvorhaben tragen je zur H\u00e4lfte die f\u00fcr diese Modellvorhaben zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden gemeinsam und der Spitzenverband Bund der Pflegekassen, dessen Beitrag aus Mitteln des Ausgleichsfonds nach \u00a7 65 zu finanzieren ist.</P><P>(4) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stellen begleiten die Modellvorhaben \u00fcber die gesamte Laufzeit und sorgen f\u00fcr einen bundesweiten Austausch der Modellvorhaben untereinander unter Beteiligung der f\u00fcr die Begleitung und Auswertung nach Absatz 3 zust\u00e4ndigen unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen sowie des Spitzenverbandes Bund der Pflegekassen und der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde. Bei der Organisation und Durchf\u00fchrung des Austausches k\u00f6nnen sich die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stellen von den unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen unterst\u00fctzen lassen, die die wissenschaftliche Begleitung und Auswertung nach Absatz 3 durchf\u00fchren.</P><P>(5) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen richtet einen Beirat zur Begleitung der Modellvorhaben im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit ein. Der Beirat tagt mindestens zweimal j\u00e4hrlich und ber\u00e4t den Sachstand der Modellvorhaben. Ihm geh\u00f6ren Vertreterinnen und Vertreter der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, der L\u00e4nder, der Pflegekassen, der Wissenschaft, des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend an.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE021104311",
        "name": "\u00a7 125",
        "title": "Modellvorhaben zur Einbindung der Pflegeeinrichtungen in die Telematikinfrastruktur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005500360"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr eine wissenschaftlich gest\u00fctzte Erprobung der Einbindung der Pflegeeinrichtungen in die Telematikinfrastruktur werden aus Mitteln des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung zus\u00e4tzlich 10 Millionen Euro im Zeitraum von 2020 bis 2024 zur Verf\u00fcgung gestellt. F\u00fcr die F\u00f6rderung gilt \u00a7 8 Absatz 3 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass die Ma\u00dfnahmen in Abstimmung mit der Gesellschaft f\u00fcr Telematik und der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung zu planen und durchzuf\u00fchren sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE027200311",
        "name": "\u00a7 125a",
        "title": "Modellvorhaben zur Erprobung von Telepflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005500360"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr eine wissenschaftlich gest\u00fctzte Erprobung von Telepflege zur Verbesserung der pflegerischen Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen werden aus Mitteln des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung zehn Millionen Euro im Zeitraum von 2022 bis 2024 zur Verf\u00fcgung gestellt. F\u00fcr die F\u00f6rderung gilt \u00a7\u00a08 Absatz 3 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass die Planung des Modellvorhabens im Benehmen mit den Verb\u00e4nden der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene, geeigneten Verb\u00e4nden der Digitalwirtschaft sowie der Gesellschaft f\u00fcr Telematik erfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG004701360",
        "name": "Vierzehntes Kapitel",
        "title": "Zulagenf\u00f6rderung der privaten Pflegevorsorge",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE021201301",
        "name": "\u00a7 126",
        "title": "Zulageberechtigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004701360"
        },
        "body": "<P>Personen, die nach dem Dritten Kapitel in der sozialen oder privaten Pflegeversicherung versichert sind (zulageberechtigte Personen), haben bei Vorliegen einer auf ihren Namen lautenden privaten Pflege-Zusatzversicherung unter den in \u00a7 127 Absatz 2 genannten Voraussetzungen Anspruch auf eine Pflegevorsorgezulage. Davon ausgenommen sind Personen, die das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, sowie Personen, die vor Abschluss der privaten Pflege-Zusatzversicherung bereits als Pflegebed\u00fcrftige Leistungen nach dem Vierten Kapitel oder gleichwertige Vertragsleistungen der privaten Pflege-Pflichtversicherung beziehen oder bezogen haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE021302301",
        "name": "\u00a7 127",
        "title": "Pflegevorsorgezulage; F\u00f6rdervoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004701360"
        },
        "body": "<P>(1) Leistet die zulageberechtigte Person mindestens einen Beitrag von monatlich 10 Euro im jeweiligen Beitragsjahr zugunsten einer auf ihren Namen lautenden, gem\u00e4\u00df Absatz 2 f\u00f6rderf\u00e4higen privaten Pflege-Zusatzversicherung, hat sie Anspruch auf eine Zulage in H\u00f6he von monatlich 5 Euro. Die Zulage wird bei dem Mindestbeitrag nach Satz 1 nicht ber\u00fccksichtigt. Die Zulage wird je zulageberechtigter Person f\u00fcr jeden Monat nur f\u00fcr einen Versicherungsvertrag gew\u00e4hrt. Der Mindestbeitrag und die Zulage sind f\u00fcr den f\u00f6rderf\u00e4higen Tarif zu verwenden.</P><P>(2) Eine nach diesem Kapitel f\u00f6rderf\u00e4hige private Pflege-Zusatzversicherung liegt vor, wenn das Versicherungsunternehmen hierf\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kalkulation nach Art der Lebensversicherung gem\u00e4\u00df \u00a7 146 Absatz 1 Nummer 1 und 2 des Versicherungsaufsichtsgesetzes vorsieht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allen in \u00a7 126 genannten Personen einen Anspruch auf Versicherung gew\u00e4hrt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf das ordentliche K\u00fcndigungsrecht sowie auf eine Risikopr\u00fcfung und die Vereinbarung von Risikozuschl\u00e4gen und Leistungsausschl\u00fcssen verzichtet,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Vorliegen von Pflegebed\u00fcrftigkeit im Sinne des \u00a7 14 einen vertraglichen Anspruch auf Auszahlung von Geldleistungen f\u00fcr jeden der in \u00a7 15 Absatz 3 und 7 aufgef\u00fchrten Pflegegrade, dabei in H\u00f6he von mindestens 600 Euro f\u00fcr Pflegegrad 5, vorsieht; die tariflich vorgesehenen Geldleistungen d\u00fcrfen dabei die zum Zeitpunkt des Vertragsabschlusses jeweils geltende H\u00f6he der Leistungen dieses Buches nicht \u00fcberschreiten, eine Dynamisierung bis zur H\u00f6he der allgemeinen Inflationsrate ist jedoch zul\u00e4ssig; weitere Leistungen darf der f\u00f6rderf\u00e4hige Tarif nicht vorsehen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Feststellung des Versicherungsfalles sowie der Festsetzung des Pflegegrades dem Ergebnis des Verfahrens zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 18 folgt; bei Versicherten der privaten Pflege-Pflichtversicherung sind die entsprechenden Feststellungen des privaten Versicherungsunternehmens zugrunde zu legen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wartezeit auf h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahre beschr\u00e4nkt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Versicherungsnehmer, der hilfebed\u00fcrftig im Sinne des Zweiten oder Zw\u00f6lften Buches ist oder allein durch Zahlung des Beitrags hilfebed\u00fcrftig w\u00fcrde, einen Anspruch gew\u00e4hrt, den Vertrag ohne Aufrechterhaltung des Versicherungsschutzes f\u00fcr eine Dauer von mindestens drei Jahren ruhen zu lassen oder den Vertrag binnen einer Frist von drei Monaten nach Eintritt der Hilfebed\u00fcrftigkeit r\u00fcckwirkend zum Zeitpunkt des Eintritts zu k\u00fcndigen; f\u00fcr den Fall der Ruhendstellung beginnt diese Frist mit dem Ende der Ruhendstellung, wenn Hilfebed\u00fcrftigkeit weiterhin vorliegt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der in Ansatz gebrachten Verwaltungs- und Abschlusskosten begrenzt; das N\u00e4here dazu wird in der Rechtsverordnung nach \u00a7 130 geregelt.</LA></DD></DL>Der Verband der privaten Krankenversicherung e. V. wird damit beliehen, hierf\u00fcr brancheneinheitliche Vertragsmuster festzulegen, die von den Versicherungsunternehmen als Teil der Allgemeinen Versicherungsbedingungen f\u00f6rderf\u00e4higer Pflege-Zusatzversicherungen zu verwenden sind. Die Beleihung nach Satz 2 umfasst die Befugnis, f\u00fcr Versicherungsunternehmen, die f\u00f6rderf\u00e4hige private Pflege-Zusatzversicherungen anbieten, einen Ausgleich f\u00fcr \u00dcbersch\u00e4den einzurichten; \u00a7 111 Absatz 1 Satz 1 und 2 und Absatz 2 gilt entsprechend. Die Fachaufsicht \u00fcber den Verband der privaten Krankenversicherung e. V. zu den in den S\u00e4tzen 2 und 3 genannten Aufgaben \u00fcbt das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit aus.</P><P>(3) Der Anspruch auf die Zulage entsteht mit Ablauf des Kalenderjahres, f\u00fcr das die Beitr\u00e4ge zu einer privaten Pflege-Zusatzversicherung gem\u00e4\u00df \u00a7 127 Absatz 1 geleistet worden sind (Beitragsjahr).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE021402377",
        "name": "\u00a7 128",
        "title": "Verfahren; Haftung des Versicherungsunternehmens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004701360"
        },
        "body": "<P>(1) Die Zulage gem\u00e4\u00df \u00a7 127 Absatz 1 wird auf Antrag gew\u00e4hrt. Die zulageberechtigte Person bevollm\u00e4chtigt das Versicherungsunternehmen mit dem Abschluss des Vertrags \u00fcber eine f\u00f6rderf\u00e4hige private Pflege-Zusatzversicherung, die Zulage f\u00fcr jedes Beitragsjahr zu beantragen. Sofern eine Zulagenummer oder eine Versicherungsnummer nach \u00a7 147 des Sechsten Buches f\u00fcr die zulageberechtigte Person noch nicht vergeben ist, bevollm\u00e4chtigt sie zugleich ihr Versicherungsunternehmen, eine Zulagenummer bei der zentralen Stelle zu beantragen. Das Versicherungsunternehmen ist verpflichtet, der zentralen Stelle nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz durch amtlich bestimmte Datenfern\u00fcbertragung zur Feststellung der Anspruchsberechtigung auf Auszahlung der Zulage zugleich mit dem Antrag in dem Zeitraum vom 1. Januar bis zum 31. M\u00e4rz des Kalenderjahres, das auf das Beitragsjahr folgt, Folgendes zu \u00fcbermitteln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Antragsdaten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der f\u00fcr die zulagef\u00e4hige private Pflege-Zusatzversicherung geleisteten Beitr\u00e4ge,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vertragsdaten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versicherungsnummer nach \u00a7 147 des Sechsten Buches, die Zulagenummer der zulageberechtigten Person oder einen Antrag auf Vergabe einer Zulagenummer,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weitere zur Auszahlung der Zulage erforderliche Angaben,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Best\u00e4tigung, dass der Antragsteller eine zulageberechtigte Person im Sinne des \u00a7 126 ist, sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Best\u00e4tigung, dass der jeweilige Versicherungsvertrag die Voraussetzungen des \u00a7 127 Absatz 2 erf\u00fcllt.</LA></DD></DL>Die zulageberechtigte Person ist verpflichtet, dem Versicherungsunternehmen unverz\u00fcglich eine \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse mitzuteilen, die zu einem Wegfall des Zulageanspruchs f\u00fchrt. Hat f\u00fcr das Beitragsjahr, f\u00fcr das das Versicherungsunternehmen bereits eine Zulage beantragt hat, kein Zulageanspruch bestanden, hat das Versicherungsunternehmen diesen Antragsdatensatz zu stornieren.</P><P>(2) Die Auszahlung der Zulage erfolgt durch eine zentrale Stelle bei der Deutschen Rentenversicherung Bund; das N\u00e4here, insbesondere die H\u00f6he der Verwaltungskostenerstattung, wird durch Verwaltungsvereinbarung zwischen dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und der Deutschen Rentenversicherung Bund geregelt. Die Zulage wird bei Vorliegen der Voraussetzungen an das Versicherungsunternehmen gezahlt, bei dem der Vertrag \u00fcber die private Pflege-Zusatzversicherung besteht, f\u00fcr den die Zulage beantragt wurde. Wird f\u00fcr eine zulageberechtigte Person die Zulage f\u00fcr mehr als einen privaten Pflege-Zusatzversicherungsvertrag beantragt, so wird die Zulage f\u00fcr den jeweiligen Monat nur f\u00fcr den Vertrag gew\u00e4hrt, f\u00fcr den der Antrag zuerst bei der zentralen Stelle eingegangen ist. Soweit der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Rentenversicherung keine Versicherungsnummer vergeben hat, vergibt die zentrale Stelle zur Erf\u00fcllung der ihr zugewiesenen Aufgaben eine Zulagenummer. Im Fall eines Antrags nach Absatz 1 Satz 3 teilt die zentrale Stelle dem Versicherungsunternehmen die Zulagenummer mit; von dort wird sie an den Antragsteller weitergeleitet. Die zentrale Stelle stellt aufgrund der ihr vorliegenden Informationen fest, ob ein Anspruch auf Zulage besteht, und veranlasst die Auszahlung an das Versicherungsunternehmen zugunsten der zulageberechtigten Person. Ein gesonderter Zulagebescheid ergeht vorbehaltlich des Satzes 9 nicht. Das Versicherungsunternehmen hat die erhaltenen Zulagen unverz\u00fcglich dem beg\u00fcnstigten Vertrag gutzuschreiben. Eine Festsetzung der Zulage erfolgt nur auf besonderen Antrag der zulageberechtigten Person. Der Antrag ist schriftlich innerhalb eines Jahres nach \u00dcbersendung der Information nach Absatz 3 durch das Versicherungsunternehmen vom Antragsteller an das Versicherungsunternehmen zu richten. Das Versicherungsunternehmen leitet den Antrag der zentralen Stelle zur Festsetzung zu. Es hat dem Antrag eine Stellungnahme und die zur Festsetzung erforderlichen Unterlagen beizuf\u00fcgen. Die zentrale Stelle teilt die Festsetzung auch dem Versicherungsunternehmen mit. Erkennt die zentrale Stelle nachtr\u00e4glich, dass der Zulageanspruch nicht bestanden hat oder weggefallen ist, so hat sie zu Unrecht gutgeschriebene oder ausgezahlte Zulagen zur\u00fcckzufordern und dies dem Versicherungsunternehmen durch Datensatz mitzuteilen.</P><P>(3) Kommt die zentrale Stelle zu dem Ergebnis, dass kein Anspruch auf Zulage besteht oder bestanden hat, teilt sie dies dem Versicherungsunternehmen mit. Dieses hat die versicherte Person innerhalb eines Monats nach Eingang des entsprechenden Datensatzes dar\u00fcber zu informieren.</P><P>(4) Das Versicherungsunternehmen haftet im Fall der Auszahlung einer Zulage gegen\u00fcber dem Zulageempf\u00e4nger daf\u00fcr, dass die in \u00a7 127 Absatz 2 genannten Voraussetzungen erf\u00fcllt sind.</P><P>(5) Die von der zentralen Stelle veranlassten Auszahlungen von Pflegevorsorgezulagen sowie die entstehenden Verwaltungskosten werden vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit getragen. Zu den Verwaltungskosten geh\u00f6ren auch die entsprechenden Kosten f\u00fcr den Aufbau der technischen und organisatorischen Infrastruktur. Soweit das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung die Aufsicht \u00fcber die zentrale Stelle aus\u00fcbt, untersteht es abweichend von \u00a7 94 Absatz 2 Satz 2 des Vierten Buches dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE021500308",
        "name": "\u00a7 129",
        "title": "Wartezeit bei f\u00f6rderf\u00e4higen Pflege-Zusatzversicherungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004701360"
        },
        "body": "<P>Soweit im Vertrag \u00fcber eine gem\u00e4\u00df \u00a7 127 Absatz 2 f\u00f6rderf\u00e4hige private Pflege-Zusatzversicherung eine Wartezeit vereinbart wird, darf diese abweichend von \u00a7 197 Absatz 1 des Versicherungsvertragsgesetzes f\u00fcnf Jahre nicht \u00fcberschreiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE021600308",
        "name": "\u00a7 130",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004701360"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zu erlassen, die N\u00e4heres regeln \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zentrale Stelle gem\u00e4\u00df \u00a7 128 Absatz 2 und ihre Aufgaben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren f\u00fcr die Ermittlung, Festsetzung, Auszahlung, R\u00fcckzahlung und R\u00fcckforderung der Zulage,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Datenaustausch zwischen Versicherungsunternehmen und zentraler Stelle nach \u00a7 128 Absatz 1 und 2,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Begrenzung der H\u00f6he der bei f\u00f6rderf\u00e4higen Pflege-Zusatzversicherungen in Ansatz gebrachten Verwaltungs- und Abschlusskosten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG004801360",
        "name": "F\u00fcnfzehntes Kapitel",
        "title": "Bildung eines Pflegevorsorgefonds",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE021800119",
        "name": "\u00a7 131",
        "title": "Pflegevorsorgefonds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004801360"
        },
        "body": "<P>In der sozialen Pflegeversicherung wird ein Sonderverm\u00f6gen unter dem Namen \u201eVorsorgefonds der sozialen Pflegeversicherung\u201c errichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE021900119",
        "name": "\u00a7 132",
        "title": "Zweck des Vorsorgefonds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004801360"
        },
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen dient der langfristigen Stabilisierung der Beitragsentwicklung in der sozialen Pflegeversicherung. Es darf nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 136 nur zur Finanzierung der Leistungsaufwendungen der sozialen Pflegeversicherung verwendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE022001126",
        "name": "\u00a7 133",
        "title": "Rechtsform und Vertretung in gerichtlichen Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004801360"
        },
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen ist nicht rechtsf\u00e4hig. Es kann unter seinem Namen im rechtsgesch\u00e4ftlichen Verkehr handeln, klagen und verklagt werden. Die Vertretung des Sonderverm\u00f6gens in gerichtlichen Verfahren erfolgt ab dem 1. Januar 2020 durch das Bundesversicherungsamt. Die Entscheidung \u00fcber die Einleitung eines gerichtlichen Verfahrens trifft das Bundesversicherungsamt im Einvernehmen mit dem in dem in \u00a7 134 Absatz 2 Satz 3 genannten Anlageausschuss vertretenen Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit. Dem Bundesversicherungsamt bez\u00fcglich der Vertretung des Sonderverm\u00f6gens in gerichtlichen Verfahren entstehende Kosten werden aus Mitteln des Pflegevorsorgefonds getragen. Der allgemeine Gerichtsstand des Sonderverm\u00f6gens ist Bonn. Die Vertretung des Sonderverm\u00f6gens in gerichtlichen Verfahren einschlie\u00dflich der Entscheidung \u00fcber die Einleitung gerichtlicher Verfahren erfolgt bis zum Ablauf des 31. Dezember 2019 durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit. F\u00fcr bis zum Ablauf des 31. Dezember 2019 anh\u00e4ngig gewordene gerichtliche Verfahren verbleibt die Vertretung bis zum Abschluss der Verfahren beim Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE022101360",
        "name": "\u00a7 134",
        "title": "Verwaltung und Anlage der Mittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004801360"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verwaltung und die Anlage der Mittel des Sonderverm\u00f6gens werden der Deutschen Bundesbank \u00fcbertragen. F\u00fcr die Verwaltung des Sonderverm\u00f6gens und seiner Mittel werden der Bundesbank entsprechend \u00a7 20 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber die Deutsche Bundesbank keine Kosten erstattet.</P><P>(2) Die dem Sonderverm\u00f6gen zuflie\u00dfenden Mittel einschlie\u00dflich der Ertr\u00e4ge sind unter sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung der Anlagerichtlinien f\u00fcr die Sonderverm\u00f6gen \u201eVersorgungsr\u00fccklage des Bundes\u201c, \u201eVersorgungsfonds des Bundes\u201c, \u201eVersorgungsfonds der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\u201c und \u201eVorsorgefonds der sozialen Pflegeversicherung\u201c (Anlagerichtlinien Sonderverm\u00f6gen) zu markt\u00fcblichen Bedingungen anzulegen. Dabei ist der in Aktien oder Aktienfonds angelegte Anteil des Sonderverm\u00f6gens ab dem Jahr 2035 \u00fcber einen Zeitraum von h\u00f6chstens zehn Jahren abzubauen. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit ist im Anlageausschuss nach \u00a7 5 der Anlagerichtlinien f\u00fcr die Sonderverm\u00f6gen \u201eVersorgungsr\u00fccklage des Bundes\u201c, \u201eVersorgungsfonds des Bundes\u201c, \u201eVersorgungsfonds der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\u201c und \u201eVorsorgefonds der sozialen Pflegeversicherung\u201c (Anlagerichtlinien Sonderverm\u00f6gen) vertreten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE022202126",
        "name": "\u00a7 135",
        "title": "Zuf\u00fchrung der Mittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004801360"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung f\u00fchrt dem Sonderverm\u00f6gen monatlich zum 20. des Monats zu Lasten des Ausgleichsfonds einen Betrag zu, der einem Zw\u00f6lftel von 0,1 Prozent der beitragspflichtigen Einnahmen der sozialen Pflegeversicherung des Vorjahres entspricht. F\u00fcr die Berechnung des Abf\u00fchrungsbetrags wird der Beitragssatz gem\u00e4\u00df \u00a7 55 Absatz 1 zugrunde gelegt.</P><P>(2) Die Zuf\u00fchrung nach Absatz 1 erfolgt erstmals zum 20. Februar 2015 und endet mit der Zahlung f\u00fcr Dezember 2033.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE022301126",
        "name": "\u00a7 136",
        "title": "Verwendung des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004801360"
        },
        "body": "<P>Ab dem Jahr 2035 kann das Sonderverm\u00f6gen zur Sicherung der Beitragssatzstabilit\u00e4t der sozialen Pflegeversicherung verwendet werden, wenn ohne eine Zuf\u00fchrung von Mitteln an den Ausgleichsfonds eine Beitragssatzanhebung erforderlich w\u00fcrde, die nicht auf \u00fcber eine allgemeine Dynamisierung der Leistungen hinausgehenden Leistungsverbesserungen beruht. Die Obergrenze der j\u00e4hrlich auf Anforderung des Bundesamtes f\u00fcr Soziale Sicherung an den Ausgleichsfonds abf\u00fchrbaren Mittel ist der 20. Teil des Realwertes des zum 31. Dezember 2034 vorhandenen Mittelbestandes des Sonderverm\u00f6gens. Erfolgt in einem Jahr kein Abruf, so k\u00f6nnen die f\u00fcr dieses Jahr vorgesehenen Mittel in den Folgejahren mit abgerufen werden, wenn ohne eine entsprechende Zuf\u00fchrung von Mitteln an den Ausgleichsfonds eine Beitragssatzanhebung erforderlich w\u00fcrde, die nicht auf \u00fcber eine allgemeine Dynamisierung der Leistungen hinausgehenden Leistungsverbesserungen beruht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE022400119",
        "name": "\u00a7 137",
        "title": "Verm\u00f6genstrennung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004801360"
        },
        "body": "<P>Das Verm\u00f6gen ist von dem \u00fcbrigen Verm\u00f6gen der sozialen Pflegeversicherung sowie von seinen Rechten und Verbindlichkeiten getrennt zu halten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE022500119",
        "name": "\u00a7 138",
        "title": "Jahresrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004801360"
        },
        "body": "<P>Die Deutsche Bundesbank legt dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit j\u00e4hrlich einen Bericht \u00fcber die Verwaltung der Mittel des Sonderverm\u00f6gens vor. Darin sind der Bestand des Sonderverm\u00f6gens einschlie\u00dflich der Forderungen und Verbindlichkeiten sowie die Einnahmen und Ausgaben auszuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE022600119",
        "name": "\u00a7 139",
        "title": "Aufl\u00f6sung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG004801360"
        },
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen gilt nach Auszahlung seines Verm\u00f6gens als aufgel\u00f6st.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG005201360",
        "name": "Sechzehntes Kapitel",
        "title": "\u00dcberleitungs- und \u00dcbergangsrecht",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG005301360",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Regelungen zur Rechtsanwendung im \u00dcbergangszeitraum, zur \u00dcberleitung in die Pflegegrade, zum Besitzstandsschutz f\u00fcr Leistungen der Pflegeversicherung sowie \u00dcbergangsregelungen im Begutachtungsverfahren im Rahmen der Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005201360"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE023900301",
        "name": "\u00a7 140",
        "title": "Anzuwendendes Recht und \u00dcberleitung in die Pflegegrade",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005301360"
        },
        "body": "<P>(1) Die Feststellung des Vorliegens von Pflegebed\u00fcrftigkeit oder einer erheblich eingeschr\u00e4nkten Alltagskompetenz nach \u00a7 45a in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung erfolgt jeweils auf der Grundlage des zum Zeitpunkt der Antragstellung geltenden Rechts. Der Erwerb einer Anspruchsberechtigung auf Leistungen der Pflegeversicherung richtet sich ebenfalls nach dem zum Zeitpunkt der Antragstellung geltenden Recht.</P><P>(2) Versicherte der sozialen Pflegeversicherung und der privaten Pflege-Pflichtversicherung, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei denen das Vorliegen einer Pflegestufe im Sinne der \u00a7\u00a7 14 und 15 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung oder einer erheblich eingeschr\u00e4nkten Alltagskompetenz nach \u00a7 45a in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung festgestellt worden ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei denen sp\u00e4testens am 31. Dezember 2016 alle Voraussetzungen f\u00fcr einen Anspruch auf eine regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrende Leistung der Pflegeversicherung vorliegen,</LA></DD></DL>werden mit Wirkung ab dem 1. Januar 2017 ohne erneute Antragstellung und ohne erneute Begutachtung nach Ma\u00dfgabe von Satz 3 einem Pflegegrad zugeordnet. Die Zuordnung ist dem Versicherten schriftlich mitzuteilen. F\u00fcr die Zuordnung gelten die folgenden Kriterien: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherte, bei denen eine Pflegestufe nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung, aber nicht zus\u00e4tzlich eine erheblich eingeschr\u00e4nkte Alltagskompetenz nach \u00a7 45a in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung festgestellt wurde, werden \u00fcbergeleitet <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Pflegestufe I in den Pflegegrad 2,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Pflegestufe II in den Pflegegrad 3,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Pflegestufe III in den Pflegegrad 4 oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Pflegestufe III in den Pflegegrad 5, soweit die Voraussetzungen f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 36 Absatz 4 oder \u00a7 43 Absatz 3 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung festgestellt wurden;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherte, bei denen eine erheblich eingeschr\u00e4nkte Alltagskompetenz nach \u00a7 45a in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung festgestellt wurde, werden \u00fcbergeleitet <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei nicht gleichzeitigem Vorliegen einer Pflegestufe nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung in den Pflegegrad 2,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei gleichzeitigem Vorliegen der Pflegestufe I nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung in den Pflegegrad 3,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei gleichzeitigem Vorliegen der Pflegestufe II nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung in den Pflegegrad 4,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei gleichzeitigem Vorliegen der Pflegestufe III nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung, auch soweit zus\u00e4tzlich die Voraussetzungen f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 36 Absatz 4 oder \u00a7 43 Absatz 3 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung festgestellt wurden, in den Pflegegrad 5.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Die Zuordnung zu dem Pflegegrad, in den der Versicherte gem\u00e4\u00df Absatz 2 \u00fcbergeleitet worden ist, bleibt auch bei einer Begutachtung nach dem ab dem 1. Januar 2017 geltenden Recht erhalten, es sei denn, die Begutachtung f\u00fchrt zu einer Anhebung des Pflegegrades oder zu der Feststellung, dass keine Pflegebed\u00fcrftigkeit im Sinne der \u00a7\u00a7 14 und 15 in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung mehr vorliegt. Satz 1 gilt auch bei einem Erl\u00f6schen der Mitgliedschaft im Sinne von \u00a7 35 ab dem 1. Januar 2017, wenn die neue Mitgliedschaft unmittelbar im Anschluss begr\u00fcndet wird. Die Pflegekasse, bei der die Mitgliedschaft beendet wird, ist verpflichtet, der Pflegekasse, bei der die neue Mitgliedschaft begr\u00fcndet wird, die bisherige Einstufung des Versicherten rechtzeitig schriftlich mitzuteilen. Entsprechendes gilt bei einem Wechsel zwischen privaten Krankenversicherungsunternehmen und einem Wechsel von sozialer zu privater sowie von privater zu sozialer Pflegeversicherung.</P><P>(4) Stellt ein Versicherter, bei dem das Vorliegen einer Pflegebed\u00fcrftigkeit oder einer erheblich eingeschr\u00e4nkten Alltagskompetenz nach \u00a7 45a in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung festgestellt wurde, ab dem 1. Januar 2017 einen erneuten Antrag auf Feststellung von Pflegebed\u00fcrftigkeit und lagen die tats\u00e4chlichen Voraussetzungen f\u00fcr einen h\u00f6heren als durch die \u00dcberleitung erreichten Pflegegrad bereits vor dem 1. Januar 2017 vor, richten sich die ab dem Zeitpunkt der \u00c4nderung der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse zu erbringenden Leistungen im Zeitraum vom 1. November 2016 bis 31. Dezember 2016 nach dem ab 1. Januar 2017 geltenden Recht. Entsprechendes gilt f\u00fcr Versicherte bei einem privaten Pflegeversicherungsunternehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE024002377",
        "name": "\u00a7 141",
        "title": "Besitzstandsschutz und \u00dcbergangsrecht zur sozialen Sicherung von Pflegepersonen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005301360"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherte der sozialen Pflegeversicherung und der privaten Pflege-Pflichtversicherung sowie Pflegepersonen, die am 31. Dezember 2016 Anspruch auf Leistungen der Pflegeversicherung haben, erhalten Besitzstandsschutz auf die ihnen unmittelbar vor dem 1. Januar 2017 zustehenden, regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrenden Leistungen nach den \u00a7\u00a7 36, 37, 38, 38a, 40 Absatz 2, den \u00a7\u00a7 41, 44a, 45b, 123 und 124 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung. Hinsichtlich eines Anspruchs auf den erh\u00f6hten Betrag nach \u00a7 45b in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung richtet sich die Gew\u00e4hrung von Besitzstandsschutz abweichend von Satz 1 nach Absatz 2. F\u00fcr Versicherte, die am 31. Dezember 2016 Leistungen nach \u00a7 43 bezogen haben, richtet sich der Besitzstandsschutz nach Absatz 3. Kurzfristige Unterbrechungen im Leistungsbezug lassen den Besitzstandsschutz jeweils unber\u00fchrt.</P><P>(2) Versicherte, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die am 31. Dezember 2016 einen Anspruch auf den erh\u00f6hten Betrag nach \u00a7 45b Absatz 1 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung haben und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deren H\u00f6chstleistungsanspr\u00fcche, die ihnen nach den \u00a7\u00a7 36, 37 und 41 unter Ber\u00fccksichtigung des \u00a7 140 Absatz 2 und 3 ab dem 1. Januar 2017 zustehen, nicht um jeweils mindestens 83 Euro monatlich h\u00f6her sind als die entsprechenden H\u00f6chstleistungsanspr\u00fcche, die ihnen nach den \u00a7\u00a7 36, 37 und 41 unter Ber\u00fccksichtigung des \u00a7 123 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung am 31. Dezember 2016 zustanden,</LA></DD></DL>haben ab dem 1. Januar 2017 Anspruch auf einen Zuschlag auf den Entlastungsbetrag nach \u00a7 45b in der ab dem 1. Januar 2017 jeweils geltenden Fassung. Die H\u00f6he des monatlichen Zuschlags ergibt sich aus der Differenz zwischen 208 Euro und dem Leistungsbetrag, der in \u00a7 45b Absatz 1 Satz 1 in der ab dem 1. Januar 2017 jeweils geltenden Fassung festgelegt ist. Das Bestehen eines Anspruchs auf diesen Zuschlag ist den Versicherten schriftlich mitzuteilen und zu erl\u00e4utern. F\u00fcr den Zuschlag auf den Entlastungsbetrag gilt \u00a7 45b Absatz 3 entsprechend. Bei Versicherten, die keinen Anspruch auf einen Zuschlag haben und deren Anspr\u00fcche nach \u00a7 45b zum 1. Januar 2017 von 208 Euro auf 125 Euro monatlich abgesenkt werden, sind zur Sicherstellung des Besitzstandsschutzes monatlich Leistungen der Pflegeversicherung in H\u00f6he von bis zu 83 Euro nicht auf F\u00fcrsorgeleistungen zur Pflege anzurechnen.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(3a) (weggefallen)</P><P>(3b) (weggefallen)</P><P>(3c) (weggefallen)</P><P>(4) F\u00fcr Personen, die am 31. Dezember 2016 wegen nicht erwerbsm\u00e4\u00dfiger Pflege rentenversicherungspflichtig waren und Anspruch auf die Zahlung von Beitr\u00e4gen zur gesetzlichen Rentenversicherung nach \u00a7 44 in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung hatten, besteht die Versicherungspflicht f\u00fcr die Dauer dieser Pfleget\u00e4tigkeit fort. Die beitragspflichtigen Einnahmen ab dem 1. Januar 2017 bestimmen sich in den F\u00e4llen des Satzes 1 nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 166 Absatz 2 und 3 des Sechsten Buches in der am 31. Dezember 2016 geltenden Fassung, wenn sie h\u00f6her sind als die beitragspflichtigen Einnahmen, die sich aus dem ab dem 1. Januar 2017 geltenden Recht ergeben.</P><P>(4a) In den F\u00e4llen des \u00a7 140 Absatz 4 richten sich die Versicherungspflicht als Pflegeperson in der Rentenversicherung und die Bestimmung der beitragspflichtigen Einnahmen f\u00fcr Zeiten vor dem 1. Januar 2017 nach den \u00a7\u00a7 3 und 166 des Sechsten Buches in der bis zum 31. Dezember 2016 geltenden Fassung. Die dabei anzusetzende Pflegestufe erh\u00f6ht sich entsprechend dem Anstieg des Pflegegrades gegen\u00fcber dem durch die \u00dcberleitung erreichten Pflegegrad.</P><P>(5) Absatz 4 ist ab dem Zeitpunkt nicht mehr anwendbar, zu dem nach dem ab dem 1. Januar 2017 geltenden Recht festgestellt wird, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der versorgten Person keine Pflegebed\u00fcrftigkeit im Sinne der \u00a7\u00a7 14 und 15 in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung vorliegt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die pflegende Person keine Pflegeperson im Sinne des \u00a7 19 in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung ist.</LA></DD></DL>Absatz 4 ist auch nicht mehr anwendbar, wenn sich nach dem 31. Dezember 2016 eine \u00c4nderung in den Pflegeverh\u00e4ltnissen ergibt, die zu einer \u00c4nderung der beitragspflichtigen Einnahmen nach \u00a7 166 Absatz 2 des Sechsten Buches in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung f\u00fchrt oder ein Ausschlussgrund nach \u00a7 3 Satz 2 oder 3 des Sechsten Buches eintritt.</P><P>(6) F\u00fcr Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 44 Absatz 2 gelten die Abs\u00e4tze 4, 4a und 5 entsprechend.</P><P>(7) F\u00fcr Personen, die am 31. Dezember 2016 wegen nicht erwerbsm\u00e4\u00dfiger Pflege in der gesetzlichen Unfallversicherung versicherungspflichtig waren, besteht die Versicherungspflicht f\u00fcr die Dauer dieser Pfleget\u00e4tigkeit fort. Satz 1 gilt, soweit und solange sich aus dem ab dem 1. Januar 2017 geltenden Recht keine g\u00fcnstigeren Anspr\u00fcche ergeben. Satz 1 ist ab dem Zeitpunkt nicht mehr anwendbar, zu dem nach dem ab dem 1. Januar 2017 geltenden Recht festgestellt wird, dass bei der versorgten Person keine Pflegebed\u00fcrftigkeit im Sinne der \u00a7\u00a7 14 und 15 in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung vorliegt.</P><P>(8) Pflegebed\u00fcrftige, die am 31. Dezember 2016 von zugelassenen Pflegeeinrichtungen ohne Verg\u00fctungsvereinbarung versorgt werden, haben ab dem 1. Januar 2017 Anspruch auf Erstattung der Kosten f\u00fcr die pflegebedingten Aufwendungen gem\u00e4\u00df \u00a7 91 Absatz 2 in H\u00f6he des ihnen f\u00fcr den Monat Dezember 2016 zustehenden Leistungsbetrages, wenn dieser h\u00f6her ist als der ihnen f\u00fcr Januar 2017 zustehende Leistungsbetrag. Dies gilt entsprechend f\u00fcr Versicherte der privaten Pflege-Pflichtversicherung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE024101126",
        "name": "\u00a7 142",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen im Begutachtungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005301360"
        },
        "body": "<P>Bei Versicherten, die nach \u00a7 140 von einer Pflegestufe in einen Pflegegrad \u00fcbergeleitet wurden, werden bis zum 1. Januar 2019 keine Wiederholungsbegutachtungen nach \u00a7 18 Absatz 2 Satz 5 durchgef\u00fchrt; auch dann nicht, wenn die Wiederholungsbegutachtung vor diesem Zeitpunkt vom Medizinischen Dienst oder anderen unabh\u00e4ngigen Gutachtern empfohlen wurde. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen Wiederholungsbegutachtungen durchgef\u00fchrt werden, wenn eine Verbesserung der gesundheitlich bedingten Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten, insbesondere aufgrund von durchgef\u00fchrten Operationen oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen, zu erwarten ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE024201377",
        "name": "\u00a7 143",
        "title": "Sonderanpassungsrecht f\u00fcr die Allgemeinen Versicherungsbedingungen und die technischen Berechnungsgrundlagen privater Pflegeversicherungsvertr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005301360"
        },
        "body": "<P>(1) Bei einer Pflegeversicherung, bei der die Pr\u00e4mie nach Art der Lebensversicherung berechnet wird und bei der das ordentliche K\u00fcndigungsrecht des Versicherers gesetzlich oder vertraglich ausgeschlossen ist, kann der Versicherer seine Allgemeinen Versicherungsbedingungen auch f\u00fcr bestehende Versicherungsverh\u00e4ltnisse entsprechend den Vorgaben nach \u00a7 140 \u00e4ndern, soweit der Versicherungsfall durch den Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 bestimmt wird.</P><P>(2) Der Versicherer ist zudem berechtigt, auch f\u00fcr bestehende Versicherungsverh\u00e4ltnisse die technischen Berechnungsgrundlagen insoweit zu \u00e4ndern, als die Leistungen an die Pflegegrade nach \u00a7 140 Absatz 2 und die Pr\u00e4mien daran angepasst werden. \u00a7 155 Absatz 1 und 2 des Versicherungsaufsichtsgesetzes findet Anwendung.</P><P>(3) Dem Versicherungsnehmer sind die ge\u00e4nderten Versicherungsbedingungen nach Absatz 1 und die Neufestsetzung der Pr\u00e4mie nach Absatz 2 unter Kenntlichmachung der Unterschiede sowie unter Hinweis auf die hierf\u00fcr ma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde in Textform mitzuteilen. Anpassungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 werden zu Beginn des zweiten Monats wirksam, der auf die Benachrichtigung des Versicherungsnehmers folgt.</P><P>(4) Gesetzlich oder vertraglich vorgesehene Sonderk\u00fcndigungsrechte des Versicherungsnehmers bleiben hiervon unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG005401360",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Sonstige \u00dcberleitungs-, \u00dcbergangs- und Besitzstandsschutzregelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005201360"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE024301360",
        "name": "\u00a7 144",
        "title": "\u00dcberleitungs- und \u00dcbergangsregelungen, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005401360"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Personen, die am 31. Dezember 2014 einen Anspruch auf einen Wohngruppenzuschlag nach \u00a7 38a in der am 31. Dezember 2014 geltenden Fassung haben, wird diese Leistung weiter erbracht, wenn sich an den tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen nichts ge\u00e4ndert hat.</P><P>(2) Am 31. Dezember 2016 nach Landesrecht anerkannte niedrigschwellige Betreuungsangebote und niedrigschwellige Entlastungsangebote im Sinne der \u00a7\u00a7 45b und 45c in der zu diesem Zeitpunkt geltenden Fassung gelten auch ohne neues Anerkennungsverfahren als nach Landesrecht anerkannte Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag im Sinne des \u00a7 45a in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung. Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung hiervon abweichende Regelungen zu treffen.</P><P>(3) Soweit Versicherte im Zeitraum vom 1. Januar 2015 bis zum 31. Dezember 2016 die Anspruchsvoraussetzungen nach \u00a7 45b Absatz 1 oder Absatz 1a in der bis zum 31. Dezember 2016 geltenden Fassung erf\u00fcllt haben und ab dem 1. Januar 2017 die Anspruchsvoraussetzungen nach \u00a7 45b Absatz 1 Satz 1 in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung erf\u00fcllen, k\u00f6nnen sie Leistungsbetr\u00e4ge nach \u00a7 45b, die sie in der Zeit vom 1. Januar 2015 bis zum 31. Dezember 2016 nicht zum Bezug von Leistungen nach \u00a7 45b Absatz 1 Satz 6 in der bis zum 31. Dezember 2016 geltenden Fassung genutzt haben, bis zum 31. Dezember 2018 zum Bezug von Leistungen nach \u00a7 45b Absatz 1 Satz 3 in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung einsetzen. Die in Satz 1 genannten Mittel k\u00f6nnen ebenfalls zur nachtr\u00e4glichen Kostenerstattung f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 45b Absatz 1 Satz 6 in der bis zum 31. Dezember 2016 geltenden Fassung genutzt werden, die von den Anspruchsberechtigten in der Zeit vom 1. Januar 2015 bis zum 31. Dezember 2016 bezogen worden sind. Die Kostenerstattung nach Satz 2 ist bis zum Ablauf des 31. Dezember 2018 zu beantragen. Dem Antrag sind entsprechende Belege \u00fcber entstandene Eigenbelastungen im Zusammenhang mit der Inanspruchnahme der bezogenen Leistungen beizuf\u00fcgen.</P><P>(4) Die im Jahr 2015 gem\u00e4\u00df \u00a7 45c zur Verf\u00fcgung gestellten F\u00f6rdermittel, die nach \u00a7 45c Absatz 5 Satz 2 in der bis zum 31. Dezember 2016 geltenden Fassung auf das Folgejahr 2016 \u00fcbertragen und bis zum Ende des Jahres 2016 in den L\u00e4ndern nicht in Anspruch genommen worden sind, k\u00f6nnen im Jahr 2017 gem\u00e4\u00df \u00a7 45c Absatz 6 Satz 3 bis 9 in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung von den L\u00e4ndern beantragt werden, die im Jahr 2015 mindestens 80 Prozent der auf sie gem\u00e4\u00df \u00a7 45c Absatz 5 Satz 1 in der bis zum 31. Dezember 2016 geltenden Fassung nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel entfallenden Mittel ausgesch\u00f6pft haben.</P><P>(5) In F\u00e4llen, in denen am 31. Dezember 2016 der Bezug von Leistungen der Pflegeversicherung mit Leistungen der Eingliederungshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderungen nach dem Zw\u00f6lften Buch, dem Bundesversorgungsgesetz oder dem Achten Buch bereits zusammentrifft, muss eine Vereinbarung nach \u00a7 13 Absatz 4 in der ab dem 1. Januar 2017 geltenden Fassung nur dann abgeschlossen werden, wenn einer der beteiligten Tr\u00e4ger oder der Leistungsbezieher dies verlangt. Trifft der Bezug von Leistungen der Pflegeversicherung au\u00dferdem mit Leistungen der Hilfe zur Pflege nach dem Zw\u00f6lften Buch oder dem Bundesversorgungsgesetz zusammen, gilt Satz 1 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE024600360",
        "name": "\u00a7 145",
        "title": "Besitzstandsschutz f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen mit Behinderungen in h\u00e4uslicher Pflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005401360"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen mit Behinderungen, die am 1. Januar 2017 Anspruch auf Leistungen der Pflegeversicherung bei h\u00e4uslicher Pflege haben und in einer Wohnform leben, auf die \u00a7 43a in der am 1. Januar 2017 geltenden Fassung keine Anwendung findet, findet \u00a7 43a auch in der ab dem 1. Januar 2020 geltenden Fassung keine Anwendung. Wechseln diese pflegebed\u00fcrftigen Menschen mit Behinderungen nach dem 1. Januar 2017 die Wohnform, findet Satz 1 keine Anwendung, solange sie in einer Wohnform leben, auf die \u00a7 43a in der am 1. Januar 2017 geltenden Fassung Anwendung gefunden h\u00e4tte, wenn sie am 1. Januar 2017 in einer solchen Wohnform gelebt h\u00e4tten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE024900126",
        "name": "\u00a7 146",
        "title": "\u00dcbergangs- und \u00dcberleitungsregelung zur Beratung nach \u00a7 37 Absatz 3",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005401360"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die jeweilige beratende Stelle gelten die Verg\u00fctungss\u00e4tze nach \u00a7 37 Absatz 3 Satz 5 und 6 in der am 31. Dezember 2018 geltenden Fassung so lange, bis die Verg\u00fctung f\u00fcr Beratungseins\u00e4tze erstmals f\u00fcr die jeweilige beratende Stelle vereinbart oder durch die Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen festgelegt wird.</P><P>(2) Zugelassene station\u00e4re Pflegeeinrichtungen im Sinne des \u00a7 71 Absatz 2, die Beratungseins\u00e4tze nach \u00a7 37 Absatz 3 in der bis zum 31. Dezember 2018 geltenden Fassung durchgef\u00fchrt haben, gelten ab dem 1. Januar 2019 als nach \u00a7 37 Absatz 7 anerkannte Beratungsstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR101500994BJNG005700126",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Ma\u00dfnahmen zur Aufrechterhaltung der pflegerischen Versorgung w\u00e4hrend der durch das neuartige Coronavirus SARS-CoV-2 verursachten Pandemie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005201360"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE025603311",
        "name": "\u00a7 147",
        "title": "Verfahren zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 18",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005700126"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 18 Absatz 2 Satz 1 kann die Begutachtung bis einschlie\u00dflich 31. M\u00e4rz 2022 ohne Untersuchung des Versicherten in seinem Wohnbereich erfolgen, wenn dies zur Verhinderung des Risikos einer Ansteckung des Versicherten oder des Gutachters mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 zwingend erforderlich ist; der Wunsch des Versicherten, pers\u00f6nlich in seinem Wohnbereich untersucht zu werden, ist zu ber\u00fccksichtigen. Grundlage f\u00fcr die Begutachtung bilden bis zu diesem Zeitpunkt insbesondere die zum Versicherten zur Verf\u00fcgung stehenden Unterlagen sowie die Angaben und Ausk\u00fcnfte, die beim Versicherten, seinen Angeh\u00f6rigen und sonstigen zur Auskunft f\u00e4higen Personen einzuholen sind. Der Medizinische Dienst des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen entwickelt im Benehmen mit dem Spitzenverband Bund der Pflegekassen bis zum 31. Oktober 2020 bundesweit einheitliche Ma\u00dfgaben daf\u00fcr, unter welchen Schutz- und Hygieneanforderungen eine Begutachtung durch eine Untersuchung des Versicherten in seinem Wohnbereich stattfindet und in welchen F\u00e4llen, insbesondere bei welchen Personengruppen, eine Begutachtung ohne Untersuchung des Versicherten in seinem Wohnbereich zwingend erforderlich ist.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 18 Absatz 2 Satz 5 werden bis einschlie\u00dflich 31. M\u00e4rz 2021 keine Wiederholungsbegutachtungen durchgef\u00fchrt, auch dann nicht, wenn die Wiederholungsbegutachtung vor diesem Zeitpunkt vom Medizinischen Dienst oder anderen unabh\u00e4ngigen Gutachterinnen und Gutachtern empfohlen wurde.</P><P>(3) Abweichend von \u00a7 18 Absatz 3 Satz 2 ist die Frist, in welcher dem Antragsteller die Entscheidung der Pflegekasse schriftlich mitzuteilen ist, bis einschlie\u00dflich 30. September 2020 unbeachtlich. Abweichend von Satz 1 ist einem Antragsteller, bei dem ein besonders dringlicher Entscheidungsbedarf vorliegt, sp\u00e4testens 25 Arbeitstage nach Eingang des Antrags bei der zust\u00e4ndigen Pflegekasse die Entscheidung der Pflegekasse schriftlich mitzuteilen. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen entwickelt unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens bis einschlie\u00dflich 9. April 2020, bundesweit einheitliche Kriterien f\u00fcr das Vorliegen, die Gewichtung und die Feststellung eines besonders dringlichen Entscheidungsbedarfs. Die Pflegekassen und die privaten Versicherungsunternehmen berichten in der nach \u00a7 18 Absatz 3b Satz 4 zu ver\u00f6ffentlichenden Statistik \u00fcber die Anwendung der Kriterien zum Vorliegen und zur Feststellung eines besonders dringlichen Entscheidungsbedarfs.</P><P>(4) Abweichend von \u00a7 18 Absatz 3a Satz 1 Nummer 2 ist die Pflegekasse bis einschlie\u00dflich 30. September 2020 nur bei Vorliegen eines besonders dringlichen Entscheidungsbedarfs gem\u00e4\u00df Absatz 3 dazu verpflichtet, dem Antragsteller mindestens drei unabh\u00e4ngige Gutachter zur Auswahl zu benennen, wenn innerhalb von 20 Arbeitstagen nach Antragstellung keine Begutachtung erfolgt ist.</P><P>(5) \u00a7 18 Absatz 3b Satz 1 bis 3 findet bis einschlie\u00dflich 30. September 2020 keine Anwendung.</P><P>(6) Absatz 1 gilt f\u00fcr Antr\u00e4ge auf Pflegeleistungen, die zwischen dem 1. Oktober 2020 und dem 31. M\u00e4rz 2022 gestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE025703311",
        "name": "\u00a7 148",
        "title": "Beratungsbesuche nach \u00a7 37",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005700126"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 37 Absatz 3 Satz 1 erfolgt die von den Pflegebed\u00fcrftigen abzurufende Beratung bis einschlie\u00dflich 31. M\u00e4rz 2022 telefonisch, digital oder per Videokonferenz, wenn die oder der Pflegebed\u00fcrftige dies w\u00fcnscht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE025802126",
        "name": "\u00a7 149",
        "title": "Einrichtungen zur Inanspruchnahme von Kurzzeitpflege und anderweitige vollstation\u00e4re pflegerische Versorgung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005700126"
        },
        "body": "<P>(1) Bis einschlie\u00dflich 30. September 2020 besteht der Anspruch auf Kurzzeitpflege in Einrichtungen, die station\u00e4re Leistungen zur medizinischen Vorsorge oder Rehabilitation erbringen, abweichend von \u00a7 42 Absatz 4 auch ohne, dass gleichzeitig eine Ma\u00dfnahme der medizinischen Vorsorge oder Rehabilitation f\u00fcr eine Pflegeperson erbracht wird. Die Verg\u00fctung richtet sich nach dem durchschnittlichen Verg\u00fctungssatz gem\u00e4\u00df \u00a7 111 Absatz 5 des F\u00fcnften Buches der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 42 Absatz 2 Satz 2 \u00fcbernehmen die Pflegekassen bei Kurzzeitpflege in dem Zeitraum vom 28. M\u00e4rz 2020 bis einschlie\u00dflich 30. September 2020 in Einrichtungen, die station\u00e4re Leistungen zur medizinischen Vorsorge oder Rehabilitation erbringen, Aufwendungen bis zu einem Gesamtbetrag von 2\u00a0418 Euro.</P><P>(3) Ist eine pflegerische Versorgung von bereits vollstation\u00e4r versorgten Pflegebed\u00fcrftigen in einer vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung auf Grund der SARS-CoV-2-Pandemie quarant\u00e4nebedingt nicht zu gew\u00e4hrleisten, kann diese f\u00fcr die Dauer von maximal 14 Kalendertagen in dem Zeitraum vom 23. Mai 2020 bis einschlie\u00dflich 30. September 2020 auch in einer Einrichtung erbracht werden, die Leistungen zur medizinischen Vorsorge oder Rehabilitation erbringt (anderweitige vollstation\u00e4re pflegerische Versorgung). Im begr\u00fcndeten Einzelfall kann in Abstimmung mit der Pflegekasse des Pflegebed\u00fcrftigen auch eine pflegerische Versorgung von mehr als 14 Tagen in einer Einrichtung erbracht werden, die Leistungen zur medizinischen Vorsorge oder Rehabilitation erbringt. Der Pflegeplatz des Pflegebed\u00fcrftigen ist von der bisherigen vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung w\u00e4hrend seiner Abwesenheit freizuhalten. Die Berechnung des Heimentgeltes und seine Zahlung an die bisherige vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtung sowie der nach \u00a7 43 von der Pflegekasse an die bisherige vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtung zu gew\u00e4hrende Leistungsbetrag bleiben unver\u00e4ndert. Die Verg\u00fctung der anderweitigen vollstation\u00e4ren pflegerischen Versorgung richtet sich nach dem durchschnittlichen Verg\u00fctungssatz nach \u00a7 111 Absatz 5 des F\u00fcnften Buches f\u00fcr die Vorsorge-oder Rehabilitationseinrichtung. Sie wird der Einrichtung von den Pflegekassen entsprechend dem Verfahren nach \u00a7 150 Absatz 2 Satz 2 bis 4 erstattet. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen kann im Benehmen mit den Verb\u00e4nden der Tr\u00e4ger von vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen sowie im Benehmen mit den Verb\u00e4nden der station\u00e4ren medizinischen Rehabilitations- und Vorsorgeeinrichtungen Empfehlungen zur formellen Abwicklung des Abrechnungsverfahrens abgeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE025907311",
        "name": "\u00a7 150",
        "title": "Sicherstellung der pflegerischen Versorgung, Kostenerstattung f\u00fcr Pflegeeinrichtungen und Pflegebed\u00fcrftige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005700126"
        },
        "body": "<P>(1) Im Fall einer wesentlichen Beeintr\u00e4chtigung der Leistungserbringung infolge des neuartigen Coronavirus SARS-CoV-2 ist der Tr\u00e4ger einer nach \u00a7 72 zugelassenen Pflegeeinrichtung verpflichtet, diese umgehend den Pflegekassen gegen\u00fcber anzuzeigen. Es gen\u00fcgt die Anzeige an eine als Partei des Versorgungsvertrages beteiligte Pflegekasse. In Abstimmung mit den weiteren hierbei zust\u00e4ndigen Stellen, insbesondere den nach Landesrecht bestimmten heimrechtlichen Aufsichtsbeh\u00f6rden, haben die Pflegekassen zusammen mit der Pflegeeinrichtung zur Sicherstellung der pflegerischen Versorgung die erforderlichen Ma\u00dfnahmen und Anpassungen vorzunehmen, wobei auch von der vereinbarten Personalausstattung einschlie\u00dflich deren gesetzlichen Bestimmungen nach diesem Buch abgewichen werden kann. Dabei sind zum flexiblen Einsatz des Personals in anderen Versorgungsbereichen alle bestehenden Instrumente und Mittel einschlie\u00dflich des Vertragsrechts zu nutzen, bei denen zulassungsrechtliche Voraussetzungen zweckgerichtet und unb\u00fcrokratisch angewandt werden k\u00f6nnen. Dies gilt auch f\u00fcr den Einsatz von Besch\u00e4ftigten f\u00fcr die Leistungen der zus\u00e4tzlichen Betreuung nach \u00a7 43b in anderen Bereichen.</P><P>(2) Den zugelassenen Pflegeeinrichtungen werden die ihnen infolge des neuartigen Coronavirus SARS-CoV-2 anfallenden, au\u00dferordentlichen Aufwendungen sowie Mindereinnahmen im Rahmen ihrer Leistungserbringung, die nicht anderweitig finanziert werden, erstattet. Der Anspruch auf Erstattung kann bei einer Pflegekasse regelm\u00e4\u00dfig zum Monatsende geltend gemacht werden, die Partei des Versorgungsvertrages ist. Die Auszahlung des gesamten Erstattungsbetrages hat innerhalb von 14 Kalendertagen \u00fcber eine Pflegekasse zu erfolgen. Die Auszahlung kann vorl\u00e4ufig erfolgen. F\u00fcr zugelassene Pflegeeinrichtungen, die eine vertragliche Regelung der Pflegeverg\u00fctung nach den \u00a7\u00a7 85 und 89 abgeschlossen haben, findet \u00a7 85 Absatz 7 insoweit keine Anwendung. Dabei sind bei Unterschreitungen der vereinbarten Personalausstattung keine Verg\u00fctungsk\u00fcrzungsverfahren nach \u00a7 115 Absatz 3 Satz 1 durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt im Benehmen mit den Bundesvereinigungen der Tr\u00e4ger station\u00e4rer und ambulanter Pflegeeinrichtungen unverz\u00fcglich das N\u00e4here f\u00fcr das Erstattungsverfahren und die erforderlichen Nachweise f\u00fcr seine Mitglieder fest. Dabei sind gemessen an der besonderen Herausforderung von allen Beteiligten pragmatische L\u00f6sungen in der Umsetzung vorzusehen. Die Festlegungen bed\u00fcrfen der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen berichtet dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Ausgabenentwicklung.</P><P>(4) Bei ambulanten Pflegeeinrichtungen tragen die gesetzlichen Krankenkassen und die soziale Pflegeversicherung die nach Absatz 2 entstehenden Erstattungen entsprechend dem Verh\u00e4ltnis, das dem Verh\u00e4ltnis zwischen den Ausgaben der Krankenkassen f\u00fcr die h\u00e4usliche Krankenpflege und den Ausgaben der sozialen Pflegeversicherung f\u00fcr Pflegesachleistungen im vorangegangenen Kalenderjahr entspricht. Bei den in \u00a7 39a Absatz 1 des F\u00fcnften Buches genannten station\u00e4ren Hospizen, mit denen ein Versorgungsvertrag als station\u00e4re Pflegeeinrichtung nach \u00a7 72 besteht, tragen die gesetzlichen Krankenkassen 80 Prozent der nach Absatz 2 entstehenden Erstattungen. Zur Finanzierung der den Krankenkassen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 entstehenden Kosten erhebt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen von den Krankenkassen eine Umlage gem\u00e4\u00df dem Anteil der Versicherten der Krankenkassen an der Gesamtzahl der Versicherten aller Krankenkassen. Das N\u00e4here zum Umlageverfahren und zur Zahlung an die Pflegeversicherung bestimmt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen. Die privaten Versicherungsunternehmen, die die private Pflege-Pflichtversicherung durchf\u00fchren, beteiligen sich mit einem Anteil von 7 Prozent an den Kosten, die sich gem\u00e4\u00df Absatz 2 ergeben. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung stellt die H\u00f6he des Finanzierungsanteils der privaten Versicherungsunternehmen auf Basis der viertelj\u00e4hrlichen Finanzstatistiken der gesetzlichen Kranken- und Pflegekassen fest. Die entsprechende Zahlung wird binnen vier Wochen f\u00e4llig. Der jeweilige Finanzierungsanteil, der auf die privaten Versicherungsunternehmen entf\u00e4llt, kann von dem Verband der privaten Krankenversicherung e.\u00a0V. unmittelbar an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zugunsten des Ausgleichsfonds der Pflegeversicherung nach \u00a7 65 geleistet werden.</P><P>(5) Die Pflegekassen k\u00f6nnen nach ihrem Ermessen zur Vermeidung von durch das neuartige Coronavirus SARS-CoV-2 im Einzelfall im h\u00e4uslichen Bereich verursachten pflegerischen Versorgungsengp\u00e4ssen, Kostenerstattung in H\u00f6he der ambulanten Sachleistungsbetr\u00e4ge (\u00a7 36) nach vorheriger Antragstellung gew\u00e4hren, wenn die Ma\u00dfnahmen nach Absatz 1 Satz 3 nicht ausreichend sind; dabei haben sie vorrangig Leistungserbringer zu ber\u00fccksichtigen, die von Pflegefachkr\u00e4ften geleitet werden. Entsprechende Kostenerstattungszusagen sind jeweils auf bis zu drei Monate zu begrenzen. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt Einzelheiten dazu in Empfehlungen fest. Die Pflegekassen k\u00f6nnen bei Bedarf bereits vor dem Vorliegen der Empfehlungen Kostenerstattungen zusagen. Die Pflegekassen k\u00f6nnen aus wichtigen Gr\u00fcnden die Kostenerstattungszusage jederzeit widerrufen.</P><P>(5a) Den nach Ma\u00dfgabe des gem\u00e4\u00df \u00a7 45a Absatz 3 erlassenen Landesrechts anerkannten Angeboten zur Unterst\u00fctzung im Alltag werden die ihnen infolge des neuartigen Coronavirus SARS-CoV-2 anfallenden, au\u00dferordentlichen Aufwendungen sowie Mindereinnahmen im Rahmen ihrer Leistungserbringung, die nicht anderweitig finanziert werden, aus Mitteln der Pflegeversicherung erstattet, wenn sie diese Aufwendungen nachweisen oder die Mindereinnahmen glaubhaft machen. Die Erstattung der Mindereinnahmen wird begrenzt auf eine monatliche Summe aus der Multiplikation von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">125 Euro und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Differenz, die sich beim Vergleich der Anzahl der im letzten Quartal des Jahres 2019 monatsdurchschnittlich betreuten Pflegebed\u00fcrftigen und der Anzahl der in dem Monat, f\u00fcr den Mindereinnahmen geltend gemacht werden, betreuten Pflegebed\u00fcrftigen ergibt.</LA></DD></DL>Die Auszahlung kann vorl\u00e4ufig erfolgen. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt in Abstimmung mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unverz\u00fcglich das N\u00e4here f\u00fcr das Erstattungsverfahren fest. Absatz 4 Satz 5 bis 8 gilt entsprechend.</P><P>(5b) Abweichend von \u00a7 45b Absatz 1 Satz 3 k\u00f6nnen Pflegebed\u00fcrftige des Pflegegrades 1 den Entlastungsbetrag auch f\u00fcr die Inanspruchnahme anderer Hilfen im Wege der Kostenerstattung einsetzen, wenn dies zur \u00dcberwindung von infolge des neuartigen Coronavirus SARS-CoV-2 verursachten Versorgungsengp\u00e4ssen erforderlich ist. \u00a7 45b Absatz 2 Satz 3 und Absatz 4 findet keine Anwendung. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt Einzelheiten zum Einsatz des Entlastungsbetrags f\u00fcr andere Hilfen nach Satz 1 in Empfehlungen fest.</P><P>(5c) Abweichend von \u00a7 45b Absatz 1 Satz 5 zweiter Halbsatz kann der im Jahr 2019 sowie der im Jahr 2020 nicht verbrauchte Betrag f\u00fcr die Leistung nach \u00a7 45b Absatz 1 Satz 1 in den Zeitraum bis zum 30. September 2021 \u00fcbertragen werden.</P><P>(5d) Abweichend von \u00a7 44a Absatz 3 Satz 1 haben Besch\u00e4ftigte im Sinne des \u00a7 7 Absatz 1 des Pflegezeitgesetzes Anspruch auf Pflegeunterst\u00fctzungsgeld f\u00fcr bis zu insgesamt 20 Arbeitstage, um die Pflege eines pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a7 7 Absatz 3 des Pflegezeitgesetzes sicherzustellen oder zu organisieren, unabh\u00e4ngig davon, ob eine kurzzeitige Arbeitsverhinderung im Sinne des \u00a7 2 des Pflegezeitgesetzes vorliegt, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Besch\u00e4ftigten glaubhaft darlegen, dass sie die Pflege oder die Organisation der Pflege auf Grund der SARS-CoV-2-Pandemie \u00fcbernehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Besch\u00e4ftigten keinen Anspruch auf Entgeltfortzahlung vom Arbeitgeber, Kranken- oder Verletztengeld bei Erkrankung oder Unfall eines Kindes nach \u00a7 45 des F\u00fcnften Buches oder nach \u00a7 45 Absatz 4 des Siebten Buches haben und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die h\u00e4usliche Pflege nicht anders sichergestellt werden kann.</LA></DD></DL>Abweichend von \u00a7 44a Absatz 6 Satz 1 haben landwirtschaftliche Unternehmer nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 1 und 2 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte Anspruch auf Betriebshilfe f\u00fcr bis zu insgesamt 20 Arbeitstage, um die Pflege eines pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a7 7 Absatz 3 des Pflegezeitgesetzes sicherzustellen oder zu organisieren, unabh\u00e4ngig davon, ob eine akut aufgetretene Pflegesituation vorliegt, sofern die Voraussetzungen nach Satz 1 Nummer 1 und 3 erf\u00fcllt sind. Abweichend von \u00a7 44a Absatz 6 Satz 3 haben privat pflegeversicherte landwirtschaftliche Unternehmer Anspruch auf Kostenerstattung f\u00fcr bis zu insgesamt 20 Arbeitstage Betriebshilfe, um die Pflege eines pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a7 7 Absatz 3 des Pflegezeitgesetzes sicherzustellen oder zu organisieren, unabh\u00e4ngig davon, ob eine akut aufgetretene Pflegesituation vorliegt, sofern die Voraussetzungen nach Satz 1 Nummer 1 und 3 erf\u00fcllt sind.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5b gelten bis einschlie\u00dflich 31. M\u00e4rz 2022. Absatz 5d gilt in dem Zeitraum vom 23. Mai 2020 bis einschlie\u00dflich 31. M\u00e4rz 2022.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE026300126",
        "name": "\u00a7 150a",
        "title": "Sonderleistung w\u00e4hrend der Coronavirus-SARS-CoV-2-Pandemie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005700126"
        },
        "body": "<P>(1) Die zugelassenen Pflegeeinrichtungen werden verpflichtet, ihren Besch\u00e4ftigten im Jahr 2020 zum Zweck der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die besonderen Anforderungen w\u00e4hrend der Coronavirus-SARS-CoV-2-Pandemie eine f\u00fcr jeden Besch\u00e4ftigten einmalige Sonderleistung nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 bis 6 und 8 zu zahlen (Corona-Pr\u00e4mie). Gleiches gilt f\u00fcr Arbeitgeber, deren Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmer in Einrichtungen nach Satz 1 im Rahmen einer Arbeitnehmer\u00fcberlassung oder eines Werk- oder Dienstleistungsvertrags eingesetzt werden.</P><P>(2) Die Corona-Pr\u00e4mie ist f\u00fcr Vollzeitbesch\u00e4ftigte, die in dem Zeitraum vom 1. M\u00e4rz 2020 bis einschlie\u00dflich zum 31. Oktober 2020 (Bemessungszeitraum) mindestens drei Monate in einer zugelassenen oder f\u00fcr eine zugelassene Pflegeeinrichtung t\u00e4tig waren, in folgender H\u00f6he auszuzahlen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in H\u00f6he von 1\u00a0000 Euro f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die Leistungen nach diesem Buch oder im ambulanten Bereich nach dem F\u00fcnften Buch durch die direkte Pflege und Betreuung von Pflegebed\u00fcrftigen erbringen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in H\u00f6he von 667 Euro f\u00fcr andere Besch\u00e4ftigte, die in einem Umfang von mindestens 25 Prozent ihrer Arbeitszeit gemeinsam mit Pflegebed\u00fcrftigen tagesstrukturierend, aktivierend, betreuend oder pflegend t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in H\u00f6he von 334 Euro f\u00fcr alle \u00fcbrigen Besch\u00e4ftigten.</LA></DD></DL>Freiwillige im Sinne des \u00a7 2 des Bundesfreiwilligendienstgesetzes und Freiwillige im Sinne des \u00a7 2 des <I>Jugendfreiwilligendienstgesetzes</I> im freiwilligen sozialen Jahr erhalten eine Corona-Pr\u00e4mie in H\u00f6he von 100 Euro.</P><P>(3) Den folgenden Auszubildenden, die mit einer zugelassenen Pflegeeinrichtung einen Ausbildungsvertrag geschlossen haben oder im Bemessungszeitraum mindestens drei Monate in einer zugelassenen Pflegeeinrichtung zur Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung t\u00e4tig waren, ist eine Corona-Pr\u00e4mie in H\u00f6he von 600 Euro zu zahlen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auszubildenden zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger nach \u00a7 58 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auszubildenden zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger nach \u00a7 66 Absatz 2 des Pflegeberufegesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auszubildenden zur Gesundheits- und Krankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Krankenpfleger nach \u00a7 66 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des Pflegeberufegesetzes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auszubildenden zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach \u00a7 58 Absatz 1 des Pflegeberufegesetzes,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auszubildenden zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach \u00a7 66 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Pflegeberufegesetzes oder</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auszubildenden zur Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann nach dem Pflegeberufegesetz.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr Auszubildende in landesrechtlich geregelten Assistenz- oder Helferausbildungen in der Pflege von mindestens einj\u00e4hriger Dauer.</P><P>(4) An Besch\u00e4ftigte, die im Bemessungszeitraum mindestens drei Monate in einer zugelassenen Pflegeeinrichtung t\u00e4tig waren und in dieser Zeit ganz oder teilweise in Teilzeit gearbeitet haben, ist die Corona-Pr\u00e4mie anteilig im Verh\u00e4ltnis zu den in Absatz 2 Satz 1 genannten H\u00f6hen zu zahlen. Der jeweilige Anteil entspricht dem Anteil der von ihnen w\u00f6chentlich durchschnittlich in dem Bemessungszeitraum tats\u00e4chlich geleisteten Stunden im Verh\u00e4ltnis zur regelm\u00e4\u00dfigen Wochenarbeitszeit der bei derselben Pflegeeinrichtung Vollzeitbesch\u00e4ftigten, mindestens jedoch dem Anteil der mit ihnen vertraglich vereinbarten durchschnittlichen Wochenarbeitszeit im Verh\u00e4ltnis zur regelm\u00e4\u00dfigen Wochenarbeitszeit der bei der Pflegeeinrichtung Vollzeitbesch\u00e4ftigten. Abweichend von Satz 1 ist die Corona-Pr\u00e4mie nach Absatz 2 ungek\u00fcrzt an Teilzeitbesch\u00e4ftigte zu zahlen, wenn sie im Bemessungszeitraum mindestens drei Monate in einer zugelassenen Pflegeeinrichtung t\u00e4tig waren und ihre w\u00f6chentliche tats\u00e4chliche oder vertragliche Arbeitszeit in diesem Zeitraum 35 Stunden oder mehr betrug.</P><P>(5) Die folgenden Unterbrechungen der T\u00e4tigkeit im Bemessungszeitraum sind f\u00fcr die Berechnung des dreimonatigen Zeitraums, in dem die Besch\u00e4ftigten im Bemessungszeitraum mindestens in einer zugelassenen Pflegeeinrichtung t\u00e4tig sein m\u00fcssen, unbeachtlich: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterbrechungen von bis zu 14 Kalendertagen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterbrechungen auf Grund einer COVID-19-Erkrankung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterbrechungen auf Grund von Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterbrechungen auf Grund eines Arbeitsunfalls oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterbrechungen wegen Erholungsurlaubs.</LA></DD></DL></P><P>(6) Soweit Besch\u00e4ftigte einer Pflegeeinrichtung im Bemessungszeitraum ganz oder teilweise in Kurzarbeit gearbeitet haben, sind f\u00fcr die Bemessung der diesen Besch\u00e4ftigten jeweils zustehenden Corona-Pr\u00e4mie die von ihnen w\u00f6chentlich durchschnittlich im Bemessungszeitraum tats\u00e4chlich geleisteten Stunden ma\u00dfgeblich. Absatz 4 gilt im \u00dcbrigen entsprechend.</P><P>(7) Die zugelassenen Pflegeeinrichtungen erhalten im Wege der Vorauszahlung von der sozialen Pflegeversicherung den Betrag, den sie f\u00fcr die Auszahlung der in den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 und 6 genannten Corona-Pr\u00e4mien ben\u00f6tigen, erstattet. Gleiches gilt f\u00fcr Arbeitgeber nach Absatz 1 Satz 2. Die in den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 und 6 genannten Corona-Pr\u00e4mien sowie weitere von den zugelassenen Pflegeeinrichtungen an ihre Besch\u00e4ftigten gezahlten, vergleichbaren Sonderleistungen k\u00f6nnen nicht nach \u00a7 150 Absatz 2 erstattet werden und d\u00fcrfen auch nicht zu finanziellen Belastungen der Pflegebed\u00fcrftigen f\u00fchren. Bei ambulanten Pflegeeinrichtungen tragen die gesetzlichen Krankenkassen und die soziale Pflegeversicherung die nach Satz 1 entstehenden Erstattungen entsprechend dem Verh\u00e4ltnis, das dem Verh\u00e4ltnis zwischen den Ausgaben der Krankenkassen f\u00fcr die h\u00e4usliche Krankenpflege und den Ausgaben der sozialen Pflegeversicherung f\u00fcr Pflegesachleistungen im vorangegangenen Kalenderjahr entspricht. Zur Finanzierung der den Krankenkassen nach Satz 4 entstehenden Kosten erhebt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen von den Krankenkassen eine Umlage gem\u00e4\u00df dem Anteil der Versicherten der Krankenkassen an der Gesamtzahl der Versicherten aller Krankenkassen. Das N\u00e4here zum Umlageverfahren und zur Zahlung an die Pflegeversicherung bestimmt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen. Die Pflegekassen stellen sicher, dass alle Pflegeeinrichtungen und alle Arbeitgeber im Sinne von Absatz 1 Satz 2 den Betrag, den sie f\u00fcr die Auszahlung der in den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 und 6 genannten Corona-Pr\u00e4mien ben\u00f6tigen und den sie an die Pflegekassen gemeldet haben, von der sozialen Pflegeversicherung zu den folgenden Zeitpunkten erhalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis sp\u00e4testens 15. Juli 2020 f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und Arbeitnehmer nach Absatz 1 Satz 2, die bis zum 1. Juni 2020 die Voraussetzungen erf\u00fcllen, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis sp\u00e4testens 15. Dezember 2020 f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und Arbeitnehmer nach Absatz 1 Satz 2, die die Voraussetzungen bis zum 1. Juni 2020 noch nicht erf\u00fcllen, aber diese bis zum 31. Oktober 2020 erf\u00fcllen.</LA></DD></DL>Die Pflegeeinrichtungen und die Arbeitgeber im Sinne von Absatz 1 Satz 2 haben den Pflegekassen bis sp\u00e4testens 15. Februar 2021 die tats\u00e4chliche Auszahlung der Corona-Pr\u00e4mien anzuzeigen. Der Spitzenverband Bund der Pflegekassen legt im Benehmen mit den Bundesvereinigungen der Tr\u00e4ger station\u00e4rer und ambulanter Pflegeeinrichtungen und geeigneten Verb\u00e4nden der Arbeitgeber nach Absatz 1 Satz 2 auf Bundesebene unverz\u00fcglich das N\u00e4here f\u00fcr das Verfahren einschlie\u00dflich der Information der Besch\u00e4ftigten und Arbeitnehmer nach Absatz 1 Satz 2 \u00fcber ihren Anspruch fest. Die Verfahrensregelungen bed\u00fcrfen der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.</P><P>(8) Die Auszahlung der jeweiligen Corona-Pr\u00e4mie durch die jeweilige zugelassene Pflegeeinrichtung oder die Arbeitgeber nach Absatz 1 Satz 2 an ihre Besch\u00e4ftigten hat unverz\u00fcglich nach Erhalt der Vorauszahlung nach Absatz 7, sp\u00e4testens mit der n\u00e4chstm\u00f6glichen regelm\u00e4\u00dfigen Entgeltauszahlung zu erfolgen. Sie ist den Besch\u00e4ftigten in der gesamten ihnen nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 und 6 zustehenden H\u00f6he in Geld \u00fcber das Arbeitsentgelt und sonstige Bez\u00fcge hinaus auszuzahlen. Eine Aufrechnung mit Anspr\u00fcchen der Pflegeeinrichtung oder der Arbeitgeber nach Absatz 1 Satz 2 gegen den Besch\u00e4ftigten oder Arbeitnehmer nach Absatz 1 Satz 2 ist ausgeschlossen. Die Corona-Pr\u00e4mie ist unpf\u00e4ndbar. Die S\u00e4tze 1 bis 4 gelten entsprechend f\u00fcr die Ausbildungsverg\u00fctung sowie f\u00fcr das Taschengeld f\u00fcr Freiwillige im Sinne des \u00a7 2 des Bundesfreiwilligendienstgesetzes und f\u00fcr Freiwillige im Sinne des \u00a7 2 des <I>Jugendfreiwilligendienstgesetzes</I> im freiwilligen sozialen Jahr.</P><P>(9) Die Corona-Pr\u00e4mie kann durch die L\u00e4nder oder die zugelassenen Pflegeeinrichtungen unter Ber\u00fccksichtigung der Bemessungsgrundlagen der Abs\u00e4tze 1 bis 6 \u00fcber die dort genannten H\u00f6chstbetr\u00e4ge hinaus auf folgende Betr\u00e4ge erh\u00f6ht werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf bis zu 1\u00a0500 Euro f\u00fcr Vollzeit-, Teilzeit- oder in Kurzarbeit Besch\u00e4ftigte, die die in Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf bis zu 1\u00a0000 Euro f\u00fcr Vollzeit-, Teilzeit- oder in Kurzarbeit Besch\u00e4ftigte, die die in Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf bis zu 500 Euro f\u00fcr alle \u00fcbrigen Vollzeit-, Teilzeit- oder in Kurzarbeit Besch\u00e4ftigten einer zugelassenen Pflegeeinrichtung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf bis zu 150 Euro f\u00fcr die in Absatz 2 Satz 2 genannten Personen sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf bis zu 900 Euro f\u00fcr die in nach Absatz 3 genannten Auszubildenden.</LA></DD></DL>Gleiches gilt f\u00fcr die Arbeitgeber und Arbeitnehmer nach Absatz 1 Satz 2. Die L\u00e4nder regeln ihr Verfahren. Sie k\u00f6nnen sich dabei an den Verfahrensregelungen dieser Vorschrift, insbesondere an den genannten Fristen, orientieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 150a Abs. 2 Satz 2 u. Abs. 8 Satz 5 Kursivdruck: \"Jugendfreiwilligendienstgesetzes\" m\u00fcsste richtig \"Jugendfreiwilligendienstegesetzes\" lauten</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE026401311",
        "name": "\u00a7 150b",
        "title": "Nichtanrechnung von Arbeitstagen mit Bezug von Pflegeunterst\u00fctzungsgeld, Betriebshilfe oder Kostenerstattung gem\u00e4\u00df \u00a7 150 Absatz 5d",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005700126"
        },
        "body": "<P>Die Arbeitstage, f\u00fcr die Pflegeunterst\u00fctzungsgeld im Geltungszeitraum von \u00a7 150 Absatz 5d Satz 1, Betriebshilfe im Geltungszeitraum von \u00a7 150 Absatz 5d Satz 2 oder Kostenerstattung im Geltungszeitraum von \u00a7 150 Absatz 5d Satz 3 in Anspruch genommen worden ist, werden auf die Arbeitstage, f\u00fcr die Pflegeunterst\u00fctzungsgeld gem\u00e4\u00df \u00a7 44a Absatz 3, Betriebshilfe gem\u00e4\u00df \u00a7 44a Absatz 6 Satz 1 oder Kostenerstattung gem\u00e4\u00df \u00a7 44a Absatz 6 Satz 3 in Anspruch genommen werden kann, nicht angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE026000126",
        "name": "\u00a7 151",
        "title": "Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen nach \u00a7 114",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005700126"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 114 Absatz 2 Satz 1 und 2 finden bis einschlie\u00dflich 30. September 2020 keine Regelpr\u00fcfungen statt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE026100126",
        "name": "\u00a7 152",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005700126"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann nach einer erneuten Risikobeurteilung bei Fortbestehen oder erneutem Risiko f\u00fcr ein Infektionsgeschehen im Zusammenhang mit dem neuartigen Coronavirus SARS-CoV-2 den Befristungszeitraum der \u00a7\u00a7 147 bis 151 jeweils durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates um jeweils bis zu einem halben Jahr verl\u00e4ngern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE026501311",
        "name": "\u00a7 153",
        "title": "Erstattung pandemiebedingter Kosten durch den Bund; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005700126"
        },
        "body": "<P>Wenn der Mittelbestand der sozialen Pflegeversicherung aufgrund pandemiebedingter Mehrausgaben absehbar das gesetzliche Betriebsmittel- und R\u00fccklagesoll der Pflegekassen zu unterschreiten droht, gew\u00e4hrt der Bundeshaushalt der sozialen Pflegeversicherung in den Jahren 2021 und 2022 einen Zuschuss in erforderlicher H\u00f6he (Bundeszuschuss). Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, das N\u00e4here durch Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen ohne Zustimmung des Bundesrates zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE024401360",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 15)<BR />Einzelpunkte der Module 1 bis 6; Bildung der Summe der Einzelpunkte in jedem Modul",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005700126"
        },
        "body": "<P><B>Modul 1: Einzelpunkte im Bereich der Mobilit\u00e4t</B></P><P>Das Modul umfasst f\u00fcnf Kriterien, deren Auspr\u00e4gungen in den folgenden Kategorien mit den nachstehenden Einzelpunkten gewertet werden: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Ziffer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Kriterien</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">selbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">\u00fcberwiegend<BR /> selbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">\u00fcberwiegend<BR /> unselbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">unselbst\u00e4ndig</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Positionswechsel im Bett</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Halten einer stabilen Sitzposition</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Umsetzen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fortbewegen innerhalb des<BR /> Wohnbereichs</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Treppensteigen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><B>Modul 2: Einzelpunkte im Bereich der kognitiven und kommunikativen F\u00e4higkeiten</B></P><P>Das Modul umfasst elf Kriterien, deren Auspr\u00e4gungen in den folgenden Kategorien mit den nachstehenden Einzelpunkten gewertet werden: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Ziffer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Kriterien</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">F\u00e4higkeit<BR /> vorhanden/<BR /> unbeeintr\u00e4chtigt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">F\u00e4higkeit<BR /> gr\u00f6\u00dftenteils<BR /> vorhanden</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">F\u00e4higkeit<BR /> in geringem<BR /> Ma\u00dfe<BR /> vorhanden</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">F\u00e4higkeit<BR /> nicht<BR /> vorhanden</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erkennen von Personen aus dem n\u00e4heren Umfeld</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00d6rtliche Orientierung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zeitliche Orientierung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erinnern an wesentliche Ereignisse oder Beobachtungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Steuern von mehrschrittigen<BR /> Alltagshandlungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Treffen von Entscheidungen im Alltag</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verstehen von Sachverhalten und<BR /> Informationen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erkennen von Risiken und Gefahren</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mitteilen von elementaren Bed\u00fcrfnissen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verstehen von Aufforderungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beteiligen an einem Gespr\u00e4ch</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><B>Modul 3: Einzelpunkte im Bereich der Verhaltensweisen und psychische Problemlagen</B></P><P>Das Modul umfasst dreizehn Kriterien, deren H\u00e4ufigkeit des Auftretens in den folgenden Kategorien mit den nachstehenden Einzelpunkten gewertet wird: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Ziffer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Kriterien</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">nie oder<BR /> sehr selten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">selten<BR /> (ein- bis dreimal innerhalb von zwei Wochen)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">h\u00e4ufig<BR /> (zweimal<BR /> bis mehrmals<BR /> w\u00f6chentlich,<BR /> aber nicht<BR /> t\u00e4glich)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">t\u00e4glich</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Motorisch gepr\u00e4gte<BR /> Verhaltensauff\u00e4lligkeiten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">N\u00e4chtliche Unruhe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Selbstsch\u00e4digendes und<BR /> autoaggressives Verhalten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besch\u00e4digen von Gegenst\u00e4nden</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Physisch aggressives Verhalten<BR /> gegen\u00fcber anderen Personen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verbale Aggression</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Andere pflegerelevante vokale<BR /> Auff\u00e4lligkeiten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abwehr pflegerischer und anderer<BR /> unterst\u00fctzender Ma\u00dfnahmen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wahnvorstellungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00c4ngste</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Antriebslosigkeit bei depressiver<BR /> Stimmungslage</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sozial inad\u00e4quate Verhaltensweisen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonstige pflegerelevante inad\u00e4quate Handlungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">5</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><B>Modul 4: Einzelpunkte im Bereich der Selbstversorgung</B></P><P>Das Modul umfasst dreizehn Kriterien:</P><P><U>Einzelpunkte f\u00fcr die Kriterien der Ziffern 4.1 bis 4.12</U></P><P>Die Auspr\u00e4gungen der Kriterien 4.1 bis 4.12 werden in den folgenden Kategorien mit den nachstehenden Punkten gewertet: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Ziffer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Kriterien</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">selbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">\u00fcberwiegend<BR /> selbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">\u00fcberwiegend<BR /> unselbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">unselbst\u00e4ndig</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Waschen des vorderen Oberk\u00f6rpers</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00f6rperpflege im Bereich des Kopfes (K\u00e4mmen, Zahnpflege/Prothesenreinigung, Rasieren)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Waschen des Intimbereichs</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Duschen und Baden einschlie\u00dflich<BR /> Waschen der Haare</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">An- und Auskleiden des Oberk\u00f6rpers</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">An- und Auskleiden des Unterk\u00f6rpers</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mundgerechtes Zubereiten der Nahrung und Eingie\u00dfen von Getr\u00e4nken</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Essen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Trinken</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benutzen einer Toilette oder eines<BR /> Toilettenstuhls</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bew\u00e4ltigen der Folgen einer<BR /> Harninkontinenz und Umgang mit<BR /> Dauerkatheter und Urostoma</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bew\u00e4ltigen der Folgen einer<BR /> Stuhlinkontinenz und Umgang mit Stoma</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Die Auspr\u00e4gungen des Kriteriums der Ziffer 4.8 sowie die Auspr\u00e4gung der Kriterien der Ziffern 4.9 und 4.10 werden wegen ihrer besonderen Bedeutung f\u00fcr die pflegerische Versorgung st\u00e4rker gewichtet.</P><P>Die Einzelpunkte f\u00fcr die Kriterien der Ziffern 4.11 und 4.12 gehen in die Berechnung nur ein, wenn bei der Begutachtung beim Versicherten dar\u00fcber hinaus die Feststellung \u201e\u00fcberwiegend inkontinent\u201c oder \u201evollst\u00e4ndig inkontinent\u201c getroffen wird oder eine k\u00fcnstliche Ableitung von Stuhl oder Harn erfolgt.</P><P><U>Einzelpunkte f\u00fcr das Kriterium der Ziffer 4.13</U></P><P>Die Auspr\u00e4gungen des Kriteriums der Ziffer 4.13 werden in den folgenden Kategorien mit den nachstehenden Einzelpunkten gewertet: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"68*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Ziffer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Kriterium</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">entf\u00e4llt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">teilweise</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">vollst\u00e4ndig</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">4.13</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\">Ern\u00e4hrung parental oder \u00fcber Sonde</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">3</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Das Kriterium ist mit \u201eentf\u00e4llt\u201c (0 Punkte) zu bewerten, wenn eine regelm\u00e4\u00dfige und t\u00e4gliche parenterale Ern\u00e4hrung oder Sondenern\u00e4hrung auf Dauer, voraussichtlich f\u00fcr mindestens sechs Monate, nicht erforderlich ist. Kann die parenterale Ern\u00e4hrung oder Sondenern\u00e4hrung ohne Hilfe durch andere selbst\u00e4ndig durchgef\u00fchrt werden, werden ebenfalls keine Punkte vergeben.</P><P>Das Kriterium ist mit \u201eteilweise\u201c (6 Punkte) zu bewerten, wenn eine parenterale Ern\u00e4hrung oder Sondenern\u00e4hrung zur Vermeidung von Mangelern\u00e4hrung mit Hilfe t\u00e4glich und zus\u00e4tzlich zur oralen Aufnahme von Nahrung oder Fl\u00fcssigkeit erfolgt.</P><P>Das Kriterium ist mit \u201evollst\u00e4ndig\u201c (3 Punkte) zu bewerten, wenn die Aufnahme von Nahrung oder Fl\u00fcssigkeit ausschlie\u00dflich oder nahezu ausschlie\u00dflich parenteral oder \u00fcber eine Sonde erfolgt.</P><P>Bei einer vollst\u00e4ndigen parenteralen Ern\u00e4hrung oder Sondenern\u00e4hrung werden weniger Punkte vergeben als bei einer teilweisen parenteralen Ern\u00e4hrung oder Sondenern\u00e4hrung, da der oft hohe Aufwand zur Unterst\u00fctzung bei der oralen Nahrungsaufnahme im Fall ausschlie\u00dflich parenteraler oder Sondenern\u00e4hrung weitgehend entf\u00e4llt.</P><P><U>Einzelpunkte f\u00fcr das Kriterium der Ziffer 4.K</U></P><P>Bei Kindern im Alter bis 18 Monate werden die Kriterien der Ziffern 4.1 bis 4.13 durch das Kriterium 4.K ersetzt und wie folgt gewertet: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"104*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Ziffer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Kriterium</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">Einzelpunkte</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">4.K</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestehen gravierender Probleme bei der Nahrungsaufnahme bei Kindern bis zu<BR /> 18 Monaten, die einen au\u00dfergew\u00f6hnlich pflegeintensiven Hilfebedarf ausl\u00f6sen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">20</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><B>Modul 5: Einzelpunkte im Bereich der Bew\u00e4ltigung von und des selbst\u00e4ndigen Umgangs mit krankheits- oder therapiebedingten Anforderungen und Belastungen</B></P><P>Das Modul umfasst sechzehn Kriterien.</P><P><U>Einzelpunkte f\u00fcr die Kriterien der Ziffern 5.1 bis 5.7</U></P><P>Die durchschnittliche H\u00e4ufigkeit der Ma\u00dfnahmen pro Tag bei den Kriterien der Ziffern 5.1 bis 5.7 wird in den folgenden Kategorien mit den nachstehenden Einzelpunkten gewertet: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">Ziffer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Kriterien in Bezug auf</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" morerows=\"1\">entf\u00e4llt oder selbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\">Anzahl der Ma\u00dfnahmen</entry></row><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">pro Tag</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">pro Woche</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">pro Monat</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Medikation</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Injektionen (subcutan oder intramuskul\u00e4r)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Versorgung intraven\u00f6ser Zug\u00e4nge (Port)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Absaugen und Sauerstoffgabe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einreibungen oder K\u00e4lte- und<BR /> W\u00e4rmeanwendungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Messung und Deutung von<BR /> K\u00f6rperzust\u00e4nden</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00f6rpernahe Hilfsmittel</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Summe der Ma\u00dfnahmen aus 5.1 bis 5.7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Umrechnung in Ma\u00dfnahmen pro Tag</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row></tbody></tgroup></table></P><P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"58*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"18*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col5\" namest=\"col1\" valign=\"middle\">Einzelpunkte f\u00fcr die Kriterien der Ziffern 5.1 bis 5.7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Ma\u00dfnahme pro Tag</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">keine oder<BR /> seltener als<BR /> einmal t\u00e4glich</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">mindestens einmal bis maximal<BR /> dreimal<BR /> t\u00e4glich</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">mehr als<BR /> dreimal bis<BR /> maximal achtmal<BR /> t\u00e4glich</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">mehr als achtmal<BR /> t\u00e4glich</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Einzelpunkte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">3</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>F\u00fcr jedes der Kriterien 5.1 bis 5.7 wird zun\u00e4chst die Anzahl der durchschnittlich durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen, die t\u00e4glich und auf Dauer, voraussichtlich f\u00fcr mindestens sechs Monate, vorkommen, in der Spalte pro Tag, die Ma\u00dfnahmen, die w\u00f6chentlich und auf Dauer, voraussichtlich f\u00fcr mindestens sechs Monate, vorkommen, in der Spalte pro Woche und die Ma\u00dfnahmen, die monatlich und auf Dauer, voraussichtlich f\u00fcr mindestens sechs Monate, vorkommen, in der Spalte pro Monat erfasst. Ber\u00fccksichtigt werden nur Ma\u00dfnahmen, die vom Versicherten nicht selbst\u00e4ndig durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.</P><P>Die Zahl der durchschnittlich durchgef\u00fchrten t\u00e4glichen, w\u00f6chentlichen und monatlichen Ma\u00dfnahmen wird f\u00fcr die Kriterien 5.1 bis 5.7 summiert (erfolgt zum Beispiel t\u00e4glich dreimal eine Medikamentengabe \u2013 Kriterium 5.1 \u2013 und einmal Blutzuckermessen \u2013 Kriterium 5.6 \u2013, entspricht dies vier Ma\u00dfnahmen pro Tag). Diese H\u00e4ufigkeit wird umgerechnet in einen Durchschnittswert pro Tag. F\u00fcr die Umrechnung der Ma\u00dfnahmen pro Monat in Ma\u00dfnahmen pro Tag wird die Summe der Ma\u00dfnahmen pro Monat durch 30 geteilt. F\u00fcr die Umrechnung der Ma\u00dfnahmen pro Woche in Ma\u00dfnahmen pro Tag wird die Summe der Ma\u00dfnahmen pro Woche durch 7 geteilt.</P><P><U>Einzelpunkte f\u00fcr die Kriterien der Ziffern 5.8 bis 5.11</U></P><P>Die durchschnittliche H\u00e4ufigkeit der Ma\u00dfnahmen pro Tag bei den Kriterien der Ziffern 5.8 bis 5.11 wird in den folgenden Kategorien mit den nachstehenden Einzelpunkten gewertet: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">Ziffer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Kriterien in Bezug auf</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" morerows=\"1\">entf\u00e4llt oder<BR /> selbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col6\" namest=\"col4\">Anzahl der Ma\u00dfnahmen</entry></row><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">pro Tag</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">pro Woche</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">pro Monat</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verbandswechsel und Wundversorgung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Versorgung mit Stoma</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Regelm\u00e4\u00dfige Einmalkatheterisierung<BR /> und Nutzung von Abf\u00fchrmethoden</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Therapiema\u00dfnahmen in h\u00e4uslicher<BR /> Umgebung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Summe der Ma\u00dfnahmen aus 5.8 bis 5.11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Umrechnung in Ma\u00dfnahmen pro Tag</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row></tbody></tgroup></table></P><P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"58*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"18*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col5\" namest=\"col1\">Einzelpunkte f\u00fcr die Kriterien der Ziffern 5.8 bis 5.11</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Ma\u00dfnahme pro Tag</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">keine oder seltener als<BR />einmal<BR /> w\u00f6chentlich</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">ein- bis<BR /> mehrmals w\u00f6chentlich</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">ein- bis unter<BR /> dreimal<BR /> t\u00e4glich</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">mindestens dreimal<BR /> t\u00e4glich</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">Einzelpunkte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">3</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>F\u00fcr jedes der Kriterien 5.8 bis 5.11 wird zun\u00e4chst die Anzahl der durchschnittlich durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen, die t\u00e4glich und auf Dauer, voraussichtlich f\u00fcr mindestens sechs Monate, vorkommen, in der Spalte pro Tag, die Ma\u00dfnahmen, die w\u00f6chentlich und auf Dauer, voraussichtlich f\u00fcr mindestens sechs Monate, vorkommen, in der Spalte pro Woche und die Ma\u00dfnahmen, die monatlich und auf Dauer, voraussichtlich f\u00fcr mindestens sechs Monate, vorkommen, in der Spalte pro Monat erfasst. Ber\u00fccksichtigt werden nur Ma\u00dfnahmen, die vom Versicherten nicht selbst\u00e4ndig durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.</P><P>Die Zahl der durchschnittlich durchgef\u00fchrten t\u00e4glichen, w\u00f6chentlichen und monatlichen Ma\u00dfnahmen wird f\u00fcr die Kriterien 5.8 bis 5.11 summiert. Diese H\u00e4ufigkeit wird umgerechnet in einen Durchschnittswert pro Tag. F\u00fcr die Umrechnung der Ma\u00dfnahmen pro Monat in Ma\u00dfnahmen pro Tag wird die Summe der Ma\u00dfnahmen pro Monat durch 30 geteilt. F\u00fcr die Umrechnung der Ma\u00dfnahmen pro Woche in Ma\u00dfnahmen pro Tag wird die Summe der Ma\u00dfnahmen pro Woche durch 7 geteilt.</P><P><U>Einzelpunkte f\u00fcr die Kriterien der Ziffern 5.12 bis 5.K</U></P><P>Die durchschnittliche w\u00f6chentliche oder monatliche H\u00e4ufigkeit von zeit- und technikintensiven Ma\u00dfnahmen in h\u00e4uslicher Umgebung, die auf Dauer, voraussichtlich f\u00fcr mindestens sechs Monate, vorkommen, wird in den folgenden Kategorien mit den nachstehenden Einzelpunkten gewertet: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Ziffer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Kriterium in Bezug auf</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">entf\u00e4llt oder<BR /> selbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">t\u00e4glich</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">w\u00f6chentliche H\u00e4ufigkeit<BR /> multipliziert mit</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">monatliche H\u00e4ufigkeit<BR /> multipliziert mit</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">5.12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\">Zeit- und technikintensive Ma\u00dfnahmen<BR /> in h\u00e4uslicher Umgebung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">8,6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">2</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>F\u00fcr das Kriterium der Ziffer 5.12 wird zun\u00e4chst die Anzahl der regelm\u00e4\u00dfig und mit durchschnittlicher H\u00e4ufigkeit durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen, die w\u00f6chentlich vorkommen, und die Anzahl der regelm\u00e4\u00dfig und mit durchschnittlicher H\u00e4ufigkeit durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen, die monatlich vorkommen, erfasst. Kommen Ma\u00dfnahmen regelm\u00e4\u00dfig t\u00e4glich vor, werden 60 Punkte vergeben.</P><P>Jede regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Ma\u00dfnahme wird mit 8,6 Punkten gewertet. Jede regelm\u00e4\u00dfige monatliche Ma\u00dfnahme wird mit zwei Punkten gewertet.</P><P>Die durchschnittliche w\u00f6chentliche oder monatliche H\u00e4ufigkeit der Kriterien der Ziffern 5.13 bis 5.K wird wie folgt erhoben und mit den nachstehenden Punkten gewertet: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"68*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Ziffer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Kriterien</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">entf\u00e4llt oder<BR /> selbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">w\u00f6chentliche<BR /> H\u00e4ufigkeit<BR /> multipliziert mit</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">monatliche<BR /> H\u00e4ufigkeit<BR /> multipliziert mit</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Arztbesuche</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">4,3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besuch anderer medizinischer oder therapeutischer<BR /> Einrichtungen (bis zu drei Stunden)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">4,3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zeitlich ausgedehnte Besuche anderer medizinischer oder therapeutischer Einrichtungen (l\u00e4nger als drei<BR /> Stunden)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">8,6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.K</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besuche von Einrichtungen zur Fr\u00fchf\u00f6rderung bei<BR /> Kindern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">4,3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">1</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>F\u00fcr jedes der Kriterien der Ziffern 5.13 bis 5.K wird zun\u00e4chst die Anzahl der regelm\u00e4\u00dfig und mit durchschnittlicher H\u00e4ufigkeit durchgef\u00fchrten Besuche, die w\u00f6chentlich und auf Dauer, voraussichtlich f\u00fcr mindestens sechs Monate, vorkommen, und die Anzahl der regelm\u00e4\u00dfig und mit durchschnittlicher H\u00e4ufigkeit durchgef\u00fchrten Besuche, die monatlich und auf Dauer, voraussichtlich f\u00fcr mindestens sechs Monate, vorkommen, erfasst. Jeder regelm\u00e4\u00dfige monatliche Besuch wird mit einem Punkt gewertet. Jeder regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Besuch wird mit 4,3 Punkten gewertet. Handelt es sich um zeitlich ausgedehnte Arztbesuche oder Besuche von anderen medizinischen oder therapeutischen Einrichtungen, werden sie doppelt gewertet.</P><P>Die Punkte der Kriterien 5.12 bis 5.15 \u2013 bei Kindern bis 5.K \u2013 werden addiert. Die Kriterien der Ziffern 5.12 bis 5.15 \u2013 bei Kindern bis 5.K \u2013 werden anhand der Summe der so erreichten Punkte mit den nachstehenden Einzelpunkten gewertet: <table colsep=\"0\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"18*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"18*\" /><colspec colname=\"col3\" colsep=\"1\" colwidth=\"76*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">Summe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Einzelpunkte</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bis unter</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">4,3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4,3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bis unter</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">8,6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">8,6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bis unter</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">12,9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">12,9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bis unter</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">60 und</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">mehr</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">6</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><U>Einzelpunkte f\u00fcr das Kriterium der Ziffer 5.16</U></P><P>Die Auspr\u00e4gungen des Kriteriums der Ziffer 5.16 werden in den folgenden Kategorien mit den nachstehenden Einzelpunkten gewertet: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Ziffer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Kriterien</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">entf\u00e4llt oder<BR /> selbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00fcberwiegend<BR /> selbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">\u00fcberwiegend<BR /> unselbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">unselbst\u00e4ndig</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">5.16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Einhaltung einer Di\u00e4t und anderer<BR /> krankheits- oder therapiebedingter<BR /> Verhaltensvorschriften</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><B>Modul 6: Einzelpunkte im Bereich der Gestaltung des Alltagslebens und sozialer Kontakte</B></P><P>Das Modul umfasst sechs Kriterien, deren Auspr\u00e4gungen in den folgenden Kategorien mit den nachstehenden Punkten gewertet werden:</P><P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"18*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Ziffer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Kriterien</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">selbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00fcberwiegend<BR /> selbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">\u00fcberwiegend<BR /> unselbst\u00e4ndig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">unselbst\u00e4ndig</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">6.1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gestaltung des Tagesablaufs und<BR /> Anpassung an Ver\u00e4nderungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">6.2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ruhen und Schlafen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">6.3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sichbesch\u00e4ftigen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">6.4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vornehmen von in die Zukunft gerichteten Planungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">6.5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Interaktion mit Personen im direkten Kontakt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">6.6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kontaktpflege zu Personen au\u00dferhalb<BR /> des direkten Umfelds</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">3</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101500994BJNE024500301",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 15) <BR /> Bewertungssystematik (Summe der Punkte und gewichtete Punkte)<BR />Schweregrad der Beeintr\u00e4chtigungen der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten im Modul",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR101500994BJNG005700126"
        },
        "body": "<table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"10\"><colspec colname=\"COLSPEC0\" colwidth=\"3.21*\" /><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"9.40*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"16.92*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"12.05*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"12.15*\" /><colspec colname=\"col5\" colwidth=\"12.05*\" /><colspec colname=\"col6\" colwidth=\"12.15*\" /><colspec colname=\"col7\" colwidth=\"12.05*\" /><colspec colname=\"col8\" colwidth=\"12.15*\" /><colspec colname=\"col9\" colwidth=\"17.87*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Module</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Gewichtung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">0<BR /> Keine</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">1<BR /> Geringe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">2<BR /> Erhebliche</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col7\">3<BR /> Schwere</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col8\">4<BR /> Schwerste</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col9\" /></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" morerows=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"middle\">Mobilit\u00e4t</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" valign=\"middle\"><B>10 %</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0 \u2013 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2 \u2013 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">4 \u2013 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">6 \u2013 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">10 \u2013 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">Summe der<BR /> Einzelpunkte<BR /> im Modul 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>0</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\"><B>2,5</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\"><B>5</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\"><B>7,5</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\"><B>10</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\"><B>Gewichtete Punkte im<BR /> Modul 1</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">2</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Kognitive und<BR />kommunikative<BR />F\u00e4higkeiten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"2\" valign=\"middle\"><B>15 %</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0 \u2013 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2 \u2013 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">6 \u2013 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">11 \u2013 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">17 \u2013 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">Summe der<BR /> Einzelpunkte<BR /> im Modul 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">3</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Verhaltensweisen und psychische Problemlagen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1 \u2013 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">3 \u2013 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">5 \u2013 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">7 \u2013 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">Summe der<BR /> Einzelpunkte<BR /> im Modul 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col1\" namest=\"COLSPEC0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6chster Wert<BR /> aus Modul 2 oder Modul 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>0</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\"><B>3,75</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\"><B>7,5</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\"><B>11,25</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\"><B>15</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\"><B>Gewichtete Punkte f\u00fcr die Module 2 und 3</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">4</entry><entry VJ=\"1\" morerows=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"middle\">Selbstversorgung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" valign=\"middle\"><B>40 %</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0 \u2013 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">3 \u2013 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">8 \u2013 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">19 \u2013 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">37 \u2013 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">Summe der<BR /> Einzelpunkte<BR /> im Modul 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>0</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\"><B>10</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\"><B>20</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\"><B>30</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\"><B>40</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\"><B>Gewichtete Punkte im<BR /> Modul 4</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" morerows=\"1\">5</entry><entry VJ=\"1\" morerows=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Bew\u00e4ltigung von und selbst\u00e4ndiger Umgang mit<BR />krankheits- oder therapiebedingten Anforderungen<BR />und Belastungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" valign=\"middle\"><B>20 %</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">2 \u2013 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">4 \u2013 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">6 \u2013 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">Summe der<BR /> Einzelpunkte<BR /> im Modul 5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>0</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\"><B>5</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\"><B>10</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\"><B>15</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\"><B>20</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\"><B>Gewichtete Punkte im<BR /> Modul 5</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" morerows=\"1\">6</entry><entry VJ=\"1\" morerows=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Gestaltung des<BR />Alltagslebens und sozialer Kontakte</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" valign=\"middle\"><B>15 %</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1 \u2013 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">4 \u2013 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">7 \u2013 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">12 \u2013 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">Summe der<BR /> Einzelpunkte<BR /> im Modul 6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>0</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\"><B>3,75</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\"><B>7,5</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\"><B>11,25</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\"><B>15</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\"><B>Gewichtete Punkte im<BR /> Modul 6</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">7</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Au\u00dferh\u00e4usliche<BR />Aktivit\u00e4ten</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" morerows=\"1\" nameend=\"col8\" namest=\"col4\">Die Berechnung einer Modulbewertung ist entbehrlich, da die Darstellung der qualitativen Auspr\u00e4gungen bei den einzelnen Kriterien ausreichend ist, um Anhaltspunkte f\u00fcr eine Versorgungs- und Pflegeplanung ableiten zu k\u00f6nnen.</entry><entry VJ=\"1\" morerows=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">8</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Haushaltsf\u00fchrung</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
