{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR020650982",
    "firstPublished": "1982-12-14",
    "sourceTimestamp": "20130405130009",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Allgemeine Anordnung \u00fcber die Vertretung der Bundesrepublik Deutschland\nvor den Gerichten der Sozialgerichtsbarkeit im Bereich des Zivildienstes",
    "abbreviation": "SGZDVertrAnO",
    "slug": "sgzdvertrano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1982, 2065",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 31.12.1982 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020650982BJNE000100303",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 51 Abs. 3 Nr. 3 Zivildienstgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 9. August 1973 (BGBl. I S. 1015), zuletzt ge\u00e4ndert durch die Zweite Zust\u00e4ndigkeitsanpassungs-Verordnung vom 1. April 1982 (BGBl. I S. 418), \u00fcbertrage ich die Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei Streitigkeiten in Angelegenheiten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Ersatzes f\u00fcr Gegenst\u00e4nde eines Zivildienstleistenden (\u00a7 35 Abs. 5 ZDG),</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gew\u00e4hrung von Sterbegeld infolge Tod eines Zivildienstleistenden an den Folgen einer Zivildienstbesch\u00e4digung (\u00a7 35 Abs. 8 ZDG) und</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Ausgleichs f\u00fcr Zivildienstbesch\u00e4digungen (\u00a7 50 ZDG)</LA></DD> </DL>auf das Bundesamt f\u00fcr den Zivildienst, Sibille-Hartmann-Stra\u00dfe 2 - 6, 5000 K\u00f6ln 51.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020650982BJNE000200303",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach der Ver\u00f6ffentlichung im Bundesgesetzblatt in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020650982BJNE000300303",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
