{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR200000020",
    "firstPublished": "2020-09-16",
    "sourceTimestamp": "20201203213530",
    "titleShort": "Sozialdienstleister-Einsatzgesetz-Verl\u00e4ngerungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Verl\u00e4ngerung des besonderen Sicherstellungsauftrags nach dem Sozialdienstleister-Einsatzgesetz",
    "abbreviation": "SodEGVerlV",
    "slug": "sodegverlv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 2000",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 29.9.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200000020BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 5 Satz 4 des Sozialdienstleister-Einsatzgesetzes vom 27. M\u00e4rz 2020 (BGBl. I S. 575, 578) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200000020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Verl\u00e4ngerung des Zeitraums f\u00fcr den besonderen Sicherstellungsauftrag nach dem Sozialdienstleister-Einsatzgesetz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der in \u00a7 5 Satz 3 des Sozialdienstleister-Einsatzgesetzes vom 27. M\u00e4rz 2020 (BGBl. I S. 575, 578), das durch Artikel 6 des Gesetzes vom 20. Mai 2020 (BGBl. I S. 1055) ge\u00e4ndert worden ist, genannte Zeitraum wird bis zum 31. Dezember 2020 verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200000020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
