{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR207410991",
    "firstPublished": "1991-06-18",
    "sourceTimestamp": "20130405132044",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 8. Dezember 1990 zwischen der Bundesrepublik\nDeutschland und der Republik Polen \u00fcber Soziale Sicherheit",
    "abbreviation": "SozSichAbkPOLG",
    "slug": "sozsichabkpolg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 741",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 2 Nr. 10 G v. 27. 4.2002 I 1464",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.6.1991 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207410991BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207410991BJNE000200308",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem am 8. Dezember 1990 in Warschau unterzeichneten Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Polen \u00fcber Soziale Sicherheit wird zugestimmt. Das Abkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207410991BJNE000300308",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207410991BJNE000401308",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207410991BJNE000500308",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vereinbarungen zur Durchf\u00fchrung des Abkommens in Kraft zu setzen oder in Ermangelung solcher Vereinbarungen das N\u00e4here zu regeln. Dabei k\u00f6nnen zur Anwendung und Durchf\u00fchrung des Abkommens insbesondere \u00fcber folgende Gegenst\u00e4nde Regelungen getroffen werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufkl\u00e4rungs-, Anzeige- und Mitteilungspflichten sowie das Bereitstellen von Beweismitteln zwischen den in Artikel 22 Abs. 1 des Abkommens genannten Stellen sowie zwischen diesen und den betroffenen Personen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ausstellen, die Vorlage und \u00dcbermittlung von Bescheinigungen sowie die Verwendung von Vordrucken,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren beim Erbringen von Geld- und Sachleistungen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zust\u00e4ndigkeit der Versicherungstr\u00e4ger oder anderer in Artikel 22 Abs. 1 des Abkommens genannter Stellen,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gegenseitige Umrechnung von Versicherungszeiten nach den Rechtsvorschriften beider Vertragsstaaten.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207410991BJNE000600308",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207410991BJNE000700308",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 31 in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
