{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR110620017",
    "firstPublished": "2017-07-17",
    "sourceTimestamp": "20170804222046",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 12. Januar 2017 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Moldau \u00fcber Soziale Sicherheit",
    "abbreviation": "SozSichAbkG MDA",
    "slug": "sozsichabkg_mda",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 1106",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 28.7.2017 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR110620017BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR110620017BJNE000200000",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem in Chi\u0219in\u0103u am 12. Januar 2017 unterzeichneten Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Moldau \u00fcber Soziale Sicherheit wird zugestimmt. Das Abkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR110620017BJNE000300000",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die zur Durchf\u00fchrung des Abkommens erforderlichen innerstaatlichen Regelungen zu treffen. Dabei k\u00f6nnen zur Anwendung und Durchf\u00fchrung des Abkommens insbesondere \u00fcber folgende Gegenst\u00e4nde Regelungen getroffen werden:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufkl\u00e4rungs-, Anzeige- und Mitteilungspflichten sowie das Bereitstellen von Beweismitteln zwischen den mit der Durchf\u00fchrung des Abkommens befassten Stellen sowie zwischen diesen und den betroffenen Personen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ausstellen, die Vorlage und die \u00dcbermittlung von Bescheinigungen sowie die Verwendung von Vordrucken,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zust\u00e4ndigkeit der Versicherungstr\u00e4ger oder anderer im Abkommen genannter Stellen und Beh\u00f6rden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR110620017BJNE000400000",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(1) Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(2) Der Tag, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 26 Absatz 2 in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekannt zu geben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
