{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR031220998",
    "firstPublished": "1998-03-30",
    "sourceTimestamp": "20120625152029",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 4. Oktober 1995 zwischen\nder Bundesrepublik Deutschland und der Republik \u00d6sterreich\n\u00fcber Soziale Sicherheit",
    "abbreviation": "SozSichAbkAUT1995G",
    "slug": "sozsichabkaut1995g",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 312",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  4. 4.1998 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031220998BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031220998BJNE000200311",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem in Wien am 4. Oktober 1995 unterzeichneten Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik \u00d6sterreich \u00fcber Soziale Sicherheit wird zugestimmt. Das Abkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031220998BJNE000400311",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031220998BJNE000500311",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt mit Ausnahme seines Artikels 2 am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft. Artikel 2 tritt an dem Tag in Kraft, an dem das Abkommen in Kraft tritt.</P><P>(2) Der Tag, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 13 Abs. 2 in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
