{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR065800021",
    "firstPublished": "2021-04-01",
    "sourceTimestamp": "20210413212512",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Koordinierung der sozialen Sicherheit mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland",
    "abbreviation": "SozSichUKG",
    "slug": "sozsichukg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 658",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR065800021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR065800021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz regelt die Zust\u00e4ndigkeit der deutschen Sozialversicherungstr\u00e4ger und anderer f\u00fcr die soziale Sicherheit zust\u00e4ndiger deutscher Tr\u00e4ger und Beh\u00f6rden bei der Anwendung und Durchf\u00fchrung des Protokolls \u00fcber die Koordinierung der sozialen Sicherheit als Teil des Handels- und Kooperationsabkommens zwischen der Europ\u00e4ischen Union und der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft einerseits und dem Vereinigten K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland andererseits (ABl. L 444 vom 31.12.2020, S. 14).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR065800021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ist zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach Artikel SSC.1 Buchstabe g des Protokolls \u00fcber die Koordinierung der sozialen Sicherheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR065800021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Verbindungsstellen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Durchf\u00fchrung des Protokolls \u00fcber die Koordinierung der sozialen Sicherheit und seiner Anh\u00e4nge werden in der Bundesrepublik Deutschland folgende Verbindungsstellen bestimmt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr den Bereich der Vorruhestandsleistungen im Sinne von Artikel SSC.3 Absatz 1 Buchstabe i des Protokolls \u00fcber die Koordinierung der sozialen Sicherheit: die Deutsche Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr den Bereich der Pensionen eines Sondersystems f\u00fcr Beamte: die Deutsche Rentenversicherung Bund, \u00a7 127a Absatz 2 Satz 2 und 3 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch gilt entsprechend,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen: die Arbeitsgemeinschaft berufsst\u00e4ndischer Versorgungseinrichtungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zu den Aufgaben der Verbindungsstellen geh\u00f6ren in den jeweiligen in Absatz 1 genannten Bereichen insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Koordinierung der Verwaltungshilfe und des Datenaustausches bei grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufkl\u00e4rung, Beratung und Information.</LA></DD></DL></P><P>(3) \u00a7 3 Absatz 3 des Gesetzes zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit in Europa gilt entsprechend.</P><P>(4) \u00a7 5 des Gesetzes zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit in Europa gilt entsprechend.</P><P>(5) F\u00fcr die Krankenversicherung gilt \u00a7 219a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch mit Ausnahme des Absatzes 1 Satz 3 Nummer 4, Satz 4 und des Absatzes 6. F\u00fcr die Unfallversicherung gilt \u00a7 139a des Siebten Buches Sozialgesetzbuch. F\u00fcr die Arbeitslosenversicherung gilt \u00a7 368 Absatz 1a des Dritten Buches Sozialgesetzbuch. F\u00fcr die Rentenversicherung gelten die \u00a7\u00a7 126, 127a Absatz 1 Satz 1 und \u00a7 128 Absatz 3 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch mit der Ma\u00dfgabe, dass in \u00a7 128 Absatz 3 Nummer 3 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch das Vereinigte K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland wie ein Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union zu behandeln ist. F\u00fcr die Alterssicherung der Landwirte gilt \u00a7 50 des Gesetzes \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR065800021BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Zust\u00e4ndige Stellen f\u00fcr die Bestimmung des anwendbaren Rechts",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Den Tr\u00e4gern der gesetzlichen Krankenversicherung wird die Aufgabe \u00fcbertragen, die weitere Anwendbarkeit der deutschen Rechtsvorschriften zu pr\u00fcfen und insbesondere f\u00fcr eine Person dar\u00fcber zu entscheiden, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vor\u00fcbergehend in das Vereinigte K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland entsandt oder dort vor\u00fcbergehend selbst\u00e4ndig t\u00e4tig ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitglied einer gesetzlichen Krankenkasse ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Arbeitsgemeinschaft berufsst\u00e4ndischer Versorgungseinrichtungen wird die Aufgabe \u00fcbertragen, die weitere Anwendbarkeit der deutschen Rechtsvorschriften zu pr\u00fcfen und insbesondere f\u00fcr eine Person dar\u00fcber zu entscheiden, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vor\u00fcbergehend in das Vereinigte K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland entsandt oder dort vor\u00fcbergehend selbst\u00e4ndig t\u00e4tig ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nicht Mitglied einer gesetzlichen Krankenkasse, jedoch Mitglied in einer berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtung ist.</LA></DD></DL>\u00a7 3 Absatz 3 des Gesetzes zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit in Europa gilt entsprechend.</P><P>(3) Den zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gern der Rentenversicherung wird die Aufgabe \u00fcbertragen, die weitere Anwendbarkeit der deutschen Rechtsvorschriften zu pr\u00fcfen und insbesondere f\u00fcr eine Person dar\u00fcber zu entscheiden, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vor\u00fcbergehend in das Vereinigte K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland entsandt oder dort vor\u00fcbergehend selbst\u00e4ndig t\u00e4tig ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nicht Mitglied einer gesetzlichen Krankenkasse oder in einer berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtung ist.</LA></DD></DL></P><P>(4) Der Deutschen Rentenversicherung Bund wird die Aufgabe \u00fcbertragen, die weitere Anwendbarkeit der deutschen Rechtsvorschriften zu pr\u00fcfen und insbesondere f\u00fcr eine Person dar\u00fcber zu entscheiden, die im Anwendungsbereich des Protokolls \u00fcber die Koordinierung der sozialen Sicherheit in zwei oder mehreren Staaten eine T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, wenn die betreffende Person ihren Wohnort nicht in Deutschland hat.</P><P>(5) Die Zust\u00e4ndigkeit des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen, Deutsche Verbindungsstelle Krankenversicherung \u2013 Ausland, richtet sich nach \u00a7 219a Absatz 1 Satz 3 Nummer 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch. \u00a7 219a Absatz 1 Satz 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch gilt entsprechend.</P><P>(6) \u00a7 150 Absatz 3 und \u00a7 274 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR065800021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Zugangsstellen f\u00fcr den elektronischen Datenaustausch",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Zugangsstellen f\u00fcr den elektronischen Datenaustausch gilt \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 bis 4 des Gesetzes zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit in Europa entsprechend.</P><P>(2) \u00a7 6 Absatz 2 des Gesetzes zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit in Europa sowie \u00a7 219b des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch gelten entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass an die Stelle der Verwaltungskommission f\u00fcr die Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit der Sonderausschuss f\u00fcr die Koordinierung der sozialen Sicherheit tritt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR065800021BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt mit Wirkung vom 1. Januar 2021 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
