{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR025700005",
    "firstPublished": "2005-02-16",
    "sourceTimestamp": "20120625151011",
    "titleShort": "VVG-Schlichtungsstellenverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Schlichtungsstelle f\u00fcr die Beilegung von\nVerbraucherstreitigkeiten bei Fernabsatzvertr\u00e4gen \u00fcber Versicherungen",
    "abbreviation": "SStellV-VVG",
    "slug": "sstellv_vvg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2005, 257",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 25. 2.2005 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025700005BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 48e Abs. 2 Satz 1 des Versicherungsvertragsgesetzes, der durch Artikel 6 Nr. 3 des Gesetzes vom 2. Dezember 2004 (BGBl. I S. 3102) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium der Justiz im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025700005BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Schlichtung von Verbraucherstreitigkeiten bei Fernabsatzvertr\u00e4gen \u00fcber Versicherungen wird f\u00fcr die private Kranken- und Pflegeversicherung auf den \"Ombudsmann f\u00fcr die private Kranken- und Pflegeversicherung\" und im \u00dcbrigen auf den \"Versicherungsombudsmann e. V.\" \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025700005BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Ombudsleute werden auf der Grundlage ihrer Verfahrensordnungen und Satzungen t\u00e4tig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025700005BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
