{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR523600021",
    "firstPublished": "2021-12-20",
    "sourceTimestamp": "20211227213010",
    "titleShort": "Steueroasen-Abwehrverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \u00a7 3 des Steueroasen-Abwehrgesetzes",
    "abbreviation": "StAbwV",
    "slug": "stabwv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 5236",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 24.12.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR523600021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 des Steueroasen-Abwehrgesetzes vom 25. Juni 2021 (BGBl. I S. 2056) in Verbindung mit \u00a7 1 Absatz 1 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungsgesetzes vom 16. August 2002 (BGBl. I S. 3165) und dem Organisationserlass vom 8. Dezember 2021 (BGBl. I S. 5176) verordnen das Bundesministerium der Finanzen und das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR523600021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung benennt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nicht kooperativen Steuerhoheitsgebiete nach \u00a7 2 Absatz 1 des Gesetzes, die in der jeweils geltenden EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke genannt sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Zeitpunkt, ab dem ein bisher als nicht kooperativ genanntes Steuerhoheitsgebiet die Voraussetzungen des \u00a7\u00a02 Absatz 1 des Gesetzes nicht l\u00e4nger erf\u00fcllt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR523600021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Nicht kooperative Steuerhoheitsgebiete",
        "parent": null,
        "body": "<P>Folgende Steuerhoheitsgebiete sind nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Absatz 1 des Gesetzes nicht kooperativ und werden im Anhang I der Schlussfolgerungen des Rates zur \u00fcberarbeiteten EU-Liste nicht kooperativer L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke vom 5. Oktober 2021 (ABl. C 413 I vom 12.10.2021, S. 3) als nicht kooperativ genannt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Amerikanisch-Samoa (seit dem 24. Dezember 2021),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fidschi (seit dem 24. Dezember 2021),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Guam (seit dem 24. Dezember 2021),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Palau (seit dem 24. Dezember 2021),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Panama (seit dem 24. Dezember 2021),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Samoa (seit dem 24. Dezember 2021),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Trinidad und Tobago (seit dem 24. Dezember 2021),</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Amerikanische Jungferninseln (seit dem 24. Dezember 2021),</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vanuatu (seit dem 24. Dezember 2021).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR523600021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR523600021BJNE000500000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
