{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR277600005",
    "firstPublished": "2005-09-07",
    "sourceTimestamp": "20120625152437",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die fachliche Eignung f\u00fcr die Berufsausbildung der\nFachangestellten im Bereich der Steuerberatung",
    "abbreviation": "StBerFAngEignV",
    "slug": "stberfangeignv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2005, 2776",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:  1. 4.2005 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR277600005BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 30 Abs. 4 Nr. 3 des Berufsbildungsgesetzes vom 23. M\u00e4rz 2005 (BGBl. I S. 931) verordnet das Bundesministerium der Finanzen nach Anh\u00f6rung des Hauptausschusses des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR277600005BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die f\u00fcr die fachliche Eignung erforderlichen beruflichen Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten besitzt f\u00fcr den Ausbildungsberuf Steuerfachangestellter/Steuerfachangestellte, wer als Wirtschaftspr\u00fcfer/Wirtschaftspr\u00fcferin, vereidigter Buchpr\u00fcfer/vereidigte Buchpr\u00fcferin, Steuerberater/Steuerberaterin oder Steuerbevollm\u00e4chtigter/Steuerbevollm\u00e4chtigte bestellt oder anerkannt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR277600005BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. April 2005 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
