{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR009990990",
    "firstPublished": "1990-06-05",
    "sourceTimestamp": "20130405125355",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Dritte Verordnung \u00fcber Ausnahmen von stra\u00dfenverkehrsrechtlichen\nVorschriften",
    "abbreviation": "StVOuaVsAusnV 3",
    "slug": "stvouavsausnv_3",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 999",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 22.12.1992 I 2480",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 14.6.1990 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009990990BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 3 Buchstabe b in Verbindung mit Abs. 3 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 9231-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, Nummer 3 zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 6. April 1980 (BGBl. I S. 413), Absatz 3 eingef\u00fcgt durch \u00a7 70 Abs. 1 Nr. 3 des Gesetzes vom 15. M\u00e4rz 1974 (BGBl. I S. 721) und ge\u00e4ndert gem\u00e4\u00df Artikel 22 Nr. 3 der Verordnung vom 26. November 1986 (BGBl. I S. 2089), verordnet der Bundesminister f\u00fcr Verkehr nach Anh\u00f6rung der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009990990BJNE000200328",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 22a Abs. 1 Nr. 27 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung brauchen besondere R\u00fcckhalteeinrichtungen f\u00fcr behinderte Kinder in Kraftfahrzeugen nicht in einer amtlich genehmigten Bauart ausgef\u00fchrt zu sein, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Konstruktion dem Stand der Technik entspricht,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der R\u00fcckhalteeinrichtung eine Einbau- und Gebrauchsanweisung beigegeben ist, in der die Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeugtypen angegeben sind, f\u00fcr die sie verwendbar ist.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009990990BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 21 Abs. 1a der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung d\u00fcrfen behinderte Kinder in Kraftfahrzeugen mitgenommen werden, wenn eine besondere R\u00fcckhalteeinrichtung im Sinne des \u00a7 1 benutzt wird und in einer \u00e4rztlichen Bescheinigung, die auf den Namen des behinderten Kindes ausgestellt ist, best\u00e4tigt wird, da\u00df anstelle einer bauartgenehmigten R\u00fcckhalteeinrichtung nach \u00a7 22a Abs. 1 Nr. 27 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung nur eine besondere R\u00fcckhalteeinrichtung verwendet werden kann. Die \u00e4rztliche Bescheinigung darf nicht \u00e4lter als 4 Jahre sein. Sie ist mitzuf\u00fchren und zust\u00e4ndigen Personen auf Verlangen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009990990BJNE000400328",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit Artikel 3 des Gesetzes zur \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes vom 28. Dezember 1982 (BGBl. I S. 2090) auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009990990BJNE000500328",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
