{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR202400018",
    "firstPublished": "2018-11-27",
    "sourceTimestamp": "20181231212147",
    "titleShort": "Sozialversicherungs-Rechengr\u00f6\u00dfenverordnung 2019",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber ma\u00dfgebende Rechengr\u00f6\u00dfen der Sozialversicherung f\u00fcr 2019",
    "abbreviation": "SVBezGrV 2019",
    "slug": "svbezgrv_2019",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 2024",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202400018BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 69 Absatz 2 in Verbindung mit \u00a7 68 Absatz 2 Satz 1 und \u00a7 228b, des \u00a7 160 Nummer 2 in Verbindung mit \u00a7 159, \u00a7 68 Absatz 2 Satz 1 und \u00a7 228b sowie des \u00a7 275b in Verbindung mit \u00a7 275a und des \u00a7 255b Absatz 2 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Rentenversicherung \u2013, von denen \u00a7 69 Absatz 2 zuletzt durch Artikel 4 Nummer 3 Buchstabe b des Gesetzes vom 22. Dezember 2011 (BGBl. I S. 3057), \u00a7 68 Absatz 2 und \u00a7 159 zuletzt durch Artikel 5 Nummer 1 Buchstabe b und Nummer 4 des Gesetzes vom 2. Dezember 2006 (BGBl. I S. 2742) sowie \u00a7 228b, \u00a7 255b Absatz 2 und \u00a7 275a zuletzt durch Artikel 1 Nummer 11, Nummer 19 Buchstabe b und Nummer 31 des Gesetzes vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2575) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 6 Absatz 6 und 7 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Krankenversicherung \u2013, dessen Absatz 7 durch Artikel 1 Nummer 1 Buchstabe c des Gesetzes vom 23. Dezember 2002 (BGBl. I S. 4637) eingef\u00fcgt und dessen Absatz 6 durch Artikel 4 des Gesetzes vom 2. Dezember 2006 (BGBl. I S. 2742) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD></DL>verordnet die Bundesregierung und auf Grund <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 17 Absatz 2 Satz 1 in Verbindung mit \u00a7 18 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung \u2013 in der Fassung der Bekanntmachung vom 12. November 2009 (BGBl. I S. 3710, 3973; 2011 I S. 363), dessen \u00a7 18 durch Artikel 3 Nummer 4 des Gesetzes vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2575) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD></DL>verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202400018BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Durchschnittsentgelte in der Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Durchschnittsentgelt f\u00fcr das Jahr 2017 betr\u00e4gt 37\u00a0077 Euro.</P><P>(2) Das vorl\u00e4ufige Durchschnittsentgelt f\u00fcr das Jahr 2019 betr\u00e4gt 38\u00a0901 Euro.</P><P>(3) Die Anlage 1 zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch wird entsprechend erg\u00e4nzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202400018BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Bezugsgr\u00f6\u00dfen in der Sozialversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bezugsgr\u00f6\u00dfe im Sinne des \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt im Jahr 2019 j\u00e4hrlich 37\u00a0380 Euro und monatlich 3\u00a0115 Euro.</P><P>(2) Die Bezugsgr\u00f6\u00dfe (Ost) im Sinne des \u00a7 18 Absatz 2 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt im Jahr 2019 j\u00e4hrlich 34\u00a0440 Euro und monatlich 2\u00a0870 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202400018BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Beitragsbemessungsgrenzen in der Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Beitragsbemessungsgrenzen betragen im Jahr 2019 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der allgemeinen Rentenversicherung j\u00e4hrlich 80\u00a0400 Euro und monatlich 6\u00a0700 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der knappschaftlichen Rentenversicherung j\u00e4hrlich 98\u00a0400 Euro und monatlich 8\u00a0200 Euro.</LA></DD></DL>Die Anlage 2 zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch wird f\u00fcr den Zeitraum \u201e1. 1. 2019 \u2013 31. 12. 2019\u201c um die Jahresbetr\u00e4ge erg\u00e4nzt.</P><P>(2) Die Beitragsbemessungsgrenzen (Ost) betragen im Jahr 2019 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der allgemeinen Rentenversicherung j\u00e4hrlich 73\u00a0800 Euro und monatlich 6\u00a0150 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der knappschaftlichen Rentenversicherung j\u00e4hrlich 91\u00a0200 Euro und monatlich 7\u00a0600 Euro.</LA></DD></DL>Die Anlage 2a zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch wird f\u00fcr den Zeitraum \u201e1. 1. 2019 \u2013 31. 12. 2019\u201c um die Jahresbetr\u00e4ge erg\u00e4nzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202400018BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Jahresarbeitsentgeltgrenzen in der Krankenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Jahresarbeitsentgeltgrenze nach \u00a7 6 Absatz 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr das Jahr 2019 betr\u00e4gt 60\u00a0750 Euro.</P><P>(2) Die Jahresarbeitsentgeltgrenze nach \u00a7 6 Absatz 7 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr das Jahr 2019 betr\u00e4gt 54\u00a0450 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202400018BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Wert zur Umrechnung der Beitragsbemessungsgrundlagen des Beitrittsgebiets",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anlage 10 zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch wird wie folgt erg\u00e4nzt: <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"0\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"c1\" colwidth=\"60*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"c2\" colwidth=\"60*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"c1\" valign=\"middle\">Jahr</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"c2\" valign=\"middle\">Umrechnungswert</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\"><QuoteL /><SUB>\u02ba</SUB>2017</entry><entry VJ=\"1\">1,1374\u02ba<QuoteR />.</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202400018BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2019 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR202400018BJNE000800000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
