{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR003970963",
    "firstPublished": "1963-06-11",
    "sourceTimestamp": "20131008093439",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Proklamation des Bundespr\u00e4sidenten",
    "abbreviation": "TdDtEinhBPr\u00e4sProk",
    "slug": "tddteinhbpraesprok",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1963, 397",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003970963BJNE000200315",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><I>\"Am 17. Juni j\u00e4hrt sich zum zehnten Male der Tag der Volkserhebung in Ost-Berlin und der sowjetisch besetzten Zone, die vor aller Welt unmi\u00dfverst\u00e4ndlich Zeugnis ablegte f\u00fcr das Recht unseres ganzen Volkes auf Freiheit und Selbstbestimmung. Zwar ist der Versuch gescheitert, die Ketten fremder Gewaltherrschaft abzusch\u00fctteln. Aber der Schrei nach Gerechtigkeit und Freiheit ist nicht verhallt. Er wurde und wird \u00fcberall dort geh\u00f6rt und verstanden, wo Menschenw\u00fcrde und Menschenrechte geachtet werden.</I><BR /><I>Als freie B\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland werden wir durch die Erinnerung an die Ereignisse des 17. Juni 1953 zur Selbstbesinnung aufgerufen und eindringlich gemahnt an die Verantwortung f\u00fcr unsere Landsleute hinter dem Eisernen Vorhang und an unsere Pflicht, die Einheit aller Deutschen wiederzuerringen, die Einheit, die seit dem Zusammenbruch von unserem Volke mit hei\u00dfem Herzen ersehnt wird.</I><BR /><I>Wir, die wir nach der Hitler-Diktatur in einer rechtsstaatlichen Ordnung leben d\u00fcrfen und als Partner der freien Welt die Bundesrepublik nach unserem Welt- und Menschenbild aufbauen konnten, sind vor der Geschichte und vor unserem Gewissen verpflichtet, f\u00fcr die einzustehen, die noch immer einem Unrechtsstaat ausgeliefert sind. Sie sehen in unserer Demokratie den Hort eines geeinten Deutschlands, auf das sie ihre Hoffnung setzen. Worte und Gesten allein bringen keine Hilfe. Beteuerungen sind unglaubw\u00fcrdig, wenn sie nicht durch Taten best\u00e4tigt werden. Viele Zeichen pers\u00f6nlicher Verbundenheit haben Br\u00fccken des Vertrauens und der Zuversicht geschlagen. - Jeder Brief, jedes P\u00e4ckchen, jede Reise, besonders die Massenbesuche an hohen Feiertagen tragen dazu bei. Das Bekenntnis zur Einheit verlangt jedoch einen noch h\u00f6heren Einsatz, n\u00e4mlich die pers\u00f6nliche Bereitschaft eines jeden einzelnen, mit der ganzen Kraft des Verstandes und des Herzens gegen die Zerrei\u00dfung unseres Landes zu wirken und die Not unseres Volkes bewu\u00dft auf seine Seele zu nehmen.</I><BR /><I>Nur ein solches Bekenntnis macht unseren Protest gegen dieses schreiende Unrecht glaubw\u00fcrdig und zwingt zu der Einsicht, da\u00df die Welt nicht zur Ruhe kommen kann, solange die unselige Teilung Deutschlands andauert. Die Redlichkeit unserer Gesinnung wird daran gemessen werden, wie wir den Tag der deutschen Einheit begehen. Dieser Tag darf nicht den Feiertagen zugerechnet werden, die zur Entspannung, Erholung oder gar dem Vergn\u00fcgen dienen. Er ist und bleibt ein Zeugnis f\u00fcr die Entscheidung des Gewissens gegen Tyrannei und Unmenschlichkeit. Unser stetes und treues Gedenken an den Opfergang des 17. Juni 1953 wird unsere Forderung auf Wiederherstellung eines gemeinsamen Vaterlandes nachdr\u00fccklich bekr\u00e4ftigen.</I><BR /><I>Am 17. Juni wollen wir alle den K\u00e4mpfern f\u00fcr Freiheit und Einheit in Mitteldeutschland und Ost-Berlin beweisen, da\u00df wir ihr Opfer verstanden haben.</I><BR /><I>Um diesem Wollen Ausdruck zu verleihen, hat unser Bundesparlament diesen Tag als \"Tag der deutschen Einheit\" gesetzlich festgelegt, und die Bundesl\u00e4nder haben ihn zum stillen Feiertag erhoben. Es gilt nunmehr, in jedem einzelnen die Verpflichtung zu wecken, die w\u00fcrdige und \u00fcberzeugende Gestaltung dieses Tages als ganz pers\u00f6nlichen Auftrag zu empfinden. Vor allem unserer Jugend m\u00fcssen Ursprung und Sinn dieser Volkserhebung erschlossen werden. Sie mu\u00df erkennen, da\u00df die Geschehnisse des 17. Juni ihr Denken und Handeln ma\u00dfgebend bestimmen m\u00fcssen. In Schulfeiern, an denen Elternbeir\u00e4te und Lehrerschaft teilnehmen sollten, mu\u00df die junge Generation erfahren und begreifen, da\u00df besonders ihr diese Mahnung gilt.</I><BR /><I>Der \"Tag der deutschen Einheit\" wird als nationaler Gedenktag zum Symbol unseres Ringens um die Einheit in Frieden und Freiheit werden. Wir sind ganz gewi\u00df: Was zusammengeh\u00f6rt und zusammen war, wird auch wieder zusammenkommen.</I><BR /><I>Ich erkl\u00e4re den 17. Juni - den \"Tag der deutschen Einheit\" - zum \"Nationalen Gedenktag des deutschen Volkes\".</I></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>Text: Kursivdruck der Verk\u00fcndigung beibehalten</P>"
      }
    ]
  }
}
