{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004370990",
    "firstPublished": "1990-02-28",
    "sourceTimestamp": "20130405124757",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Beamten und Beamtinnen im\nBereich der Deutschen Bundespost TELEKOM",
    "abbreviation": "TELEKOMErnAnO",
    "slug": "telekomernano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 437",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 3.1990 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370990BJNE000100308",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 1 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten und Richter im Bundesdienst vom 14. Juli 1975 (BGBl. I S. 1915), ge\u00e4ndert am 21. Juni 1978 (BGBl. I S. 921), \u00fcbertragen wir die Aus\u00fcbung des Rechts zur Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten und Bundesbeamtinnen der Besoldungsgruppen A 1 bis A 13 (gehobener Dienst) - je f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich - <BR />den Pr\u00e4sidenten/den Pr\u00e4sidentinnen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Oberpostdirektionen,</LA><LA Size=\"normal\">des Fernmeldetechnischen Zentralamtes und</LA><LA Size=\"normal\">des Zentralamtes f\u00fcr Mobilfunk</LA></DD>   </DL>den Leitern/den Leiterinnen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Fachbereichs Post und Telekommunikation in der Fachhochschule des Bundes f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung</LA></DD> </DL>sowie den Rektoren/den Rektorinnen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Fachhochschulen der Deutschen Bundespost.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370990BJNE000200308",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalten wir uns die Ernennung und Entlassung der in Abschnitt I genannten Beamten und Beamtinnen vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370990BJNE000300308",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt mit Wirkung vom 1. M\u00e4rz 1990 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370990BJNE000400308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Deutsche Bundespost TELEKOM</SP> <BR />Der Vorstand</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
