{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR015570987",
    "firstPublished": "1987-06-23",
    "sourceTimestamp": "20151125215648",
    "titleShort": "Tierschutzkommissions-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Tierschutzkommission beim Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
    "abbreviation": "TierSchKomV",
    "slug": "tierschkomv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1987, 1557",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 393 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.1987 +++)<BR /><BR /></pre>Lang\u00fcberschrift: IdF d. Art. 376 Nr. 1 V v. 29.10.2001 I 2785 mWv 6.11.2001, d. Art. 418 Nr. 1 V v. 31.10.2006 I 2407 mWv 8.11.2006 u. d. Art. 393 Nr. 1 V v. 31.8.2015 I 1474 mWv 8.9.2015</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015570987BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 16b Abs. 2 des Tierschutzgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 18. August 1986 (BGBl. I S. 1319) wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015570987BJNE000204301",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Aufgaben",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Tierschutzkommission ber\u00e4t das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (Bundesministerium) in Fragen des Tierschutzes, insbesondere vor dem Erla\u00df von Rechtsverordnungen und allgemeinen Verwaltungsvorschriften nach dem Tierschutzgesetz. Auf Ersuchen des Bundesministeriums nimmt sie zu F\u00e4llen grunds\u00e4tzlicher Bedeutung bei der Genehmigung von Versuchsvorhaben nach \u00a7 43 der Tierschutz-Versuchstierverordnung Stellung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015570987BJNE000300328",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zusammensetzung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Tierschutzkommission besteht aus zw\u00f6lf Mitgliedern. Ihr geh\u00f6ren an: <BR />vier Sachverst\u00e4ndige \u00fcberregionaler Tierschutzverb\u00e4nde, <BR />ein Sachverst\u00e4ndiger eines \u00fcberregionalen Tierhalterverbandes, <BR />ein Sachverst\u00e4ndiger der Deutschen Forschungsgemeinschaft, <BR />je ein Wissenschaftler aus dem Bereich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Geisteswissenschaften,</LA><LA Size=\"normal\">der Verhaltenskunde,</LA><LA Size=\"normal\">der Tierhaltung,</LA><LA Size=\"normal\">der biomedizinischen Grundlagenforschung,</LA><LA Size=\"normal\">der Medizin und</LA><LA Size=\"normal\">der Veterin\u00e4rmedizin.</LA></DD>      </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015570987BJNE000401377",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Berufung der Mitglieder",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder werden vom Bundesministerium f\u00fcr vier Jahre berufen. Wiederberufung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(2) F\u00fcr ein Mitglied, da\u00df vorzeitig ausscheidet, wird ein Ersatzmitglied berufen, dessen Mitgliedschaft zu dem Zeitpunkt endet, an dem die Berufung des ausgeschiedenen Mitglieds nach Absatz 1 Satz 1 geendet h\u00e4tte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015570987BJNE000500328",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Wahl des Vorsitzenden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Mitglieder w\u00e4hlen aus ihrer Mitte mit einfacher Mehrheit den Vorsitzenden und dessen Vertreter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015570987BJNE000601377",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fchrt die Gesch\u00e4fte der Tierschutzkommission und l\u00e4dt im Benehmen mit dem Vorsitzenden mindestens einmal j\u00e4hrlich zu den Sitzungen ein. Vorschl\u00e4ge des Vorsitzenden im Rahmen des \u00a7 1 hat er in die Tagesordnung aufzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015570987BJNE000706301",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Beteiligung des Bundesministers und anderer Beauftragter",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium und seine Beauftragten und - soweit ihre Belange ber\u00fchrt sind - je ein Beauftragter der Bundesministerien f\u00fcr Wirtschaft und Energie, f\u00fcr Bildung und Forschung und ein Beauftragter der f\u00fcr das Veterin\u00e4rwesen zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden k\u00f6nnen jederzeit an den Sitzungen der Tierschutzkommission teilnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015570987BJNE000800328",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Sachverst\u00e4ndige",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Tierschutzkommission kann zu ihren Beratungen weitere Sachverst\u00e4ndige heranziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015570987BJNE000900328",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Ehrenamtliche T\u00e4tigkeit\n<BR />\nVerfahrensbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder \u00fcben ihre T\u00e4tigkeit ehrenamtlich aus.</P><P>(2) Die \u00a7\u00a7 83 bis 86, 89 bis 93 des Verwaltungsverfahrensgesetzes gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015570987BJNE001001377",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015570987BJNE001100328",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015570987BJNE001200328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
