{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "DDNR014660990",
    "firstPublished": "1990-09-12",
    "sourceTimestamp": "20131008093953",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "F\u00fcnfte Durchf\u00fchrungsverordnung zum Treuhandgesetz",
    "abbreviation": "TreuhGDV 5",
    "slug": "treuhgdv_5",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 1466",
        "periodical": "GBl DDR I"
      },
      {
        "reference": "1990, Nr 60, 1466",
        "periodical": "GBl DDR I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  3.10.1990 +++)</P><P><BR /> Fortgeltendes Recht der ehem. Deutschen Demokratischen Republik gem. Art. 3 Nr. 11 EinigVtrVbg v. 18.9.1990 II 1239 nach Ma\u00dfgabe d. Art. 9 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 889 mWv 3.10.1990.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR014660990BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zur z\u00fcgigen Reorganisation des volkseigenen Verm\u00f6gens und seiner Entflechtung im Interesse zweckm\u00e4\u00dfiger Unternehmensstrukturen wird nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 1 Abs. 2 und \u00a7 24 Abs. 4 des Gesetzes zur Privatisierung und Reorganisation des volkseigenen Verm\u00f6gens (Treuhandgesetz) vom 17. Juni 1990 (GBl. I Nr. 33 S. 300) folgendes verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR014660990BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Durchf\u00fchrungsverordnung gilt f\u00fcr die im Register der volkseigenen Wirtschaft eingetragenen volkseigenen Kombinate, Betriebe, Einrichtungen und sonstigen juristisch selbst\u00e4ndigen Wirtschaftseinheiten (nachstehend Wirtschaftseinheiten genannt).</P><P>(2) Sie gilt nicht f\u00fcr volkseigenes Verm\u00f6gen, soweit dessen Rechtstr\u00e4ger die Deutsche Post mit ihren Generaldirektionen, die Deutsche Reichsbahn, die Verwaltung von Wasserstra\u00dfen, die Verwaltung des \u00f6ffentlichen Stra\u00dfennetzes und andere Staatsunternehmen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR014660990BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wirtschaftseinheiten, die am 30. Juni 1990 auf der Grundlage von Nutzungsvertr\u00e4gen betriebsnotwendige Grundst\u00fccke \u00fcberwiegend und nicht vor\u00fcbergehend genutzt haben, werden mit Wirkung vom 30. Juni 1990 Rechtstr\u00e4gern im Sinne des \u00a7 11 Abs. 2 Satz 2 des Treuhandgesetzes gleichgestellt.</P><P>(2) Volkseigene Grundst\u00fccke, die zugleich durch Wirtschaftseinheiten in Rechtstr\u00e4gerschaft und auf Grundlage eines unbefristeten Nutzungsvertrages bewirtschaftet werden, gelten zum 30. Juni 1990 in dem Umfang, der im Nutzungsvertrag bezeichnet ist, als geteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR014660990BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Rechte nach \u00a7 2 erl\u00f6schen, wenn der Nutzer sie nicht bis zum 31. Dezember 1990 dem bisherigen Rechtstr\u00e4ger angezeigt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR014660990BJNE000500314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Teilung bzw. \u00dcbergabe eines Grundst\u00fccks erfolgt auf der Grundlage eines \u00dcbergabe-/\u00dcbernahmeprotokolls zwischen dem ehemaligen Rechtstr\u00e4ger und dem Nutzungsberechtigten. Das Protokoll hat zu enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Lage- und Grundbuchbezeichnung des durch diese Durchf\u00fchrungsverordnung geteilten Grundst\u00fccks;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Teilungsentwurf, aus dem sich der exakte Verlauf der neuen Grundst\u00fccksgrenzen ergibt;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine genaue Beschreibung der vom Nutzungsberechtigten genutzten Geb\u00e4ude und Anlagen, einschlie\u00dflich ihrer Bewertung zum Stichtag der Vereinbarung f\u00fcr den Fall offener verm\u00f6gensrechtlicher Anspr\u00fcche;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Verkauf/Kauf von Geb\u00e4uden und Anlagen, die vom ehemaligen Rechtstr\u00e4ger infolge der Teilung nicht mehr genutzt oder verwertet werden k\u00f6nnen;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">notwendige weitere Vereinbarungen, die sich aus der Abwicklung des Nutzungsvertrages ergeben;</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Datum der Rechtswirksamkeit der \u00dcbergabe/\u00dcbernahme.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Der Nutzungsberechtigte hat unter Vorlage des \u00dcbergabe-/\u00dcbernahmeprotokolls zu veranlassen, da\u00df das Teilgrundst\u00fcck vermessen und die Vermessungsergebnisse in die Liegenschaftsdokumentation, einschlie\u00dflich Grundbuch, \u00fcbernommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR014660990BJNE000600314",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Streitigkeiten werden bei Unternehmen, an denen die Treuhandanstalt beteiligt ist, durch die Treuhandanstalt geschlichtet. Der Gerichtsweg wird dadurch nicht ber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR014660990BJNE000700314",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Durchf\u00fchrungsverordnung tritt mit ihrer Ver\u00f6ffentlichung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR014660990BJNE000800314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><B>Der Ministerrat der Deutschen Demokratischen Republik</B></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
