{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR627110021",
    "firstPublished": "2021-09-22",
    "sourceTimestamp": "20211001213017",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Rechtsnormen des Tarifvertrags zur Regelung eines Mindestlohns im Ger\u00fcstbauer-Handwerk im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland (TV Mindestlohn) vom 1. Juni 2021",
    "abbreviation": "TVMindestlohn Ger\u00fcstb 7",
    "slug": "tvmindestlohn_geruestb_7",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 28.09.2021 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die zugeh\u00f6rige V v. 22.9.2021 BAnz AT 28.09.2021 V1 (Ger\u00fcstbArbbV 7) tritt gem. \u00a7 3 dieser V mit Ablauf des 30.9.2023 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.10.2021 +++)<BR />(+++ Text der Verordnung siehe: Ger\u00fcstbArbbV 7 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627110021BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) R\u00e4umlicher Geltungsbereich</P><P>Das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland.</P><P>(2) Betrieblicher Geltungsbereich</P><P>Abschnitt I <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebe des Ger\u00fcstbauer-Handwerks. Das sind alle Betriebe, die nach ihrer durch die Art der betrieblichen T\u00e4tigkeit gepr\u00e4gten Zweckbestimmung mit eigenem oder fremdem Material gewerblich Ger\u00fcste erstellen. Erfasst werden insbesondere auch Betriebe, die gewerblich Ger\u00fcstmaterial bereitstellen oder gewerblich die Ger\u00fcstbaulogistik (insbesondere Lagerung, Wartung und Reparatur, Ladung oder Transport von Ger\u00fcstmaterial) \u00fcbernehmen. Als Ger\u00fcste gelten alle Arten von Arbeits-, Schutz- und Tragger\u00fcsten, Fahrger\u00fcste und Sonderkonstruktionen der R\u00fcsttechnik.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erfasst werden auch solche Betriebe, die im Rahmen eines mit Betrieben des Ger\u00fcstbauer-Handwerks bestehenden Zusammenschlusses \u2013 unbeschadet der gew\u00e4hlten Rechtsform \u2013 ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend f\u00fcr die angeschlossenen Betriebe des Ger\u00fcstbauer-Handwerks die kaufm\u00e4nnische und/oder organisatorische Verwaltung, den Transport von Ger\u00fcstmaterial, den Vertrieb, Planungsarbeiten, Laborarbeiten oder Pr\u00fcfarbeiten \u00fcbernehmen, soweit diese Betriebe nicht von einem spezielleren Tarifvertrag erfasst werden.</LA></DD></DL></P><P>Abschnitt II</P><P>Ein Betrieb, soweit in ihm die in Abschnitt I beschriebenen Leistungen \u00fcberwiegend erbracht werden, f\u00e4llt grunds\u00e4tzlich als Ganzes unter diesen Tarifvertrag. Betrieb im Sinne dieses Tarifvertrags ist auch eine selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilung. Als solche gilt auch eine Gesamtheit von Arbeitnehmern, die au\u00dferhalb der station\u00e4ren Betriebsst\u00e4tte eines nicht von Abschnitt I erfassten Betriebes Arbeiten des Ger\u00fcstbauer-Handwerks ausf\u00fchrt. Werden in einem Betrieb des Ger\u00fcstbauer-Handwerks in selbstst\u00e4ndigen Betriebsabteilungen andere Arbeiten ausgef\u00fchrt, so werden diese Abteilungen dann nicht von diesem Tarifvertrag erfasst, wenn sie von einem anderen Tarifvertrag erfasst werden.</P><P>Abschnitt III</P><P>Nicht erfasst werden Betriebe und selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen, die als Betriebe des Baugewerbes durch den Bundesrahmentarifvertrag f\u00fcr das Baugewerbe erfasst werden, Betriebe und selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen des Maler-, Lackierer- und Dachdeckerhandwerks sowie Betriebe, die ausschlie\u00dflich Hersteller oder H\u00e4ndler sind.</P><P>(3) Pers\u00f6nlicher Geltungsbereich</P><P>Gewerbliche Arbeitnehmer (Arbeiter), die eine nach den Vorschriften des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Rentenversicherung \u2013 (SGB VI) versicherungspflichtige T\u00e4tigkeit aus\u00fcben.</P><P>Nicht erfasst werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die nachweislich aufgrund einer Schul-, Ausbildungs- oder Studienverordnung ein Praktikum absolvieren,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sch\u00fcler an allgemeinbildenden Schulen mit Ausnahme der Sch\u00fcler an Abendschulen und -kollegs,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulabg\u00e4nger, die innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach Beendigung ihrer Schulausbildung bis zu einer Gesamtdauer von 21 Arbeitstagen besch\u00e4ftigt werden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitnehmer, die ausschlie\u00dflich auf dem Lagerplatz im Betrieb oder station\u00e4r im Betrieb t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Reinigungspersonal, das f\u00fcr Reinigungsarbeiten in Verwaltungs- und Sozialr\u00e4umen des Betriebes besch\u00e4ftigt wird,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die an einer Einstiegsqualifikation nach \u00a7 54a des Dritten Buches Sozialgesetzbuch oder an einer Berufsausbildungsvorbereitung nach den \u00a7\u00a7 68 bis 70 des Berufsbildungsgesetzes teilnehmen.</LA></DD></DL></P><BR />",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR627110021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Mindestlohn",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Mindestlohn betr\u00e4gt ab</P><P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"25*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"145*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1. Oktober 2021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">12,55 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">1. Oktober 2022</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">12,85 Euro.<P /></entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>H\u00f6here Lohnanspr\u00fcche auf Grund anderer Tarifvertr\u00e4ge oder einzelvertraglicher Vereinbarungen bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Der Anspruch auf den Mindestlohn f\u00fcr die im Kalendermonat geleisteten Stunden wird sp\u00e4testens zum 15. des Monats f\u00e4llig, der dem Monat folgt, f\u00fcr den der Mindestlohn zu zahlen ist.</P><P>Dies gilt nicht f\u00fcr den Mindestlohnanspruch, der auf die in ein Arbeitszeitkonto eingestellten Stunden entf\u00e4llt, soweit das Arbeitszeitkonto nach den nachfolgenden Bestimmungen gef\u00fchrt wird: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Durch Betriebsvereinbarung oder, wenn kein Betriebsrat besteht, durch einzelvertragliche Vereinbarung wird f\u00fcr einen Zeitraum von h\u00f6chstens zw\u00f6lf Monaten (Ausgleichszeitraum) eine von der tariflichen Arbeitszeitverteilung abweichende Verteilung der Arbeitszeit auf die einzelnen Werktage ohne Mehrarbeitszuschlag durchgef\u00fchrt. In die Arbeitszeitverteilung darf der Samstag nicht regelm\u00e4\u00dfig mit einbezogen werden.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Arbeitszeitguthaben auf dem Arbeitszeitkonto und der daf\u00fcr einbehaltene Lohn d\u00fcrfen zu keinem Zeitpunkt 150 Stunden, die Arbeitszeitschuld und der daf\u00fcr bereits gezahlte Lohn d\u00fcrfen zu keinem Zeitpunkt 30 Stunden \u00fcberschreiten.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei betrieblicher Arbeitszeitverteilung wird w\u00e4hrend des gesamten Ausgleichszeitraums unabh\u00e4ngig von der tats\u00e4chlichen monatlichen Arbeitszeit bei Vollzeitbesch\u00e4ftigten in den Monaten Mai bis November ein Monatslohn in H\u00f6he von 174 Stundenl\u00f6hnen und in den Monaten Dezember bis April ein Monatslohn in H\u00f6he von 162 Stundenl\u00f6hnen oder monatlich durchg\u00e4ngig mindestens ein Monatslohn in H\u00f6he von 169 Stundenl\u00f6hnen gezahlt, der entsprechend Satz 1 f\u00e4llig ist.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sofern die eingestellten Stunden w\u00e4hrend des Ausgleichszeitraums durch Auszahlung ausgeglichen werden, erfolgt dies in H\u00f6he des aktuellen Mindestlohns zum Zeitpunkt der Auszahlung.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die monatlichen Plus- und Minusstunden sind neben den saldierten und den kumulierten Gesamt-Gut- bzw. Minusstunden des Arbeitszeitkontos mit der monatlichen Lohnabrechnung gesondert auszuweisen. Zeiten, in denen ohne Arbeitsleistung Verg\u00fctung oder Verg\u00fctungsersatz gezahlt wird, bleiben bei der Bestimmung der Plus- und Minusstunden au\u00dfer Betracht.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Von der regelm\u00e4\u00dfigen monatlichen Arbeitszeit sind daher Zeiten abzuziehen, f\u00fcr die Verg\u00fctung oder Verg\u00fctungsersatz ohne Arbeitsleistung gezahlt wurde. Es ist die Arbeitszeit in Abzug zu bringen, die ohne die Arbeitsverhinderung geleistet worden w\u00e4re.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Am Ende des Ausgleichszeitraums ist das Arbeitszeitkonto abzurechnen. Besteht zu diesem Zeitpunkt ein Zeitguthaben, kann dieses entweder zur Auszahlung gebracht werden oder unter Anrechnung auf das zuschlagsfreie Vorarbeitsvolumen in den n\u00e4chsten Ausgleichszeitraum \u00fcbertragen und dort ausgeglichen werden. Die Auszahlung der Gutstunden erfolgt mit einem Mehrarbeitszuschlag von 25 Prozent.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Arbeitszeitkonto ist gegen Insolvenz abzusichern.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Betrieben ohne Betriebsrat kann die einzelvertragliche Vereinbarung mit einer Frist von zwei Monaten zum Ende des Ausgleichszeitraums gek\u00fcndigt werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Anspr\u00fcche auf den Mindestlohn verfallen, wenn sie nicht innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach ihrer F\u00e4lligkeit gerichtlich geltend gemacht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
