{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR612040021",
    "firstPublished": "2021-04-27",
    "sourceTimestamp": "20210517212052",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Rechtsnormen des Tarifvertrags zur Regelung eines Mindestlohns f\u00fcr gewerbliche Arbeitnehmer im Maler- und Lackiererhandwerk (TV Mindestlohn) vom 27.\u00a0Januar 2021",
    "abbreviation": "TVMindestlohn Maler 10",
    "slug": "tvmindestlohn_maler_10",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 30.04.2021 V3",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die zugeh\u00f6rige V v 27.4.2021 BAnz AT 30.04.2021 V3 (MalerArbbV 10) tritt gem. \u00a7 2 dieser V mit Ablauf des 31.5.2022 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\"> <BR />(+++ Textnachweis ab: 1.5.2021 +++)<BR />(+++ Text der Verordnung siehe: MalerArbbV 10 +++) <BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612040021BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) R\u00e4umlicher Geltungsbereich</P><P>Das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland.</P><P>(2) Betrieblicher Geltungsbereich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle Betriebe des Maler- und Lackiererhandwerks. Dies sind Betriebe und selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen, die Maler-, Lackierer-, T\u00fcncher-, Wei\u00dfbinder-, Schildermaler-, Fahrzeug- und Metalllackierer-, Ger\u00fcstbau-, Entrostungs- und Eisenanstrich-, W\u00e4rmed\u00e4mmverbundsystem-, Betonschutz-, Oberfl\u00e4chensanierungs-, Asbestbeschichtungs-, Fahrbahnmarkierungs- sowie Bodenbeschichtungs- und -belagsarbeiten ausf\u00fchren. Mit Betonschutz- und Oberfl\u00e4chensanierungsarbeiten sind nicht gemeint Arbeiten zur Beseitigung statisch bedeutsamer Betonsch\u00e4den; mit Asbestbeschichtungen sind nicht gemeint Arbeiten, die im Zusammenhang mit anderen Asbestsanierungsarbeiten erfolgen. Zu den Bodenbeschichtungs- und -belagsarbeiten geh\u00f6ren nicht das Verlegen von Bodenbel\u00e4gen in Verbindung mit anderen baulichen Leistungen sowie Estrich-, Fliesen-, Platten-, Mosaikansetz- und <NB>-verlege-</NB> und Terazzoarbeiten.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die in Nummer 1 genannten Betriebe und selbstst\u00e4ndigen Betriebsabteilungen fallen grunds\u00e4tzlich als Ganzes unter diesen Tarifvertrag. Von diesem Tarifvertrag werden auch selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen in fachfremden Betrieben erfasst, soweit sie Arbeiten der in Nummer 1 genannten Art ausf\u00fchren.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Werden in Betrieben nach Nummer 1 in selbstst\u00e4ndigen Abteilungen andere Arbeiten ausgef\u00fchrt, so werden diese Abteilungen dann nicht von diesem Tarifvertrag erfasst, wenn ein speziellerer Tarifvertrag sie in seinen Geltungsbereich einbezieht.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nicht erfasst werden Betriebe des Baugewerbes. Dies gilt nicht f\u00fcr Betriebe bzw. selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen, die Arbeiten im Sinne der Nummern 5 bis 7 ausf\u00fchren und unter den dort genannten Voraussetzungen von diesem Tarifvertrag erfasst werden.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nicht erfasst werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entrostungs- und Eisenanstricharbeiten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Asbestbeschichtungsarbeiten</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">ausf\u00fchrende Betriebe bzw. selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen, die mittelbar oder unmittelbar Mitglied des Hauptverbandes der deutschen Bauindustrie e.\u00a0V. oder des Zentralverbandes des deutschen Baugewerbes e.\u00a0V. sind.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebe bzw. selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">W\u00e4rmed\u00e4mmverbundsystemarbeiten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betonschutz- und Oberfl\u00e4chensanierungsarbeiten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bodenbeschichtungs- und -belagsarbeiten oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrbahnmarkierungsarbeiten</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">\u00fcberwiegend bzw. zusammen mit anderen in Nummer 1 genannten T\u00e4tigkeiten \u00fcberwiegend aus\u00fcben, werden nur erfasst, wenn sie mittelbar oder unmittelbar Mitglied des Bundesverbandes Farbe, Gestaltung, Bautenschutz \u2013 Bundesinnungsverband des deutschen Maler- und Lackiererhandwerks sind.</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Putz-, Stuck- und dazugeh\u00f6rige Hilfsarbeiten ausf\u00fchrende Betriebe bzw. selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen, die ihren Sitz in den Handwerkskammerbezirken Wiesbaden, Rhein-Main, Mainz, Erfurt, Suhl, Gera, Coburg, Oberfranken, Mittelfranken und Unterfranken haben, werden dann von diesem Tarifvertrag erfasst, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Putz-, Stuck- und dazugeh\u00f6rigen Hilfsarbeiten arbeitszeitlich nicht \u00fcberwiegend ausgef\u00fchrt werden, und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne Ber\u00fccksichtigung der Putz-, Stuck- und dazugeh\u00f6rigen Hilfsarbeiten von den verbleibenden T\u00e4tigkeiten der arbeitszeitliche Anteil der T\u00e4tigkeiten, die zum Geltungsbereich dieses Tarifvertrags rechnen, den Anteil der T\u00e4tigkeiten, die zum Baugewerbe rechnen, \u00fcberwiegen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nicht erfasst werden Betriebe und selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen des Ger\u00fcstbaugewerbes, deren T\u00e4tigkeit sich \u00fcberwiegend auf die gewerbliche Erstellung von Ger\u00fcsten erstreckt.</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nicht erfasst werden Betriebe und selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen des Maler- und Lackiererhandwerks, die arbeitszeitlich \u00fcberwiegend Fahrzeug- und Metalllackiererarbeiten, wie Kfz-Lackierungsarbeiten, ausf\u00fchren, die in station\u00e4ren Werkst\u00e4tten ausgef\u00fchrt werden und nicht im Zusammenhang mit Maler- und Lackiererarbeiten an Geb\u00e4uden stehen. Werden au\u00dferhalb der Lackierwerkst\u00e4tte weitere eigenst\u00e4ndige Arbeiten des Maler- und Lackiererhandwerks insbesondere auf Baustellen ausgef\u00fchrt, werden sie mit den in diesem Teil des Betriebes besch\u00e4ftigten Arbeitnehmern erfasst.</LA></DD></DL></P><P>(3) Pers\u00f6nlicher Geltungsbereich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gewerbliche Arbeitnehmer, die eine nach den Vorschriften des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Rentenversicherung \u2013 versicherungspflichtige T\u00e4tigkeit aus\u00fcben.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nicht erfasst werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeug- und Metalllackierer, die in station\u00e4ren Werkst\u00e4tten t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die nachweislich <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sch\u00fcler einer allgemeinbildenden, weiterf\u00fchrenden Schule oder \u2013 im Rahmen ihrer Erstausbildung \u2013 einer berufsvorbereitenden Schule sind, oder</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aufgrund einer Schul-, Ausbildungs- oder Studienverordnung ein Praktikum absolvieren oder</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">innerhalb von 12 Monaten nach Beendigung ihrer Schulausbildung bis zu einer Gesamtdauer von 50 Arbeitstagen zum Zwecke der Berufsfindung besch\u00e4ftigt sind,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gewerbliches Reinigungspersonal und anderes gewerbefremdes Hilfspersonal, das ausschlie\u00dflich in den Verwaltungs-, Verkaufs- und Sozialr\u00e4umen des Betriebs t\u00e4tig ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612040021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Mindestl\u00f6hne",
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a0 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diese Mindestl\u00f6hne sind L\u00f6hne im Sinne des \u00a7 5 Nummer 1 des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes f\u00fcr alle von dem pers\u00f6nlichen Geltungsbereich dieses Tarifvertrags erfassten Arbeitnehmer. H\u00f6here Lohnanspr\u00fcche aufgrund anderer Tarifvertr\u00e4ge, betrieblicher oder einzelvertraglicher Vereinbarungen bleiben unber\u00fchrt.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Mindestl\u00f6hne betragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr \u201eUngelernte Arbeitnehmer\u201c/Mindestlohn 1 <table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"68*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"74*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">mit Wirkung vom 1. Mai 2021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">11,40 Euro</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr \u201eGelernte Arbeitnehmer (Gesellen)\u201c/Mindestlohn 2 <table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"68*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"74*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">mit Wirkung vom 1. Mai 2021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">13,80 Euro</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eGelernte Arbeitnehmer (Gesellen)\u201c sind Arbeitnehmer, die f\u00fcr das Maler- und Lackiererhandwerk oder ein anderes Handwerk einschl\u00e4gige handwerkliche T\u00e4tigkeiten, insbesondere die im Anhang 1 beschriebenen T\u00e4tigkeiten des Maler- und Lackiererhandwerks, ausf\u00fchren.</LA><LA Size=\"normal\">\u201eUngelernte Arbeitnehmer\u201c arbeiten unter Aufsicht und Anleitung (insbesondere von Gesellen bzw. Vorarbeitern) und f\u00fchren einfache Hilfst\u00e4tigkeiten aus.</LA><LA Size=\"normal\">Bei Arbeitnehmern, die \u00fcber: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Gesellenbrief im Maler- und Lackiererhandwerk oder einen vergleichbaren anderen Ausbildungsabschluss oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen staatlich anerkannten Berufsabschluss bzw. einen entsprechenden Nachweis (Zertifikat) aus dem Ausland, der zu Maler- und Lackiererarbeiten qualifiziert,</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen, wird vorausgesetzt, dass sie T\u00e4tigkeiten im Sinne des Satzes 1 aus\u00fcben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612040021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "F\u00e4lligkeit des Mindestlohns",
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a0 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Anspruch auf den Mindestlohn wird sp\u00e4testens zum 15. des Monats f\u00e4llig, der dem Monat folgt, f\u00fcr den der Mindestlohn zu zahlen ist.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nummer 1 gilt nicht f\u00fcr die Entgeltanspr\u00fcche der Arbeitnehmer, die nachweislich \u00fcber ein Arbeitszeitkonto unter den Voraussetzungen des \u00a7 9 Nummer 1 bis 8 Satz 1 des Rahmentarifvertrags f\u00fcr die gewerblichen Arbeitnehmer im Maler- und Lackiererhandwerk (RTV) (Anhang 2) erfasst werden, soweit ein Ausgleich der erworbenen Mindestlohnanspr\u00fcche zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt in Form von Freizeit erfolgt und f\u00fcr diese Mindestlohnanspr\u00fcche ein wertgleicher und vollst\u00e4ndiger Zeitausgleich innerhalb der tariflich festgelegten Ausgleichszeitr\u00e4ume gew\u00e4hrleistet ist. In diesen F\u00e4llen ist ein Lohn auf der Basis von 40 Stunden die Woche (montags bis freitags acht Stunden), bei Teilzeit auf Basis der vereinbarten regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit zu zahlen, der sp\u00e4testens zum 15. des Monats f\u00e4llig wird, der dem Monat folgt, f\u00fcr den er zu zahlen ist.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche auf den Mindestlohn verfallen, wenn sie nicht innerhalb von 12 Monaten nach ihrer F\u00e4lligkeit gerichtlich geltend gemacht werden.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr die Geltendmachung des Mindestlohnes, welcher nicht ausgezahlt worden ist, sondern dem Arbeitszeitkonto (Nummer 2) gutzuschreiben war, gilt die gesetzliche Verj\u00e4hrung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612040021BJNE000400000",
        "name": "Anhang 1",
        "title": "(zu \u00a7 2 Nummer 3 Satz 1 der Anlage)<BR />T\u00e4tigkeitsbeispiele f\u00fcr Facharbeiten im Sinne \u00a7 2 Nummer 3 Satz 1",
        "parent": null,
        "body": "<P>Maler <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00fcfen, Bewerten und Vorbereiten von Untergr\u00fcnden</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Herstellen, Bearbeiten, Behandeln und Gestalten von Oberfl\u00e4chen, insbesondere: <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Be- und Entschichten insbesondere durch mechanische, thermische, physikalische und chemische Verfahren</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausf\u00fchrung von Spachtel- und Gl\u00e4ttarbeiten</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausf\u00fchrung von D\u00e4mm- und Isolierarbeiten, insbesondere W\u00e4rmed\u00e4mmverbundsysteme (WDVS) einschlie\u00dflich Schlussbeschichtung</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Tapezier-, Verlege-, Klebe- und Spannarbeiten insbesondere f\u00fcr Decken-, Wand- und Bodengestaltung</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Be- und Verarbeiten von Trenn- und D\u00e4mmschichten sowie Unterlagen</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Be- und Verarbeitung textiler Werkstoffe</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausf\u00fchrung von Dekorationsarbeiten insbesondere in R\u00e4umen und an Fassaden</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausf\u00fchrung von Holz- und Bautenschutzarbeiten insbesondere gegen klimatische Belastungen und biotische Angriffe</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausf\u00fchrung von Hydrophobierungen, Impr\u00e4gnierungen und Festigungen</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bauwerksabdichtungen insbesondere mit bitumin\u00f6sen, zement- oder kunststoffgebundenen Abdichtungsmitteln, Dichtungsbahnen und anderen Dichtstoffen</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anwenden von Entrostungs- und Korrosionsschutzverfahren an Bauwerken und Objekten insbesondere an Br\u00fccken, Kr\u00e4nen und Strommasten</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Herstellen von metallischen \u00dcberz\u00fcgen insbesondere durch Metallspritzen, Duplex- und Schmelztauchverfahren</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchrung von Ausbauarbeiten insbesondere Herstellen von Innenfl\u00e4chen aus Putz, Gips, Leichtbaustoffen zur Vorbereitung der Beschichtung</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausf\u00fchrung von Montagearbeiten insbesondere Aus- und Einbau von Systemelementen</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausf\u00fchrung von Schutzbeschichtungen insbesondere Brandschutzbeschichtungen und Auskleidungen mit Beschichtungsmitteln</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Betonschutz- und instandsetzungsarbeiten</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stra\u00dfenmarkierungsarbeiten</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Baufugentechnik insbesondere Anwendung von Systemen und Techniken zur Abdichtung, Instandhaltung und Sanierung von Bauteil-, Dehnungs- und Anschlussfugen an Geb\u00e4uden und Objekten im Innen- und Au\u00dfenbereich, sowie Glasversiegelung</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pflegen und Konservieren von Oberfl\u00e4chen</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entwerfen und Umsetzen von kommunikativer und dekorativer Gestaltung insbesondere Schriften, Zeichen, Ornamente, bildliche Darstellungen, Signets und Symbole</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausf\u00fchrung von Lasur- und Beiztechniken</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausf\u00fchrung von Blattmetall- und Bronzetechniken</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausf\u00fchrung von Fassmal- und Verzierungstechniken, Dekorationsmalerei, Schmuck- und Imitationstechniken</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausf\u00fchrung von Sgraffito, Stuckmarmor, Stucculustro und sonstiger Putzgestaltung einschlie\u00dflich der Verarbeitung von Steinersatzmassen und Beton</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchrung von Instandsetzungsarbeiten insbesondere Konservierung, Restaurierung, Rekonstruktion und Konsolidierung</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausf\u00fchrung von Instandhaltungsma\u00dfnahmen an Bauwerken und Objekten</LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Auf- und Abbauen von Arbeits- und Schutzger\u00fcsten sowie von Arbeitsb\u00fchnen</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR612040021BJNE000500000",
        "name": "Anhang 2",
        "title": "(zu \u00a7 3 Nummer 2 der Anlage)<BR />Auszug aus dem Rahmentarifvertrag (RTV) f\u00fcr die gewerblichen Arbeitnehmer im Maler- und Lackiererhandwerk in der nach \u00a7 1 Satz 1 der Verordnung ma\u00dfgeblichen, am 1. Mai 2021 geltenden Fassung",
        "parent": null,
        "body": "<P>[\u2026]</P><Title Align=\"justify\">\u00a7 9</Title><Title Align=\"auto\">Arbeitszeitkonto</Title><P>\u00a0 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zur Vermeidung von witterungsbedingten K\u00fcndigungen (\u00a7 46) kann vereinbart werden, dass ein Arbeitszeitkonto gef\u00fchrt wird. Auf dem Arbeitszeitkonto wird die abweichend von der regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit geleistete Arbeitszeit erfasst: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gutstunden (vorgearbeitete Arbeitszeit) bzw.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Minusstunden (nachzuarbeitende Arbeitszeit).</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Die im Rahmen des Arbeitszeitkontos (Nummer 3) \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit hinaus gearbeitete Arbeitszeit ist zuschlagsfrei. F\u00fcr die \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfigen, werkt\u00e4glichen Arbeitszeiten hinaus gearbeiteten Stunden sind die Grenzen des Arbeitszeitgesetzes einzuhalten; insbesondere die Einhaltung der t\u00e4glichen Arbeitszeit von h\u00f6chstens zehn Stunden (\u00a7 7 Absatz 1 Nummer 1 des Arbeitszeitgesetzes).</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Das Arbeitszeitkonto darf h\u00f6chstens 170 Gutstunden bzw. 30 Minusstunden aufweisen. Ab der 171. Stunde ist die Verg\u00fctung f\u00fcr mehrgearbeitete Stunden mit der n\u00e4chsten Lohnzahlung und mit Mehrarbeitszuschlag (\u00a7 36) auszuzahlen.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der jeweils aktuelle Stand des Arbeitszeitkontos (Gut- bzw. Minusstunden) ist mit der monatlichen Lohnabrechnung (\u00a7 34 Nummer 5) separat nachzuweisen.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Die Gutstunden des Arbeitszeitkontos sind grunds\u00e4tzlich zum 31. M\u00e4rz eines jeden Kalenderjahres auszugleichen (auf \u201eNull\u201c zu stellen); f\u00fcr Gutstunden, die bis zum Stichtag nicht durch Freizeit ausgeglichen werden, ist die Verg\u00fctung mit Mehrarbeitszuschlag (\u00a7 36) auszuzahlen.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Scheidet der Arbeitnehmer aus dem Betrieb aus, ist das Arbeitszeitkonto auszugleichen. F\u00fcr Gutstunden, die bis zum Ausscheiden nicht durch Freizeit ausgeglichen werden, ist die Verg\u00fctung mit Mehrarbeitszuschlag (\u00a7 36) mit der abschlie\u00dfenden Lohnzahlung auszuzahlen. Beim Tod des Arbeitnehmers sind Guthaben an die Erben auszuzahlen; bei mehreren Anspruchsberechtigten kann der Arbeitgeber mit befreiender Wirkung an einen Erbberechtigten zahlen.</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bei Sonn-, Feiertags- und Nachtarbeit sind die Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Sonn-, Feiertags- und Nachtarbeit (\u00a7 36) mit der n\u00e4chsten Lohnzahlung auszuzahlen; alternativ ist m\u00f6glich, die Zuschl\u00e4ge in Zeit dem Arbeitszeitkonto gutzuschreiben.</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der Arbeitgeber hat in geeigneter Weise daf\u00fcr zu sorgen, dass Guthaben jederzeit bestimmungsgem\u00e4\u00df ausgezahlt werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>[\u2026]</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
