{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR608810019",
    "firstPublished": "2019-03-27",
    "sourceTimestamp": "20190403212012",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Rechtsnormen des Tarifvertrags zur Regelung des Mindestlohns f\u00fcr p\u00e4dagogisches Personal vom 15. November 2011 in der Fassung des \u00c4nderungstarifvertrags Nummer 5 vom 6. Februar 2019",
    "abbreviation": "TVMindestlohnP\u00e4da 5",
    "slug": "tvmindestlohnpaeda_5",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 29.03.2019 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die zugeh\u00f6rige V v. 27.3.2019 BAnz AT 29.03.2019 V1 (AusbDienstLArbbV5) tritt gem. \u00a7 2 dieser V am 31.12.2022 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.4.2019 +++)<BR />(+++ Text der Verordnung siehe: AusbDienstLArbbV5 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR608810019BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieser Tarifvertrag gilt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">r\u00e4umlich im gesamten Gebiet der Bundesrepublik Deutschland.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachlich f\u00fcr Betriebe oder selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen von Tr\u00e4gern der beruflichen Bildung, soweit diese Betriebe oder selbstst\u00e4ndigen Betriebsabteilungen \u00fcberwiegend Aus- und Weiterbildungsdienstleistungen nach dem Zweiten oder Dritten Buch Sozialgesetzbuch erbringen. Ausgenommen sind Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation im Sinne des \u00a7 51 Absatz 1 Satz 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">pers\u00f6nlich f\u00fcr alle Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen im p\u00e4dagogischen Bereich mit Ausnahme von Praktikanten und Praktikantinnen (auch im Anerkennungsjahr).</LA><LA Size=\"normal\"><BR />Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen im p\u00e4dagogischen Bereich sind mit der Aus- und Weiterbildung, Vermittlung oder Betreuung von Teilnehmern und Teilnehmerinnen betraut.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR608810019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Regelungsgegenst\u00e4nde",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieser Tarifvertrag regelt ausschlie\u00dflich die Mindeststundenentgelte und den j\u00e4hrlichen Urlaubsanspruch. Er enth\u00e4lt zudem eine \u00d6ffnungsklausel f\u00fcr die Entgeltumwandlung nach dem Betriebsrentengesetz (BetrAVG). F\u00fcr andere Regelungsgegenst\u00e4nde ist die Vereinbarung eines tariflichen Anspruchs aus diesem Tarifvertrag ausdr\u00fccklich nicht gewollt.</P><P>(2) F\u00fcr die Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen g\u00fcnstigere Regelungen bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR608810019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Entgelt",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Mindeststundenentgelt (brutto) betr\u00e4gt in Gruppe 1 <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"7*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col3\" colwidth=\"43*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">ab dem 1. April 2019</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">15,72 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">ab dem 1. Januar 2020</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">16,19 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">3.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">ab dem 1. Januar 2021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">16,68 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">4.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\">ab dem 1. Januar 2022</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">17,18 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen nach \u00a7 1 Satz 1 Nummer 3 haben Anspruch auf das Mindeststundenentgelt der Gruppe 2, sofern sie \u00fcber eine der in der Anlage \u201eQualifikationen \u2013 Gruppe 2\u201c abschlie\u00dfend aufgef\u00fchrten formalen Qualifikationen verf\u00fcgen. Die Anlage ist insofern Bestandteil dieses Tarifvertrags. Der Anspruch auf das Mindeststundenentgelt der Gruppe 2 besteht auch dann, wenn sich durch den Erwerb einer der ma\u00dfgeblichen Qualifikationen die konkret auszu\u00fcbende T\u00e4tigkeit nicht \u00e4ndert. Er besteht auch bei Abschl\u00fcssen, die im Ausland erworben und im Inland als den in der Anlage aufgef\u00fchrten Abschl\u00fcssen entsprechend anerkannt wurden.<BR /><BR /> Das Mindeststundenentgelt (brutto) betr\u00e4gt in Gruppe 2 <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"7*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col3\" colwidth=\"43*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">ab dem 1. April 2019</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">15,79 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">ab dem 1. Januar 2020</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">16,39 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">3.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">ab dem 1. Januar 2021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">17,02 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">4.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\">ab dem 1. Januar 2022</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">17,70 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Der Anspruch auf das Mindeststundenentgelt wird sp\u00e4testens am 15. des Monats f\u00e4llig, der auf den Monat folgt, f\u00fcr den das Mindestentgelt zu zahlen ist.</P><P>(3) Bei Vereinbarung eines verstetigten Monatsentgelts, das sich nach der Formel Mindeststundenentgelt x vereinbarte regelm\u00e4\u00dfige Wochenarbeitszeit x 4,348 berechnet, gilt Absatz 2 nicht f\u00fcr die \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige monatliche Arbeitszeit hinaus entstandenen Arbeitsstunden, wenn eine Regelung zur Arbeitszeitflexibilisierung mit einem Arbeitszeitkonto besteht. Das Arbeitszeitkonto darf h\u00f6chstens 100 Plusstunden umfassen. Plusstunden auf dem Arbeitszeitkonto sind innerhalb eines Zeitraums von zw\u00f6lf Monaten nach dem Kalendermonat ihrer Entstehung abzugelten oder durch bezahlte Arbeitsbefreiung auszugleichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR608810019BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "\u00d6ffnungsklausel Altersvorsorge; Entgeltumwandlung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Entsprechend der \u00a7\u00a7 20 und 1a BetrAVG wird die Entgeltumwandlung zugelassen. Die Durchf\u00fchrung des Anspruchs des Arbeitnehmers und der Arbeitnehmerin auf Entgeltumwandlung wird durch Tarifvertrag, Betriebsvereinbarung oder individualrechtlich geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR608810019BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Urlaub",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen haben unter Fortzahlung des Arbeitsentgelts Anspruch auf Jahresurlaub; Urlaubsjahr ist das Kalenderjahr. Unter Zugrundelegung einer 5-Tage-Woche betr\u00e4gt der Urlaubsanspruch 29 Arbeitstage; der volle Urlaubsanspruch entsteht erstmalig nach einem ununterbrochenen Arbeitsverh\u00e4ltnis von sechs Monaten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR608810019BJNE000600000",
        "name": "Anhang",
        "title": "(zur Anlage)",
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\"><Title Align=\"center\"><B>Anlage \u201eQualifikationen \u2013 Gruppe 2\u201c</B></Title></entry></row></tbody></tgroup></table><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die im Folgenden aufgef\u00fchrten formalen Qualifikationen (Abschl\u00fcsse) auf Grundlage von Rechtsverordnungen zur Regelung der beruflichen Fortbildung nach \u00a7 53 Absatz 1 des Berufsbildungsgesetzes (BBiG) oder \u00a7 42 Absatz 1 der Handwerksordnung (HwO); au\u00dfer Regelungen f\u00fcr die Meisterpr\u00fcfungen.<DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Fachkaufmann oder gepr\u00fcfte Fachkauffrau: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Bilanzbuchhalter oder gepr\u00fcfte Bilanzbuchhalterin</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Controller oder gepr\u00fcfte Controllerin</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Personalfachkaufmann oder gepr\u00fcfte Personalfachkauffrau</LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fachwirte aller Fachrichtungen oder Fachwirtinnen aller Fachrichtungen</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Operative Professional (Gepr\u00fcfter oder Gepr\u00fcfte): <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter IT-Berater oder gepr\u00fcfte IT-Beraterin \u2013 (Certified IT Business Consultant)</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter IT-Entwickler oder gepr\u00fcfte IT-Entwicklerin \u2013 (Certified IT Systems Manager)</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter IT-\u00d6konom oder gepr\u00fcfte IT-\u00d6konomin \u2013 (Certified IT Marketing Manager)</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter IT-Projektleiter oder gepr\u00fcfte IT-Projektleiterin \u2013 (Certified IT Business Manager)</LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Aus- und Weiterbildungsp\u00e4dagoge oder gepr\u00fcfte Aus- und Weiterbildungsp\u00e4dagogin</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Pharmareferent oder gepr\u00fcfte Pharmareferentin</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Prozessmanager Elektrotechnik oder gepr\u00fcfte Prozessmanagerin Elektrotechnik</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Prozessmanager Mikrotechnologie oder gepr\u00fcfte Prozessmanagerin Mikrotechnologie</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Prozessmanager Produktionstechnologie oder gepr\u00fcfte Prozessmanagerin Produktionstechnologie</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkaufsleiter im Lebensmittelhandwerk oder Verkaufsleiterin im Lebensmittelhandwerk</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Berufsp\u00e4dagoge oder gepr\u00fcfte Berufsp\u00e4dagogin</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Betriebswirt oder gepr\u00fcfte Betriebswirtin</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Betriebswirt nach der Handwerksordnung oder gepr\u00fcfte Betriebswirtin nach der Handwerksordnung</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Technischer Betriebswirt oder gepr\u00fcfte Technische Betriebswirtin</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Strategischer Professional oder gepr\u00fcfte Strategische Professional: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Informatiker und gepr\u00fcfte Informatikerin \u2013 (Certified IT Technical Engineer)</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gepr\u00fcfter Wirtschaftsinformatiker oder gepr\u00fcfte Wirtschaftsinformatikerin \u2013 (Certified IT Business Engineer)</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die im Folgenden aufgef\u00fchrten formalen Qualifikationen (Abschl\u00fcsse) auf der Grundlage landesrechtlich geregelter Weiterbildung an Fachschulen (Rahmenvereinbarung \u00fcber Fachschulen, Beschluss der Kultusministerkonferenz).<DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatlich gepr\u00fcfter Agrarbetriebswirt oder staatlich gepr\u00fcfte Agrarbetriebswirtin (in allen Fachrichtungen)</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatlich gepr\u00fcfter Wirtschafter oder staatlich gepr\u00fcfte Wirtschafterin (in allen Fachrichtungen)</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatlich gepr\u00fcfter Gestalter oder staatlich gepr\u00fcfte Gestalterin (in allen Fachrichtungen)</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatlich gepr\u00fcfter Techniker oder staatlich gepr\u00fcfte Technikerin (in allen Fachrichtungen)</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatlich gepr\u00fcfter Betriebswirt oder staatlich gepr\u00fcfte Betriebswirtin beziehungsweise staatlich gepr\u00fcfter hauswirtschaftlicher Betriebsleiter oder staatlich gepr\u00fcfte hauswirtschaftliche Betriebsleiterin (in allen Fachrichtungen)</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatlich anerkannter Erzieher oder staatlich anerkannte Erzieherin beziehungsweise staatlich anerkannter Heilerziehungspfleger oder staatlich anerkannte Heilerziehungspflegerin</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatlich anerkannter Heilp\u00e4dagoge oder staatlich anerkannte Heilp\u00e4dagogin</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die im Folgenden aufgef\u00fchrten formalen Qualifikationen (Abschl\u00fcsse) auf der Grundlage von Rechtsverordnungen nach \u00a7 45 Absatz 1 sowie \u00a7 51a Absatz 2 HwO \u00fcber die Anforderungen in der Meisterpr\u00fcfung in einem Gewerbe der Anlage A beziehungsweise B zur HwO.<DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meister aller Fachrichtungen oder Meisterinnen aller Fachrichtungen</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die im Folgenden aufgef\u00fchrten formalen Qualifikationen (Abschl\u00fcsse) auf der Grundlage der Fortgeltung bestehender Regelungen bei handwerklichen Meisterpr\u00fcfungen nach \u00a7 122 HwO.<DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meister aller Fachrichtungen oder Meisterinnen aller Fachrichtungen</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die im Folgenden aufgef\u00fchrten formalen Qualifikationen (Abschl\u00fcsse) auf der Grundlage von Rechtsverordnungen \u00fcber die Anforderungen in Meisterpr\u00fcfungen nach \u00a7 53 BBiG beziehungsweise \u00a7 42 Absatz 1 HwO.<DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meister aller Fachrichtungen oder Meisterinnen aller Fachrichtungen</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die im Folgenden aufgef\u00fchrten beruflichen Fortbildungsqualifikationen aller zust\u00e4ndigen Stellen nach \u00a7 54 BBiG.<DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fachwirte, Meister und Techniker aller Fachrichtungen oder Fachwirtinnen, Meisterinnen und Technikerinnen aller Fachrichtungen</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatlich anerkannte akademische Grade.</LA><LA Size=\"normal\"><BR />Bachelor, Master, Magister, Diplom, Staatsexamen und denen Gleichgestellte, Doktoratsebene.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
