{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR636410021",
    "firstPublished": "2021-12-21",
    "sourceTimestamp": "20220103214017",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Rechtsnormen des Bundeseinheitlichen Tarifvertrags zur Regelung der Mindestbedingungen f\u00fcr Arbeitnehmer in der Fleischwirtschaft der Bundesrepublik Deutschland (TV Mindestbedingungen) vom 27.\u00a0Mai 2021",
    "abbreviation": "TVMindestbedingungen FlWi 2",
    "slug": "tvmindestbedingungen_flwi_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 30.12.2021 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die zugeh\u00f6rige V v. 21.12.2021 BAnz AT 30.12.2021 V1 (FleischWArbbV 2) tritt gem. \u00a7 2 dieser V mit Ablauf des 30.11.2024 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Nachgewiesener Text noch nicht dokumentarisch bearbeitet +++)<BR />(+++ Text der Verordnung siehe: FleischWArbbV 2 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636410021BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>R\u00e4umlicher Geltungsbereich:</LA><LA>f\u00fcr das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Betrieblicher Geltungsbereich: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Alle Betriebe und selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen der Fleischwirtschaft.</LA><LA>Dies sind Betriebe, in denen <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Schweine und Rinder geschlachtet und/oder zerlegt werden,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gefl\u00fcgel jeder Art geschlachtet und/oder zerlegt wird,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcberwiegend Fleisch und Fleischwaren jeder Art verarbeitet, portioniert und/oder verpackt werden.</LA></DD></DL></LA><LA>Hierzu z\u00e4hlen auch Betriebe und selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen, die ihre Arbeitnehmer in Betrieben oder Betriebsabteilungen der Fleischwirtschaft einsetzen (Dienstleister der Fleischwirtschaft). Soweit diese Betriebe in den Geltungsbereich eines nach den \u00a7\u00a7 7, 7a des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes erstreckten Tarifvertrags fallen, hat jener Tarifvertrag Vorrang.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nicht erfasst werden Betriebsst\u00e4tten, die zum Fleischerhandwerk gem\u00e4\u00df der Definition des \u00a7 2 Absatz 2 des Gesetzes zur Sicherung von Arbeitnehmerrechten in der Fleischwirtschaft geh\u00f6ren.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pers\u00f6nlicher Geltungsbereich</LA><LA>Alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, insbesondere solche, die eine nach den Vorschriften des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Rentenversicherung \u2013 versicherungspflichtige T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, einschlie\u00dflich derjenigen, die gem\u00e4\u00df \u00a7 8 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung \u2013 eine geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung aus\u00fcben.</LA><LA>Dies sind auch Arbeitnehmer von Dienstleistern der Fleischwirtschaft, soweit sie in Betrieben oder selbstst\u00e4ndigen Betriebsabteilungen der Fleischwirtschaft eingesetzt werden.</LA><LA>Ausgenommen sind: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Auszubildende im Sinne des Berufsbildungsgesetzes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Praktikanten gem\u00e4\u00df \u00a7 22 Absatz 1 Satz 2 des Mindestlohngesetzes.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636410021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Mindestl\u00f6hne",
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Mindestlohn gem\u00e4\u00df diesem Tarifvertrag ist Entgelt im Sinne des \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 1 des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes. H\u00f6here Entgeltanspr\u00fcche aufgrund anderer Tarifvertr\u00e4ge, betrieblicher oder einzelvertraglicher Vereinbarungen bleiben unber\u00fchrt.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Mindestl\u00f6hne je Stunde betragen ab dem Zeitpunkt der Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung dieses Tarifvertrags durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bundeseinheitlich 10,80 Euro, <table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"120*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">ab dem 1. Januar 2022:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">11 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">ab dem 1. Dezember 2022:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">11,50 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">ab dem 1. Dezember 2023:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">12,30 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Anspruch auf das Mindestentgelt wird sp\u00e4testens zum 15. des Monats f\u00e4llig, der auf den Monat folgt, f\u00fcr den das Mindestentgelt zu zahlen ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636410021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Ausschlussfristen",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr alle Anspr\u00fcche aus diesem Tarifvertrag gilt eine Ausschlussfrist von sechs Monaten ab F\u00e4lligkeit des Anspruchs.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
