{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR636210021",
    "firstPublished": "2021-12-15",
    "sourceTimestamp": "20211231214811",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Rechtsnormen des Tarifvertrags zur Regelung eines Mindestlohns im Dachdeckerhandwerk \u2013 Dach-, Wand- und Abdichtungstechnik \u2013 im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland (TV Mindestlohn) vom 16.\u00a0Juli 2021",
    "abbreviation": "TVMindestlohnDachd 11",
    "slug": "tvmindestlohndachd_11",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 28.12.2021 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die zugeh\u00f6rige V v. 15.12.2021 BAnz AT 28.12.2021 V1 (DachdArbbV 11) tritt gem. \u00a7 3 dieser V am 31.12.2023 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Nachgewiesener Text noch nicht dokumentarisch bearbeitet +++)<BR />(+++ Text der Verordnung siehe: DachdArbbV 11 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636210021BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Indent=\"5.5\" Type=\"arabic\"><DT>(1)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">R\u00e4umlicher Geltungsbereich:</LA><LA Size=\"normal\">Das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland.</LA></DD><DT>(2)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betrieblicher Geltungsbereich:</LA><LA Size=\"normal\">Betriebe, die unter den betrieblichen Geltungsbereich des Rahmentarifvertrags f\u00fcr gewerbliche Arbeitnehmer im Dachdeckerhandwerk \u2013 Dach-, Wand- und Abdichtungstechnik \u2013 in der jeweils geltenden Fassung fallen.</LA></DD><DT>(3)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pers\u00f6nlicher Geltungsbereich:</LA><LA Size=\"normal\">Gewerbliche Arbeitnehmer (Arbeiter), die eine nach den Vorschriften des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Rentenversicherung \u2013 (SGB VI) versicherungspflichtige T\u00e4tigkeit aus\u00fcben.</LA><LA Size=\"normal\">Nicht erfasst werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sch\u00fcler an allgemeinbildenden Schulen mit Ausnahme der Sch\u00fcler an Abendschulen und -kollegs,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die nachweislich aufgrund einer Schul-, Ausbildungs- oder Studienverordnung ein Praktikum absolvieren,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulabg\u00e4nger, die innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach Beendigung ihrer Schulausbildung bis zu einer Gesamtdauer von 70 Arbeitstagen besch\u00e4ftigt werden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gewerbliches Reinigungspersonal, das f\u00fcr Reinigungsarbeiten in Verwaltungs- und Sozialr\u00e4umen des Betriebs besch\u00e4ftigt wird,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gewerbliche Arbeitnehmer, die ausschlie\u00dflich am Betriebssitz besch\u00e4ftigt werden (ausgenommen ist der Bereich der Vorfertigung).</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636210021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Mindestl\u00f6hne",
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Mindestl\u00f6hne betragen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr ungelernte Arbeitnehmer/Mindestlohn 1 <table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"45*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"125*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">ab dem 1. Januar 2022</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">13,00 Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">ab dem 1. Januar 2023</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">13,30 Euro</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr gelernte Arbeitnehmer (Gesellen)/Mindestlohn 2 <table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"45*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"125*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">ab dem 1. Januar 2022</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">14,50 Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">ab dem 1. Januar 2023</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">14,80 Euro</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gelernte Arbeitnehmer im Sinne von Nummer 1 Buchstabe b sind Arbeitnehmer, die \u00fcberwiegend fachlich qualifizierte Arbeiten des Dachdeckerhandwerks ausf\u00fchren.</LA><LA Size=\"normal\">Arbeitnehmer, die \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Gesellenbrief im Dachdeckerhandwerk, Zimmerer- oder Klempnerhandwerk,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen diesem gleichgestellten staatlich anerkannten inl\u00e4ndischen oder ausl\u00e4ndischen Berufsabschluss beziehungsweise einen entsprechenden Nachweis, der zur Ausf\u00fchrung von Dachdeckerarbeiten qualifiziert,</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen, haben Anspruch auf den Mindestlohn 2.</LA><LA Size=\"normal\">Ungelernte Arbeitnehmer im Sinne der Nummer 1 Buchstabe a sind Arbeitnehmer, die \u00fcberwiegend Hilfs- und Vorbereitungst\u00e4tigkeiten ausf\u00fchren. Hierzu geh\u00f6ren das Anreichen von Materialien sowie das Ein- und Ausr\u00e4umen und das Reinigen von Baustellen.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">H\u00f6here Lohnanspr\u00fcche aufgrund anderer Tarifvertr\u00e4ge oder einzelvertraglicher Vereinbarungen bleiben unber\u00fchrt.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Anspruch auf den Mindestlohn f\u00fcr die im Kalendermonat geleisteten Stunden wird sp\u00e4testens zum 15. des Monats f\u00e4llig, der auf den Monat folgt, f\u00fcr den er zu zahlen ist.</LA><LA Size=\"normal\">Dies gilt nicht f\u00fcr Betriebe, soweit diese nachweislich eine betriebliche Arbeitszeitflexibilisierung unter den Voraussetzungen des \u00a7 4 Nummer 3 RTV mit Ausnahme der Nummern 3.3.5 und 3.4.2 f\u00fcr gewerbliche Arbeitnehmer durchf\u00fchren. Weitergehende Pflichten f\u00fcr inl\u00e4ndische Arbeitgeber auf Grund einer Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung des RTV bleiben hiervon unber\u00fchrt.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr die Geltendmachung von Anspr\u00fcchen auf den Mindestlohn gilt die gesetzliche regelm\u00e4\u00dfige Verj\u00e4hrungsfrist. Dies gilt auch f\u00fcr die Geltendmachung des Mindestlohns, welcher nicht ausgezahlt worden ist, sondern dem Ausgleichskonto (\u00a7 4 Nummer 3.3 RTV) gutzuschreiben war.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636210021BJNE000300000",
        "name": "Anhang",
        "title": "(zur Anlage 2)<BR /> Auszug aus dem Rahmentarifvertrag f\u00fcr gewerbliche Arbeitnehmer im Dachdeckerhandwerk \u2013 Dach-, Wand- und Abdichtungstechnik \u2013 vom 27. November 1990, zuletzt ge\u00e4ndert durch Tarifvertrag vom 8. Oktober 2014",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BAnz AT 28.12.2021 V1)</kommentar></noindex></P><P /><P>\u00a7 1 <BR />Geltungsbereich</P><P>2\u00a0Betrieblicher Geltungsbereich:</P><P>Alle Betriebe und selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen des Dachdeckerhandwerks. Betriebe des Dachdeckerhandwerks fallen grunds\u00e4tzlich als Ganzes unter diesen Tarifvertrag. Betrieb im Sinne dieses Tarifvertrags ist auch eine selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilung. Als solches gilt auch eine Gesamtheit von Arbeitnehmern, die au\u00dferhalb der station\u00e4ren Betriebsst\u00e4tte eines nicht vom Geltungsbereich erfassten Betriebs T\u00e4tigkeiten des Dachdeckerhandwerks ausf\u00fchren.</P><BR /><P>\u00a7 4 <BR />Arbeitszeitverteilung/Arbeitszeitausgleich</P><P>3\u00a0Betriebliche Arbeitszeitverteilung in einem zw\u00f6lfmonatigen Ausgleichszeitraum</P><P>3.1\u00a0Durchf\u00fchrung</P><P>3.1.1\u00a0Durch Betriebsvereinbarung oder, wenn kein Betriebsrat besteht, durch einzelvertragliche Vereinbarung kann eine von der tariflichen Arbeitszeit nach \u00a7 3 Nummer 2 und 3 abweichende Verteilung der Arbeitszeit auf einzelne Werktage vereinbart werden, wobei nur die ersten 150 Stunden zuschlagsfrei sind. Voraussetzung ist, dass dies innerhalb von zw\u00f6lf zusammenh\u00e4ngenden Lohnabrechnungszeitr\u00e4umen (Ausgleichszeitraum) erfolgt und gleichzeitig ein Monatslohn nach \u00a7 4 Nummer 2 und 3 gezahlt wird. Aus der Vereinbarung muss sich ergeben, in welchem Umfang, in welcher Form und mit welcher Ank\u00fcndigungsfrist die jeweilige werkt\u00e4gliche Arbeitszeit festgelegt wird.</P><P>3.1.2\u00a0In die Arbeitszeitverteilung darf der Samstag nicht regelm\u00e4\u00dfig mit einbezogen werden.</P><P>3.1.3\u00a0Der Arbeitgeber kann innerhalb des Ausgleichszeitraums bis zu 150 Arbeitsstunden vorarbeiten lassen. Die Anzahl, Lage und die Verteilung dieser Arbeitsstunden im Ausgleichszeitraum ist im Einvernehmen mit dem Betriebsrat, sofern kein Betriebsrat besteht, im Einvernehmen mit dem Arbeitnehmer, festzulegen.</P><P>3.2\u00a0Monatslohn/regelm\u00e4\u00dfige monatliche Arbeitszeit</P><P>Bei betrieblicher Arbeitszeitverteilung gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Nummer 3.1 wird w\u00e4hrend des gesamten Ausgleichszeitraums unabh\u00e4ngig von der tats\u00e4chlichen monatlichen Arbeitszeit in den Monaten Mai \u2013 November ein Monatslohn in H\u00f6he von 174 Effektivstundenl\u00f6hnen und in den Monaten Dezember \u2013 April ein Monatslohn in H\u00f6he von 162 Effektivstundenl\u00f6hnen gezahlt. Die vorgenannten Stundenzahlen entsprechen zugleich der regelm\u00e4\u00dfigen monatlichen Arbeitszeit.</P><P>3.3\u00a0Arbeitszeitkonto (Ausgleichskonto)</P><P>3.3.1\u00a0F\u00fcr jeden Arbeitnehmer wird ein individuelles Ausgleichskonto eingerichtet. Auf diesem Ausgleichskonto ist die Differenz zwischen der regelm\u00e4\u00dfigen monatlichen Arbeitszeit und den tats\u00e4chlich geleisteten Stunden f\u00fcr jeden <NB>Arbeitnehmer</NB> gutzuschreiben beziehungsweise zu belasten. Zeiten, in denen ohne Arbeitsleistung Verg\u00fctung oder Verg\u00fctungsersatz gezahlt wird, bleiben bei der Bestimmung der Plus- und Minusstunden au\u00dfer Betracht (zum Beispiel Krankheit, Urlaub, Ausfallgeld, Saison-Kurzarbeitergeld). Von der regelm\u00e4\u00dfigen monatlichen Arbeitszeit sind daher Zeiten abzuziehen, f\u00fcr die Verg\u00fctung oder Verg\u00fctungsersatz ohne Arbeitsleistung gezahlt wurde. Es ist die Arbeitszeit in Abzug zu bringen, die ohne die Arbeitsverhinderung geleistet worden w\u00e4re. Bei gesetzlichen Wochenfeiertagen, am 24. Dezember, sofern dieser auf einen Arbeitstag f\u00e4llt, und bei Freistellungstagen gem\u00e4\u00df \u00a7 14 sind f\u00fcr jeden Ausfalltag 8 Stunden w\u00e4hrend der Sommerarbeitszeit bzw. 7,5 Stunden in der Winterarbeitszeit abzuziehen. Der so ermittelte Differenzbetrag ist mit der tats\u00e4chlich geleisteten Arbeitszeit zu vergleichen und die Differenz in das Arbeitszeitkonto einzustellen.</P><P>3.3.2\u00a0Die monatlichen Plus- und Minusstunden sind neben den saldierten und den kumulierten Gesamt-Gut- beziehungsweise Minusstunden des Arbeitszeitkontos auf der monatlichen Lohnabrechnung gesondert auszuweisen.</P><P>3.3.3\u00a0Das Arbeitszeitguthaben und der daf\u00fcr einbehaltene Lohn d\u00fcrfen zu keinem Zeitpunkt 150 Stunden \u00fcberschreiten. Wird ein Guthaben von 150 Stunden erreicht, so ist der Lohn f\u00fcr die dar\u00fcber hinausgehenden Stunden neben dem Monatslohn auszuzahlen.</P><P>3.3.4\u00a0Auf dem Ausgleichskonto gutgeschriebener Lohn darf nur zum Ausgleich des Monatslohns, bei witterungsbedingtem Arbeitsausfall, in der gesetzlichen Schlechtwetterzeit bei Arbeitsausfall auch aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden, bei Ausscheiden des Arbeitnehmers oder im Todesfall des Arbeitnehmers ausgezahlt werden.</P><P>3.3.5\u00a0Die Meldung der Guthabenstunden an die Lohnausgleichskasse im Dachdeckerhandwerk ist im Sozialkassentarifvertrag geregelt. Wird das Arbeitsverh\u00e4ltnis beendet und nimmt der Arbeitnehmer innerhalb von zehn Werktagen eine T\u00e4tigkeit im Dachdeckerhandwerk wieder auf, ist auf Verlangen des Arbeitnehmers der Bruttoentgeltbetrag nebst dem Arbeitgeberanteil an den Kosten f\u00fcr den Sozialaufwand f\u00fcr die zu diesem Zeitpunkt bestehenden Stundenguthaben mit Ende des Arbeitsverh\u00e4ltnisses an die Kasse zu \u00fcberweisen. Nimmt der Arbeitnehmer wieder eine T\u00e4tigkeit im Dachdeckerhandwerk auf, erh\u00e4lt der neue Arbeitgeber von der Kasse f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Stunden aus dem Arbeitszeitkonto eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr die gew\u00e4hrte Freistellung. Um die Arbeitszeitkontenstunden dem Lohn des neuen Arbeitsverh\u00e4ltnisses anzupassen, wird der bei der Kasse hinterlegte Entgeltbetrag durch den aktuellen Bruttolohn geteilt.</P><P>3.3.6\u00a0Das Ausgleichskonto soll nach zw\u00f6lf Monaten ausgeglichen sein. Besteht am Ende des Ausgleichszeitraumes noch ein Zeitguthaben, so sind die dem Guthaben zugrunde liegenden Vorarbeitsstunden und das daf\u00fcr gutgeschriebene Arbeitsentgelt unter Anrechnung auf das zuschlagsfreie Vorarbeitsvolumen des neuen Ausgleichszeitraums in diesen zu \u00fcbertragen.</P><P>3.4\u00a0Absicherung des Ausgleichskontos</P><P>3.4.1\u00a0Durch den Arbeitgeber ist in geeigneter Weise auf seine Kosten sicherzustellen, dass das Zeitguthaben jederzeit bestimmungsgem\u00e4\u00df ausgezahlt werden kann.</P><P>3.4.2\u00a0Wird ein Antrag auf Insolvenz gestellt oder liegt ein sonstiges Ereignis im Sinne des Tarifvertrags \u00fcber das Sozialkassenverfahren vor, wandelt sich das Zeitguthaben des Arbeitnehmers in einen Entgeltanspruch um. Weitere Einzelheiten dazu regelt \u00a7 8a des Tarifvertrags \u00fcber das Sozialkassenverfahren im Dachdeckerhandwerk in der jeweils geltenden Fassung.</P><P>3.5\u00a0K\u00fcndigung</P><P>In Betrieben ohne Betriebsrat kann die einzelvertragliche Vereinbarung mit einer Frist von zwei Monaten zum Ende des Ausgleichszeitraums gek\u00fcndigt werden. Die Regelungen des Arbeitsverh\u00e4ltnisses bleiben im \u00dcbrigen unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
