{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR633600021",
    "firstPublished": "2021-12-01",
    "sourceTimestamp": "20211203213503",
    "titleShort": "Universaldienst-\u00dcbertragungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung von Befugnissen und Pflichten auf die Bundesnetzagentur gem\u00e4\u00df \u00a7 157 Absatz 5 des Telekommunikationsgesetzes",
    "abbreviation": "UD\u00dcV",
    "slug": "uduev",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 02.12.2021 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 2.12.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR633600021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 157 Absatz 5 Satz 1 des Telekommunikationsgesetzes vom 23. Juni 2021 (BGBl. I S. 1858) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR633600021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "\u00dcbertragung der Befugnisse und Pflichten nach \u00a7 157 Absatz 5 des Telekommunikationsgesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Erm\u00e4chtigung zum Erlass der Rechtsverordnung nach \u00a7 157 Absatz 3 des Telekommunikationsgesetzes sowie die Pflichten nach \u00a7 157 Absatz 4 des Telekommunikationsgesetzes werden auf die Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR633600021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
