{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007870897",
    "firstPublished": "1897-11-29",
    "sourceTimestamp": "20180314214003",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung betreffend die Ausf\u00fchrung der am 9. September 1886 zu Bern abgeschlossenen \u00dcbereinkunft wegen Bildung eines internationalen Verbandes zum Schutze von Werken der Literatur und Kunst",
    "abbreviation": "\u00dcbkBernAV",
    "slug": "uebkbernav",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1897, 787",
        "periodical": "RGBl"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: B\u00dc nebst Zusatzartikel, Schlu\u00dfprotokoll u. Vollziehungsprotokoll, alle v. 9.9.1886, 1887 S. 493, 506, 508 u. 514, Pariser Zusatzakte nebst Deklaration, beide v. 4.5.1896, 1897 S. 759 u. 769; vgl. jetzt auch RB\u00dc Berliner Fassung v. 13.11.1908, 1910 S. 965, Berner Zusatzprotokoll v. 20.3.1914, 1920 S. 137, RB\u00dc Rom-Fassung <BR /> <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007870897BJNE000100304",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Wir Wilhelm, ... Deutscher Kaiser, K\u00f6nig von Preu\u00dfen usw. <BR />verordnen im Namen des Reichs, auf Grund des Gesetzes vom 4. April 1888 betreffend die Ausf\u00fchrung der am 9. September 1886 zu Bern abgeschlossenen \u00dcbereinkunft wegen Bildung eines internationalen Verbandes zum Schutze von Werken der Literatur und Kunst (Reichsgesetzbl. S. 139), nach erfolgter Zustimmung des Bundesrats, was folgt:*</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007870897BJNE000200304",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Werden besondere Abkommen, die mit anderen Verbandsl\u00e4ndern \u00fcber den Schutz von Werken der Literatur und Kunst abgeschlossen sind, au\u00dfer Kraft gesetzt, so unterliegt die Anwendung der \u00dcbereinkunft auf Werke, welche bis dahin nach Ma\u00dfgabe dieser Abkommen zu behandeln und in ihrem Ursprungslande beim Inkrafttreten der \u00dcbereinkunft noch nicht Gemeingut geworden waren (Artikel 14 der \u00dcbereinkunft), den nachstehenden Einschr\u00e4nkungen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Druck der Exemplare, deren Herstellung zur Zeit der Aufhebung des Abkommens erlaubterweise im Gange war, darf vollendet werden; diese Exemplare sowie diejenigen, welche zu dem gedachten Zeitpunkt erlaubterweise hergestellt waren, d\u00fcrfen verbreitet und verkauft werden. Ebenso d\u00fcrfen die zu dem gedachten Zeitpunkte vorhandenen Vorrichtungen (Formen, Platten, Steine, Stereotypen usw.) noch vier Jahre lang benutzt werden; diese Frist beginnt mit dem Schlusse des Jahres, in welchem das Abkommen aufgehoben worden ist.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Werke, welche vor der Aufhebung des Abkommens in einem der \u00fcbrigen Verbandsl\u00e4nder ver\u00f6ffentlicht sind, genie\u00dfen den in Artikel 5 der \u00dcbereinkunft vorgesehenen Schutz des ausschlie\u00dflichen \u00dcbersetzungsrechts nicht gegen\u00fcber solchen \u00dcbersetzungen, welche zu dem gedachten Zeitpunkt in Deutschland erlaubterweise bereits ganz oder teilweise ver\u00f6ffentlicht waren.</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dramatische oder dramatisch-musikalische Werke, welche in einem der \u00fcbrigen Verbandsl\u00e4nder ver\u00f6ffentlicht oder aufgef\u00fchrt und vor der Aufhebung des Abkommens im Original oder in \u00dcbersetzung in Deutschland erlaubterweise \u00f6ffentlich aufgef\u00fchrt sind, genie\u00dfen den Schutz gegen unerlaubte Auff\u00fchrung im Original oder in einer \u00dcbersetzung nicht.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007870897BJNE000300304",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 1 Nr. 1 gew\u00e4hrte Befugnis zur Verbreitung und zum Verkaufe von Exemplaren sowie zur Benutzung von Vorrichtungen unterliegt der Bedingung, da\u00df die Exemplare und Vorrichtungen mit einem besonderen Stempel versehen sind. Die Abstempelung ist nur bis zum Ablaufe dreier Monate zul\u00e4ssig; diese Frist beginnt mit dem Schlusse des Monats, in welchem das Abkommen aufgehoben worden ist. ...</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007870897BJNE000400304",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit dem Tage ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
