{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR077800008",
    "firstPublished": "2008-04-25",
    "sourceTimestamp": "20190923212506",
    "titleShort": "Uniformverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Berechtigung zum Tragen der Uniform au\u00dferhalb eines Wehrdienstverh\u00e4ltnisses",
    "abbreviation": "UnifV",
    "slug": "unifv",
    "extraAbbreviations": [
      "UnifV 2008"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 778",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 9 G v. 4.8.2019 I 1147",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 14.5.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR077800008BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 4a Satz 2 in Verbindung mit \u00a7 93 Abs. 2 Nr. 2 des Soldatengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 30. Mai 2005 (BGBl. I S. 1482) verordnet das Bundesministerium der Verteidigung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR077800008BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Fr\u00fcheren Soldatinnen und fr\u00fcheren Soldaten kann f\u00fcr die in \u00a7 3 genannten Anl\u00e4sse das Tragen der Uniform au\u00dferhalb eines Wehrdienstes genehmigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR077800008BJNE000301377",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Uniform ist die Uniform der Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr mit den Abzeichen des Dienstgrads, den zu f\u00fchren die fr\u00fchere Soldatin oder der fr\u00fchere Soldat berechtigt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR077800008BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Anl\u00e4sse",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Tragen der Uniform kann genehmigt werden f\u00fcr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>festliche Familienereignisse, wie Hochzeiten, Taufen oder Anl\u00e4sse \u00e4hnlicher Bedeutung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bestattungen von Angeh\u00f6rigen, Kameradinnen und Kameraden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>festliche Veranstaltungen und \u00f6ffentliche Gedenkfeiern des Bundes, der L\u00e4nder und Gemeinden und anderer K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Veranstaltungen von Soldatinnen-, Soldaten-, Reservistinnen- und Reservistenvereinigungen, zu denen kein Kontaktverbot der Bundeswehr besteht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>andere repr\u00e4sentative oder im Interesse der Bundeswehr besonders f\u00f6rderungsw\u00fcrdige Veranstaltungen sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Reisen zu dienstlichen Veranstaltungen nach \u00a7 81 des Soldatengesetzes einschlie\u00dflich der R\u00fcckreisen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR077800008BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ausschlusstatbest\u00e4nde",
        "parent": null,
        "body": "<P>Eine Genehmigung darf nicht erteilt werden f\u00fcr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Veranstaltungen, an denen die fr\u00fchere Soldatin oder der fr\u00fchere Soldat beruflich oder ehrenamtlich teilnimmt, mit Ausnahme der Veranstaltungen nach \u00a7 3 Nr. 4 sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anl\u00e4sse, bei denen auch Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr die Uniform nicht tragen d\u00fcrfen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR077800008BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Antrag, Zust\u00e4ndigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Genehmigung f\u00fcr die in \u00a7 3 Nr. 1 bis 5 genannten Anl\u00e4sse wird auf Antrag erteilt. In den F\u00e4llen des \u00a7 3 Nr. 6 erfolgt die Genehmigung von Amts wegen.</P><P>(2) \u00dcber Antr\u00e4ge nach \u00a7 3 Nr. 1 bis 4, die vor Beendigung des Wehrdienstverh\u00e4ltnisses gestellt werden, entscheidet die oder der letzte Disziplinarvorgesetzte der Soldatin oder des Soldaten. \u00dcber sp\u00e4tere Antr\u00e4ge sowie \u00fcber Antr\u00e4ge nach \u00a7 3 Nr. 5 entscheidet das f\u00fcr den Wohnsitz der Soldatin oder des Soldaten zust\u00e4ndige Landeskommando.</P><P>(3) Das Streitkr\u00e4fteamt entscheidet, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit eine Zust\u00e4ndigkeit nach Absatz 2 nicht gegeben ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn die Uniform im Einzelfall im Ausland getragen werden soll und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn in den F\u00e4llen des Absatzes 2 Satz 2 Antr\u00e4ge von Generalen und Admiralen gestellt werden.</LA></DD></DL></P><P>(4) In den F\u00e4llen des \u00a7 3 Nr. 6 entscheidet die f\u00fcr die Zuziehung im Einzelfall zust\u00e4ndige Stelle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR077800008BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Genehmigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Genehmigung bedarf der Schriftform. Im Falle des \u00a7 3 Nr. 6 kann die Genehmigung mit der Entscheidung \u00fcber die Zuziehung zu der dienstlichen Veranstaltung verbunden werden. Erfolgt die Zuziehung ausnahmsweise nur m\u00fcndlich, kann die Genehmigung ebenfalls m\u00fcndlich erteilt werden.</P><P>(2) In den F\u00e4llen des \u00a7 3 Nr. 1 bis 4 wird die Genehmigung unbefristet erteilt, im \u00dcbrigen jeweils nur f\u00fcr einen bestimmten Anlass. In den F\u00e4llen des \u00a7 3 Nr. 1 bis 5 umfasst die Genehmigung auch die Hin- und R\u00fcckreise zu dem jeweiligen Anlass.</P><P>(3) Die Genehmigung wird nur erteilt, wenn die Antragstellerin oder der Antragsteller und in den F\u00e4llen des \u00a7 3 Nr. 5 und des \u00a7 5 Abs. 3 Nr. 2 auch die Art und die voraussichtlichen Umst\u00e4nde der Veranstaltung die Gew\u00e4hr bieten, dass das Ansehen der Bundeswehr in der \u00d6ffentlichkeit nicht beeintr\u00e4chtigt und die Trageberechtigung nicht missbraucht wird.</P><P>(4) Der Genehmigungsbescheid ist mitzuf\u00fchren, w\u00e4hrend die Uniform getragen wird. Er ist auf Verlangen der Polizei oder der Feldj\u00e4ger vorzuzeigen. Ist im Fall des \u00a7 3 Nr. 6 die Genehmigung gem\u00e4\u00df Absatz 1 Satz 3 ausnahmsweise nur m\u00fcndlich erteilt worden, sind die Angaben zur Erreichbarkeit der genehmigenden Stelle bereitzuhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR077800008BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Widerruf der Genehmigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Genehmigung kann jederzeit widerrufen werden. Sie ist zu widerrufen, wenn zu bef\u00fcrchten ist, dass durch das Auftreten der fr\u00fcheren Soldatin oder des fr\u00fcheren Soldaten in Uniform das Ansehen der Bundeswehr in der \u00d6ffentlichkeit beeintr\u00e4chtigt oder die Trageberechtigung missbraucht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR077800008BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
