{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR209410980",
    "firstPublished": "1980-08-16",
    "sourceTimestamp": "20120625153556",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem \u00dcbereinkommen vom 13. Februar 1946 \u00fcber die Vorrechte und\nImmunit\u00e4ten der Vereinten Nationen",
    "abbreviation": "UNOImm\u00dcbkG",
    "slug": "unoimmuebkg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1980, 941",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 24. 8.1980 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209410980BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209410980BJNE000200314",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zu dem am 13. Februar 1946 von der Generalversammlung der Vereinten Nationen angenommenen \u00dcbereinkommen \u00fcber die Vorrechte und Immunit\u00e4ten der Vereinten Nationen wird zugestimmt. Das \u00dcbereinkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209410980BJNE000300314",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in Abschnitt 19 des \u00dcbereinkommens vorgesehenen Vorrechte und Immunit\u00e4ten gelten auch f\u00fcr den Vertreter des Hohen Fl\u00fcchtlingskommissars der Vereinten Nationen in Deutschland, dessen St\u00e4ndigen Vertreter sowie f\u00fcr deren Ehegatten und minderj\u00e4hrige Kinder.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209410980BJNE000400314",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates den Vereinten Nationen, den Vertretern ihrer Mitglieder, den Bediensteten der Vereinten Nationen und den zum Haushalt der genannten Personen geh\u00f6renden Familienmitgliedern und privaten Hausangestellten sowie den im Auftrag der Vereinten Nationen t\u00e4tigen Sachverst\u00e4ndigen diplomatische Vorrechte und Immunit\u00e4ten zu gew\u00e4hren, soweit diese nicht in dem \u00dcbereinkommen geregelt sind.</P><P>(2) Teilnehmer an Kongressen, Seminaren oder \u00e4hnlichen Veranstaltungen der Vereinten Nationen, der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen und der durch zwischenstaatliche Vereinbarungen geschaffenen Organisationen unter dem Schirm der Vereinten Nationen, die im Geltungsbereich dieses Gesetzes stattfinden und denen die Bundesregierung ausdr\u00fccklich zugestimmt hat, genie\u00dfen die in Artikel VI des \u00dcbereinkommens vorgesehenen Vorrechte und Immunit\u00e4ten, sofern ihnen diese auf Grund des Privilegienstatus der veranstaltenden Organisation nicht bereits zustehen. F\u00fcr die Aufhebung der Immunit\u00e4t nach Ma\u00dfgabe des Artikels VI Abschnitt 23 ist die veranstaltende Organisation zust\u00e4ndig.</P><P>(3) Absatz 2 gilt f\u00fcr Deutsche im Sinne des Grundgesetzes, die Inhaber eines von einer deutschen Beh\u00f6rde im Geltungsbereich dieses Gesetzes oder von einer Auslandsvertretung der Bundesrepublik Deutschland ausgestellten g\u00fcltigen Reisepasses oder Personalausweises sind, nur hinsichtlich der in Artikel VI Abschnitt 22 Buchstaben b, c und d genannten Vorrechte und Immunit\u00e4ten. Die Immunit\u00e4t von der Gerichtsbarkeit nach Artikel VI Abschnitt 22 Buchstabe b gilt nicht im Fall eines Versto\u00dfes gegen die Vorschriften \u00fcber den Stra\u00dfenverkehr durch einen Teilnehmer im Fall von Sch\u00e4den, die durch ein Motorfahrzeug verursacht wurden, das einem Teilnehmer geh\u00f6rt oder von einem Teilnehmer gesteuert wurde. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten auch f\u00fcr solche Teilnehmer, die im Geltungsbereich dieses Gesetzes st\u00e4ndig ans\u00e4ssig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209410980BJNE000500314",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209410980BJNE000600314",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt auch im Land Berlin, sofern das Land Berlin die Anwendung dieses Gesetzes feststellt. Rechtsverordnungen, die auf Grund dieses Gesetzes erlassen werden, gelten im Land Berlin nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209410980BJNE000700314",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt mit Ausnahme des Artikels 4 Abs. 2 am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft. Artikel 4 Abs. 2 tritt an dem Tage in Kraft, an dem das \u00dcbereinkommen f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt.</P><P>(2) Der Tag, an dem das \u00dcbereinkommen nach seinem Abschnitt 32 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
