{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR105420997",
    "firstPublished": "1997-05-27",
    "sourceTimestamp": "20120625154945",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 20. Juni 1996 zwischen der Regierung der\nBundesrepublik Deutschland, den Vereinten Nationen und dem Sekretariat des\nRahmen\u00fcbereinkommens der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen \u00fcber den\nSitz des Sekretariats des \u00dcbereinkommens und zur \u00c4nderung des\nBundesnaturschutzgesetzes",
    "abbreviation": "UNSekrSitzAbkG",
    "slug": "unsekrsitzabkg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 1054",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  4. 6.1997 +++)</P><P><BR /> Das Abkommen ist gem. Bek. v. 11.2.1998 II 301 mWv 23.8.1997 in Kraft getreten</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR105420997BJNE000100320",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR105420997BJNE000200320",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem in Bonn am 20. Juni 1996 unterzeichneten Abkommen zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland, den vereinten Nationen und dem Sekretariat des Rahmen\u00fcbereinkommens der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen \u00fcber den Sitz des Sekretariats des \u00dcbereinkommens wird zugestimmt. Das Abkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR105420997BJNE000300320",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, \u00c4nderungen dieses Abkommens, die im Rahmen von Konsultationen zwischen den Vertragsparteien des Abkommens nach Artikel 6 Abs. 2 in Verbindung mit Abschnitt 8 des erg\u00e4nzenden, entsprechend anzuwendenden Notenwechsels vom 10. November 1995 zwischen dem Administrator des Entwicklungsprogramms der Vereinten Nationen und dem St\u00e4ndigen Vertreter der Bundesrepublik Deutschland bei den Vereinten Nationen vereinbart werden, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates in Kraft zu setzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR105420997BJNE000400320",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Artikel 3 des Gesetzes vom 5. Juni 1996 zum Abkommen vom 10. November 1995 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Vereinten Nationen \u00fcber den Sitz des Freiwilligenprogramms der Vereinten Nationen (BGBl. 1996 II S. 903) gilt entsprechend f\u00fcr Bedienstete des Sekretariats des Rahmen\u00fcbereinkommens der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen beziehungsweise deren Familienangeh\u00f6rige gem\u00e4\u00df Artikel 24 Abs. 2 des entsprechend anzuwendenden Abkommens \u00fcber den Sitz des Freiwilligenprogramms der Vereinten Nationen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR105420997BJNE000500320",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR105420997BJNE000600320",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Artikel 1 bis 3 dieses Gesetzes treten am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft. Der Tag, an dem das in Artikel 1 genannte Abkommen nach seinem Artikel 6 Abs. 6 in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
