{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR206390954",
    "firstPublished": "1954-06-22",
    "sourceTimestamp": "20130405132032",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber\ndie Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen\nvom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an\nandere zwischenstaatliche Organisationen",
    "abbreviation": "UNSOrgVorRAbkG",
    "slug": "unsorgvorrabkg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1954, 639",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 4 Abs. 1 G v. 16.8.1980 II 941",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 24.8.1980 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206390954BJNE000100314",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206390954BJNE000200314",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1)</P><P>(2) Der Tag, an dem das Abkommen gem\u00e4\u00df Artikel XI \u00a7 44 in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206390954BJNE000300314",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, mit Zustimmung des Bundesrates, soweit dies im Interesse der Pflege internationaler Beziehungen erforderlich ist, Rechtsverordnungen zu erlassen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Anwendung des Abkommens auf<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sonderorganisationen der Vereinten Nationen,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch zwischenstaatliche Vereinbarungen geschaffene Organisationen, die nicht Sonderorganisationen der Vereinten Nationen sind,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen anderer Staaten;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Gew\u00e4hrung diplomatischer Vorrechte und Immunit\u00e4ten an<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in Nummer 1 genannten Organisationen und Einrichtungen,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bediensteten dieser Organisationen und Einrichtungen sowie die zum Haushalt der Bediensteten geh\u00f6renden Familienmitglieder und privaten Hausangestellten,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vertreter der Mitglieder dieser Organisationen sowie die zum Haushalt der Vertreter geh\u00f6renden Familienmitglieder und privaten Hausangestellten,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sachverst\u00e4ndigen, die Auftr\u00e4ge f\u00fcr diese Organisationen durchf\u00fchren.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206390954BJNE000400314",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt auch im Land Berlin, wenn das Land Berlin seine Anwendung feststellt. Rechtsverordnungen, die auf Grund dieses Gesetzes erlassen werden, gelten im Land Berlin nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206390954BJNE000500314",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
