{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR317000009",
    "firstPublished": "2009-09-28",
    "sourceTimestamp": "20210611212028",
    "titleShort": "Unfallversicherungs-Altersr\u00fcckstellungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Bildung von Altersr\u00fcckstellungen durch die gesetzlichen Unfallversicherungstr\u00e4ger",
    "abbreviation": "UV-AltR\u00fcckV",
    "slug": "uv_altrueckv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 3170",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 4.6.2021 I 1493",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2010 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR317000009BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 172c Absatz 3 Satz 1 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Unfallversicherung \u2013, der durch Artikel 1 des Gesetzes vom 30. Oktober 2008 (BGBl. I S. 2130) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR317000009BJNE000203119",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Bildung der Altersr\u00fcckstellungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Altersr\u00fcckstellungen f\u00fcr den in \u00a7 172c Absatz 1 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch genannten Personenkreis sind in H\u00f6he des versicherungsmathematischen Barwerts der Versorgungsleistungen zu bilden, die auf Grund bereits geleisteter Besch\u00e4ftigungszeiten zu erwarten sind. Der Abzug eines Barwerts fiktiver, auf den Beginn des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses kalkulierter Jahrespr\u00e4mien ist zul\u00e4ssig, wenn in den Barwert nach Satz 1 auch Zahlungen einbezogen werden, die auf Grund k\u00fcnftiger Besch\u00e4ftigungszeiten zu erwarten sind.</P><P>(2) In den F\u00e4llen des \u00a7 219a Absatz 4 Satz 1 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch sind f\u00fcr Versorgungsleistungen, die auf Grund bereits geleisteter Besch\u00e4ftigungszeiten von einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Versorgungseinrichtung zu erwarten sind, keine R\u00fcckstellungen nach Absatz 1 zu bilden.</P><P>(3) In den F\u00e4llen des \u00a7 219a Absatz 4 Satz 2 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch ist das Deckungskapital, das bei einem aufsichtspflichtigen Unternehmen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 und 5 des Versicherungsaufsichtsgesetzes f\u00fcr Versorgungsleistungen gebildet worden ist, auf die R\u00fcckstellungen nach Absatz 1 anzurechnen.</P><P>(4) Die Berechnung der Barwerte nach Absatz 1 hat den anerkannten Regeln der Versicherungsmathematik zu folgen. Dabei sind insbesondere die nachfolgenden Annahmen zugrunde zu legen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechnungszins in H\u00f6he von 4,25 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">j\u00e4hrlicher Anstieg der ruhegehaltsf\u00e4higen Dienstbez\u00fcge um 1,5 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">j\u00e4hrlicher Anstieg der Versorgungsbez\u00fcge um 1 Prozent,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zuschlagssatz f\u00fcr Beihilfeaufwendungen in H\u00f6he von 12 Prozent der Ausgaben f\u00fcr Versorgungsbez\u00fcge,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Festsetzung der Regelaltersgrenze nach Geburtsjahrgang.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Zuf\u00fchrungen erfolgen j\u00e4hrlich auf Grundlage der Barwertberechnung nach den Abs\u00e4tzen 1, 3 und 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR317000009BJNE000301360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "\u00dcberpr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Unfallversicherungstr\u00e4ger \u00fcberpr\u00fcfen regelm\u00e4\u00dfig, sp\u00e4testens nach Ablauf von jeweils f\u00fcnf Jahren, die H\u00f6he der R\u00fcckstellungen nach \u00a7 1 und der j\u00e4hrlichen Zuf\u00fchrungen f\u00fcr die folgenden f\u00fcnf Jahre.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR317000009BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Altersr\u00fcckstellungen f\u00fcr die ehemaligen Besch\u00e4ftigten des Spitzenverbandes der landwirtschaftlichen Sozialversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die ehemaligen Besch\u00e4ftigten des Spitzenverbandes der landwirtschaftlichen Sozialversicherung, f\u00fcr die Altersr\u00fcckstellungen nach \u00a7 7 Absatz 5 des Gesetzes zur Errichtung der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau zu bilden sind, sind die Vorschriften dieser Verordnung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR317000009BJNE000503377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften zur Bildung der Altersr\u00fcckstellungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Versorgungsleistungen, die vor dem Jahr 2030 zu erbringen sind, sind keine Altersr\u00fcckstellungen nach \u00a7 1 zu bilden.</P><P>(2) F\u00fcr die in \u00a7 172c Absatz 1 Satz 1 und 3 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch genannten Personen, deren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis zu einem Unfallversicherungstr\u00e4ger am 31. Dezember 2009 bereits bestanden hat, ist \u00a7 1 Absatz 1 mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auch der Abzug eines Barwerts fiktiver, auf das Jahr 2010 kalkulierter Jahrespr\u00e4mien zul\u00e4ssig ist, wenn die Voraussetzung des \u00a7 1 Absatz 1 Satz 2 erf\u00fcllt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Personen, die noch keine Versorgungsleistungen beziehen, verminderte Altersr\u00fcckstellungen gebildet werden k\u00f6nnen, wobei der Abzug h\u00f6chstens 75 Prozent betragen darf.</LA></DD></DL>In den Jahren 2010 bis 2029 k\u00f6nnen die Altersr\u00fcckstellungen f\u00fcr die in Satz 1 genannten Personen in H\u00f6he der angesammelten planm\u00e4\u00dfigen Zuf\u00fchrungen nach den S\u00e4tzen 3 bis 5 sowie der hieraus erzielten Kapitalertr\u00e4ge gebildet werden. Die Unfallversicherungstr\u00e4ger ermitteln bis zum 31. Dezember 2010 die voraussichtliche H\u00f6he der Altersr\u00fcckstellungen zum 31. Dezember 2029, um auf dieser Grundlage durch einen Zuf\u00fchrungsplan die Bildung entsprechender Altersr\u00fcckstellungen und Deckungsmittel bis zum 31. Dezember 2029 sicherzustellen. Dabei ist anzustreben, dass die Zuf\u00fchrungen in jedem Jahr die gleiche H\u00f6he aufweisen. Im Rahmen der \u00dcberpr\u00fcfungen nach \u00a7 2 sind auch die voraussichtliche H\u00f6he der Altersr\u00fcckstellungen zum 31. Dezember 2029 und der Zuf\u00fchrungsplan zu \u00fcberpr\u00fcfen.</P><P>(3) Abweichend von \u00a7 1 Absatz 5 k\u00f6nnen die Zuf\u00fchrungen f\u00fcr die Altersr\u00fcckstellungen f\u00fcr die Jahre 2021 und 2022 ausgesetzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR317000009BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2010 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR317000009BJNE000700000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
