{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR329100006",
    "firstPublished": "2006-12-21",
    "sourceTimestamp": "20201231213827",
    "titleShort": "Verdienststatistikgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Statistik der Verdienste und Arbeitskosten",
    "abbreviation": "VerdStatG",
    "slug": "verdstatg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2006, 3291",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 12.8.2020 I 1872",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\"> <BR />(+++ Textnachweis ab: 1.1.2007 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329100006BJNE000101126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zwecke der Verdienststatistik",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr Zwecke wirtschafts- und sozialpolitischer Planungsentscheidungen, insbesondere zur regelm\u00e4\u00dfigen Evaluierung des gesetzlichen Mindestlohns, sowie zur Erf\u00fcllung von Berichtspflichten nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union wird eine Bundesstatistik der Arbeitsverdienste und der Struktur der Arbeitskosten durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329100006BJNE000203126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Art der Erhebungen, Stichprobenauswahl, Erhebungseinheiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Statistik umfasst <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erhebung der Arbeitsverdienste (\u00a7 4) und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erhebung der Struktur der Arbeitskosten (\u00a7 5).</LA></DD></DL>Die Erhebungen werden als Stichprobenerhebungen durchgef\u00fchrt. Die Auswahl der Erhebungseinheiten erfolgt nach mathematisch-statistischen Verfahren.</P><P>(2) Die Erhebungseinheiten sind, soweit bei ihnen Personen in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen des \u00f6ffentlichen und privaten Rechts, insbesondere Unternehmen, K\u00f6rperschaften und Stiftungen sowie Anstalten des \u00f6ffentlichen Rechts (Gesamteinheiten);</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">r\u00e4umlich getrennte Teile der unter Nummer 1 fallenden juristischen Personen, insbesondere die Haupt- und Zweigniederlassungen sowie die Betriebe von Unternehmen (Teileinheiten).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329100006BJNE000302126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329100006BJNE000404126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Erhebung der Arbeitsverdienste",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebung der Arbeitsverdienste wird im Kalenderjahr 2021 einmal f\u00fcr den Berichtsmonat April und ab dem Kalenderjahr 2022 monatlich durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Die Erhebung erstreckt sich auf die Wirtschaftszweige nach Anhang I der Verordnung (EG) Nr. 1893/2006 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Dezember 2006 zur Aufstellung der statistischen Systematik der Wirtschaftszweige NACE Revision 2 und zur \u00c4nderung der Verordnung (EWG) Nr. 3037/90 des Rates sowie einiger Verordnungen der EG \u00fcber bestimmte Bereiche der Statistik (ABl. L 393 vom 30.12.2006, S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2019/1243 (ABL. L 198 vom 25.7.2019, S. 241) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung mit Ausnahme von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abschnitt O \u2013 \u00d6ffentliche Verwaltung, Verteidigung; Sozialversicherung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abschnitt T \u2013 Private Haushalte mit Hauspersonal; Herstellung von Waren und Erbringung von Dienstleistungen durch private Haushalte f\u00fcr den Eigenbedarf ohne ausgepr\u00e4gten Schwerpunkt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abschnitt U \u2013 Exterritoriale Organisationen und K\u00f6rperschaften.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Erhebung wird bei h\u00f6chstens 58\u00a0000 Erhebungseinheiten durchgef\u00fchrt. Gesamteinheiten werden nur dann f\u00fcr die Erhebung ausgew\u00e4hlt, wenn sie nicht aus mehreren Teileinheiten bestehen. Bei jeder Erhebungseinheit werden Angaben zu folgenden Erhebungsmerkmalen erfasst: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der angewandten Verg\u00fctungsvereinbarung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten der Erhebungseinheit jeweils <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsmonat und Geburtsjahr,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Monat und Jahr des Eintritts in die Erhebungseinheit, bei Teileinheiten Monat und Jahr des Eintritts in die jeweilige Gesamteinheit,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausge\u00fcbte T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">h\u00f6chster Bildungsabschluss,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zahl der bezahlten Arbeitsstunden mit getrennt ausgewiesenen \u00dcberstunden,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bruttomonatsverdienst, untergliedert nach Verdienstbestandteilen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Die Angaben zu den Erhebungsmerkmalen nach Absatz 3 Satz 3 Nummer 1 und 2 Buchstabe a bis g werden nach dem Stand am Ende des Monats erfasst. Die Angaben zu den Erhebungsmerkmalen nach Absatz 3 Satz 3 Nummer 2 Buchstabe h und i werden derart erfasst, dass sie sich auf den gesamten Kalendermonat beziehen.</P><P>(5) Alle f\u00fcnf Jahre, beginnend mit dem Kalenderjahr 2025, werden die Bezeichnungen der angewandten Verg\u00fctungsvereinbarungen aller Besch\u00e4ftigten der jeweiligen Erhebungseinheit nach dem Stand am Ende eines repr\u00e4sentativen Kalendermonats erfasst. Die Erhebung erfolgt bei h\u00f6chstens 20\u00a0000 der Erhebungseinheiten, bei denen im jeweiligen Kalenderjahr die Haupterhebung durchgef\u00fchrt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329100006BJNE000502126",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Erhebung der Struktur der Arbeitskosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebung erfasst alle vier Jahre, beginnend f\u00fcr das Berichtsjahr 2008, bei h\u00f6chstens 34\u00a0000 Erhebungseinheiten nach \u00a7 2 Absatz 2 Nummer 1 sowie bei allen zugeh\u00f6rigen Teileinheiten Angaben zu folgenden Erhebungsmerkmalen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Land,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftszweig,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zahl der Besch\u00e4ftigten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zahl der bezahlten Arbeitsstunden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jahressumme der Bruttoverdienste, untergliedert nach Verdienstbestandteilen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jahressumme der vom Arbeitgeber geleisteten Sozialbeitr\u00e4ge, insbesondere der Arbeitgeberanteile am Gesamtsozialversicherungsbeitrag, untergliedert nach Beitragsbestandteilen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufwendungen des Arbeitgebers f\u00fcr die berufliche Bildung der Besch\u00e4ftigten,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unmittelbar mit den Arbeitskosten verbundene Subventionen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige unmittelbar mit den Arbeitskosten verbundene Aufwendungen und Abgaben des Arbeitgebers.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Erhebungsmerkmale nach Absatz 1 Nr. 1 und 2 werden nach dem Stand am Ende des Jahres erfasst, die \u00fcbrigen derart, dass sie f\u00fcr das gesamte vorhergehende Jahr kennzeichnend sind. Die Erhebungsmerkmale nach Absatz 1 Nr. 3 bis 6 werden untergliedert nach der Art des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses erfasst.</P><P>(3) Die Erhebung erstreckt sich auf die Wirtschaftszweige nach \u00a7 4 Absatz 2. Zus\u00e4tzlich ausgenommen sind die Wirtschaftszweige nach Abschnitt A \u2013 Land- und Forstwirtschaft, Fischerei.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329100006BJNE000603126",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Verdienstverlaufsstatistik",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Statistische Bundesamt und die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder f\u00fchren eine Verdienstverlaufsstatistik f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten der Erhebungseinheiten, bei denen die Arbeitsverdienste nach \u00a7 4 erhoben werden.</P><P>(2) Das jeweils zust\u00e4ndige statistische Landesamt erstellt f\u00fcr jede Besch\u00e4ftigte und jeden Besch\u00e4ftigten ein eindeutiges, verschl\u00fcsseltes und nicht r\u00fcckverfolgbares Pseudonym nach dem Stand der Technik. Das Pseudonym wird aus den Hilfsmerkmalen nach \u00a7 7 Nummer 3 gebildet. Das Pseudonym wird sp\u00e4testens nach Abschluss der statistischen Aufbereitung erstellt. Daran anschlie\u00dfend werden diese Hilfsmerkmale gel\u00f6scht.</P><P>(3) Die Einzelangaben werden mit den Pseudonymen auf einem nach dem Stand der Technik sicheren Kommunikationsweg an eine zentrale Datenbank des Statistischen Bundesamtes \u00fcbermittelt und dort gespeichert. Eine \u00dcbermittlung der Pseudonyme an die Erhebungseinheiten ist nicht zul\u00e4ssig.</P><P>(4) Mit Hilfe der Pseudonyme d\u00fcrfen die Einzelangaben mit den entsprechenden Einzelangaben zur\u00fcckliegender Monate von den statistischen \u00c4mtern des Bundes und der L\u00e4nder f\u00fcr den jeweiligen Zust\u00e4ndigkeitsbereich zusammengef\u00fchrt werden, um Analysen \u00fcber Verdienstverl\u00e4ufe durchzuf\u00fchren.</P><P>(5) Die Pseudonyme werden drei Jahre nach der letzten Erhebung zu der oder dem Besch\u00e4ftigten gel\u00f6scht. Die in Absatz 4 dargestellten Zusammenf\u00fchrungen werden 15 Jahre nach der letzten Erhebung gel\u00f6scht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329100006BJNE000703126",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Hilfsmerkmale",
        "parent": null,
        "body": "<P>Hilfsmerkmale der Erhebung sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift der Erhebungseinheit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Kontaktdaten der Personen, die f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personalnummern der in die Erhebung nach \u00a7 4 einbezogenen Besch\u00e4ftigten oder, wenn keine Personalnummern vorliegen, eindeutige, im Zeitverlauf gleichbleibende Ordnungsnummern der Besch\u00e4ftigten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329100006BJNE000803119",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Auskunftspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erhebungen besteht Auskunftspflicht. Die Angaben zu \u00a7 7 Nr. 2 sind freiwillig. Auskunftspflichtig sind die Inhaber der in die Erhebungen einbezogenen Erhebungseinheiten sowie die mit deren Leitung Beauftragten im Rahmen der ihnen \u00fcbertragenen Aufgaben und Befugnisse.</P><P>(2) F\u00fcr Unternehmen, deren Inhaber oder Inhaberinnen Existenzgr\u00fcnder oder Existenzgr\u00fcnderinnen sind, besteht im Kalenderjahr der Betriebser\u00f6ffnung abweichend von Absatz 1 Satz 1 und 3 keine Auskunftspflicht. In den beiden folgenden Kalenderjahren besteht dann keine Auskunftspflicht, wenn das Unternehmen im letzten abgeschlossenen Gesch\u00e4ftsjahr Ums\u00e4tze in H\u00f6he von weniger als 800\u00a0000 Euro erwirtschaftet hat. Gesellschaften k\u00f6nnen sich auf die Befreiung von der Auskunftspflicht berufen, wenn alle an der Gesellschaft Beteiligten Existenzgr\u00fcnder oder Existenzgr\u00fcnderinnen sind.</P><P>(3) Existenzgr\u00fcnder und Existenzgr\u00fcnderinnen im Sinne von Absatz 2 sind nat\u00fcrliche Personen, die eine gewerbliche oder freiberufliche T\u00e4tigkeit in Form einer Neugr\u00fcndung, einer \u00dcbernahme oder einer t\u00e4tigen Beteiligung aus abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung oder aus der Nichtbesch\u00e4ftigung heraus aufnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329100006BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "\u00dcbermittlung von Einzelangaben",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Statistische Bundesamt und die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder d\u00fcrfen an die obersten Bundes- und Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr die Verwendung gegen\u00fcber den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und f\u00fcr Zwecke der Planung, jedoch nicht f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen, Tabellen mit statistischen Ergebnissen \u00fcbermitteln, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329100006BJNE001001126",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erhebungen oder die Erhebung einzelner Erhebungsmerkmale auszusetzen, die Untergliederung von Erhebungsmerkmalen zu ver\u00e4ndern, die Periodizit\u00e4t von Erhebungen zu verl\u00e4ngern, Berichtszeitr\u00e4ume zu verschieben sowie den Kreis der zu Befragenden einzuschr\u00e4nken,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einzelne neue Erhebungsmerkmale zu den in \u00a7 2 genannten Erhebungen einzuf\u00fchren, wenn dies zum Zweck dieses Gesetzes erforderlich ist und es sich nicht um personenbezogene Daten handelt; werden Erhebungsmerkmale eingef\u00fchrt, die nicht zur Erf\u00fcllung von Berichtspflichten nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union erforderlich sind, so ist durch die gleichzeitige Aussetzung der Erhebung anderer Erhebungsmerkmale eine Erweiterung des Erhebungsumfangs zu vermeiden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329100006BJNE001101126",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Erhebung der Arbeitsverdienste wird f\u00fcr die vier Berichtsquartale des Jahres 2021 auf der Grundlage des \u00a7 3 in der bis zum 31. Dezember 2020 geltenden Fassung, die Erhebung der Zahl der geleisteten Arbeitsstunden f\u00fcr das Berichtsjahr 2020 auf der Grundlage des \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 4 in der bis zum 31. Dezember 2020 geltenden Fassung durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
