{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR107490955",
    "firstPublished": "1955-12-08",
    "sourceTimestamp": "20130405131032",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Statut des \"Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland\"",
    "abbreviation": "VerdOrdenStat",
    "slug": "verdordenstat",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1955, 749",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 6 Erlass v. 29. 1.1979 I 142",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 7.2.1979 +++)<BR />(+++ Text des Neufassungserlasses siehe: VerdOrdenNeufErl +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR107490955BJNE000100319",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Verdienstorden der Bundesrepublik Deutschland wird vom Bundespr\u00e4sidenten verliehen und kann als Zeichen der allgemeinen Anerkennung in Form eines Ordenszeichens getragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR107490955BJNE000200319",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Verdienstorden der Bundesrepublik wird verliehen als <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gro\u00dfkreuz,</LA><LA Size=\"normal\">Gro\u00dfes Verdienstkreuz und</LA><LA Size=\"normal\">Verdienstkreuz.</LA></DD>   </DL> </P><P>(2) Das Gro\u00dfkreuz wird auch in einer Sonderstufe verliehen. Der Bundespr\u00e4sident beh\u00e4lt sich ferner vor, das Gro\u00dfkreuz in einzelnen F\u00e4llen in besonderer Ausf\u00fchrung zu verleihen. Das Gro\u00dfe Verdienstkreuz kann auch mit Stern und Schulterband oder nur mit Stern, das Verdienstkreuz auch in Form des Ordenskreuzes am Band verliehen werden.</P><P>(3) Au\u00dferdem wird die Verdienstmedaille verliehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR107490955BJNE000300319",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Ordenszeichen ist ein rot-emailliertes, golden gefa\u00dftes, schlankes Kreuz. In seiner Mitte ist der Bundesadler in schwarz auf einem runden Schild aufgesetzt.</P><P>(2) Das Band des Ordens ist rot mit gold-schwarz-goldenem Saum.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR107490955BJNE000400319",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Form und Trageweise des Verdienstordens sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Gro\u00dfkreuz wird an einem breiten, von der rechten Schulter zur linken H\u00fcfte f\u00fchrenden Band getragen. Das Band ist mit dem Bundesadler durchwirkt. Zu dem Gro\u00dfkreuz geh\u00f6rt ein goldener sechsspitziger Stern, auf dem das Ordenszeichen aufgesetzt ist. Dieser wird auf der linken Brustseite getragen. Als Sonderstufe wird das Gro\u00dfkreuz mit einem achtspitzigen Stern getragen.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Gro\u00dfe Verdienstkreuz ist etwas kleiner als das Gro\u00dfkreuz.</LA><LA Size=\"normal\">Es wird<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Gro\u00dfes Verdienstkreuz mit Stern und Schulterband an einem breiten von der rechten Schulter zur linken H\u00fcfte f\u00fchrenden Band getragen. Zum Gro\u00dfen Verdienstkreuz mit Stern und Schulterband geh\u00f6rt ein goldener vierspitziger Stern, auf dem das Ordenszeichen aufgesetzt ist. Dieser wird auf der linken Brustseite getragen.</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Gro\u00dfes Verdienstkreuz mit Stern und als Gro\u00dfes Verdienstkreuz an einem Band um den Hals getragen. F\u00fcr Form und Trageweise des Sterns gilt Nummer 2 Buchstabe a.</LA></DD> </DL></LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Verdienstkreuz ist etwas kleiner als das Gro\u00dfe Verdienstkreuz.</LA><LA Size=\"normal\">Es wird<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Verdienstkreuz 1. Klasse an der linken Brustseite angesteckt.</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Verdienstkreuz am Bande an einem schmalen Band an der linken oberen Brustseite getragen.</LA></DD> </DL></LA></DD>  <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Verdienstmedaille ist rund und von goldener Farbe. Sie tr\u00e4gt auf der Vorderseite das Ordenskreuz, das von einem Lorbeerkranz umgeben ist, und auf der R\u00fcckseite die Inschrift: \"F\u00fcr Verdienste um die Bundesrepublik Deutschland\", die ebenfalls von einem Lorbeerkranz umgeben ist. Die Verdienstmedaille wird an dem gleichen Band wie das Verdienstkreuz am Bande an der linken oberen Brustseite getragen. Das Band hat jedoch einen etwas schmaleren Saum.</LA></DD> </DL>Form und Ausma\u00df der Ordenszeichen und der B\u00e4nder werden auf Mustertafeln festgelegt.</P><P>(2) Bei erneuter, h\u00f6herer Auszeichnung mit dem Verdienstorden der Bundesrepublik Deutschland wird die fr\u00fcher verliehene Ordensstufe nicht abgelegt; jedoch wird nur ein Schulterband und ein Stern getragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR107490955BJNE000500319",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Vorschlagsberechtigt f\u00fcr die Verleihung des Verdienstordens sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leiter der obersten Bundesbeh\u00f6rden sowie</LA><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages und</LA><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sident des Deutschen Bundesrates<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die im Dienste des Bundes stehenden Personen ihres Gesch\u00e4ftsbereichs,</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr deutsche Staatsangeh\u00f6rige mit dem Wohnsitz im Ausland und f\u00fcr ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige,</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">die Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder, der Regierende B\u00fcrgermeister von Berlin, der Pr\u00e4sident des Senats der Freien Hansestadt Bremen und der Pr\u00e4sident des Senats der Freien und Hansestadt Hamburg<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Bereich ihrer L\u00e4nder.</LA></DD> </DL> </LA></DD>     </DL></P><P>(2) Die Vorschl\u00e4ge sind dem Chef des Bundespr\u00e4sidialamtes zuzuleiten, der sie dem Bundespr\u00e4sidenten zur Entscheidung vorlegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR107490955BJNE000600319",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Gro\u00dfkreuz, das Gro\u00dfe Verdienstkreuz mit Stern und Schulterband und das Gro\u00dfe Verdienstkreuz mit Stern werden jeweils durch einen besonderen Erla\u00df des Bundespr\u00e4sidenten verliehen. Dieser wird vom Bundeskanzler oder, je nachdem es sich um einen deutschen oder um einen ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen oder einen deutschen Staatsangeh\u00f6rigen mit dem Wohnsitz im Ausland handelt, von dem Bundesminister des Innern oder dem Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen gegengezeichnet und von dem Chef des Bundespr\u00e4sidialamtes mitgezeichnet.</P><P>(2) Verleihungen des Gro\u00dfen Verdienstkreuzes, der Verdienstkreuze und der Verdienstmedaille werden listenm\u00e4\u00dfig durch Erla\u00df des Bundespr\u00e4sidenten unter Gegenzeichnung durch den Bundeskanzler oder den Bundesminister des Innern oder den Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen und unter Mitzeichnung durch den Chef des Bundespr\u00e4sidialamtes vollzogen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR107490955BJNE000700319",
        "name": "Art 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Alle Beliehenen erhalten eine Urkunde mit der Unterschrift des Bundespr\u00e4sidenten. Die Urkunden \u00fcber die Verleihung des Gro\u00dfkreuzes, des Gro\u00dfen Verdienstkreuzes mit Stern und Schulterband und des Gro\u00dfen Verdienstkreuzes mit Stern tragen das gro\u00dfe, die \u00fcber die Verleihung des Gro\u00dfen Verdienstkreuzes, der beiden Verdienstkreuze und der Verdienstmedaille das kleine Bundessiegel.</P><P>(2) Das Ordenszeichen geht in das Eigentum des Beliehenen \u00fcber. Eine R\u00fcckgabepflicht seiner Hinterbliebenen besteht nicht.</P><P>(3) Erweist sich ein Beliehener durch sein sp\u00e4teres Verhalten, insbesondere durch Begehen einer entehrenden Straftat, der Auszeichnung unw\u00fcrdig oder wird ein solches Verhalten nachtr\u00e4glich bekannt, so kann ihm die Befugnis zum Tragen des Verdienstordens entzogen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR107490955BJNE000800319",
        "name": "Art 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Gesch\u00e4fte der Ordenskanzlei nimmt das Bundespr\u00e4sidialamt wahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR107490955BJNE000900319",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Bundeskanzler</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
