{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR166300012",
    "firstPublished": "2012-07-26",
    "sourceTimestamp": "20130405131636",
    "titleShort": "Verm\u00f6gensverzeichnisverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber das Verm\u00f6gensverzeichnis",
    "abbreviation": "VermVV",
    "slug": "vermvv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 1663",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166300012BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 802k Absatz 4 der Zivilprozessordnung, der durch Artikel 3 Nummer 4 Buchstabe b des Gesetzes vom 22. Dezember 2011 (BGBl. I S. 3044) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium der Justiz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166300012BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt f\u00fcr Verm\u00f6gensverzeichnisse, die nach \u00a7 802f Absatz 6 der Zivilprozessordnung oder nach \u00a7 284 Absatz 7 Satz 4 der Abgabenordnung zu hinterlegen sind. Sie gilt ferner f\u00fcr Verm\u00f6gensverzeichnisse, die aufgrund einer bundes- oder landesgesetzlichen Regelung errichtet worden sind, die \u00a7 284 Absatz 1 bis 7 der Abgabenordnung gleichwertig ist, soweit diese die Hinterlegung anordnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166300012BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Verm\u00f6gensverzeichnisregister",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verm\u00f6gensverzeichnisse werden in jedem Land von einem zentralen Vollstreckungsgericht in elektronischer Form in einem Verm\u00f6gensverzeichnisregister verwaltet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166300012BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Errichtung und Form der Verm\u00f6gensverzeichnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Gerichtsvollzieher oder die Beh\u00f6rde, die zur Errichtung eines Verm\u00f6gensverzeichnisses befugt ist, errichtet das Verm\u00f6gensverzeichnis als elektronisches Dokument mit den nach \u00a7 802c der Zivilprozessordnung oder den nach \u00a7 284 Absatz 7 Satz 1 und Absatz 2 der Abgabenordnung erforderlichen Angaben. Anlagen, die vom Schuldner zur Erg\u00e4nzung der Verm\u00f6gensauskunft \u00fcbergeben werden, sind dem Verm\u00f6gensverzeichnis elektronisch nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 3 beizuf\u00fcgen.</P><P>(2) Im Verm\u00f6gensverzeichnis wird auch dokumentiert,<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dass die Anforderungen des \u00a7 802f Absatz 5 Satz 2 und 3 der Zivilprozessordnung oder des \u00a7 284 Absatz 7 Satz 2 und 3 der Abgabenordnung oder der bundes- oder landesgesetzlichen Regelung, die \u00a7 284 Absatz 7 Satz 2 und 3 der Abgabenordnung gleichwertig ist, erf\u00fcllt sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wann die Versicherung an Eides statt nach \u00a7 802c Absatz 3 der Zivilprozessordnung oder nach \u00a7 284 Absatz 3 der Abgabenordnung oder nach der bundes- oder landesgesetzlichen Regelung, die \u00a7 284 Absatz 3 der Abgabenordnung gleichwertig ist, erfolgt ist sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an welchem Tag die Versicherung an Eides statt f\u00fcr das Verm\u00f6gensverzeichnis erstmals erfolgt ist, wenn die Verm\u00f6gensauskunft erg\u00e4nzt oder nachgebessert worden ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166300012BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Elektronische \u00dcbermittlung der Verm\u00f6gensverzeichnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Gerichtsvollzieher oder die Beh\u00f6rde, die zur Errichtung eines Verm\u00f6gensverzeichnisses befugt ist, \u00fcbermittelt das Verm\u00f6gensverzeichnis dem zust\u00e4ndigen zentralen Vollstreckungsgericht. Dies setzt eine Registrierung nach \u00a7 8 Absatz 1 voraus. Die \u00dcbermittlung der Daten erfolgt elektronisch und bundesweit einheitlich durch ein geeignetes Transportprotokoll sowie in einheitlich strukturierten Datens\u00e4tzen.</P><P>(2) Bei der \u00dcbermittlung der Daten an das zentrale Vollstreckungsgericht und bei der Weitergabe an eine andere Stelle im Sinne des \u00a7 802k Absatz 3 Satz 3 der Zivilprozessordnung sind geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung von Datenschutz und Datensicherheit zu treffen, die insbesondere gew\u00e4hrleisten, dass<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nur Befugte personenbezogene Daten zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen (Vertraulichkeit),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>personenbezogene Daten w\u00e4hrend der Verarbeitung unversehrt, vollst\u00e4ndig und aktuell bleiben (Integrit\u00e4t),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>personenbezogene Daten zeitgerecht zur Verf\u00fcgung stehen und ordnungsgem\u00e4\u00df verarbeitet werden k\u00f6nnen (Verf\u00fcgbarkeit),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>personenbezogene Daten jederzeit ihrem Ursprung zugeordnet werden k\u00f6nnen (Authentizit\u00e4t),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>festgestellt werden kann, wer wann welche personenbezogenen Daten in welcher Weise verarbeitet hat (Revisionsf\u00e4higkeit), und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verfahrensweisen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten vollst\u00e4ndig, aktuell und in einer Weise dokumentiert sind, dass sie in zumutbarer Zeit nachvollzogen werden k\u00f6nnen (Transparenz).</LA></DD></DL>Werden zur \u00dcbermittlung der Daten \u00f6ffentliche Telekommunikationsnetze genutzt, ist ein geeignetes Verschl\u00fcsselungsverfahren zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166300012BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Hinterlegung der Verm\u00f6gensverzeichnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das zentrale Vollstreckungsgericht pr\u00fcft, ob die elektronische \u00dcbermittlung der Verm\u00f6gensverzeichnisse die Anforderungen des \u00a7 4 erf\u00fcllt.</P><P>(2) Erf\u00fcllt die elektronische \u00dcbermittlung die Anforderungen des \u00a7 4, ist das Verm\u00f6gensverzeichnis in das Verm\u00f6gensverzeichnisregister einzutragen. Mit der Eintragung in das Verm\u00f6gensverzeichnisregister ist das Verm\u00f6gensverzeichnis hinterlegt im Sinne des \u00a7 802f Absatz 6 der Zivilprozessordnung oder des \u00a7 284 Absatz 7 Satz 4 der Abgabenordnung oder der bundes- oder landesgesetzlichen Regelung, die \u00a7 284 Absatz 7 Satz 4 der Abgabenordnung gleichwertig ist. Das zentrale Vollstreckungsgericht informiert den Einsender nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 unverz\u00fcglich \u00fcber die Eintragung. Das vom Einsender errichtete elektronische Dokument nach \u00a7 3 ist drei Monate nach dem Eingang der Eintragungsinformation zu l\u00f6schen.</P><P>(3) Erf\u00fcllt die elektronische \u00dcbermittlung die Anforderungen des \u00a7 4 nicht, teilt das zentrale Vollstreckungsgericht dem Einsender dies unter Angabe der Gr\u00fcnde mit. Der Einsender veranlasst eine erneute elektronische \u00dcbermittlung des Verm\u00f6gensverzeichnisses, die eine Eintragung der Daten nach Absatz 2 erlaubt. Mit Eingang der Information \u00fcber die Eintragung des erneut elektronisch \u00fcbermittelten Verm\u00f6gensverzeichnisses ist das zuerst \u00fcbermittelte elektronische Dokument beim Einsender zu l\u00f6schen.</P><P>(4) Der Einsender leitet dem Gl\u00e4ubiger nach der Hinterlegung unverz\u00fcglich einen Ausdruck des Verm\u00f6gensverzeichnisses zu. Der Ausdruck muss den Vermerk, dass er mit dem Inhalt des Verm\u00f6gensverzeichnisses \u00fcbereinstimmt, und den Hinweis nach \u00a7 802d Absatz 1 Satz 3 der Zivilprozessordnung enthalten. Anstelle der Zuleitung eines Ausdrucks kann dem Gl\u00e4ubiger auf Antrag das Verm\u00f6gensverzeichnis als elektronisches Dokument \u00fcbermittelt werden, wenn dieses mit einer qualifizierten elektronischen Signatur versehen ist. \u00a7 4 Absatz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166300012BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "L\u00f6schung der Verm\u00f6gensverzeichnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das zentrale Vollstreckungsgericht l\u00f6scht das hinterlegte Verm\u00f6gensverzeichnis im Verm\u00f6gensverzeichnisregister nach Ablauf von zwei Jahren ab Abgabe der Auskunft oder wenn ein neues Verm\u00f6gensverzeichnis desselben Schuldners hinterlegt wird.</P><P>(2) Im Fall des \u00a7 802d Absatz 1 Satz 1 der Zivilprozessordnung oder des \u00a7 284 Absatz 4 der Abgabenordnung oder der bundes- oder landesgesetzlichen Regelung, die \u00a7 284 Absatz 4 der Abgabenordnung gleichwertig ist, teilt der Einsender bei der \u00dcbermittlung nach \u00a7 4 Absatz 1 dem zust\u00e4ndigen zentralen Vollstreckungsgericht zugleich mit, dass es sich um eine erneute Verm\u00f6gensauskunft nach diesen Vorschriften handelt.</P><P>(3) Sobald ein neues Verm\u00f6gensverzeichnis hinterlegt ist, benachrichtigt das zentrale Vollstreckungsgericht das zentrale Vollstreckungsgericht, bei dem ein \u00e4lteres Verm\u00f6gensverzeichnis verwaltet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166300012BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Einsichtnahme in das Verm\u00f6gensverzeichnis",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Einsichtnahme in das Verm\u00f6gensverzeichnis erfolgt \u00fcber eine zentrale und l\u00e4nder\u00fcbergreifende Abfrage im Internet. Sie setzt eine Registrierung der Einsichtsberechtigten nach \u00a7 8 Absatz 2 voraus.</P><P>(2) Die Daten aus der Einsichtnahme in das Verm\u00f6gensverzeichnis d\u00fcrfen nur zu dem Zweck verwendet werden, f\u00fcr den sie \u00fcbermittelt werden. Die Zweckbestimmung richtet sich nach \u00a7 802k Absatz 2 der Zivilprozessordnung. Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit der einzelnen Einsichtnahme tr\u00e4gt die abfragende Stelle. Das zentrale Vollstreckungsgericht pr\u00fcft die Zul\u00e4ssigkeit der Einsichtnahme nur in Stichproben oder wenn dazu Anlass besteht.</P><P>(3) Die \u00dcbermittlung der Daten bei der Einsichtnahme in das Verm\u00f6gensverzeichnis erfolgt elektronisch und bundesweit einheitlich durch ein geeignetes Transportprotokoll sowie in einheitlich strukturierten Datens\u00e4tzen. \u00a7 4 Absatz 2 gilt entsprechend.</P><P>(4) Bei jeder Einsichtnahme ist der Abrufvorgang so zu protokollieren, dass feststellbar ist, ob das Datenverarbeitungssystem befugt genutzt worden ist. Zu protokollieren sind:<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Datum und die Uhrzeit der Einsichtnahme,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die abfragende Stelle,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Verwendungszweck der Abfrage mit Akten- oder Registerzeichen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>welches hinterlegte Verm\u00f6gensverzeichnis betroffen ist.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die protokollierten Daten nach Absatz 4 d\u00fcrfen nur zum Zweck der Datenschutzkontrolle, f\u00fcr gerichtliche Verfahren oder Strafverfahren verwendet werden. Die gespeicherten Abrufprotokolle werden nach sechs Monaten gel\u00f6scht. Gespeicherte Daten, die in einem eingeleiteten Verfahren zur Datenschutzkontrolle, einem gerichtlichen Verfahren oder Strafverfahren ben\u00f6tigt werden, sind nach dem endg\u00fcltigen Abschluss dieser Verfahren zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166300012BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Registrierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Registrierung der Errichtungsberechtigten f\u00fcr die \u00dcbermittlung der Verm\u00f6gensverzeichnisse (\u00a7 1 in Verbindung mit \u00a7 3 Absatz 1) dient deren Identifikation. Sie erfolgt in einem geeigneten Registrierungsverfahren durch das f\u00fcr den Sitz des Errichtungsberechtigten zust\u00e4ndige zentrale Vollstreckungsgericht oder \u00fcber die nach \u00a7 802k Absatz 3 Satz 3 der Zivilprozessordnung beauftragte Stelle. Die Registrierung von Beh\u00f6rden ist im Weiteren so auszugestalten, dass feststellbar ist, welche nat\u00fcrliche Person gehandelt hat.</P><P>(2) Absatz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die Registrierung von Einsichtsberechtigten (\u00a7 802k Absatz 2 der Zivilprozessordnung) f\u00fcr die zentrale und l\u00e4nder\u00fcbergreifende Abfrage im Internet (\u00a7 7 Absatz 1 Satz 1). F\u00fcr die \u00dcbermittlung von Daten vom zentralen Vollstreckungsgericht an registrierte Einsichtsberechtigte gilt \u00a7 4 Absatz 2 entsprechend. Es ist sicherzustellen, dass das Registrierungsverfahren die Protokollierung der Abrufvorg\u00e4nge nach \u00a7 7 Absatz 4 in einem bundeseinheitlichen Verfahren erm\u00f6glicht.</P><P>(3) F\u00fcr die R\u00fccknahme und den Widerruf der Registrierung gelten \u00a7 48 Absatz 1 und 3 und \u00a7 49 Absatz 2 und 5 des Verwaltungsverfahrensgesetzes entsprechend. Zust\u00e4ndig ist das zentrale Vollstreckungsgericht, das die Registrierung vorgenommen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166300012BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Ende der Nutzungsberechtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Errichtungsberechtigung f\u00fcr Verm\u00f6gensverzeichnisse endet, wenn dem Errichtungsberechtigten diese Aufgabe gesetzlich nicht mehr obliegt, insbesondere wenn ein Gerichtsvollzieher aus dem Gerichtsvollzieherdienst ausscheidet oder ihm die Dienstaus\u00fcbung einstweilen oder endg\u00fcltig untersagt wird. Das Ende der Errichtungsberechtigung f\u00fchrt grunds\u00e4tzlich auch zum Ende der Einsichtsberechtigung.</P><P>(2) Sobald ein Errichtungsberechtigter nicht mehr errichtungsberechtigt ist,<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>hat er das zentrale Vollstreckungsgericht oder die nach \u00a7 802k Absatz 3 Satz 3 der Zivilprozessordnung beauftragte Stelle unverz\u00fcglich dar\u00fcber zu informieren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ist der Dienstherr oder die f\u00fcr den Errichtungsberechtigten zust\u00e4ndige Dienstaufsichtsbeh\u00f6rde berechtigt, das zentrale Vollstreckungsgericht oder Stellen nach Nummer 1 dar\u00fcber zu informieren.</LA></DD></DL></P><P>(3) Nach dem Ende der Errichtungsberechtigung nach Absatz 1 hebt das zentrale Vollstreckungsgericht die Registrierung nach \u00a7 8 Absatz 3 auf und sperrt den Zugang f\u00fcr die elektronische \u00dcbermittlung der Daten.</P><P>(4) Die Einsichtsberechtigung in das Verm\u00f6gensverzeichnis (\u00a7 802k Absatz 2 der Zivilprozessordnung) endet, wenn die dem Einsichtsberechtigten obliegenden Aufgaben keine Einsichtnahme mehr erfordern. Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166300012BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2013 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR166300012BJNE001200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
