{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002670951",
    "firstPublished": "1951-04-23",
    "sourceTimestamp": "20120625155115",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Sammlung von Nachrichten \u00fcber Kriegsgefangene, festgehaltene\noder verschleppte Zivilpersonen und Vermi\u00dfte",
    "abbreviation": "VermSammlG",
    "slug": "vermsammlg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1951, 267",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Gilt in Berlin idF v. 10.8.1951 GVBl. Berlin S. 577 <BR /> <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1975 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002670951BJNE000100319",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Wer Kenntnis von dem Verbleib eines Kriegsgefangenen, einer festgehaltenen oder verschleppten Zivilperson oder eines Vermi\u00dften hat, ist verpflichtet, dem Bundeskanzleramt, der von ihm bestimmten Bundesbeh\u00f6rde oder der jeweiligen obersten Landesbeh\u00f6rde f\u00fcr das Fl\u00fcchtlingswesen auf Aufforderung die Angaben zu machen, die auf dem als Anlage zu diesem Gesetz ver\u00f6ffentlichten Formblatt vorgesehen sind. Die Aufforderung erfolgt durch \u00dcbersendung des Formblattes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002670951BJNE000200319",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Wer im Besitz von Unterlagen ist, die Angaben \u00fcber den Verbleib von Kriegsgefangenen, festgehaltenen oder verschleppten Zivilpersonen oder Vermi\u00dften enthalten, ist den in \u00a7 1 bestimmten Dienststellen zur Auskunft \u00fcber diese Unterlagen verpflichtet. Auf Verlangen ist ihnen Einsicht in die Unterlagen zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002670951BJNE000300319",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002670951BJNE000400319",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002670951BJNE000500319",
        "name": "Anlage",
        "title": "zu \u00a7 1",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: Nicht darstellbare Anlage, <BR />Fundstelle: BGBl I 1951, 268)</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
