{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006840953",
    "firstPublished": "1953-07-24",
    "sourceTimestamp": "20210810213002",
    "titleShort": "Versammlungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber Versammlungen und Aufz\u00fcge",
    "abbreviation": "VersammlG",
    "slug": "versammlg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1953, 684",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 15.11.1978 I 1789;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 6 G v. 30.11.2020 I 2600",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 26.7.1985 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006840953BJNG000100326",
        "name": "Abschnitt I",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE000600326",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000100326"
        },
        "body": "<P>(1) Jedermann hat das Recht, \u00f6ffentliche Versammlungen und Aufz\u00fcge zu veranstalten und an solchen Veranstaltungen teilzunehmen.</P><P>(2) Dieses Recht hat nicht, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer das Grundrecht der Versammlungsfreiheit gem\u00e4\u00df Artikel 18 des Grundgesetzes verwirkt hat,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer mit der Durchf\u00fchrung oder Teilnahme an einer solchen Veranstaltung die Ziele einer nach Artikel 21 Abs. 2 des Grundgesetzes durch das Bundesverfassungsgericht f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rten Partei oder Teil- oder Ersatzorganisation einer Partei f\u00f6rdern will,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Partei, die nach Artikel 21 Abs. 2 des Grundgesetzes durch das Bundesverfassungsgericht f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt worden ist, oder</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Vereinigung, die nach Artikel 9 Abs. 2 des Grundgesetzes verboten ist.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE000700326",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000100326"
        },
        "body": "<P>(1) Wer zu einer \u00f6ffentlichen Versammlung oder zu einem Aufzug \u00f6ffentlich einl\u00e4dt, mu\u00df als Veranstalter in der Einladung seinen Namen angeben.</P><P>(2) Bei \u00f6ffentlichen Versammlungen und Aufz\u00fcgen hat jedermann St\u00f6rungen zu unterlassen, die bezwecken, die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung zu verhindern.</P><P>(3) Niemand darf bei \u00f6ffentlichen Versammlungen oder Aufz\u00fcgen Waffen oder sonstige Gegenst\u00e4nde, die ihrer Art nach zur Verletzung von Personen oder zur Besch\u00e4digung von Sachen geeignet und bestimmt sind, mit sich f\u00fchren, ohne dazu beh\u00f6rdlich erm\u00e4chtigt zu sein. Ebenso ist es verboten, ohne beh\u00f6rdliche Erm\u00e4chtigung Waffen oder die in Satz 1 genannten Gegenst\u00e4nde auf dem Weg zu \u00f6ffentlichen Versammlungen oder Aufz\u00fcgen mit sich zu f\u00fchren, zu derartigen Veranstaltungen hinzuschaffen oder sie zur Verwendung bei derartigen Veranstaltungen bereitzuhalten oder zu verteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE000801116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000100326"
        },
        "body": "<P>(1) Es ist verboten, \u00f6ffentlich oder in einer Versammlung Uniformen, Uniformteile oder gleichartige Kleidungsst\u00fccke als Ausdruck einer gemeinsamen politischen Gesinnung zu tragen.</P><P>(2) Jugendverb\u00e4nden, die sich vorwiegend der Jugendpflege widmen, ist auf Antrag f\u00fcr ihre Mitglieder eine Ausnahmegenehmigung von dem Verbot des Absatzes 1 zu erteilen. Zust\u00e4ndig ist bei Jugendverb\u00e4nden, deren erkennbare Organisation oder T\u00e4tigkeit sich \u00fcber das Gebiet eines Landes hinaus erstreckt, das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, sonst die oberste Landesbeh\u00f6rde. Die Entscheidung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat ist im Bundesanzeiger und im Gemeinsamen Ministerialblatt, die der obersten Landesbeh\u00f6rden in ihren amtlichen Mitteilungsbl\u00e4ttern bekanntzumachen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE000900326",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000100326"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006840953BJNG000200326",
        "name": "Abschnitt II",
        "title": "\u00d6ffentliche Versammlungen in\ngeschlossenen R\u00e4umen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE001000326",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Die Abhaltung einer Versammlung kann nur im Einzelfall und nur dann verboten werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Veranstalter unter die Vorschriften des \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 1 bis 4 f\u00e4llt, und im Falle der Nummer 4 das Verbot durch die zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde festgestellt worden ist,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Veranstalter oder Leiter der Versammlung Teilnehmern Zutritt gew\u00e4hrt, die Waffen oder sonstige Gegenst\u00e4nde im Sinne von \u00a7 2 Abs. 3 mit sich f\u00fchren,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tatsachen festgestellt sind, aus denen sich ergibt, da\u00df der Veranstalter oder sein Anhang einen gewaltt\u00e4tigen oder aufr\u00fchrerischen Verlauf der Versammlung anstreben,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tatsachen festgestellt sind, aus denen sich ergibt, da\u00df der Veranstalter oder sein Anhang Ansichten vertreten oder \u00c4u\u00dferungen dulden werden, die ein Verbrechen oder ein von Amts wegen zu verfolgendes Vergehen zum Gegenstand haben.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE001100326",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>(1) Bestimmte Personen oder Personenkreise k\u00f6nnen in der Einladung von der Teilnahme an einer Versammlung ausgeschlossen werden.</P><P>(2) Pressevertreter k\u00f6nnen nicht ausgeschlossen werden; sie haben sich dem Leiter der Versammlung gegen\u00fcber durch ihren Presseausweis ordnungsgem\u00e4\u00df auszuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE001200326",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>(1) Jede \u00f6ffentliche Versammlung mu\u00df einen Leiter haben.</P><P>(2) Leiter der Versammlung ist der Veranstalter. Wird die Versammlung von einer Vereinigung veranstaltet, so ist ihr Vorsitzender der Leiter.</P><P>(3) Der Veranstalter kann die Leitung einer anderen Person \u00fcbertragen.</P><P>(4) Der Leiter \u00fcbt das Hausrecht aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE001300326",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Der Leiter bestimmt den Ablauf der Versammlung. Er hat w\u00e4hrend der Versammlung f\u00fcr Ordnung zu sorgen. Er kann die Versammlung jederzeit unterbrechen oder schlie\u00dfen. Er bestimmt, wann eine unterbrochene Versammlung fortgesetzt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE001400326",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>(1) Der Leiter kann sich bei der Durchf\u00fchrung seiner Rechte aus \u00a7 8 der Hilfe einer angemessenen Zahl ehrenamtlicher Ordner bedienen. Diese d\u00fcrfen keine Waffen oder sonstigen Gegenst\u00e4nde im Sinne vom \u00a7 2 Abs. 3 mit sich f\u00fchren, m\u00fcssen vollj\u00e4hrig und ausschlie\u00dflich durch wei\u00dfe Armbinden, die nur die Bezeichnung \"Ordner\" tragen d\u00fcrfen, kenntlich sein.</P><P>(2) Der Leiter ist verpflichtet, die Zahl der von ihm bestellten Ordner der Polizei auf Anfordern mitzuteilen. Die Polizei kann die Zahl der Ordner angemessen beschr\u00e4nken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE001500326",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Alle Versammlungsteilnehmer sind verpflichtet, die zur Aufrechterhaltung der Ordnung getroffenen Anweisungen des Leiters oder der von ihm bestellten Ordner zu befolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE001600326",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>(1) Der Leiter kann Teilnehmer, welche die Ordnung gr\u00f6blich st\u00f6ren, von der Versammlung ausschlie\u00dfen.</P><P>(2) Wer aus der Versammlung ausgeschlossen wird, hat sie sofort zu verlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE001700326",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Werden Polizeibeamte in eine \u00f6ffentliche Versammlung entsandt, so haben sie sich dem Leiter zu erkennen zu geben. Es mu\u00df ihnen ein angemessener Platz einger\u00e4umt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE004100307",
        "name": "\u00a7 12a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>(1) Die Polizei darf Bild- und Tonaufnahmen von Teilnehmern bei oder im Zusammenhang mit \u00f6ffentlichen Versammlungen nur anfertigen, wenn tats\u00e4chliche Anhaltspunkte die Annahme rechtfertigen, da\u00df von ihnen erhebliche Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit oder Ordnung ausgehen. Die Ma\u00dfnahmen d\u00fcrfen auch durchgef\u00fchrt werden, wenn Dritte unvermeidbar betroffen werden.</P><P>(2) Die Unterlagen sind nach Beendigung der \u00f6ffentlichen Versammlung oder zeitlich und sachlich damit unmittelbar im Zusammenhang stehender Ereignisse unverz\u00fcglich zu vernichten, soweit sie nicht ben\u00f6tigt werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Verfolgung von Straftaten von Teilnehmern oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Einzelfall zur Gefahrenabwehr, weil die betroffene Person verd\u00e4chtigt ist, Straftaten bei oder im Zusammenhang mit der \u00f6ffentlichen Versammlung vorbereitet oder begangen zu haben, und deshalb zu besorgen ist, da\u00df von ihr erhebliche Gefahren f\u00fcr k\u00fcnftige \u00f6ffentliche Versammlungen oder Aufz\u00fcge ausgehen.</LA></DD></DL>Unterlagen, die aus den in Satz 1 Nr. 2 aufgef\u00fchrten Gr\u00fcnden nicht vernichtet wurden, sind in jedem Fall sp\u00e4testens nach Ablauf von drei Jahren seit ihrer Entstehung zu vernichten, es sei denn, sie w\u00fcrden inzwischen zu dem in Satz 1 Nr. 1 aufgef\u00fchrten Zweck ben\u00f6tigt.</P><P>(3) Die Befugnisse zur Erhebung personenbezogener Informationen nach Ma\u00dfgabe der Strafproze\u00dfordnung und des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE001800326",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>(1) Die Polizei (\u00a7 12) kann die Versammlung nur dann und unter Angabe des Grundes aufl\u00f6sen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Veranstalter unter die Vorschriften des \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 1 bis 4 f\u00e4llt, und im Falle der Nummer 4 das Verbot durch die zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde festgestellt worden ist,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versammlung einen gewaltt\u00e4tigen oder aufr\u00fchrerischen Verlauf nimmt oder unmittelbare Gefahr f\u00fcr Leben und Gesundheit der Teilnehmer besteht,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leiter Personen, die Waffen oder sonstige Gegenst\u00e4nde im Sinne von \u00a7 2 Abs. 3 mit sich f\u00fchren, nicht sofort ausschlie\u00dft und f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Ausschlusses sorgt,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch den Verlauf der Versammlung gegen Strafgesetze versto\u00dfen wird, die ein Verbrechen oder von Amts wegen zu verfolgendes Vergehen zum Gegenstand haben, oder wenn in der Versammlung zu solchen Straftaten aufgefordert oder angereizt wird und der Leiter dies nicht unverz\u00fcglich unterbindet.</LA></DD> </DL>In den F\u00e4llen der Nummern 2 bis 4 ist die Aufl\u00f6sung nur zul\u00e4ssig, wenn andere polizeiliche Ma\u00dfnahmen, insbesondere eine Unterbrechung, nicht ausreichen.</P><P>(2) Sobald eine Versammlung f\u00fcr aufgel\u00f6st erkl\u00e4rt ist, haben alle Teilnehmer sich sofort zu entfernen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006840953BJNG000300326",
        "name": "Abschnitt III",
        "title": "\u00d6ffentliche Versammlungen unter\nfreiem Himmel und Aufz\u00fcge",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE001900326",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000300326"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Absicht hat, eine \u00f6ffentliche Versammlung unter freiem Himmel oder einen Aufzug zu veranstalten, hat dies sp\u00e4testens 48 Stunden vor der Bekanntgabe der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unter Angabe des Gegenstandes der Versammlung oder des Aufzuges anzumelden.</P><P>(2) In der Anmeldung ist anzugeben, welche Person f\u00fcr die Leitung der Versammlung oder des Aufzuges verantwortlich sein soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE002001310",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000300326"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann die Versammlung oder den Aufzug verbieten oder von bestimmten Auflagen abh\u00e4ngig machen, wenn nach den zur Zeit des Erlasses der Verf\u00fcgung erkennbaren Umst\u00e4nden die \u00f6ffentliche Sicherheit oder Ordnung bei Durchf\u00fchrung der Versammlung oder des Aufzuges unmittelbar gef\u00e4hrdet ist.</P><P>(2) Eine Versammlung oder ein Aufzug kann insbesondere verboten oder von bestimmten Auflagen abh\u00e4ngig gemacht werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versammlung oder der Aufzug an einem Ort stattfindet, der als Gedenkst\u00e4tte von historisch herausragender, \u00fcberregionaler Bedeutung an die Opfer der menschenunw\u00fcrdigen Behandlung unter der nationalsozialistischen Gewalt- und Willk\u00fcrherrschaft erinnert, und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach den zur Zeit des Erlasses der Verf\u00fcgung konkret feststellbaren Umst\u00e4nden zu besorgen ist, dass durch die Versammlung oder den Aufzug die W\u00fcrde der Opfer beeintr\u00e4chtigt wird.</LA></DD> </DL>Das Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas in Berlin ist ein Ort nach Satz 1 Nr. 1. Seine Abgrenzung ergibt sich aus der Anlage zu diesem Gesetz. Andere Orte nach Satz 1 Nr. 1 und deren Abgrenzung werden durch Landesgesetz bestimmt.</P><P>(3) Sie kann eine Versammlung oder einen Aufzug aufl\u00f6sen, wenn sie nicht angemeldet sind, wenn von den Angaben der Anmeldung abgewichen oder den Auflagen zuwidergehandelt wird oder wenn die Voraussetzungen zu einem Verbot nach Absatz 1 oder 2 gegeben sind.</P><P>(4) Eine verbotene Veranstaltung ist aufzul\u00f6sen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE002104310",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000300326"
        },
        "body": "<P>(1) \u00d6ffentliche Versammlungen unter freiem Himmel und Aufz\u00fcge sind innerhalb des befriedeten Bannkreises der Gesetzgebungsorgane der L\u00e4nder verboten. Ebenso ist es verboten, zu \u00f6ffentlichen Versammlungen unter freiem Himmel oder Aufz\u00fcgen nach Satz 1 aufzufordern.</P><P>(2) Die befriedeten Bannkreise f\u00fcr die Gesetzgebungsorgane der L\u00e4nder werden durch Landesgesetze bestimmt.</P><P>(3) Das Weitere regeln die Bannmeilengesetze der L\u00e4nder.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE002200326",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000300326"
        },
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 14 bis 16 gelten nicht f\u00fcr Gottesdienste unter freiem Himmel, kirchliche Prozessionen, Bittg\u00e4nge und Wallfahrten, gew\u00f6hnliche Leichenbeg\u00e4ngnisse, Z\u00fcge von Hochzeitsgesellschaften und hergebrachte Volksfeste.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE002301307",
        "name": "\u00a7 17a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000300326"
        },
        "body": "<P>(1) Es ist verboten, bei \u00f6ffentlichen Versammlungen unter freiem Himmel, Aufz\u00fcgen oder sonstigen \u00f6ffentlichen Veranstaltungen unter freiem Himmel oder auf dem Weg dorthin Schutzwaffen oder Gegenst\u00e4nde, die als Schutzwaffen geeignet und den Umst\u00e4nden nach dazu bestimmt sind, Vollstreckungsma\u00dfnahmen eines Tr\u00e4gers von Hoheitsbefugnissen abzuwehren, mit sich zu f\u00fchren.</P><P>(2) Es ist auch verboten, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an derartigen Veranstaltungen in einer Aufmachung, die geeignet und den Umst\u00e4nden nach darauf gerichtet ist, die Feststellung der Identit\u00e4t zu verhindern, teilzunehmen oder den Weg zu derartigen Veranstaltungen in einer solchen Aufmachung zur\u00fcckzulegen.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei derartigen Veranstaltungen oder auf dem Weg dorthin Gegenst\u00e4nde mit sich zu f\u00fchren, die geeignet und den Umst\u00e4nden nach dazu bestimmt sind, die Feststellung der Identit\u00e4t zu verhindern.</LA></DD></DL></P><P>(3) Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht, wenn es sich um Veranstaltungen im Sinne des \u00a7 17 handelt. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann weitere Ausnahmen von den Verboten der Abs\u00e4tze 1 und 2 zulassen, wenn eine Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Sicherheit oder Ordnung nicht zu besorgen ist.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann zur Durchsetzung der Verbote der Abs\u00e4tze 1 und 2 Anordnungen treffen. Sie kann insbesondere Personen, die diesen Verboten zuwiderhandeln, von der Veranstaltung ausschlie\u00dfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE002400326",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000300326"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Versammlungen unter freiem Himmel sind \u00a7 7 Abs. 1, \u00a7\u00a7 8, 9 Abs. 1, \u00a7\u00a7 10, 11 Abs. 2, \u00a7\u00a7 12 und 13 Abs. 2 entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Die Verwendung von Ordnern bedarf polizeilicher Genehmigung. Sie ist bei der Anmeldung zu beantragen.</P><P>(3) Die Polizei kann Teilnehmer, welche die Ordnung gr\u00f6blich st\u00f6ren, von der Versammlung ausschlie\u00dfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE002500326",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000300326"
        },
        "body": "<P>(1) Der Leiter des Aufzuges hat f\u00fcr den ordnungsm\u00e4\u00dfigen Ablauf zu sorgen. Er kann sich der Hilfe ehrenamtlicher Ordner bedienen, f\u00fcr welche \u00a7 9 Abs. 1 und \u00a7 18 gelten.</P><P>(2) Die Teilnehmer sind verpflichtet, die zur Aufrechterhaltung der Ordnung getroffenen Anordnungen des Leiters oder der von ihm bestellten Ordner zu befolgen.</P><P>(3) Vermag der Leiter sich nicht durchzusetzen, so ist er verpflichtet, den Aufzug f\u00fcr beendet zu erkl\u00e4ren.</P><P>(4) Die Polizei kann Teilnehmer, welche die Ordnung gr\u00f6blich st\u00f6ren, von dem Aufzug ausschlie\u00dfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE004200307",
        "name": "\u00a7 19a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000300326"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Bild- und Tonaufnahmen durch die Polizei bei Versammlungen unter freiem Himmel und Aufz\u00fcgen gilt \u00a7 12a.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE002600326",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000300326"
        },
        "body": "<P>Das Grundrecht des Artikels 8 des Grundgesetzes wird durch die Bestimmungen dieses Abschnitts eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006840953BJNG000400326",
        "name": "Abschnitt IV",
        "title": "Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE002700326",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000400326"
        },
        "body": "<P>Wer in der Absicht, nicht verbotene Versammlungen oder Aufz\u00fcge zu verhindern oder zu sprengen oder sonst ihre Durchf\u00fchrung zu vereiteln, Gewaltt\u00e4tigkeiten vornimmt oder androht oder grobe St\u00f6rungen verursacht, wird mit Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder mit Geldstrafe bestraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE002800326",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000400326"
        },
        "body": "<P>Wer bei einer \u00f6ffentlichen Versammlung oder einem Aufzug dem Leiter oder einem Ordner in der rechtm\u00e4\u00dfigen Aus\u00fcbung seiner Ordnungsbefugnisse mit Gewalt oder Drohung mit Gewalt Widerstand leistet oder ihn w\u00e4hrend der rechtm\u00e4\u00dfigen Aus\u00fcbung seiner Ordnungsbefugnisse t\u00e4tlich angreift, wird mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe bestraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE002902116",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000400326"
        },
        "body": "<P>Wer \u00f6ffentlich, in einer Versammlung oder durch Verbreiten eines Inhalts (\u00a7 11 Abs. 3 des Strafgesetzbuches) zur Teilnahme an einer \u00f6ffentlichen Versammlung oder einem Aufzug auffordert, nachdem die Durchf\u00fchrung durch ein vollziehbares Verbot untersagt oder die Aufl\u00f6sung angeordnet worden ist, wird mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe bestraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE003000326",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000400326"
        },
        "body": "<P>Wer als Leiter einer \u00f6ffentlichen Versammlung oder eines Aufzuges Ordner verwendet, die Waffen oder sonstige Gegenst\u00e4nde, die ihrer Art nach zur Verletzung von Personen oder Besch\u00e4digung von Sachen geeignet und bestimmt sind, mit sich f\u00fchren, wird mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe bestraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE003101310",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000400326"
        },
        "body": "<P>Wer als Leiter einer \u00f6ffentlichen Versammlung unter freiem Himmel oder eines Aufzuges <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versammlung oder den Aufzug wesentlich anders durchf\u00fchrt, als die Veranstalter bei der Anmeldung angegeben haben, oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auflagen nach \u00a7 15 Abs. 1 oder 2 nicht nachkommt,</LA></DD> </DL>wird mit Freiheitsstrafe bis zu sechs Monaten oder mit Geldstrafe bis zu einhundertachtzig Tagess\u00e4tzen bestraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE003200326",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000400326"
        },
        "body": "<P>Wer als Veranstalter oder Leiter <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine \u00f6ffentliche Versammlung oder einen Aufzug trotz vollziehbaren Verbots durchf\u00fchrt oder trotz Aufl\u00f6sung oder Unterbrechung durch die Polizei fortsetzt oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine \u00f6ffentliche Versammlung unter freiem Himmel oder einen Aufzug ohne Anmeldung (\u00a7 14) durchf\u00fchrt, wird mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe bestraft.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE003301307",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000400326"
        },
        "body": "<P>(1) Wer bei \u00f6ffentlichen Versammlungen oder Aufz\u00fcgen Waffen oder sonstige Gegenst\u00e4nde, die ihrer Art nach zur Verletzung von Personen oder Besch\u00e4digung von Sachen geeignet und bestimmt sind, mit sich f\u00fchrt, ohne dazu beh\u00f6rdlich erm\u00e4chtigt zu sein, wird mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe bestraft. Ebenso wird bestraft, wer ohne beh\u00f6rdliche Erm\u00e4chtigung Waffen oder sonstige Gegenst\u00e4nde im Sinne des Satzes 1 auf dem Weg zu \u00f6ffentlichen Versammlungen oder Aufz\u00fcgen mit sich f\u00fchrt, zu derartigen Veranstaltungen hinschafft oder sie zur Verwendung bei derartigen Veranstaltungen bereith\u00e4lt oder verteilt.</P><P>(2) Wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 17a Abs. 1 bei \u00f6ffentlichen Versammlungen unter freiem Himmel, Aufz\u00fcgen oder sonstigen \u00f6ffentlichen Veranstaltungen unter freiem Himmel oder auf dem Weg dorthin Schutzwaffen oder Gegenst\u00e4nde, die als Schutzwaffen geeignet und den Umst\u00e4nden nach dazu bestimmt sind, Vollstreckungsma\u00dfnahmen eines Tr\u00e4gers von Hoheitsbefugnissen abzuwehren, mit sich f\u00fchrt,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 17a Abs. 2 Nr. 1 an derartigen Veranstaltungen in einer Aufmachung, die geeignet und den Umst\u00e4nden nach darauf gerichtet ist, die Feststellung der Identit\u00e4t zu verhindern, teilnimmt oder den Weg zu derartigen Veranstaltungen in einer solchen Aufmachung zur\u00fccklegt oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich im Anschlu\u00df an oder sonst im Zusammenhang mit derartigen Veranstaltungen mit anderen zusammenrottet und dabei<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waffen oder sonstige Gegenst\u00e4nde, die ihrer Art nach zur Verletzung von Personen oder Besch\u00e4digung von Sachen geeignet und bestimmt sind, mit sich f\u00fchrt,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schutzwaffen oder sonstige in Nummer 1 bezeichnete Gegenst\u00e4nde mit sich f\u00fchrt oder</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der in Nummer 2 bezeichneten Weise aufgemacht ist,</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL>wird mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe bestraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE003400326",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000400326"
        },
        "body": "<P>Wer der Vorschrift des \u00a7 3 zuwiderhandelt, wird mit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder mit Geldstrafe bestraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE003602310",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000400326"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an einer \u00f6ffentlichen Versammlung oder einem Aufzug teilnimmt, deren Durchf\u00fchrung durch vollziehbares Verbot untersagt ist,</LA></DD> <DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 17a Abs. 2 Nr. 2 bei einer \u00f6ffentlichen Versammlung unter freiem Himmel, einem Aufzug oder einer sonstigen \u00f6ffentlichen Veranstaltung unter freiem Himmel oder auf dem Weg dorthin Gegenst\u00e4nde, die geeignet und den Umst\u00e4nden nach dazu bestimmt sind, die Feststellung der Identit\u00e4t zu verhindern, mit sich f\u00fchrt.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich trotz Aufl\u00f6sung einer \u00f6ffentlichen Versammlung oder eines Aufzuges durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nicht unverz\u00fcglich entfernt,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Teilnehmer einer \u00f6ffentlichen Versammlung unter freiem Himmel oder eines Aufzuges einer vollziehbaren Auflage nach \u00a7 15 Abs. 1 oder 2 nicht nachkommt,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">trotz wiederholter Zurechtweisung durch den Leiter oder einen Ordner fortf\u00e4hrt, den Ablauf einer \u00f6ffentlichen Versammlung oder eines Aufzuges zu st\u00f6ren,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich nicht unverz\u00fcglich nach seiner Ausschlie\u00dfung aus einer \u00f6ffentlichen Versammlung oder einem Aufzug entfernt,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Aufforderung der Polizei, die Zahl der von ihm bestellten Ordner mitzuteilen, nicht nachkommt oder eine unrichtige Zahl mitteilt (\u00a7 9 Abs. 2),</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Leiter oder Veranstalter einer \u00f6ffentlichen Versammlung oder eines Aufzuges eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Ordnern verwendet, als die Polizei zugelassen oder genehmigt hat (\u00a7 9 Abs. 2, \u00a7 18 Abs. 2), oder Ordner verwendet, die anders gekennzeichnet sind, als es nach \u00a7 9 Abs. 1 zul\u00e4ssig ist, oder</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Leiter den in eine \u00f6ffentliche Versammlung entsandten Polizeibeamten die Anwesenheit verweigert oder ihnen keinen angemessenen Platz einr\u00e4umt.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 1 bis 5 mit einer Geldbu\u00dfe bis tausend Deutsche Mark und in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 6 bis 8 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnftausend Deutsche Mark geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE004300320",
        "name": "\u00a7 29a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000400326"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer entgegen \u00a7 16 Abs. 1 an einer \u00f6ffentlichen Versammlung unter freiem Himmel oder an einem Aufzug teilnimmt oder zu einer \u00f6ffentlichen Versammlung unter freiem Himmel oder zu einem Aufzug auffordert.</P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu drei\u00dfigtausend Deutsche Mark geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE003701307",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000400326"
        },
        "body": "<P>Gegenst\u00e4nde, auf die sich eine Straftat nach \u00a7 27 oder \u00a7 28 oder eine Ordnungswidrigkeit nach \u00a7 29 Abs. 1 Nr. 1a oder 3 bezieht, k\u00f6nnen eingezogen werden. \u00a7 74a des Strafgesetzbuches und \u00a7 23 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten sind anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR006840953BJNG000500326",
        "name": "Abschnitt V",
        "title": "Schlu\u00dfbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE003800326",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "(Aufhebungsvorschriften)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000500326"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE003900326",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000500326"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 13 Abs. 1 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes auch im Land Berlin. Rechtsverordnungen, die auf Grund der in diesem Gesetz enthaltenen Erm\u00e4chtigung erlassen werden, gelten im Land Berlin nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE004000326",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000500326"
        },
        "body": "<P>(Inkrafttreten)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006840953BJNE004300310",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 15 Abs. 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR006840953BJNG000500326"
        },
        "body": "<P>Die Abgrenzung des Ortes nach \u00a7 15 Abs. 2 Satz 2 (Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas) umfasst das Gebiet der Bundeshauptstadt Berlin, das umgrenzt wird durch die Ebertstra\u00dfe, zwischen der Stra\u00dfe In den Ministerg\u00e4rten bzw. <ABWFORMAT typ=\"A\" />Lennestra\u00dfe und der Umfahrung Platz des 18. M\u00e4rz, einschlie\u00dflich des unbefestigten Gr\u00fcnfl\u00e4chenbereichs Ebertpromenade und des Bereichs der unbefestigten Gr\u00fcnfl\u00e4che im Bereich des J.-W.-von-Goethe-Denkmals, die Behrenstra\u00dfe, zwischen Ebertstra\u00dfe und Wilhelmstra\u00dfe, die Cora-Berliner-Stra\u00dfe, die Gertrud-Kolmar-Stra\u00dfe, n\u00f6rdlich der Einm\u00fcndung der Stra\u00dfe In den Ministerg\u00e4rten, die Hannah-Arendt-Stra\u00dfe, einschlie\u00dflich der Verl\u00e4ngerung zur Wilhelmstra\u00dfe. Die genannten Umgrenzungslinien sind einschlie\u00dflich der Fahrbahnen, Gehwege und aller sonstigen zum Betreten oder Befahren bestimmten \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen Bestandteil des Gebiets.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
