{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR034000010",
    "firstPublished": "2010-03-26",
    "sourceTimestamp": "20120625151329",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber die Versorgungsausgleichskasse",
    "abbreviation": "VersAusglKassG\u00a73Abs1S2Bek",
    "slug": "versausglkassg_3abs1s2bek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 340",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.4.2010 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR034000010BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber die Versorgungsausgleichskasse vom 15. Juli 2009 (BGBl. I S. 1939, 1947) wird bekannt gemacht:</P><P>Die erstmalige Erlaubnis zum Gesch\u00e4ftsbetrieb der Versorgungsausgleichskasse nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber die Versorgungsausgleichskasse wurde mit Verf\u00fcgung vom 24. M\u00e4rz 2010 durch die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht erteilt. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales hat der Erlaubnis im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium der Justiz zugestimmt.</P><P>Nach Artikel 10 Absatz 7 des Gesetzes zur \u00c4nderung des Vierten Buches Sozialgesetzbuch, zur Errichtung einer Versorgungsausgleichskasse und anderer Gesetze vom 15. Juli 2009 (BGBl. I S. 1939) tritt damit dessen Artikel 9d Nummer 2, durch den \u00a7 15 Absatz 5 des Versorgungsausgleichsgesetzes vom 3. April 2009 (BGBl. I S. 700) ge\u00e4ndert wird, am 1. April 2010 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR034000010BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
