{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR279800011",
    "firstPublished": "2011-12-19",
    "sourceTimestamp": "20131008093915",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung der Umrechnungsfaktoren f\u00fcr den Versorgungsausgleich in der Rentenversicherung",
    "abbreviation": "VersorgAusglUmrFaktorBek 2012",
    "slug": "versorgausglumrfaktorbek_2012",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 2798",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 21.12.2011 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR279800011BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 187 Absatz 3 Satz 2 und des \u00a7 281a Absatz 3 Satz 3 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Rentenversicherung \u2013, die zuletzt durch Artikel 259 Nummer 1 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) ge\u00e4ndert worden sind, wird bekannt gemacht:</P><P>Die auf Grund des vorl\u00e4ufigen Durchschnittsentgelts und des Beitragssatzes f\u00fcr das Jahr 2012 berechneten Faktoren betragen im Jahr 2012 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der allgemeinen Rentenversicherung f\u00fcr die Umrechnung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">von Entgeltpunkten in Beitr\u00e4ge</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">6359,4160,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">von Entgeltpunkten (Ost) in Beitr\u00e4ge</entry><entry VJ=\"1\">5410,4271,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"1.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">von Beitr\u00e4gen, Barwerten, Deckungskapitalien und<BR />vergleichbaren Deckungsr\u00fccklagen in Entgeltpunkte</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><BR />0,0001572471,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">von Beitr\u00e4gen in Entgeltpunkte (Ost)</entry><entry VJ=\"1\">0,0001848283,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der knappschaftlichen Rentenversicherung f\u00fcr die Umrechnung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">von Entgeltpunkten in Beitr\u00e4ge</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">8435,9600,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">von Entgeltpunkten (Ost) in Beitr\u00e4ge</entry><entry VJ=\"1\">7177,0972,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"1.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">von Beitr\u00e4gen in Entgeltpunkte</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">0,0001185402,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">von Beitr\u00e4gen in Entgeltpunkte (Ost)</entry><entry VJ=\"1\">0,0001393321.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR279800011BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
