{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR201430937",
    "firstPublished": "1937-05-18",
    "sourceTimestamp": "20120625153703",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Ausf\u00fchrung des deutsch-italienischen Abkommens \u00fcber die\nAnerkennung und Vollstreckung gerichtlicher Entscheidungen in Zivil- und\nHandelssachen",
    "abbreviation": "VollstrAbkITAAV",
    "slug": "vollstrabkitaav",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1937, 143",
        "periodical": "RGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 19 G v. 27.7.2001 I 1887",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201430937BJNE000400306",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 4 Satz 2 des Gesetzes zur Behebung der Not von Volk und Reich vom 24. M\u00e4rz 1933 (Reichsgesetzbl. I S. 141) wird zur Ausf\u00fchrung des deutsch-italienischen Abkommens \u00fcber die Anerkennung und Vollstreckung gerichtlicher Entscheidungen in Zivil- und Handelssachen vom 9. M\u00e4rz 1936 (Reichsgesetzbl. 1937 II S. 145) folgendes verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR201430937BJNG000100306",
        "name": "I.",
        "title": "Entscheidungen und Vergleiche",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201430937BJNE000500306",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR201430937BJNG000100306"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Vollstreckbarerkl\u00e4rung der in Artikel 1 des deutsch-italienischen Vollstreckungsabkommens bezeichneten gerichtlichen Entscheidungen sowie der in Artikel 9 daselbst bezeichneten Vergleiche ist das Amtsgericht zust\u00e4ndig, bei dem der Verpflichtete seinen allgemeinen Gerichtsstand hat, und in Ermangelung eines solchen das Amtsgericht, in dessen Bezirk sich Verm\u00f6gen des Verpflichteten befindet oder die Vollstreckungshandlung vorzunehmen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201430937BJNE000602310",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR201430937BJNG000100306"
        },
        "body": "<P>(1) Auf das Verfahren sind \u00a7 1063 Abs. 1, \u00a7 1064 Abs. 2 sowie \u00a7 794 Abs. 1 Nr. 4a der Zivilproze\u00dfordnung entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Dem Antrag soll die f\u00fcr die Zustellung erforderliche Zahl von Abschriften beigef\u00fcgt werden.</P><P>(3) Wird die m\u00fcndliche Verhandlung angeordnet, so ist der Termin den Parteien von Amts wegen bekanntzumachen.</P><P>(4) Der Beschluss unterliegt der Beschwerde. nach den \u00a7\u00a7 567 bis 577 der Zivilprozessordnung. Die \u00a7\u00a7 707, 717, 1065 der Zivilprozessordnung sind entsprechend anzuwenden.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201430937BJNE000700306",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR201430937BJNG000100306"
        },
        "body": "<P>H\u00e4ngt die Vollstreckung der Entscheidung oder des Vergleichs nach deren Inhalt von dem Ablauf einer Frist oder von dem Eintritt einer anderen Tatsache ab oder wird die Vollstreckbarerkl\u00e4rung zugunsten eines anderen als des in der Entscheidung oder dem Vergleich bezeichneten Gl\u00e4ubigers oder gegen einen anderen als den dort bezeichneten Verpflichteten nachgesucht, so bestimmt sich die Frage, inwieweit die Vollstreckbarerkl\u00e4rung von dem Nachweis besonderer Voraussetzungen abh\u00e4ngig ist oder ob die Entscheidung f\u00fcr oder gegen den anderen vollstreckbar ist, nach italienischem Recht. Die danach erforderlichen Nachweise sind, sofern nicht die nachzuweisenden Tatsachen bei dem \u00fcber den Antrag entscheidenden Gericht offenkundig sind, durch \u00f6ffentliche oder \u00f6ffentlich beglaubigte Urkunden zu f\u00fchren. Kann ein solcher Nachweis nicht erbracht werden, so ist m\u00fcndliche Verhandlung anzuordnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201430937BJNE000801307",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR201430937BJNG000100306"
        },
        "body": "<P>Im Wege der Beschwerde kann der Verpflichtete auch Einwendungen gegen den Anspruch geltend machen, soweit diese nach italienischem Recht gegen\u00fcber der Entscheidung oder dem Vergleich zul\u00e4ssig sind. Ebenso k\u00f6nnen Einwendungen gegen die Zul\u00e4ssigkeit der Vollstreckungsklausel im Wege der Beschwerde geltend gemacht werden. Der Verpflichtete ist hierdurch nicht gehindert, solche Einwendungen in dem in den \u00a7\u00a7 767, 732, 768 der Zivilproze\u00dfordnung vorgesehenen Verfahren geltend zu machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201430937BJNE000900306",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR201430937BJNG000100306"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201430937BJNE001000306",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR201430937BJNG000100306"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR201430937BJNG000200306",
        "name": "II.",
        "title": "Schiedsspr\u00fcche",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201430937BJNE001101307",
        "name": "Art 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR201430937BJNG000200306"
        },
        "body": "<P>Die in Artikel 8 Abs. 2 des Abkommens bezeichneten Bescheinigungen erteilt die Gesch\u00e4ftsstelle des Gerichts, das f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber Antr\u00e4ge betreffend die Vollstreckbarerkl\u00e4rung des Schiedsspruchs zust\u00e4ndig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR201430937BJNG000300306",
        "name": "III.",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201430937BJNE001200306",
        "name": "Art 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR201430937BJNG000300306"
        },
        "body": "<P>Die Verordnung tritt gleichzeitig mit dem deutsch-italienischen Abkommen \u00fcber die Anerkennung und Vollstreckung gerichtlicher Entscheidungen in Zivil- und Handelssachen in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201430937BJNE001300306",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR201430937BJNG000300306"
        },
        "body": "<P><SP>Der Reichsminister der Justiz</SP> <BR /><SP>Der Reichsminister des Ausw\u00e4rtigen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
