{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR171000021",
    "firstPublished": "2021-06-07",
    "sourceTimestamp": "20211124213527",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Verl\u00e4ngerung des Zeitraums f\u00fcr Vereinbarungen zur wirtschaftlichen Sicherung der Vorsorge- und Rehabilitationseinrichtungen",
    "abbreviation": "Vorsorg/RehaSiVbgVerlV",
    "slug": "vorsorg_rehasivbgverlv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 1710",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 7 G v. 22.11.2021 I 4906",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 15.6.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171000021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit verordnet auf Grund des \u00a7\u00a0111 Absatz 5 Satz 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und des \u00a7\u00a0111c Absatz 3 Satz 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, von denen \u00a7 111 Absatz 5 Satz 6 durch Artikel 1 Nummer 2b Buchstabe b des Gesetzes vom 22. Dezember 2020 (BGBl. I S. 3299) eingef\u00fcgt und \u00a7\u00a0111c Absatz 3 Satz 6 durch Artikel 1 Nummer 2c Buchstabe b des Gesetzes vom 22. Dezember 2020 (BGBl. I S. 3299) eingef\u00fcgt worden ist:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171000021BJNE000201126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Verl\u00e4ngerung der in \u00a7 111 Absatz 5 Satz 5 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch genannten Frist",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7\u00a0111 Absatz 5 Satz 5 genannte Frist wird bis zum 19. M\u00e4rz 2022 verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171000021BJNE000301126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Verl\u00e4ngerung der in \u00a7 111c Absatz 3 Satz 5 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch genannten Frist",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7\u00a0111c Absatz 3 Satz 5 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch genannte Frist wird bis zum 19. M\u00e4rz 2022 verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171000021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171000021BJNE000500000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
