{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR128800010",
    "firstPublished": "2010-09-05",
    "sourceTimestamp": "20181025212014",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Staatsvertrag vom 16. Dezember 2009 und 26. Januar 2010 \u00fcber die Verteilung von Versorgungslasten bei bund- und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Dienstherrenwechseln",
    "abbreviation": "VsorglastVteilStVtrG",
    "slug": "vsorglastvteilstvtrg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 1288 (1404)",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab 14.9.2010 +++)<BR />(+++ Text des Staatsvertrags siehe: VsorglastVteilStVtr +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128800010BJNE000100000",
        "name": "Art 1",
        "title": "Zustimmung zum Versorgungslastenteilungs-Staatsvertrag",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem am 16. Dezember 2009 und 26. Januar 2010 unterzeichneten Staatsvertrag \u00fcber die Verteilung von Versorgungslasten bei bund- und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Dienstherrenwechseln (Versorgungslastenteilungs-Staatsvertrag) wird zugestimmt. Der Staatsvertrag wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128800010BJNE000200000",
        "name": "(XXXX) Art 2 bis Art 5",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128800010BJNE000300000",
        "name": "Art 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Artikel 1 tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Im \u00dcbrigen tritt dieses Gesetz an dem Tag in Kraft, an dem der Versorgungslastenteilungs-Staatsvertrag nach seinem \u00a7 17 Absatz 1 f\u00fcr den Bund in Kraft tritt. Das Bundesministerium des Innern gibt den Tag des Inkrafttretens im Bundesgesetzblatt bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
