{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR312600011",
    "firstPublished": "2011-12-21",
    "sourceTimestamp": "20211105213036",
    "titleShort": "Verkehrsunternehmensdatei-Durchf\u00fchrungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung der Verkehrsunternehmensdatei nach dem G\u00fcterkraftverkehrsgesetz",
    "abbreviation": "VUDat-DV",
    "slug": "vudat_dv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 3126",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 128 G v. 10.8.2021 I 3436",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 31.12.2011 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312600011BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 15 Absatz 7 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes vom 22. Juni 1998 (BGBl. I S. 1485), der durch Artikel 1 Nummer 16 Buchstabe g des Gesetzes vom 22. November 2011 (BGBl. I S. 2272) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312600011BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Verkehrsunternehmensdatei",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr (Bundesamt) betreibt die Verkehrsunternehmensdatei nach \u00a7 15 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes in Form einer Datenbank. Die Datei ist nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Absatz 3 allgemein zug\u00e4nglich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312600011BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zu speichernde Daten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In der Verkehrsunternehmensdatei sind folgende Daten zu speichern: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Firma oder Name des Verkehrsunternehmens,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Rechtsform des Verkehrsunternehmens,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Registergericht und Registernummer, soweit das Verkehrsunternehmen in das Handels-, Partnerschafts-, Genossenschafts- oder Vereinsregister eingetragen ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sitz und Gesch\u00e4ftsanschrift einschlie\u00dflich Anschriften aller Zweigniederlassungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Telefon- und Telefaxnummern sowie die elektronische Postadresse,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburtsname, Familienname, Vorname, Doktorgrad, Geschlecht, Geburtsdatum, -ort, Geburtsstaat und Staatsangeh\u00f6rigkeit der Inhaber, der gesch\u00e4ftsf\u00fchrungs- und vertretungsberechtigten Gesellschafter und der gesetzlichen Vertreter,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburtsname, Familienname, Vorname, Doktorgrad, Geschlecht, Geburtsdatum, -ort, Geburtsstaat, Staatsangeh\u00f6rigkeit sowie Nummer der Bescheinigung der fachlichen Eignung der zur F\u00fchrung der Kraftverkehrsgesch\u00e4fte bestellten Personen (Verkehrsleiter nach Artikel 4 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Oktober 2009 zur Festlegung gemeinsamer Regeln f\u00fcr die Zulassung zum Beruf des Kraftverkehrsunternehmers und zur Aufhebung der Richtlinie 96/26/EG des Rates (ABl. L 300 vom 14.11.2009, S. 51)),</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl der eingesetzten Lastkraftwagen und Sattelkraftfahrzeuge, deren zul\u00e4ssiges Gesamtgewicht 3,5 Tonnen \u00fcbersteigt,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl der eingesetzten Kraftomnibusse,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art, Anzahl, Nummer und aktueller Status der erteilten Berechtigungen (Erlaubnis nach \u00a7 3 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes, Gemeinschaftslizenz nach Artikel 4 der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Oktober 2009 \u00fcber gemeinsame Regeln f\u00fcr den Zugang zum Markt des grenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterkraftverkehrs (ABl. L 300 vom 14.11.2009, S. 72), CEMT-Genehmigung, CEMT-Umzugsgenehmigung, bilaterale Genehmigung f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden gewerblichen G\u00fcterkraftverkehr, Gemeinschaftslizenz nach Artikel 4 der Verordnung (EG) Nr. 1073/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Oktober 2009 \u00fcber gemeinsame Regeln f\u00fcr den Zugang zum grenz\u00fcberschreitenden Personenkraftverkehrsmarkt und zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 561/2006 (ABl. L 300 vom 14.11.2009, S. 88) sowie Genehmigungen nach dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz zur Bef\u00f6rderung von Personen mit Kraftomnibussen im Linienverkehr oder im Gelegenheitsverkehr), Abschriften und Ausfertigungen sowie jeweils die zust\u00e4ndige Erteilungsbeh\u00f6rde und der G\u00fcltigkeitszeitraum sowie</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der R\u00fccknahme oder dem Widerruf der Berechtigung durch eine Erteilungsbeh\u00f6rde der Grund der Entscheidung und der Tag der Unanfechtbarkeit oder sofortigen Vollziehbarkeit der Entscheidung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Bundesamt vergibt eine Registrierungsnummer als Gesch\u00e4ftzeichen bei der erstmaligen Speicherung von Daten eines Verkehrsunternehmens, die dem Datensatz automatisch zugeordnet wird.</P><P>(3) Der allgemein zug\u00e4ngliche Teil der Verkehrsunternehmensdatei umfasst <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Firma oder Name des Verkehrsunternehmens,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Rechtsform des Verkehrsunternehmens,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Registergericht und Registernummer, soweit das Verkehrsunternehmen in das Handels-, Partnerschafts-, Genossenschafts- oder Vereinsregister eingetragen ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gesch\u00e4ftsanschrift einschlie\u00dflich Anschriften aller Zweigniederlassungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Familienname und Vorname der Inhaber, der gesch\u00e4ftsf\u00fchrungs- und vertretungsberechtigten Gesellschafter, der gesetzlichen Vertreter und der Verkehrsleiter,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl der eingesetzten Lastkraftwagen und Sattelkraftfahrzeuge, deren zul\u00e4ssiges Gesamtgewicht 3,5 Tonnen \u00fcbersteigt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl der eingesetzten Kraftomnibusse sowie</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nummer der Erlaubnis nach \u00a7 3 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes, der Gemeinschaftslizenz nach Artikel 4 der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009 und der Gemeinschaftslizenz nach Artikel 4 der Verordnung (EG) Nr. 1073/2009 sowie jeweils die zust\u00e4ndige Erteilungsbeh\u00f6rde und den G\u00fcltigkeitszeitraum.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312600011BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Daten\u00fcbermittlung durch das Bundesamt",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ausk\u00fcnfte aus dem allgemein zug\u00e4nglichen Teil der Verkehrsunternehmensdatei werden \u00fcber das Internet erteilt.</P><P>(2) Die Erteilungsbeh\u00f6rden d\u00fcrfen im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit nicht allgemein zug\u00e4ngliche Daten der Verkehrsunternehmen sowie deren Registrierungsnummer im automatisierten Verfahren abrufen, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich ist.</P><P>(3) Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit des einzelnen automatisierten Abrufs nach Absatz 2 tr\u00e4gt der Empf\u00e4nger. Das Bundesamt pr\u00fcft die Zul\u00e4ssigkeit der Abrufe nur, wenn dazu Anlass besteht. Es hat bei jedem zehnten Abruf Protokolle zu fertigen, die zumindest die bei der Durchf\u00fchrung der Abrufe verwendeten Daten, den Tag und die Uhrzeit der Abrufe, die abrufenden \u00f6ffentlichen Stellen und die abgerufenen Daten enthalten m\u00fcssen. Die nach Satz 3 protokollierten Daten d\u00fcrfen nur f\u00fcr Zwecke der Datenschutzkontrolle, der Datensicherung oder zur Sicherstellung eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betriebs der Datenverarbeitungsanlage verwendet werden. Die Protokolldaten nach Satz 3 sind durch geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 9 des Bundesdatenschutzgesetzes gegen zweckfremde Nutzung und gegen sonstigen Missbrauch zu sch\u00fctzen und sechs Monate nach der Protokollierung nach Satz 3 zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312600011BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Daten\u00fcbermittlung an das Bundesamt",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erteilungsbeh\u00f6rden haben die Daten nach \u00a7 2 Absatz 1 dem Bundesamt in einer den Regelungen nach \u00a7 7 Absatz 1 entsprechenden standardisierten Form im Wege der Datenfern\u00fcbertragung zu \u00fcbermitteln. Zuvor haben sie durch automatisierten Abruf festzustellen, ob im Datenbestand der Verkehrsunternehmensdatei zu dem betroffenen Unternehmen bereits ein Datensatz besteht. Besteht ein solcher Datensatz, sind diesem die zu \u00fcbermittelnden Daten unter Angabe der Registrierungsnummer zuzuordnen.</P><P>(2) Das Bundesamt hat als speichernde Stelle die \u00fcbermittelten Daten, die \u00fcbermittelnde \u00f6ffentliche Stelle, die f\u00fcr die \u00dcbermittlung verantwortliche Person und den \u00dcbermittlungszeitpunkt zu protokollieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312600011BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Auskunft an Beh\u00f6rden",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Ersuchen werden inl\u00e4ndischen Erteilungsbeh\u00f6rden und zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlichen Stellen in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Zugangsvoraussetzungen zum Beruf des G\u00fcter- und Personenkraftverkehrsunternehmers folgende gespeicherte Daten des Verkehrsleiters \u00fcbermittelt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der T\u00e4tigkeitsbereich des Verkehrsleiters,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 1 bis 3 gespeicherten Daten der Verkehrsunternehmen, f\u00fcr die der Verkehrsleiter t\u00e4tig ist, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gesamtgr\u00f6\u00dfe der Fahrzeugflotte, die der Verkehrsleiter leitet.</LA></DD></DL></P><P>(2) Auskunftsersuchen und Ausk\u00fcnfte werden im Wege eines automatisierten Anfrage- und Auskunftsverfahrens \u00fcbermittelt. \u00a7 3 Absatz 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312600011BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Verantwortung f\u00fcr den Inhalt der Verkehrsunternehmensdatei, Datenpflege",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die \u00fcbermittelnden \u00f6ffentlichen Stellen sind gegen\u00fcber dem Bundesamt f\u00fcr die Richtigkeit und Aktualit\u00e4t der von ihnen \u00fcbermittelten Daten verantwortlich. Sie haben das Bundesamt unverz\u00fcglich zu unterrichten, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00fcbermittelten Daten unrichtig werden oder sich ihre Unrichtigkeit nachtr\u00e4glich herausstellt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Daten zur Aufgabenerf\u00fcllung nicht mehr ben\u00f6tigt werden oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Betroffene die Richtigkeit bestreitet und sich weder die Richtigkeit noch die Unrichtigkeit feststellen l\u00e4sst.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Bundesamt hat programmtechnisch sicherzustellen, dass die \u00fcbermittelten Daten vor ihrer Speicherung auf ihre Schl\u00fcssigkeit gepr\u00fcft werden und gespeicherte Daten durch die Verarbeitung nicht ungewollt gel\u00f6scht oder unrichtig werden.</P><P>(3) Jede \u00f6ffentliche Stelle, die Daten an das Bundesamt \u00fcbermittelt hat, ist berechtigt und verpflichtet, die von ihr \u00fcbermittelten Daten auf Richtigkeit und Aktualit\u00e4t zu \u00fcberpr\u00fcfen, soweit dazu Anlass besteht (Datenpflege).</P><P>(4) Bei einem Wechsel der Zust\u00e4ndigkeit gelten die Abs\u00e4tze 1 und 3 f\u00fcr die Stelle entsprechend, auf die die Zust\u00e4ndigkeit \u00fcbergegangen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312600011BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Organisatorische und technische Leitlinien und Ma\u00dfnahmen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt bestimmt im Benehmen mit den obersten Landesverkehrsbeh\u00f6rden sowie unter Beteiligung des Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit sowie des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik in Leitlinien die organisatorischen und technischen Einzelheiten der F\u00fchrung der Verkehrsunternehmensdatei, insbesondere die Kommunikation zwischen den \u00fcbermittelnden Stellen und dem Bundesamt sowie den Aufbau der Datens\u00e4tze und der Datenstruktur.</P><P>(2) Das Bundesamt hat dem jeweiligen Stand der Technik entsprechende Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung von Datensicherheit und Datenschutz zu treffen, die insbesondere die Unversehrtheit der Daten und die Vertraulichkeit der im nicht allgemein zug\u00e4nglichen Teil der Verkehrsunternehmensdatei gespeicherten Daten gew\u00e4hrleisten; im Falle der Nutzung allgemein zug\u00e4nglicher Datennetze f\u00fcr die Daten\u00fcbermittlung nach \u00a7 3 Absatz 2, \u00a7 4 Absatz 1 und \u00a7 5 Absatz 2 sind dem jeweiligen Stand der Technik entsprechende Verschl\u00fcsselungsverfahren anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312600011BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR312600011BJNE001000000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
