{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR303710011",
    "firstPublished": "2011-12-22",
    "sourceTimestamp": "20200709212534",
    "titleShort": "Visa-Warndateigesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Errichtung einer Visa-Warndatei",
    "abbreviation": "VWDG",
    "slug": "vwdg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 3037",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 173 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.6.2013 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 22.12.2011 I 3037 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es tritt gem. Art. 4 dieses G am 1.6.2013 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE000102311",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"8*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00fchrung und Zweck der Datei</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anlass der Speicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt der Datei</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbermittelnde Stellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verantwortung f\u00fcr die \u00dcbermittlung und die Datenrichtigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Daten\u00fcbermittlung an das Ausw\u00e4rtige Amt, das Bundesamt f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten und die deutschen Auslandsvertretungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weitere Beh\u00f6rden, an die Warndaten \u00fcbermittelt werden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Voraussetzungen f\u00fcr die Daten\u00fcbermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbermittlung und Ver\u00e4nderung von Daten durch Direkteingabe; Datenabruf im automatisierten Verfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zweckbindung und weitere Verarbeitung der Daten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Protokollierungspflicht bei Daten\u00fcbermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auskunft an die betroffene Person</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berichtigung und L\u00f6schung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sperrung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestimmungen zum Verwaltungsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Evaluation</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "F\u00fchrung und Zweck der Datei",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesverwaltungsamt f\u00fchrt eine Visa-Warndatei zur Vermeidung des Missbrauchs von Visa. Sie dient der Unterst\u00fctzung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der f\u00fcr die Erteilung von Visa zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlichen Stellen bei Entscheidungen im Visumverfahren, um Fehlentscheidungen im Zusammenhang mit T\u00e4uschungen oder T\u00e4uschungsversuchen zu vermeiden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden bei der Pr\u00fcfung von Verpflichtungserkl\u00e4rungen oder bei der Entscheidung \u00fcber die Verl\u00e4ngerung eines Visums,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der mit der Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rden bei Entscheidungen \u00fcber die Zur\u00fcckweisung oder Zur\u00fcckschiebung eines Visuminhabers.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Bundesverwaltungsamt darf die ihm nach diesem Gesetz \u00fcbermittelten personenbezogenen Daten nur nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes zu den in Absatz 1 genannten Zwecken verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE000301116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anlass der Speicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Speicherung der Warndaten erfolgt bei Personen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die wegen einer Straftat nach <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 95 Absatz 1 Nummer 2 oder Nummer 3, Absatz 1a, \u00a7 96 oder \u00a7 97 des Aufenthaltsgesetzes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 10 oder \u00a7 11 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den \u00a7\u00a7 232 bis 233 oder \u00a7 236 Absatz 2 Satz 3 des Strafgesetzbuchs oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 30a Absatz 1 oder Absatz 2 des Bet\u00e4ubungsmittelgesetzes wegen der Ein- oder Ausfuhr von Bet\u00e4ubungsmitteln</LA></DD></DL>rechtskr\u00e4ftig zu Geld- oder Freiheitsstrafe verurteilt worden sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die als Visumantragsteller im Visumverfahren ge- oder verf\u00e4lschte Dokumente vorgelegt, beschafft oder hergestellt oder authentische Dokumente durch falsche Angaben erschlichen haben oder falsche Angaben gemacht haben oder durch Verschweigen erheblicher Tatsachen, zu deren Angabe sie verpflichtet waren, ein Visum erschlichen haben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die im eigenen Namen oder f\u00fcr eine Organisation <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Einladung des Antragstellers in das Bundesgebiet zur Verwendung im Visumverfahren ausgesprochen haben (Einlader),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich nach \u00a7 68 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes oder durch Abgabe einer Erkl\u00e4rung zur Verwendung im Visumverfahren in anderer Weise verpflichtet haben, die Kosten f\u00fcr den Lebensunterhalt des Antragstellers w\u00e4hrend des Aufenthalts im Bundesgebiet zu tragen oder nach \u00a7 66 Absatz 2 des Aufenthaltsgesetzes f\u00fcr die Ausreisekosten des Ausl\u00e4nders aufzukommen (Verpflichtungsgeber),</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den vom Antragsteller angegebenen Zweck des Aufenthalts im Bundesgebiet zur Verwendung im Visumverfahren best\u00e4tigt haben (sonstige Referenzperson)</LA></DD></DL>und dabei falsche Angaben gemacht haben oder die Verpflichtung, f\u00fcr die Kosten f\u00fcr den Lebensunterhalt eines Ausl\u00e4nders oder f\u00fcr die Kosten der Abschiebung aufzukommen, bei Inanspruchnahme nicht erf\u00fcllt haben.</LA></DD></DL>Wurden die falschen Angaben im Rahmen einer nach Satz 1 Nummer 3 f\u00fcr eine Organisation abgegebenen Erkl\u00e4rung gemacht, erfolgt die Eintragung von Warndaten auch f\u00fcr die Organisation.</P><P>(2) Die Speicherung von Warndaten einer Person erfolgt ferner mit deren Einwilligung, wenn unter ihrem Namen unbefugt Erkl\u00e4rungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 abgegeben worden sind oder sie dies bef\u00fcrchtet oder sie eine im Visumverfahren nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 abgegebene Erkl\u00e4rung widerrufen hat. Die Daten sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, wenn die Person die Einwilligung widerruft. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr die Speicherung und L\u00f6schung von Warndaten einer Organisation.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inhalt der Datei",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zu Personen oder Organisationen nach \u00a7 2 werden folgende Warndaten gespeichert: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Grundpersonalien zu Personen: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vornamen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Familienname,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>abweichende Namensschreibweisen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>andere Namen und fr\u00fchere Namen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geschlecht,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburtsdatum,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburtsort,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Staatsangeh\u00f6rigkeit;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sofern die Eintragung von Warndaten f\u00fcr eine Organisation erfolgt: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bezeichnung der Organisation,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anschrift der Organisation,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sitz der Organisation,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufgabenstellung oder Wirkungsbereich der Organisation,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bezeichnung und der Ort des Registers, in das die Organisation eingetragen ist, sowie die Registernummer der Organisation;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Visa-Warndateinummer des Bundesverwaltungsamtes und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anl\u00e4sse nach \u00a7 2.</LA></DD></DL>Die Daten nach Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a, b, e, f, g und h und Nummer 2 Buchstabe a und b sowie den Nummern 3 und 4 sind in jedem Fall, die \u00fcbrigen Daten soweit vorhanden zu speichern.</P><P>(2) Im Fall des \u00a7 2 Absatz 2 werden zus\u00e4tzlich Angaben zur Einwilligung der Person oder Organisation zur Speicherung der Warndaten und Angaben zum Widerruf einer Einladung, Verpflichtungserkl\u00e4rung oder Best\u00e4tigung gespeichert.</P><P>(3) Zu den nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 gespeicherten Daten werden die Bezeichnung der Stelle, die die Daten \u00fcbermittelt hat, deren Gesch\u00e4ftszeichen und das Datum der Daten\u00fcbermittlung gespeichert.</P><P>(4) In den F\u00e4llen des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 werden zu den nach den Abs\u00e4tzen 1 und 3 gespeicherten Daten zus\u00e4tzlich folgende Daten gespeichert: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Datum des ersten Urteils,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angabe, ob auf Freiheitsstrafe bis zu drei Monate oder Geldstrafe bis zu 90 Tagess\u00e4tzen oder Jugendstrafe erkannt wurde.</LA></DD></DL>Eine \u00dcbermittlung dieser Daten ist nur an die Stelle zul\u00e4ssig, die die Daten \u00fcbermittelt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE000501311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "\u00dcbermittelnde Stellen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Folgende Stellen sind zur \u00dcbermittlung der in \u00a7 3 bezeichneten Daten an das Bundesverwaltungsamt verpflichtet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Auslandsvertretungen, das Bundesamt f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten, die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und die mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rden, soweit sie als Visumbeh\u00f6rden t\u00e4tig werden, in den F\u00e4llen des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 und 3 Buchstabe a und c,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in den F\u00e4llen des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 Buchstabe b,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs betrauten Stellen in den F\u00e4llen des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Staatsanwaltschaften in den F\u00e4llen des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE000601311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verantwortung f\u00fcr die \u00dcbermittlung und die Datenrichtigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die in \u00a7 4 bezeichneten Stellen sind gegen\u00fcber dem Bundesverwaltungsamt f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung sowie f\u00fcr die Richtigkeit und die Aktualit\u00e4t der von ihnen \u00fcbermittelten Daten verantwortlich. Sie haben dem jeweiligen Stand der Technik entsprechende Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung von Datenschutz und Datensicherheit nach den Artikeln 24, 25 und 32 der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L\u00a0119 vom 4.5.2016, S.\u00a01; L\u00a0314 vom 22.11.2016, S.\u00a072; L\u00a0127 vom 23.5.2018, S.\u00a02) in der jeweils geltenden Fassung zu treffen, die insbesondere die Vertraulichkeit und die Unversehrtheit der von ihnen \u00fcbermittelten Daten gew\u00e4hrleisten. Sie haben das Bundesverwaltungsamt unverz\u00fcglich zu unterrichten, wenn die von ihnen \u00fcbermittelten Daten unrichtig werden oder sich ihre Unrichtigkeit nachtr\u00e4glich herausstellt und eine Berichtigung oder Aktualisierung nicht im Wege der Direkteingabe nach \u00a7 9 erfolgen kann.</P><P>(2) Die in \u00a7 4 bezeichneten Stellen sind berechtigt und verpflichtet, die von ihnen \u00fcbermittelten Daten auf Richtigkeit und Aktualit\u00e4t zu pr\u00fcfen, soweit dazu Anlass besteht. Zu diesem Zweck \u00fcbermittelt das Bundesverwaltungsamt die zu \u00fcberpr\u00fcfenden Daten an die dazu berechtigte oder verpflichtete Stelle.</P><P>(3) Die in \u00a7 6 Absatz 1 und \u00a7 7 Satz 1 bezeichneten Beh\u00f6rden haben das Bundesverwaltungsamt unverz\u00fcglich zu unterrichten, wenn ihnen konkrete Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass die ihnen \u00fcbermittelten Daten unrichtig oder unvollst\u00e4ndig sind.</P><P>(4) In den F\u00e4llen des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 teilt das Bundesamt f\u00fcr Justiz dem Bundesverwaltungsamt mit, dass die Nichtaufnahme nach \u00a7 39 des Bundeszentralregistergesetzes oder die Tilgung in besonderen F\u00e4llen nach \u00a7 49 des Bundeszentralregistergesetzes angeordnet ist. Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE000701311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Daten\u00fcbermittlung an das Ausw\u00e4rtige Amt, das Bundesamt f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten und die deutschen Auslandsvertretungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Rahmen des Visumverfahrens werden auf Ersuchen des Ausw\u00e4rtigen Amts, des Bundesamts f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten oder der deutschen Auslandsvertretungen die in \u00a7 3 Absatz 1 bis 3 bezeichneten Daten \u00fcber die in \u00a7 21 des Ausl\u00e4nderzentralregistergesetzes genannte Stelle an die ersuchende Stelle \u00fcbermittelt.</P><P>(2) Die \u00dcbermittlung von nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 gespeicherten Daten erfolgt nur, soweit sie der ersuchenden Stelle zur Erf\u00fcllung ihrer jeweiligen Aufgabe aus dem Bundeszentralregister \u00fcbermittelt werden d\u00fcrften. Ungeachtet abweichender Regelungen werden Daten zu Verurteilungen mit einem Strafma\u00df bis zu drei Monate Freiheitsstrafe oder Geldstrafe bis zu 90 Tagess\u00e4tzen oder Jugendstrafe nur an ersuchende Stellen nach Absatz 1 \u00fcbermittelt, soweit diese ein Recht auf unbeschr\u00e4nkte Auskunft im Sinne des \u00a7 41 des Bundeszentralregistergesetzes besitzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Weitere Beh\u00f6rden, an die Warndaten \u00fcbermittelt werden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesverwaltungsamt \u00fcbermittelt die in \u00a7 3 Absatz 1 bis 3 bezeichneten Daten auf Ersuchen an <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rden, wenn die Daten erforderlich sind zur Pr\u00fcfung <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eines Antrages auf Erteilung eines Visums nach \u00a7 14 Absatz 2 des Aufenthaltsgesetzes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zur\u00fcckweisung oder Zur\u00fcckschiebung eines Visuminhabers,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, wenn die Daten erforderlich sind <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Pr\u00fcfung einer Verpflichtungserkl\u00e4rung nach \u00a7 66 Absatz 2 des Aufenthaltsgesetzes oder nach \u00a7 68 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes, soweit die Daten auf Grund von \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 gespeichert wurden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Entscheidung \u00fcber die Verl\u00e4ngerung eines Visums nach \u00a7 6 Absatz 3 des Aufenthaltsgesetzes.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Im Fall der \u00dcbermittlung von nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 gespeicherten Daten gilt \u00a7 6 Absatz 2 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE000901311",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr die Daten\u00fcbermittlung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die \u00dcbermittlung von Daten an eine der in \u00a7 6 Absatz 1 und \u00a7 7 Satz 1 bezeichneten Stellen setzt ein Ersuchen unter Angabe des Zwecks voraus und ist nur zul\u00e4ssig, wenn die Kenntnis der Daten zur Erf\u00fcllung ihrer in \u00a7 6 Absatz 1 und \u00a7 7 Satz 1 bezeichneten Aufgaben erforderlich ist. Die ersuchende Stelle tr\u00e4gt daf\u00fcr die Verantwortung. Das Bundesverwaltungsamt hat die \u00dcbermittlung zu versagen, wenn Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass die in Satz 1 bezeichneten Voraussetzungen nicht vorliegen.</P><P>(2) Das \u00dcbermittlungsersuchen und die Daten\u00fcbermittlung erfolgen stets schriftlich oder im Wege der Daten\u00fcbertragung.</P><P>(3) Das \u00dcbermittlungsersuchen muss, soweit vorhanden, die Visa-Warndateinummer, andernfalls alle verf\u00fcgbaren Grundpersonalien der betroffenen Person oder alle verf\u00fcgbaren Angaben zur betroffenen Organisation enthalten. Stimmen die im Ersuchen enthaltenen Daten mit den zur betroffenen Person oder zur betroffenen Organisation gespeicherten Daten nicht \u00fcberein, ist die Daten\u00fcbermittlung unzul\u00e4ssig, es sei denn, es bestehen keine Zweifel an der Identit\u00e4t.</P><P>(4) Kann das Bundesverwaltungsamt die Identit\u00e4t nicht eindeutig feststellen, \u00fcbermittelt es zur Identit\u00e4tspr\u00fcfung und -feststellung die Grundpersonalien und die zugeh\u00f6rigen Visa-Warndateinummern \u00e4hnlicher Personen an die ersuchende Stelle. F\u00fcr die Angaben zur betroffenen Organisation sind dies Daten nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 sowie die zugeh\u00f6rige Visa-Warndateinummer. Die ersuchende Stelle hat alle Daten, die nicht zur betroffenen Person oder zur betroffenen Organisation geh\u00f6ren, unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen und entsprechende Unterlagen zu vernichten.</P><P>(5) Die Visa-Warndateinummer darf nur im Verkehr mit der Visa-Warndatei genutzt werden.</P><P>(6) Das Bundesverwaltungsamt hat dem jeweiligen Stand der Technik entsprechende technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen zur Sicherung von Datenschutz und Datensicherheit nach den Artikeln 24, 25 und 32 der Verordnung (EU) 2016/679 zu treffen, die insbesondere die Vertraulichkeit und Unversehrtheit der in der Visa-Warndatei gespeicherten und an die ersuchende Stelle \u00fcbermittelten Daten gew\u00e4hrleisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE001001311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "\u00dcbermittlung und Ver\u00e4nderung von Daten durch Direkteingabe; Datenabruf im automatisierten Verfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die in \u00a7 6 Absatz 1 und \u00a7 7 Satz 1 bezeichneten Stellen k\u00f6nnen auf Antrag zur \u00dcbermittlung von Daten durch Eingabe mit unmittelbarer Wirkung f\u00fcr den Datenbestand (Direkteingabe) und zum Datenabruf nach diesen Vorschriften im automatisierten Verfahren zugelassen werden. Das Bundesverwaltungsamt erteilt die Zulassung, wenn die beantragende Stelle mitteilt, dass sie die zur Datensicherung nach Artikel 24, 25 und 32 der Verordnung (EU) 2016/679 erforderlichen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen getroffen hat.</P><P>(2) Das automatisierte Abrufverfahren darf nur eingerichtet werden, wenn es wegen der Vielzahl der \u00dcbermittlungsersuchen oder der besonderen Eilbed\u00fcrftigkeit unter Ber\u00fccksichtigung der schutzw\u00fcrdigen Interessen der betroffenen Personen angemessen ist.</P><P>(3) Das Bundesverwaltungsamt unterrichtet die Bundesbeauftragte oder den Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit von der Zulassung unter Angabe der technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen, die nach Mitteilung der zugelassenen Stelle getroffen wurden.</P><P>(4) Die Stellen, die Daten direkt eingeben d\u00fcrfen, haben zuvor durch Abruf im automatisierten Verfahren festzustellen, ob zur betroffenen Person oder zur betroffenen Organisation bereits ein Datensatz besteht. Die zu \u00fcbermittelnden Daten sind einem bereits bestehenden Datensatz zuzuordnen. Zuvor sind Zweifel an der Identit\u00e4t der Person oder Organisation, deren Daten in der Datei gespeichert sind, mit der Person oder Organisation, deren Daten zugeordnet werden sollen, auszur\u00e4umen. Hierzu sind vom Bundesverwaltungsamt Daten \u00e4hnlicher Personen zur Identit\u00e4tspr\u00fcfung und Identit\u00e4tsfeststellung an die dateneingebende Stelle zu \u00fcbermitteln. \u00dcbermittelte Daten, die unrichtig geworden sind oder deren Unrichtigkeit sich nachtr\u00e4glich herausgestellt hat, sind durch Direkteingabe unverz\u00fcglich zu berichtigen oder zu l\u00f6schen. \u00a7 8 Absatz 4 Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(5) Das Bundesverwaltungsamt hat sicherzustellen, dass nur die Eingabe der jeweils zur \u00dcbermittlung zugelassenen Daten technisch m\u00f6glich ist, die zu speichernden Daten zuvor auf ihre Schl\u00fcssigkeit gepr\u00fcft und gespeicherte Daten durch die Verarbeitung nicht ungewollt gel\u00f6scht oder unrichtig werden.</P><P>(6) Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit der Direkteingabe tr\u00e4gt die eingebende Stelle. Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit des einzelnen Abrufs tr\u00e4gt die abrufende Stelle. Das Bundesverwaltungsamt \u00fcberpr\u00fcft die Zul\u00e4ssigkeit der Abrufe nur, wenn dazu Veranlassung besteht. Abrufe von Daten aus der Datei im automatisierten Verfahren d\u00fcrfen nur von Bediensteten vorgenommen werden, die vom Leiter ihrer Beh\u00f6rde hierzu besonders erm\u00e4chtigt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE001101311",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Zweckbindung und weitere Verarbeitung der Daten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die ersuchende Beh\u00f6rde darf die \u00fcbermittelten Daten nur zu dem Zweck verarbeiten, zu dem sie ihr \u00fcbermittelt worden sind. Eine Weiter\u00fcbermittlung ist nicht zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Protokollierungspflicht bei Daten\u00fcbermittlung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesverwaltungsamt protokolliert f\u00fcr Zwecke der Datenschutzkontrolle bei jedem Zugriff auf die Datei <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Zeitpunkt des Zugriffs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angaben, die die Feststellung der aufgerufenen Datens\u00e4tze erm\u00f6glichen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Datenver\u00e4nderung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die f\u00fcr den Zugriff verantwortliche Dienststelle,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die f\u00fcr den Zugriff verantwortliche Person sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Zweck des Zugriffs.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im Fall der \u00dcbermittlung nach \u00a7 4 oder nach den \u00a7\u00a7 6 bis 9 umfasst die Protokollierung auch <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00fcbermittelten Daten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Zweck der \u00dcbermittlung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00fcbermittelnde Stelle und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Stelle, an die \u00fcbermittelt wird.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Auswertung der Protokolldaten ist nach dem Stand der Technik zu gew\u00e4hrleisten. Die protokollierten Daten d\u00fcrfen nur verwendet werden <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Zwecke der Datenschutzkontrolle und der Datensicherung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Sicherstellung eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betriebes der Datenverarbeitungsanlage oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Erf\u00fcllung des Auskunftsanspruchs nach \u00a7 12.</LA></DD></DL>Sie sind durch geeignete Ma\u00dfnahmen gegen unberechtigten Zugriff zu sichern.</P><P>(4) Die Protokolldaten sind nach zw\u00f6lf Monaten zu l\u00f6schen, sofern sie nicht f\u00fcr ein bereits eingeleitetes Kontrollverfahren ben\u00f6tigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE001302311",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Auskunft an die betroffene Person",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In dem Antrag auf Auskunft nach Artikel 15 der Verordnung (EU) 2016/679 muss die betroffene Person ihre Grundpersonalien angeben.</P><P>(2) Das Recht auf Auskunft der betroffenen Person nach Artikel 15 der Verordnung (EU) 2016/679 besteht dann nicht, soweit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Auskunft die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erf\u00fcllung der Aufgaben der Stelle gef\u00e4hrden w\u00fcrde, die die jeweiligen Daten nach \u00a7 4 \u00fcbermittelt hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Auskunft die \u00f6ffentliche Sicherheit gef\u00e4hrden oder sonst dem Wohl des Bundes oder eines Landes Nachteile bereiten w\u00fcrde oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Daten oder die Tatsache ihrer Speicherung nach einer Rechtsvorschrift oder ihrem Wesen nach, insbesondere wegen der \u00fcberwiegenden berechtigten Interessen eines Dritten, geheim gehalten werden m\u00fcssen</LA></DD></DL>und deswegen das Interesse der betroffenen Person an der Auskunftserteilung zur\u00fccktreten muss. Die Entscheidung trifft das Bundesverwaltungsamt im Einvernehmen mit der Stelle, die die Daten nach \u00a7 4 \u00fcbermittelt hat.</P><P>(3) Die Ablehnung der Auskunftserteilung bedarf keiner Begr\u00fcndung gegen\u00fcber der betroffenen Person, wenn durch eine Begr\u00fcndung der mit der Ablehnung verfolgte Zweck gef\u00e4hrdet w\u00fcrde. Die Begr\u00fcndung ist in diesem Fall f\u00fcr eine datenschutzrechtliche Kontrolle schriftlich oder elektronisch niederzulegen und f\u00fcnf Jahre aufzubewahren. Sie ist durch geeignete Ma\u00dfnahmen gegen unberechtigten Zugriff zu sichern. Die betroffene Person ist darauf hinzuweisen, dass sie sich die Beauftragte oder an den Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit wenden kann.</P><P>(4) Wird der betroffenen Person keine Auskunft erteilt, ist sie auf ihr Verlangen der oder dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit zu erteilen. Die Mitteilung der Beauftragten oder des Bundesbeauftragten an die betroffene Person darf keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf den Erkenntnisstand der die Daten speichernden Stelle zulassen, sofern diese nicht einer weitergehenden Auskunft zustimmt.</P><P>(5) Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 gelten f\u00fcr betroffene Organisationen entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE001401311",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Berichtigung und L\u00f6schung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesverwaltungsamt hat unrichtige oder unrichtig gewordene Daten unverz\u00fcglich nach Artikel 5 Absatz 1 Buchstabe d der Verordnung (EU) 2016/679 zu berichtigen oder zu l\u00f6schen.</P><P>(2) Daten sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, wenn die Speicherung unzul\u00e4ssig ist, der Speicheranlass nach \u00a7 2 nicht mehr besteht oder sie f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben der in \u00a7 6 Absatz 1 und \u00a7 7 Satz 1 bezeichneten Stellen nicht mehr erforderlich sind.</P><P>(3) Warndaten, die aus Anlass einer rechtskr\u00e4ftigen Verurteilung nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 gespeichert worden sind, und die hierzu nach \u00a7 3 Absatz 3 und 4 gespeicherten Daten sind nach folgenden Zeitr\u00e4umen zu l\u00f6schen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einem Strafma\u00df bis zu drei Monate Freiheitsstrafe oder Geldstrafe bis zu 90 Tagess\u00e4tzen oder Jugendstrafe sp\u00e4testens f\u00fcnf Jahre nach dem Tag des ersten Urteils,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den \u00fcbrigen F\u00e4llen sp\u00e4testens zehn Jahre nach dem Tag des ersten Urteils.</LA></DD></DL>Ohne R\u00fccksicht auf den Lauf der Frist nach Satz 1 werden diese Daten gel\u00f6scht, wenn eine fr\u00fchere Tilgung im Bundeszentralregister nach \u00a7 49 des Bundeszentralregistergesetzes angeordnet wird. \u00a7 36 des Bundeszentralregistergesetzes gilt entsprechend.</P><P>(4) Warndaten nach \u00a7 3 Absatz 1 und die hierzu nach \u00a7 3 Absatz 2, 3 und 4 gespeicherten Daten sind im \u00dcbrigen sp\u00e4testens f\u00fcnf Jahre nach ihrer Speicherung zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE001501311",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Erg\u00e4nzend zu Artikel 18 der Verordnung (EU) 2016/679 tritt an die Stelle der L\u00f6schung die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung, wenn Grund zu der Annahme besteht, dass durch die L\u00f6schung schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person oder einer betroffenen Organisation beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden. Das Bundesverwaltungsamt unterrichtet die betroffene Person \u00fcber die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung, es sei denn, die Unterrichtung erweist sich als unm\u00f6glich oder w\u00fcrde einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand erfordern.</P><P>(2) Daten, die nur eingeschr\u00e4nkt verarbeitet werden, sind mit einem entsprechenden Vermerk zu versehen. Sie d\u00fcrfen au\u00dfer zur Pr\u00fcfung der Richtigkeit ohne Einwilligung der betroffenen Person nicht verarbeitet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE001602311",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat wird erm\u00e4chtigt, mit Zustimmung des Bundesrates durch Rechtsverordnung N\u00e4heres zu bestimmen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Daten, die nach \u00a7 3 gespeichert werden, und zu den Daten, die nach den \u00a7\u00a7 6 und 7 \u00fcbermittelt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Voraussetzungen und dem Verfahren zur \u00dcbermittlung von Daten an das Bundesverwaltungsamt durch die in den \u00a7\u00a7 4 und 5 Absatz 4 bezeichneten \u00f6ffentlichen Stellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Voraussetzungen und zum Verfahren der \u00dcbermittlung von Daten nach den \u00a7\u00a7 6 und 7 durch das Bundesverwaltungsamt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Verfahren nach \u00a7 6 Absatz 2,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Voraussetzungen und zum Verfahren der Daten\u00fcbermittlung nach den \u00a7\u00a7 8 und 9,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Voraussetzungen und dem Verfahren der Auskunft nach \u00a7 12 und der L\u00f6schung nach \u00a7 13,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Verfahren der Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung nach \u00a7 14.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Bestimmungen zum Verwaltungsverfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Von den in diesem Gesetz oder auf Grund dieses Gesetzes getroffenen Regelungen des Verwaltungsverfahrens der L\u00e4nder kann nicht durch Landesrecht abgewichen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR303710011BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Evaluation",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird die Anwendung dieses Gesetzes drei Jahre nach seinem Inkrafttreten evaluieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
