{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR102900999",
    "firstPublished": "1999-05-19",
    "sourceTimestamp": "20130405130947",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Verwaltungsfachangestellten/zur\nVerwaltungsfachangestellten",
    "abbreviation": "VwFAngAusbV 1999",
    "slug": "vwfangausbv_1999",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1999, 1029",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 8.1999 +++)</P><P><BR /> Diese Rechtsverordnung ist eine Ausbildungsordnung im Sinne des \u00a7 25 des Berufsbildungsgesetzes. Die Ausbildungsordnung und der damit abgestimmte, von der St\u00e4ndigen Konferenz der Kultusminister der L\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland beschlossene Rahmenlehrplan f\u00fcr die Berufsschule werden demn\u00e4chst als Beilage zum Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 25 Abs. 1 in Verbindung mit Abs. 2 Satz 1 des Berufsbildungsgesetzes vom 14. August 1969 (BGBl. I S. 1112), der zuletzt durch Artikel 35 der Verordnung vom 21. September 1997 (BGBl. I S. 2390) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit Artikel 56 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungs-Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) und dem Organisationserla\u00df vom 27. Oktober 1998 (BGBl. I S. 3288) verordnen das Bundesministerium des Innern, das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie, das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE000200310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Staatliche Anerkennung des Ausbildungsberufes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Ausbildungsberuf Verwaltungsfachangestellter/Verwaltungsfachangestellte wird staatlich anerkannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE000300310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ausbildungsdauer",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung dauert 36 Monate. Davon entfallen 24 Monate auf die gemeinsame Ausbildung. Die Ausbildung in den Fachrichtungen dauert jeweils 12 Monate.</P><P>(2) Es kann zwischen den Fachrichtungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesverwaltung,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landesverwaltung,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunalverwaltung,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Handwerksorganisation und Industrie- und Handelskammern und</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kirchenverwaltung in den Gliedkirchen der Evangelischen Kirche in Deutschland</LA></DD> </DL>gew\u00e4hlt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE000400310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Ausbildungsberufsbild",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Gegenstand der Berufsausbildung sind mindestens die folgenden Fertigkeiten und Kenntnisse: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ausbildungsbetrieb:</LA></DD> <DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Struktur, Stellung und Aufgaben des Ausbildungsbetriebes,</LA></DD> <DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsbildung,</LA></DD> <DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Arbeit,</LA></DD> <DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umweltschutz;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsorganisation und b\u00fcrowirtschaftliche Abl\u00e4ufe;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informations- und Kommunikationssysteme;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungsbetriebswirtschaft:</LA></DD> <DT>5.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebliche Organisation,</LA></DD> <DT>5.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haushaltswesen,</LA></DD> <DT>5.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechnungswesen,</LA></DD> <DT>5.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschaffung;</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwesen;</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeines Verwaltungsrecht und Verwaltungsverfahren.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Gegenstand der Berufsausbildung in den Fachrichtungen sind mindestens die folgenden Fertigkeiten und Kenntnisse: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Fachrichtung Bundesverwaltung:</LA></DD> <DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fallbezogene Rechtsanwendung,</LA></DD> <DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln in Arbeitsgebieten des Ausbildungsbetriebes,</LA></DD> <DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwirtschaft;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Fachrichtung Landesverwaltung:</LA></DD> <DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fallbezogene Rechtsanwendung,</LA></DD> <DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Handeln in Gebieten des besonderen Verwaltungsrechts;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Fachrichtung Kommunalverwaltung:</LA></DD> <DT>3.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fallbezogene Rechtsanwendung,</LA></DD> <DT>3.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Handeln in Gebieten des besonderen Verwaltungsrechts,</LA></DD> <DT>3.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunalrecht;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Fachrichtung Handwerksorganisation und Industrie- und Handelskammern:</LA></DD> <DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fallbezogene Rechtsanwendung,</LA></DD> <DT>4.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstverwaltungsrecht,</LA></DD> <DT>4.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftsrecht und Wirtschaftsverwaltung,</LA></DD> <DT>4.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsbildungsrecht;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Fachrichtung Kirchenverwaltung in den Gliedkirchen der Evangelischen Kirche in Deutschland:</LA></DD> <DT>5.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fallbezogene Rechtsanwendung,</LA></DD> <DT>5.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kirchliches Verfassungs- und Verwaltungsrecht,</LA></DD> <DT>5.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln in Arbeitsgebieten des Ausbildungsbetriebes.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE000500310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ausbildungsrahmenplan",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Fertigkeiten und Kenntnisse nach \u00a7 3 sollen in der gemeinsamen Berufsausbildung und in der Fachrichtung Bundesverwaltung nach der in den Anlagen 1 und 2 enthaltenen Anleitung zur sachlichen und zeitlichen Gliederung der Berufsausbildung (Ausbildungsrahmenplan) vermittelt werden.</P><P>(2) F\u00fcr die Fachrichtungen Landesverwaltung, Kommunalverwaltung sowie Handwerksorganisation und Industrie- und Handelskammern erlassen die L\u00e4nder, f\u00fcr die Fachrichtung Kirchenverwaltung in den Gliedkirchen der Evangelischen Kirche in Deutschland die Kirchen f\u00fcr die Zeit nach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 3 Vorschriften \u00fcber den Ausbildungsrahmenplan im Sinne des \u00a7 25 Abs. 2 Nr. 4 des Berufsbildungsgesetzes. Dabei k\u00f6nnen die Fachrichtungen Landesverwaltung und Kommunalverwaltung zusammengefa\u00dft werden.</P><P>(3) Eine von dem Ausbildungsrahmenplan abweichende sachliche und zeitliche Gliederung des Ausbildungsinhalts ist insbesondere zul\u00e4ssig, soweit eine berufsfeldbezogene Grundbildung vorausgegangen ist oder betriebspraktische Besonderheiten die Abweichung erfordern.</P><P>(4) Die in dieser Verordnung genannten Fertigkeiten und Kenntnisse sollen so vermittelt werden, da\u00df der Auszubildende zur Aus\u00fcbung einer qualifizierten beruflichen T\u00e4tigkeit im Sinne des \u00a7 1 Abs. 2 des Berufsbildungsgesetzes bef\u00e4higt wird, die insbesondere selbst\u00e4ndiges Planen, Durchf\u00fchren und Kontrollieren einschlie\u00dft. Diese Bef\u00e4higung ist auch in den Pr\u00fcfungen nach den \u00a7\u00a7 7 und 8 nachzuweisen.</P><P>(5) Zur Erg\u00e4nzung und Vertiefung der Berufsausbildung sind die Fertigkeiten und Kenntnisse in den Fachrichtungen Bundesverwaltung, Landesverwaltung, Kommunalverwaltung und Kirchenverwaltung in den Gliedkirchen der Evangelischen Kirche in Deutschland in einer dienstbegleitenden Unterweisung von in der Regel 420 Stunden zu vermitteln. Hierf\u00fcr kommen insbesondere Fertigkeiten und Kenntnisse nach \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3, 5 bis 7 und \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 1 bis 3 und 5 in Betracht. Die dienstbegleitende Unterweisung ist inhaltlich und zeitlich mit dem Berufsschulunterricht abzustimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE000600310",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ausbildungsplan",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Ausbildende hat unter Zugrundelegung des Ausbildungsrahmenplanes f\u00fcr den Auszubildenden einen Ausbildungsplan zu erstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE000700310",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Berichtsheft",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Auszubildende hat ein Berichtsheft in Form eines Ausbildungsnachweises zu f\u00fchren. Ihm ist Gelegenheit zu geben, das Berichtsheft w\u00e4hrend der Ausbildungszeit zu f\u00fchren. Der Ausbildende hat das Berichtsheft regelm\u00e4\u00dfig durchzusehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE000800310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Zwischenpr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Ermittlung des Ausbildungsstandes ist eine Zwischenpr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. Sie soll in der Mitte des zweiten Ausbildungsjahres stattfinden.</P><P>(2) Die Zwischenpr\u00fcfung erstreckt sich auf die in Anlage 1 Abschnitt I und Anlage 2 f\u00fcr das erste Ausbildungsjahr aufgef\u00fchrten Fertigkeiten und Kenntnisse sowie auf den im Berufsschulunterricht entsprechend dem Rahmenlehrplan zu vermittelnden Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</P><P>(3) Die Zwischenpr\u00fcfung ist schriftlich, anhand praxisbezogener Aufgaben oder F\u00e4lle in h\u00f6chstens 180 Minuten in folgenden Pr\u00fcfungsgebieten durchzuf\u00fchren: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausbildungsbetrieb, Arbeitsorganisation und b\u00fcrowirtschaftliche Abl\u00e4ufe,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haushaltswesen und Beschaffung,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschafts- und Sozialkunde.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE000900310",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Abschlu\u00dfpr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Abschlu\u00dfpr\u00fcfung erstreckt sich auf die in Anlage 1 Abschnitt I aufgef\u00fchrten Fertigkeiten und Kenntnisse und f\u00fcr die Fachrichtung Bundesverwaltung auf die in Abschnitt II aufgef\u00fchrten Fertigkeiten und Kenntnisse sowie f\u00fcr die \u00fcbrigen Fachrichtungen auf die in den jeweiligen Vorschriften der L\u00e4nder oder Kirchen nach \u00a7 4 Abs. 2 aufgef\u00fchrten Fertigkeiten und Kenntnisse sowie auf den im Berufsschulunterricht vermittelten Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</P><P>(2) Die Abschlu\u00dfpr\u00fcfung ist schriftlich in den Pr\u00fcfungsbereichen <BR />Verwaltungsbetriebswirtschaft, <BR />Personalwesen, <BR />Verwaltungsrecht und Verwaltungsverfahren, <BR />Wirtschafts- und Sozialkunde <BR />und praktisch im Pr\u00fcfungsbereich <BR />Fallbezogene Rechtsanwendung <BR />durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) Die Anforderungen in den Pr\u00fcfungsbereichen sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsbereich Verwaltungsbetriebswirtschaft:</LA><LA Size=\"normal\">In h\u00f6chstens 135 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben oder F\u00e4lle bearbeiten. Er soll dabei zeigen, da\u00df er haushaltsrechtliche, betriebswirtschaftliche und organisatorische Zusammenh\u00e4nge versteht und Fertigkeiten und Kenntnisse dieser Gebiete im Rahmen der betrieblichen Leistungserstellung praktisch anwenden kann;</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsbereich Personalwesen:</LA><LA Size=\"normal\">In h\u00f6chstens 120 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben oder F\u00e4lle bearbeiten. Er soll dabei zeigen, da\u00df er rechtliche Zusammenh\u00e4nge versteht und Personalangelegenheiten bearbeiten kann;</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsbereich Verwaltungsrecht und Verwaltungsverfahren:</LA><LA Size=\"normal\">In h\u00f6chstens 120 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben oder F\u00e4lle bearbeiten. Er soll dabei zeigen, da\u00df er Sachverhalte rechtlich beurteilen und verfahrensm\u00e4\u00dfig bearbeiten kann. Die jeweilige Fachrichtung ist dabei zu ber\u00fccksichtigen;</LA></DD>  <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsbereich Wirtschafts- und Sozialkunde:</LA><LA Size=\"normal\">In h\u00f6chstens 90 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben oder F\u00e4lle, insbesondere aus folgenden Gebieten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">staats- und verfassungsrechtliche Zusammenh\u00e4nge,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertragsrecht,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftskreislauf und Wirtschaftspolitik</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">bearbeiten.</LA><LA Size=\"normal\">Er soll dabei zeigen, da\u00df er wirtschaftliche, rechtliche und gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge der Berufs- und Arbeitswelt darstellen und beurteilen kann;</LA></DD>    <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsbereich Fallbezogene Rechtsanwendung:</LA><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling soll eine praktische Aufgabe bearbeiten und dabei Sachverhalte aus seiner Fachrichtung beurteilen und L\u00f6sungen aufzeigen. Die Aufgabe soll Ausgangspunkt f\u00fcr das folgende Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch sein. Hierbei soll der Pr\u00fcfling zeigen, da\u00df er Arbeitsergebnisse b\u00fcrgerorientiert darstellen sowie in berufstypischen Situationen kommunizieren und kooperieren kann. Das Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch einschlie\u00dflich der Bearbeitungszeit f\u00fcr die Aufgabe soll f\u00fcr den einzelnen Pr\u00fcfling nicht l\u00e4nger als 45 Minuten dauern.</LA></DD>  </DL> </P><P>(4) Sind in der schriftlichen Pr\u00fcfung die Pr\u00fcfungsleistungen in bis zu zwei Pr\u00fcfungsbereichen mit mangelhaft und in den \u00fcbrigen Pr\u00fcfungsbereichen mit mindestens ausreichend bewertet worden, so ist auf Antrag des Pr\u00fcflings oder nach Ermessen des Pr\u00fcfungsausschusses in einem der mit mangelhaft bewerteten Pr\u00fcfungsbereiche die schriftliche Pr\u00fcfung durch eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung von etwa 15 Minuten zu erg\u00e4nzen, wenn diese f\u00fcr das Bestehen der Pr\u00fcfung den Ausschlag geben kann. Der Pr\u00fcfungsbereich ist vom Pr\u00fcfling zu bestimmen. Bei der Ermittlung des Ergebnisses f\u00fcr diesen Pr\u00fcfungsbereich sind die Ergebnisse der schriftlichen Arbeit und der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis zwei zu eins zu gewichten.</P><P>(5) Bei der Ermittlung des Gesamtergebnisses haben alle Pr\u00fcfungsbereiche das gleiche Gewicht.</P><P>(6) Zum Bestehen der Abschlu\u00dfpr\u00fcfung m\u00fcssen in mindestens drei der in Absatz 2 genannten schriftlichen Pr\u00fcfungsbereiche sowie im Gesamtergebnis mindestens ausreichende Leistungen erbracht werden. Wird ein Pr\u00fcfungsbereich mit ungen\u00fcgend bewertet, so ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE001000310",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse, die bei Inkrafttreten dieser Verordnung bestehen, sind die bisherigen Vorschriften weiter anzuwenden, es sei denn, die Vertragsparteien vereinbaren die Anwendung der Vorschriften dieser Verordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE001100310",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. August 1999 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE001200310",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 4)\n<BR />\nAusbildungsrahmenplan f\u00fcr die Berufsausbildung zum\nVerwaltungsfachangestellten/zur Verwaltungsfachangestellten\n- Sachliche Gliederung -",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1999, S. 1032 - 1035)</kommentar><BR /><table frame=\"bottom\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colsep=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colsep=\"1\" colwidth=\"30*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colsep=\"0\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colsep=\"0\" colwidth=\"55*\" /><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Abschnitt I: Gemeinsame Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Teil des Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">3</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Der Ausbildungsbetrieb (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Struktur, Stellung und Aufgaben des Ausbildungsbetriebes (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stellung und Aufgaben des Ausbildungsbetriebes im Gesamtsystem der \u00f6ffentlichen Verwaltung beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsform und Aufbau des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammenarbeit des Ausbildungsbetriebes mit Beh\u00f6rden, Wirtschaftsorganisationen und Organisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer darstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Berufsbildung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechte und Pflichten aus dem Ausbildungsverh\u00e4ltnis feststellen und Aufgaben der Beteiligten im dualen System beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammenh\u00e4nge zwischen der Ausbildungsordnung und dem betrieblichen Ausbildungsplan darstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Notwendigkeit und M\u00f6glichkeiten beruflicher Fortbildung sowie deren Nutzen f\u00fcr die pers\u00f6nliche und berufliche Entwicklung aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bedeutung, Zusammensetzung und Aufgabenstellung der Personalvertretung im Ausbildungsbetrieb darstellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitbestimmungs- und Mitwirkungsrechte betriebsverfassungsrechtlicher oder personalvertretungsrechtlicher Organe erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Arbeit (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gef\u00e4hrdung von Sicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz feststellen und Ma\u00dfnahmen zu ihrer Vermeidung ergreifen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">berufsbezogene Arbeitsschutz- und Unfallverh\u00fctungsvorschriften anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verhaltensweisen bei Unf\u00e4llen beschreiben sowie erste Ma\u00dfnahmen einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorschriften des vorbeugenden Brandschutzes anwenden; Verhaltensweisen bei Br\u00e4nden beschreiben und Ma\u00dfnahmen zur Brandbek\u00e4mpfung ergreifen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Umweltschutz (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zur Vermeidung betriebsbedingter Umweltbelastungen im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen, insbesondere</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">m\u00f6gliche Umweltbelastungen durch den Ausbildungsbetrieb und seinen Beitrag zum Umweltschutz an Beispielen erkl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb geltende Regelungen des Umweltschutzes anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">M\u00f6glichkeiten der wirtschaftlichen und umweltschonenden Energie- und Materialverwendung nutzen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abf\u00e4lle vermeiden; Stoffe und Materialien einer umweltschonenden Entsorgung zuf\u00fchren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"7\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"7\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Arbeitsorganisation und b\u00fcrowirtschaftliche Abl\u00e4ufe (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Dienst- und Gesch\u00e4ftsordnungen sowie erg\u00e4nzende Vorschriften anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schriftgut verfassen und verwalten, Posteingang und -ausgang bearbeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebliche Arbeits- und Organisationsmittel wirtschaftlich einsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">pers\u00f6nliche Arbeitsorganisation rationell und zweckm\u00e4\u00dfig gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachliteratur und andere Informationsmittel nutzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lern- und Arbeitsmethoden aufgabenorientiert einsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Daten beschaffen, aufbereiten und auswerten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">h)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Termine planen, Fristen \u00fcberwachen und erforderliche Ma\u00dfnahmen einleiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Informations- und Kommunikationssysteme (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Organisation der Informations- und Kommunikationssysteme des Ausbildungsbetriebes beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Informations- und Kommunikationssysteme aufgabenorientiert einsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auswirkungen der im Ausbildungsbetrieb eingesetzten Informations- und Kommunikationssysteme auf Arbeitsabl\u00e4ufe, -bedingungen und -anforderungen aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen zur Datensicherheit anwenden, Daten sichern und pflegen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen zum Datenschutz anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Kommunikation und Kooperation (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">externe und interne Dienstleistungen auf der Grundlage des Qualit\u00e4tsmerkmals der B\u00fcrger- und Kundenorientierung erbringen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze und Formen der Kommunikation und Kooperation in unterschiedlichen Situationen anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kommunikation unter Beachtung rechtlicher, wirtschaftlicher und formaler Anforderungen ziel-, adressaten- und situationsgerecht gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zur Vermeidung von Kommunikationsst\u00f6rungen beitragen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Konfliktsituationen aufzeigen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkungen des eigenen Handelns auf Betroffene und auf die \u00d6ffentlichkeit bewerten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verwaltungsbetriebswirtschaft (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">5.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Betriebliche Organisation (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 5.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammenh\u00e4nge zwischen Aufgaben, Aufbauorganisation, Entscheidungsstrukturen und Ablaufplanung des Ausbildungsbetriebes darstellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebliche Organisationsvorgaben in Arbeitsabl\u00e4ufen umsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">5.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Haushaltswesen(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 5.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ziele und Notwendigkeit der Haushalts- und Wirtschaftsplanung begr\u00fcnden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei der Aufstellung des Haushalts- oder Wirtschaftsplanes mitwirken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Haushaltsmittel unter Ber\u00fccksichtigung von M\u00f6glichkeiten des flexiblen Mitteleinsatzes bewirtschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Haushaltsgrunds\u00e4tze anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechnungen pr\u00fcfen, Kassenanordnungen fertigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Voraussetzungen f\u00fcr Stundung, Niederschlagung und Erla\u00df von Forderungen pr\u00fcfen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zahlungsvorg\u00e4nge bearbeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">5.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Rechnungswesen (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 5.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zweck und Aufbau der Kosten- und Leistungsrechnung im Ausbildungsbetrieb erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kosten und Leistungen erfassen und berechnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">doppelte und kameralistische Buchf\u00fchrung unterscheiden, Buchungsvorg\u00e4nge bearbeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebstypische Wirtschaftlichkeitsberechnungen durchf\u00fchren</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben des Controllings als Informations- und Steuerungsinstrument am Beispiel des Ausbildungsbetriebes beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">5.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Beschaffung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 5.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beschaffungsgrunds\u00e4tze anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sachg\u00fcter beschaffen und bewirtschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"7\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"7\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Personalwesen (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausbildungs-, Arbeits- und Dienstverh\u00e4ltnisse hinsichtlich Rechtsgrundlagen, Art, Begr\u00fcndung und Beendigung unterscheiden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorg\u00e4nge im Zusammenhang mit der Einstellung und dem Ausscheiden von Besch\u00e4ftigten bearbeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorg\u00e4nge im Zusammenhang mit Arbeits- und Fehlzeiten bearbeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorg\u00e4nge im Zusammenhang mit personellen Ver\u00e4nderungen, insbesondere H\u00f6hergruppierungen und Umsetzungen bearbeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verg\u00fctungen berechnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitnehmerschutzgesetze anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beteiligungsrechte bei der Personalsachbearbeitung ber\u00fccksichtigen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">h)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ziele und Instrumente der Personalentwicklung beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Allgemeines Verwaltungsrecht und Verwaltungsverfahren (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 7)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rangordnung von Rechtsquellen beachten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsgrunds\u00e4tze des Verwaltungshandelns anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze des Verwaltungsverfahrens anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verwaltungsakte vorbereiten und entwerfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">R\u00fccknahme und Widerruf von Verwaltungsakten pr\u00fcfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Widerspr\u00fcche auf Form und Fristeinhaltung pr\u00fcfen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00f6rmliche Zustellung veranlassen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Abschnitt II: Fertigkeiten und Kenntnisse in der Fachrichtung Bundesverwaltung</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Teil des Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Fallbezogene Rechtsanwendung (\u00a7 3 Abs. 2 Nr. 1.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sachverhalte ermitteln, unter Tatbestandsmerkmale subsumieren und Rechtsfolgen feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bestimmte und unbestimmte Rechtsbegriffe unterscheiden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ermessensentscheidungen unter Ber\u00fccksichtigung von Ermessensspielr\u00e4umen vorbereiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Entscheidungen begr\u00fcnden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Verwaltungshandeln in Arbeitsgebieten des Ausbildungsbetriebes (\u00a7 3 Abs. 2 Nr. 1.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeiten und Leistungen erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsabl\u00e4ufe einhalten und Verfahrensregelungen anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bereichsbezogene Arbeitsaufgaben kostenbewu\u00dft planen und ausf\u00fchren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Richtigkeit und Vollst\u00e4ndigkeit der Arbeitsergebnisse pr\u00fcfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Informationen und Daten des Arbeitsgebietes unter Ber\u00fccksichtigung fachspezifischer Materialien beschaffen, auswerten und verwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachausk\u00fcnfte erteilen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"7\" valign=\"top\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"7\" valign=\"top\">Personalwirtschaft (\u00a7 3 Abs. 2 Nr. 1.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Notwendigkeit von Personalbedarfsplanungen erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stellenausschreibungen nach betrieblichen Vorgaben bearbeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bewerbungen nach betrieblichen Kriterien auswerten und bearbeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorschriften, Verfahren und Auswirkungen der Planstellen- und Stellenbewirtschaftung erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auswirkungen unterschiedlicher Arbeitsformen und flexibler Arbeitszeiten auf die Personalwirtschaft an Beispielen des Ausbildungsbetriebes aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei der Personaleinsatzplanung und deren Umsetzung mitwirken, insbesondere Dienstpl\u00e4ne erstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorg\u00e4nge im Zusammenhang mit Abordnungen und Versetzungen bearbeiten; Reisekosten berechnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">h)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei der Ermittlung des Fortbildungsbedarfs mitwirken, Bildungsma\u00dfnahmen ausschreiben, Entscheidungen \u00fcber die Bewerberauswahl vorbereiten und umsetzen</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102900999BJNE001300310",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 4)\n<BR />\nAusbildungsrahmenplan f\u00fcr die Berufsausbildung zum\nVerwaltungsfachangestellten/zur Verwaltungsfachangestellten\n- Zeitliche Gliederung -",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1999, S. 1036 - 1037)</kommentar></P><P>Erstes Ausbildungsjahr</P><P>(1) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis vier Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Anlage 1 Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Struktur, Stellung und Aufgaben des Ausbildungsbetriebes,</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsbildung,</LA></DD><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Arbeit,</LA></DD><DT>2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsorganisation und b\u00fcrowirtschaftliche Abl\u00e4ufe, Lernziele a bis d,</LA></DD><DT>4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation, Lernziele b bis d,</LA></DD></DL>zu vermitteln.</P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Anlage 1 Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsorganisation und b\u00fcrowirtschaftliche Abl\u00e4ufe, Lernziele e und f,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informations- und Kommunikationssysteme,</LA></DD><DT>5.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haushaltswesen</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsorganisation und b\u00fcrowirtschaftliche Abl\u00e4ufe, Lernziele c und d,</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Anlage 1 Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umweltschutz,</LA></DD><DT>2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsorganisation und b\u00fcrowirtschaftliche Abl\u00e4ufe, Lernziele g und h,</LA></DD><DT>5.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschaffung</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Arbeit,</LA></DD><DT>2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsorganisation und b\u00fcrowirtschaftliche Abl\u00e4ufe, Lernziele c bis f,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informations- und Kommunikationssysteme</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>Zweites Ausbildungsjahr</P><P>(1) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis vier Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Anlage 1 Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechnungswesen, Lernziele a, c und d,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsorganisation und b\u00fcrowirtschaftliche Abl\u00e4ufe,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informations- und Kommunikationssysteme,</LA></DD><DT>5.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschaffung</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Anlage 1 Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation, Lernziele a, e und f,</LA></DD><DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwesen</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informations- und Kommunikationssysteme</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Anlage 1 Abschnitt I der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeines Verwaltungsrecht und Verwaltungsverfahren</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Arbeit,</LA></DD><DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umweltschutz,</LA></DD><DT>2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsorganisation und b\u00fcrowirtschaftliche Abl\u00e4ufe,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informations- und Kommunikationssysteme</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>Fachrichtung Bundesverwaltung <BR />Drittes Ausbildungsjahr</P><P>(1) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis vier Monaten ist schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Anlage 1 der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.1)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5.1<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebliche Organisation,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechnungswesen, Lernziele b und e,</LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.4<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umweltschutz,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsorganisation und b\u00fcrowirtschaftliche Abl\u00e4ufe,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informations- und Kommunikationssysteme,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechnungswesen, Lernziele a, c und d,</LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Anlage 1 der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II.2)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwirtschaft</LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Arbeit,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsorganisation und b\u00fcrowirtschaftliche Abl\u00e4ufe,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informations- und Kommunikationssysteme,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwesen</LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Anlage 1 der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.1<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fallbezogene Rechtsanwendung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln in Arbeitsgebieten des Ausbildungsbetriebes</LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informations- und Kommunikationssysteme,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">7<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeines Verwaltungsrecht und Verwaltungsverfahren</LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR />----- <BR />1) Abschnitt I <BR />2) Abschnitt II</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
