{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007150986",
    "firstPublished": "1986-05-07",
    "sourceTimestamp": "20120625151244",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung der Erm\u00e4chtigung zum Erla\u00df von\nRechtsverordnungen nach \u00a7 13 des Wassersicherstellungsgesetzes",
    "abbreviation": "WasSiG\u00a713V",
    "slug": "wassig_13v",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1986, 715",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 17. 5.1986 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007150986BJNE000100304",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 13 Abs. 2 des Wassersicherstellungsgesetzes vom 24. August 1965 (BGBl. I S. 1225), der durch Artikel 2 Abs. 1 des Gesetzes vom 20. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007150986BJNE000200304",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erm\u00e4chtigung der Bundesregierung zum Erla\u00df von Rechtsverordnungen nach \u00a7 13 Abs. 1 des Wassersicherstellungsgesetzes wird auf die Landesregierungen \u00fcbertragen.</P><P>(2) Die Landesregierungen k\u00f6nnen die ihnen nach Absatz 1 \u00fcbertragene Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung weiter \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007150986BJNE000300304",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
