{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR054000010",
    "firstPublished": "2010-04-27",
    "sourceTimestamp": "20120625155102",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zum \u00dcbergang einer Teilstrecke der Bundeswasserstra\u00dfe Oste auf das Land Niedersachsen",
    "abbreviation": "WaStrOste\u00dcbgV",
    "slug": "wastrosteuebgv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 540",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.2010 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR054000010BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 in Verbindung mit Absatz 2 des Bundeswasserstra\u00dfengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 23. Mai 2007 (BGBl. I S. 962; 2008 I S. 1980) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR054000010BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Teilstrecke der Bundeswasserstra\u00dfe Oste von der Nordostkante des M\u00fchlenwehres in Bremerv\u00f6rde (km 0,00) bis Oste-km 69,360 verliert die Eigenschaft einer dem allgemeinen Verkehr dienenden Binnenwasserstra\u00dfe des Bundes und geht auf das Land Niedersachsen \u00fcber.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR054000010BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR054000010BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Juli 2010 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
