{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR313800994",
    "firstPublished": "1994-10-25",
    "sourceTimestamp": "20210608212110",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Errichtung einer Bundeskanzler-Willy-Brandt-Stiftung",
    "abbreviation": "WBStiftG",
    "slug": "wbstiftg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 3138",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 G v. 2.6.2021 I 1306",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 4.11.1994 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE000100320",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Rechtsform der Stiftung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Unter dem Namen \"Bundeskanzler-Willy-Brandt-Stiftung\" wird mit Sitz in Berlin eine rechtsf\u00e4hige Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts errichtet. Die Stiftung entsteht mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE000201360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Stiftungszweck",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zweck der Stiftung ist es, das Andenken an das Wirken Willy Brandts f\u00fcr Freiheit, Frieden und Einheit des deutschen Volkes und die Sicherung der Demokratie f\u00fcr Europa und die Dritte Welt, die Vereinigung Europas und f\u00fcr die Verst\u00e4ndigung und Vers\u00f6hnung unter den V\u00f6lkern sowie f\u00fcr den Nord-S\u00fcd-Dialog zu wahren und so einen Beitrag zum Verst\u00e4ndnis der Geschichte dieses Jahrhunderts und der Entwicklung der Bundesrepublik Deutschland zu leisten.</P><P>(2) Der Erf\u00fcllung dieses Zweckes dienen insbesondere folgende Ma\u00dfnahmen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtung, Unterhaltung und Ausbau einer st\u00e4ndigen historischen Ausstellung in Berlin;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterhaltung eines Willy-Brandt-Hauses in L\u00fcbeck mit einer st\u00e4ndigen Ausstellung;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterhaltung einer st\u00e4ndigen Ausstellung im Willy-Brandt-Forum Unkel;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Forschung und Anregung wissenschaftlicher Untersuchungen;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Veranstaltungen und Diskussionsforen mit deutscher und internationaler Beteiligung im Sinne des Stiftungszweckes;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitwirkung bei der Auswertung der Archivalien des \"Willy-Brandt-Archivs im Archiv der sozialen Demokratie der Friedrich-Ebert-Stiftung\" nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Abs. 3.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Stiftung arbeitet mit dem \"Willy-Brandt-Archiv im Archiv der sozialen Demokratie der Friedrich-Ebert-Stiftung\" in Bonn gem\u00e4\u00df Vertrag vom 1. Juni 1994 zusammen. Den Beirat dieses Archivs bilden die Mitglieder des Kuratoriums der Bundeskanzler-Willy-Brandt-Stiftung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE000300320",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Stiftungsverm\u00f6gen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Stiftungsverm\u00f6gen bilden diejenigen unbeweglichen und beweglichen Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde, die die Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr Zwecke der Stiftung erwirbt.</P><P>(2) Die Stiftung ist berechtigt, Zuwendungen von dritter Seite anzunehmen.</P><P>(3) Zur Erf\u00fcllung des Stiftungszweckes (\u00a7 2 Abs. 1) erh\u00e4lt die Stiftung einen j\u00e4hrlichen Zuschu\u00df des Bundes nach Ma\u00dfgabe des jeweiligen Bundeshaushaltsgesetzes.</P><P>(4) Ertr\u00e4gnisse des Stiftungsverm\u00f6gens und sonstige Einnahmen sind nur im Sinne des Stiftungszweckes zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE000401320",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Satzung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Stiftung gibt sich eine Satzung, die vom Kuratorium mit einer Mehrheit von vier F\u00fcnfteln seiner Mitglieder beschlossen wird und der Genehmigung des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien bedarf. Das gleiche gilt f\u00fcr \u00c4nderungen der Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE000500320",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Organe der Stiftung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Organe der Stiftung sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Kuratorium,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vorstand.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE000600320",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Kuratorium",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Kuratorium besteht aus f\u00fcnf Mitgliedern, die vom Bundespr\u00e4sidenten f\u00fcr die Dauer von f\u00fcnf Jahren bestellt werden. Dr. Brigitte Seebacher-Brandt, die Kinder Willy Brandts gemeinschaftlich, die Bundesregierung sowie die Friedrich-Ebert-Stiftung e.V. haben das bindende Vorschlagsrecht f\u00fcr je ein Mitglied des Kuratoriums. F\u00fcr jedes der f\u00fcnf Mitglieder ist ein Vertreter zu bestellen. Wiederholte Bestellung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Scheidet ein Kuratoriumsmitglied oder sein Vertreter vorzeitig aus, so kann eine Bestellung des Nachfolgers nur f\u00fcr den Rest der Zeit, f\u00fcr die das Mitglied oder der Vertreter bestellt war, erfolgen.</P><P>(3) Das Kuratorium w\u00e4hlt einen Vorsitzenden und dessen Stellvertreter.</P><P>(4) Das Kuratorium beschlie\u00dft \u00fcber alle grunds\u00e4tzlichen Fragen, die zum Aufgabenbereich der Stiftung geh\u00f6ren. Es \u00fcberwacht die T\u00e4tigkeit des Vorstandes und vertritt die Stiftung gegen\u00fcber dem Vorstand. Das Kuratorium soll nach M\u00f6glichkeit einvernehmlich entscheiden. Ist eine einvernehmliche Entscheidung nicht m\u00f6glich, entscheidet es mit einer Mehrheit von vier F\u00fcnfteln seiner Mitglieder. Das N\u00e4here regelt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE000701320",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Vorstand",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Vorstand besteht aus drei Mitgliedern, die vom Kuratorium mit einer Mehrheit von vier F\u00fcnfteln seiner Mitglieder bestellt werden (darunter je ein Vorstandsmitglied auf Vorschlag des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien und der Friedrich-Ebert-Stiftung).</P><P>(2) Der Vorstand f\u00fchrt die Beschl\u00fcsse des Kuratoriums aus und f\u00fchrt die Gesch\u00e4fte der Stiftung. Er vertritt die Stiftung gerichtlich und au\u00dfergerichtlich.</P><P>(3) Das N\u00e4here regelt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE000800320",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Internationaler Beirat",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Beratung des Kuratoriums und des Vorstandes bei der Erf\u00fcllung des Stiftungszweckes, insbesondere hinsichtlich der Veranstaltungen und Diskussionsforen der Stiftung, kann ein Internationaler Beirat berufen werden. Die Mitglieder des Beirats sind ehrenamtlich t\u00e4tig.</P><P>(2) Der Beirat besteht aus nicht mehr als 15 Mitgliedern, die vom Kuratorium unter Ber\u00fccksichtigung des Stiftungszweckes jeweils auf die Dauer von f\u00fcnf Jahren berufen werden. Wiederberufung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(3) Die Mitglieder des Beirats w\u00e4hlen aus ihrer Mitte einen Vorsitzenden. Der Vorsitzende beruft die Beiratssitzungen im Einvernehmen mit dem Vorsitzenden des Kuratoriums ein und leitet sie.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE000900320",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Neben- und ehrenamtliche T\u00e4tigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Mitglieder des Kuratoriums, des Vorstandes und des Internationalen Beirats sind, soweit sie nicht nebenamtlich t\u00e4tig sind, ehrenamtlich t\u00e4tig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE001001320",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Aufsicht, Haushalt, Rechnungspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Stiftung untersteht der Aufsicht des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien. Bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben wird die Stiftung durch das Bundesarchiv unterst\u00fctzt; Art und Umfang regelt der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien im Benehmen mit dem Kuratorium und dem Willy-Brand-Archiv im Archiv der sozialen Demokratie der Friedrich-Ebert-Stiftung.</P><P>(2) F\u00fcr das Haushalts-, Kassen- und Rechnungswesen sowie f\u00fcr die Rechnungslegung der Stiftung finden die f\u00fcr die Bundesverwaltung geltenden Bestimmungen entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE001100320",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Besch\u00e4ftigte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Gesch\u00e4fte der Stiftung werden in der Regel durch Arbeitnehmer (Angestellte und Arbeiter) wahrgenommen.</P><P>(2) Auf die Arbeitnehmer der Stiftung sind die f\u00fcr Arbeitnehmer des Bundes jeweils geltenden Tarifvertr\u00e4ge und sonstigen Bestimmungen anzuwenden.</P><P>(3) Der Stiftung kann durch Satzungsregelung das Recht, Beamte zu haben, verliehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE001200320",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Geb\u00fchren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Stiftung kann zur Deckung des Verwaltungsaufwandes nach n\u00e4herer Bestimmung der Satzung Geb\u00fchren f\u00fcr die Benutzung von Stiftungseinrichtungen erheben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE001300320",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Dienstsiegel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Stiftung f\u00fchrt ein Dienstsiegel.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR313800994BJNE001400320",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
