{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR203900020",
    "firstPublished": "2020-09-23",
    "sourceTimestamp": "20201204213522",
    "titleShort": "WissZeitVG-Befristungsdauer-Verl\u00e4ngerungs-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur weiteren Verl\u00e4ngerung der zul\u00e4ssigen Befristungsdauer nach \u00a7 2 Absatz 1 des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
    "abbreviation": "WissBdVV",
    "slug": "wissbdvv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 2039",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.10.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR203900020BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 7 Absatz 3 des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 2 des Gesetzes vom 25. Mai 2020 (BGBl. I S. 1073) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR203900020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Verl\u00e4ngerung der zul\u00e4ssigen Befristungsdauer nach \u00a7 2 Absatz 1 des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 und 2 des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes vom 12. April 2007 (BGBl. I S. 506), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 25. Mai 2020 (BGBl. I S. 1073) ge\u00e4ndert worden ist, insgesamt zul\u00e4ssige Befristungsdauer verl\u00e4ngert sich \u00fcber die in \u00a7 7 Absatz 3 Satz 1 des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes genannte Verl\u00e4ngerung hinaus um weitere sechs Monate. F\u00fcr Arbeitsverh\u00e4ltnisse nach \u00a7 2 Absatz 1 des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes, die zwischen dem 1. Oktober 2020 und dem 31. M\u00e4rz 2021 begr\u00fcndet werden, verl\u00e4ngert sich die nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 und 2 des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes insgesamt zul\u00e4ssige Befristungsdauer um sechs Monate.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR203900020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Oktober 2020 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR203900020BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
