{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006780950",
    "firstPublished": "1950-09-08",
    "sourceTimestamp": "20131008093500",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Aufl\u00f6sung oder \u00dcberf\u00fchrung von Einrichtungen der Verwaltung des Vereinigten Wirtschaftsgebietes",
    "abbreviation": "WiVwAuflV",
    "slug": "wivwauflv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1950, 678",
        "periodical": "BGBl"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 303 V v. 29.10.2001 I 2785",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006780950BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 130 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006780950BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><I>Mit Wirkung vom 1. April 1950 werden folgende Verwaltungsstellen der Verwaltung des Vereinigten Wirtschaftsgebietes aufgel\u00f6st:</I> <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><I>1.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Das B\u00fcro des Wirtschaftsrates</I></LA><LA Size=\"normal\"><I>des Vereinigten Wirtschaftsgebietes</I></LA></DD>  <DT><I>2.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Das Generalsekretariat des L\u00e4nderrates</I></LA><LA Size=\"normal\"><I>des Vereinigten Wirtschaftsgebietes</I></LA></DD>  <DT><I>3.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Direktorialkanzlei des Verwaltungsrates</I></LA><LA Size=\"normal\"><I>des Vereinigten Wirtschaftsgebietes mit der Au\u00dfenstelle Berlin</I></LA></DD>  <DT><I>4.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Verwaltung f\u00fcr Arbeit</I></LA><LA Size=\"normal\"><I>des Vereinigten Wirtschaftsgebietes</I></LA></DD>  <DT><I>5.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Verwaltung f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</I></LA><LA Size=\"normal\"><I>des Vereinigten Wirtschaftsgebietes</I></LA></DD>  <DT><I>6.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Verwaltung f\u00fcr Finanzen</I></LA><LA Size=\"normal\"><I>des Vereinigte Wirtschaftsgebietes</I></LA></DD>  <DT><I>7.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Verwaltung f\u00fcr Wirtschaft</I></LA><LA Size=\"normal\"><I>des Vereinigten Wirtschaftsgebietes</I></LA></DD>  <DT><I>8.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Das Rechtsamt der Verwaltung</I></LA><LA Size=\"normal\"><I>des Vereinigten Wirtschaftsgebietes</I></LA></DD>  <DT><I>9.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Das Amt f\u00fcr Fragen der Heimatvertriebenen.</I></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006780950BJNE000301320",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Befugnisse, die den in \u00a7 1 angef\u00fchrten Verwaltungsstellen zustanden, die Geltendmachung der Anspr\u00fcche und die Erf\u00fcllung der Verpflichtungen der Verwaltung des Vereinigten Wirtschaftsgebietes in ihrem Bereich \u00fcbernimmt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 1 genannte Verwaltungsstelle:</LA><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 2 genannte Verwaltungsstelle:</LA><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00e4sident des Deutschen Bundesrates</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 3 genannte Verwaltungsstelle:</LA><LA Size=\"normal\">Das Bundesministerium des Innern</LA></DD>  <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 4 genannte Verwaltungsstelle:</LA><LA Size=\"normal\">Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit</LA></DD>  <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 5 genannte Verwaltungsstelle:</LA><LA Size=\"normal\">Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</LA></DD>  <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 6 genannte Verwaltungsstelle:</LA><LA Size=\"normal\">Das Bundesministerium der Finanzen</LA></DD>  <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 7 genannte Verwaltungsstelle:</LA><LA Size=\"normal\">Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie</LA></DD>  <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 8 genannte Verwaltungsstelle:</LA><LA Size=\"normal\">Das Bundesministerium der Justiz</LA></DD>  <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 9 genannte Verwaltungsstelle:</LA><LA Size=\"normal\"><I>Der Bundesminister f\u00fcr Vertriebene.</I></LA></DD>  </DL> </P><P>(2) Das Bundesministerium der Finanzen kann die Regelung von Anspr\u00fcchen und Verpflichtungen dieser Art im Einvernehmen mit den beteiligten Stellen abweichend hiervon selbst \u00fcbernehmen oder auf ein anderes Bundesministerium \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 9 Kursivdruck: Jetzt \"Bundesminister des Innern\" gem. Art. 1 G 1103-4 v. 18.3.1975 I 705 mWv 11.11.1969; gem. Art. 303 Nr. 1 Buchst. a V v. 29.10.2001 I 2785 mWv 7.11.2001 \"Bundesministerium des Innern\" \u00a7 2 Abs. 2: IdF d. Art. 303 Nr. 1 Buchst. a u. b V v. 29.10.2001 I 2785 mWv 7.11.2001</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006780950BJNE000401320",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Folgende Beh\u00f6rden und Einrichtungen werden von der Aufl\u00f6sung gem\u00e4\u00df \u00a7 1 nicht betroffen, sondern in die Verwaltung des Bundes \u00fcberf\u00fchrt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Bereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Au\u00dfenhandelsstelle in Frankfurt am Main-Griesheim</I></LA></DD> <DT><I>2.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Biologische Zentralanstalt f\u00fcr Landwirtschaft zu Braunschweig-Gliesmarode</I></LA></DD> <DT><I>3.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Versuchs- und Forschungsanstalt f\u00fcr Milchwirtschaft in Kiel</I></LA></DD> <DT><I>4.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Zentralanstalt f\u00fcr Getreideverarbeitung in Detmold</I></LA></DD> <DT><I>5.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Zentralanstalt f\u00fcr Fischerei in Hamburg</I></LA></DD> <DT><I>6.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Das Sortenamt f\u00fcr Nutzpflanzen in Frankfurt am Main</I></LA></DD> <DT><I>7.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Das Zentralinstitut f\u00fcr Forst- und Holzwirtschaft in Reinbeck bei Hamburg</I></LA></DD> <DT><I>8.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Zentralforschungsanstalt f\u00fcr Kleintierzucht in Celle</I></LA></DD> <DT><I>9.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Zentralforschungsanstalt f\u00fcr Fleischwirtschaft in Kulmbach</I></LA></DD> <DT><I>10.</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>...</I></LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Bereich des Bundesministeriums der Finanzen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Das Hauptamt f\u00fcr Soforthilfe in Bad Homburg v. d. H\u00f6he</I></LA></DD> <DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">...</LA></DD> <DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Amt f\u00fcr Wertpapierbereinigung in Bad Homburg v. d. H\u00f6he</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Bereich des Bundesministeriums des Innern:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Das Institut f\u00fcr Raumforschung in Bad Godesberg</I></LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Bereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Technologie:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Zentralstelle f\u00fcr Besatzungsbedarf in Frankfurt am Main-H\u00f6chst; sie f\u00fchrt die Bezeichnung \"Bundesstelle f\u00fcr Besatzungsbedarf\"</I></LA></DD> <DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Physikalisch-Technische Anstalt zu Braunschweig; sie f\u00fchrt die Bezeichnung \"Physikalisch-Technische Bundesanstalt\".</LA></DD> </DL> </LA></DD> </DL></P><P>(2) Das zust\u00e4ndige Bundesministerium kann die bisherigen Bezeichnungen dieser Stellen \u00e4ndern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006780950BJNE000500314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Deutsche Patentamt im Vereinigten Wirtschaftsgebiet wird in die Verwaltung des Bundes \u00fcberf\u00fchrt. Es f\u00fchrt die Bezeichnung \"Deutsches Patentamt\".</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006780950BJNE000600314",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Statistische Amt des Vereinigten Wirtschaftsgebietes wird in die Verwaltung des Bundes \u00fcberf\u00fchrt. Es f\u00fchrt die Bezeichnung \"Statistisches Bundesamt\".</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006780950BJNE000700314",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. April 1950 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
