{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR019450971",
    "firstPublished": "1971-12-07",
    "sourceTimestamp": "20130405125939",
    "titleShort": "Wohnungsstichprobengesetz 1972",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Durchf\u00fchrung einer Repr\u00e4sentativstatistik auf dem Gebiete\ndes Wohnungswesens und des St\u00e4dtebaus",
    "abbreviation": "WoStichPrG 1972",
    "slug": "wostichprg_1972",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1971, 1945",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 11.12.1971 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019450971BJNE000100304",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019450971BJNE000200304",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Geltungsbereich dieses Gesetzes wird eine repr\u00e4sentative Bundesstatistik auf dem Gebiete des Wohnungswesens und des St\u00e4dtebaus (Wohnungsstichprobe) \u00fcber die Geb\u00e4ude und Wohnungen, ihre Lage im Gemeindegebiet, \u00fcber die Wohnungsversorgung, die Wohnparteien und deren Miet- und Einkommensverh\u00e4ltnisse sowie den Wohnungsbedarf nach den Verh\u00e4ltnissen im April 1972 durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019450971BJNE000300304",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Wohnungsstichprobe erstreckt sich im Bundesdurchschnitt auf h\u00f6chstens 1 vom Hundert der Geb\u00e4ude mit Wohnraum.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019450971BJNE000400304",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>In der Wohnungsstichprobe sind zu erfassen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinsichtlich der Grundst\u00fccke, Geb\u00e4ude und Wohnungen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stand der Bauleitplanung, Art und Ma\u00df der Nutzung, Lage des Grundst\u00fccks im Gemeindegebiet, Bauweise und Erschlie\u00dfung;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Alter, Ausstattung, Zustand des Geb\u00e4udes, Zahl der Geschosse und Wohnungen; F\u00f6rderung mit Mitteln des sozialen Wohnungsbaus; begonnene oder geplante Modernisierung und Instandsetzung sowie deren Kosten und Finanzierung; Eigent\u00fcmer und bei Einzelpersonen deren soziale Stellung;</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Gr\u00f6\u00dfe, Ausstattung der Wohnung, Art der Beheizung, Lage der Wohnung innerhalb des Geb\u00e4udes, Art der Nutzung der R\u00e4ume, Fernsprechanschlu\u00df sowie bei Mietwohnungen die H\u00f6he der Miete.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinsichtlich der Wohnparteien (Haushalte):<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haushaltsmitglieder nach Alter, Geschlecht, Staatsangeh\u00f6rigkeit, Familienstand und Stellung innerhalb des Haushalts oder der Familie, sozialer Stellung, Einkommensgruppe; weitere Wohnung zum eigenen Gebrauch im Geltungsbereich dieses Gesetzes; benutzte Verkehrsmittel und Zeitaufwand f\u00fcr den Weg zum Kindergarten, zur Arbeits- und Ausbildungsst\u00e4tte sowie deren Beurteilung;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haushalte nach Wohngeldbezug, erstmaligem Anla\u00df und Zeitpunkt der Wohngeldgew\u00e4hrung und derzeitige monatliche H\u00f6he des Wohngelds; Anzahl eigengenutzter Kraftfahrzeuge, der Stellpl\u00e4tze sowie deren Lage, Abstellr\u00e4ume, Spielm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kinder, Einkaufsm\u00f6glichkeiten, Wohnlage und Umwelteinfl\u00fcsse sowie deren Beurteilung;</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die vorherige Wohnung Angaben wie Nummer 1 Buchstabe c sowie Wohndauer und Rechtsverh\u00e4ltnis, Gr\u00f6\u00dfe der Gemeinde, Lage im Gemeindegebiet; Grund des Umzugs in die jetzige Wohnung und Bezugstermin;</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beabsichtigter Wohnungswechsel und Gr\u00fcnde, Wohnabsichten, Art und Umfang der eigenen Bem\u00fchungen, Zahlungsbereitschaft zur Verwirklichung;</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Untermietern Gr\u00f6\u00dfe und Einrichtung der R\u00e4ume und H\u00f6he der Miete.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019450971BJNE000500304",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auskunftspflichtig sind alle Haushaltsvorst\u00e4nde und die im Haushalt lebenden Vollj\u00e4hrigen, die im April 1972 bei der Erhebung nach dem Gesetz \u00fcber die Durchf\u00fchrung einer Repr\u00e4sentativstatistik der Bev\u00f6lkerung und des Erwerbslebens (Mikrozensus) vom 21. Dezember 1962 (Bundesgesetzbl. I S. 767), ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 28. Dezember 1968 (Bundesgesetzbl. I S. 1456), befragt werden. Auskunftspflichtig sind ferner die Wohnungsinhaber, die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer, die Eigent\u00fcmer oder Verwalter von Geb\u00e4uden oder deren Vertreter und die Gemeinden.</P><P>(2) Die Ausk\u00fcnfte werden durch m\u00fcndliche Befragung eingeholt. Wohnt der Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer, sein Vertreter oder deren Beauftragter nicht im ausgew\u00e4hlten Geb\u00e4ude oder wird die Gemeinde befragt, k\u00f6nnen die Ausk\u00fcnfte schriftlich eingeholt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019450971BJNE000600304",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Gemeinden mit 10.000 und mehr Einwohnern - soweit sie von der Stichprobe erfa\u00dft werden - haben auszuf\u00fcllen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Gemeindefragebogen, der die in \u00a7 3 Nr. 1 Buchstabe a genannten Merkmale enth\u00e4lt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Grundst\u00fccksbogen mit Angaben \u00fcber Gr\u00f6\u00dfe und Abgrenzung der st\u00e4dtebaulich ma\u00dfgebenden Grundst\u00fccksfl\u00e4che, Zustand und Lage der in der Stichprobe zu erfassenden Geb\u00e4ude auf dem Grundst\u00fcck, die Freifl\u00e4chen sowie die Gr\u00f6\u00dfe, Aufteilung und Nutzung der Gescho\u00dffl\u00e4chen von allen auf dem ausgew\u00e4hlten Grundst\u00fcck vorhandenen Baulichkeiten. Soweit zur Ausf\u00fcllung des Grundst\u00fccksbogens eine Begehung der Grundst\u00fccke erforderlich ist, werden die Feststellungen durch Beauftragte der Gemeinden getroffen. Im Einvernehmen mit den Gemeinden k\u00f6nnen auch Beauftragte der Statistischen Landes\u00e4mter die Begehung durchf\u00fchren. Den mit der Begehung Beauftragten ist das Betreten der Grundst\u00fccke zu gestatten; das Grundrecht aus Artikel 13 des Grundgesetzes wird insoweit eingeschr\u00e4nkt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019450971BJNE000700304",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 13 Abs. 1 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019450971BJNE000800304",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
