{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR316900998",
    "firstPublished": "1998-10-15",
    "sourceTimestamp": "20190923212511",
    "titleShort": "Personalaktenverordnung Wehrpflichtige",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die F\u00fchrung der Personalakten der ungedienten Wehrpflichtigen",
    "abbreviation": "WPersAV",
    "slug": "wpersav",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 3169",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 5 G v. 4.8.2019 I 1147",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 22.10.1998 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR316900998BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund der \u00a7\u00a7 27 und 50 Abs. 1 Nr. 7 des Wehrpflichtgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 15. Dezember 1995 (BGBl. I S. 1756) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR316900998BJNE000200308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verordnung regelt Einzelheiten zum Personalaktenrecht der ungedienten Wehrpflichtigen nach \u00a7 25 des Wehrpflichtgesetzes. Als Wehrpflichtiger im Sinne dieser Verordnung gelten auch die vor Beginn der Wehrpflicht Erfa\u00dften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR316900998BJNE000301377",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Personalakte ist beim Karrierecenter der Bundeswehr zu f\u00fchren; sie ist vertraulich zu behandeln und vor unbefugter Einsichtnahme zu sch\u00fctzen. Sie kann nach sachlichen Gesichtspunkten in Grundakte und Teilakten gegliedert werden.</P><P>(2) Nebenakten d\u00fcrfen nur gef\u00fchrt werden, soweit dies zur rechtm\u00e4\u00dfigen Aufgabenerledigung der Wehrersatzbeh\u00f6rden erforderlich ist. Die Nebenakten d\u00fcrfen nur solche Unterlagen enthalten, die auch in der Grundakte oder in den Teilakten enthalten sind.</P><P>(3) In die Grundakte ist ein vollst\u00e4ndiges Verzeichnis aller Teil- und Nebenakten aufzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR316900998BJNE000401377",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Gesundheitsakte dient dienen der personenbezogenen Dokumentation \u00e4rztlicher Aufzeichnungen aus Untersuchungen, Behandlungen und Begutachtungen. Sie ist Bestandteil der Personalakte und in einem als Arztsache gekennzeichneten verschlossenen Umschlag aufzubewahren.</P><P>(2) Zugang zu der Gesundheitsakte haben der Musterungsarzt und sein Hilfspersonal sowie deren Fachvorgesetzte, wenn dies f\u00fcr die Durchf\u00fchrung ihrer Aufgaben erforderlich ist. \u00c4rzten und medizinischen Einrichtungen, die wegen einer zu treffenden Tauglichkeitsentscheidung mit der Durchf\u00fchrung von Zusatzuntersuchungen betraut werden, kann im erforderlichen Umfang ebenfalls Zugang zu der Gesundheitsakte gew\u00e4hrt werden.</P><P>(3) \u00dcber das Ergebnis der musterungs\u00e4rztlichen Untersuchung zur Feststellung der Wehrdienstf\u00e4higkeit einschlie\u00dflich der aus diesem Anla\u00df durchgef\u00fchrten fach\u00e4rztlichen Untersuchungen hat der Musterungsarzt dem Leiter des Karrierecenters der Bundeswehr oder den von diesem Beauftragten in dem Ma\u00dfe Auskunft zu erteilen, wie es f\u00fcr die Verf\u00fcgbarkeitsentscheidung f\u00fcr den Wehrdienst erforderlich ist. Dies gilt f\u00fcr das Widerspruchsverfahren entsprechend.</P><P>(4) F\u00fcr den Leiter des Psychologischen Dienstes des Karrierecenters der Bundeswehr und die Fachkr\u00e4fte im Psychologischen Dienst sowie f\u00fcr deren Fachvorgesetzte gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 3 hinsichtlich des Umgangs mit psychologischen Unterlagen der Eignungsuntersuchung und Eignungsfeststellung entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR316900998BJNE000501377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Personalakte des Wehrpflichtigen ist so lange aufzubewahren, wie dies zur Erf\u00fcllung der Wehrpflicht erforderlich ist, l\u00e4ngstens bis zum Ablauf des Jahres, in dem der Wehrpflichtige das 45. Lebensjahr vollendet. Im Falle der Wehrdienstunf\u00e4higkeit, des Ausschlusses oder der Befreiung vom Wehrdienst ist die Personalakte l\u00e4ngstens bis zum Ablauf von f\u00fcnf Jahren nach Eintritt der Wehrdienstausnahme aufzubewahren. Die Aufbewahrungsfrist endet ferner mit dem Tod des Wehrpflichtigen.</P><P>(2) Nach Ablauf der Aufbewahrungsfrist ist die Personalakte dem Bundesarchiv - Milit\u00e4rarchiv - zur \u00dcbernahme anzubieten. Personalakten, die nicht archiviert werden, sind zu vernichten, sofern nicht nach anderen Vorschriften eine l\u00e4ngere Aufbewahrungsfrist vorgesehen ist.</P><P>(3) Die Gesundheitsakte ist l\u00e4ngstens bis zum Ablauf des Jahres aufzubewahren, in dem der Wehrpflichtige das 45. Lebensjahr vollendet, sofern nicht nach anderen Vorschriften eine l\u00e4ngere Aufbewahrungsfrist vorgesehen ist. Die Gesundheitsakte kann nach Ende der Wehr\u00fcberwachung zentral dem Institut f\u00fcr Pr\u00e4ventivmedizin der Bundeswehr zur Erf\u00fcllung der \u00e4rztlichen Dokumentationspflicht und zum Zwecke der Beweissicherung \u00fcbermittelt und dort aufbewahrt werden. Nach Ablauf der Aufbewahrungsfrist sind sie zu vernichten.</P><P>(4) Personenbezogene Daten \u00fcber psychologische Untersuchungen und Tests, die zur \u00dcberpr\u00fcfung der getroffenen psychologischen Eignungsfeststellungen aufbewahrt werden, sind zu vernichten, wenn ihre Kenntnis f\u00fcr dienstliche Zwecke nicht mehr erforderlich ist, sp\u00e4testens nach Ablauf des Jahres, in dem der Wehrpflichtige das 45. Lebensjahr vollendet.</P><P>(5) Ausk\u00fcnfte aus dem Bundeszentralregister sind zu vernichten, wenn der mit der Einholung beabsichtigte Zweck erf\u00fcllt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR316900998BJNE000600308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Personalaktendaten d\u00fcrfen auch in automatisierten Dateien nur f\u00fcr Zwecke des Wehrersatzwesens sowie der Personalf\u00fchrung oder der Personalbearbeitung verarbeitet und genutzt werden. Ihre \u00dcbermittlung ist, soweit keine andere Rechtsvorschrift dies gestattet, nur nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 25 des Wehrpflichtgesetzes und nach dieser Verordnung zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Personalaktendaten im Sinne des \u00a7 3 Abs. 1 und 4 d\u00fcrfen auch automatisiert nur im Rahmen ihrer Zweckbestimmung und nur von den \u00fcbrigen Personaldateien technisch und organisatorisch getrennt und in dem jeweiligen Dienst verarbeitet und genutzt werden.</P><P>(3) F\u00fcr die L\u00f6schung der Daten in automatisierten Dateien gelten die gleichen Fristen wie f\u00fcr die Vernichtung der entsprechenden Akten oder Aktenteile.</P><P>(4) Bei erstmaliger Speicherung ist dem Wehrpflichtigen die Art der \u00fcber ihn gespeicherten Daten mitzuteilen. Bei wesentlichen \u00c4nderungen ist er in derselben Weise zu benachrichtigen, wenn er nicht auf andere Weise Kenntnis von der Speicherung erlangt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR316900998BJNE000701377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Einsicht in die Personalakte wird grunds\u00e4tzlich beim Karrierecenter der Bundeswehr gew\u00e4hrt. Ausz\u00fcge, Abschriften, Ablichtungen oder Ausdrucke d\u00fcrfen gefertigt werden, soweit dienstliche Gr\u00fcnde nicht entgegenstehen. Hinderungsgrund kann insbesondere ein besonderes Vertraulichkeitsbed\u00fcrfnis hinsichtlich einzelner dienstlicher Vorg\u00e4nge oder darin enthaltener Daten Dritter sein. Dem Wehrpflichtigen ist auf Verlangen ein Ausdruck der zu seiner Person automatisiert gespeicherten Personalaktendaten zu \u00fcberlassen.</P><P>(2) Ausk\u00fcnfte aus der Personalakte d\u00fcrfen an Dritte, soweit nicht besondere Rechtsvorschriften einen entsprechenden Anspruch gew\u00e4hren, nur unter den Voraussetzungen des \u00a7 25 Abs. 3 des Wehrpflichtgesetzes erteilt werden. Einsichtnahme in die Gesundheitsakte oder Auskunft aus der Gesundheitsakte darf Bevollm\u00e4chtigten nur auf Grund ausdr\u00fccklicher Vollmacht des Wehrpflichtigen gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR316900998BJNE000800308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Personenbezogene medizinische Daten, die im Rahmen der Untersuchungen nach dem Wehrpflichtgesetz in zivilen medizinischen Einrichtungen oder von zivilen \u00c4rzten erhoben werden, d\u00fcrfen den Zahlung leistenden Stellen offenbart werden, soweit dies zur Kostenabrechnung erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR316900998BJNE000900308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR316900998BJNE001000308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
