{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR011550936",
    "firstPublished": "1936-12-29",
    "sourceTimestamp": "20120625150829",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung des Gesetzes zum Schutze des\nWappens der Schweizerischen Eidgenossenschaft",
    "abbreviation": "WpSchCHEGDV",
    "slug": "wpschchegdv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1936, 1155",
        "periodical": "RGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 9 G v. 8.12.2010 I 1864",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011550936BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 des Gesetzes zum Schutze des Wappens der Schweizerischen Eidgenossenschaft vom 27. M\u00e4rz 1935 (Reichsgesetzbl. I S. 501) wird folgendes verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011550936BJNE000200311",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein aufrechtes, gleicharmiges, geradliniges wei\u00dfes Kreuz auf gr\u00fcnem Grund gilt nicht als Nachahmung des schweizerischen Wappens, die geeignet ist, Verwechslungen hervorzurufen (\u00a7 1 Abs. 2 des Gesetzes).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011550936BJNE000302160",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das in \u00a7 1 beschriebene Zeichen wird f\u00fcr den allgemeinen Gebrauch freigegeben.</P><P>(2) Wegen seiner Verwendung nach dem Inkrafttreten dieser Verordnung k\u00f6nnen keine Anspr\u00fcche aus bestehenden Schutzrechten f\u00fcr Marken oder Ausstattungen geltend gemacht werden.</P><P>(3) Marken, die das beschriebene Zeichen oder verwechslungsf\u00e4hige Nachahmungen davon enthalten, k\u00f6nnen nicht mehr in das Register eingetragen werden.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011550936BJNE000400311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011550936BJNE000500311",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Reichsminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
