{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR013650980",
    "firstPublished": "1980-08-13",
    "sourceTimestamp": "20210825213021",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Werkst\u00e4ttenverordnung",
    "abbreviation": "WVO",
    "slug": "wvo",
    "extraAbbreviations": [
      "SchwbWV"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1980, 1365",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 13 G v. 2.6.2021 I 1387",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 21.8.1980 +++)<BR /><BR /></pre>(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr nicht mehr anzuwenden gem. Art. 109 Nr. 3 Buchst. e DBuchst. bb G v. 8.12.2010 I 1864 mWv 15.12.2010 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: IdF d. Art. 55 Nr. 1 G v. 19.6.2001 I 1046 mWv 1.7.2001</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE000401315",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 55 Abs. 3 des Schwerbehindertengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 8. Oktober 1979 (BGBl. I S. 1649) verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013650980BJNG000101308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Fachliche Anforderungen an die\nWerkstatt f\u00fcr behinderte Menschen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE000504119",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Grundsatz der einheitlichen Werkstatt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen (Werkstatt) hat zur Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, da\u00df sie die behinderten Menschen im Sinne des \u00a7 219 Absatz 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch aus ihrem Einzugsgebiet aufnehmen kann.</P><P>(2) Der unterschiedlichen Art der Behinderung und ihren Auswirkungen soll innerhalb der Werkstatt durch geeignete Ma\u00dfnahmen, insbesondere durch Bildung besonderer Gruppen im Berufsbildungs- und Arbeitsbereich, Rechnung getragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE000608377",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Fachausschu\u00df",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei jeder Werkstatt ist ein Fachausschu\u00df zu bilden. Ihm geh\u00f6ren in gleicher Zahl an <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertreter der Werkstatt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertreter der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertreter des nach Landesrecht bestimmten Tr\u00e4gers der Eingliederungshilfe.</LA></DD></DL>Kommt die Zust\u00e4ndigkeit eines anderen Rehabilitationstr\u00e4gers zur Erbringung von Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben und erg\u00e4nzende Leistungen in Betracht, soll der Fachausschu\u00df zur Mitwirkung an der Stellungnahme auch Vertreter dieses Tr\u00e4gers hinzuziehen. Er kann auch andere Personen zur Beratung hinzuziehen und soll, soweit erforderlich, Sachverst\u00e4ndige h\u00f6ren.</P><P>(1a) Ein T\u00e4tigwerden des Fachausschusses unterbleibt, soweit ein Teilhabeplanverfahren nach den \u00a7\u00a7 19 bis 23 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch durchgef\u00fchrt wird. Dies gilt entsprechend, wenn ein Gesamtplanverfahren durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(2) Der Fachausschuss gibt vor der Aufnahme des behinderten Menschen in die Werkstatt gegen\u00fcber dem im Falle einer Aufnahme zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger eine Stellungnahme ab, ob der behinderte Mensch f\u00fcr seine Teilhabe am Arbeitsleben und zu seiner Eingliederung in das Arbeitsleben Leistungen einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen ben\u00f6tigt oder ob andere Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben in Betracht kommen, insbesondere Leistungen der Unterst\u00fctzten Besch\u00e4ftigung nach \u00a7 55 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE000705119",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Eingangsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Werkstatt f\u00fchrt im Benehmen mit dem zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger Eingangsverfahren durch. Aufgabe des Eingangsverfahrens ist es festzustellen, ob die Werkstatt die geeignete Einrichtung zur Teilhabe behinderter Menschen am Arbeitsleben und zur Eingliederung in das Arbeitsleben im Sinne des \u00a7 219 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch ist, sowie welche Bereiche der Werkstatt und welche Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben und erg\u00e4nzende Leistungen oder Leistungen zur Eingliederung in das Arbeitsleben in Betracht kommen und einen Eingliederungsplan zu erstellen.</P><P>(2) Das Eingangsverfahren dauert drei Monate. Es kann auf eine Dauer von bis zu vier Wochen verk\u00fcrzt werden, wenn w\u00e4hrend des Eingangsverfahrens im Einzelfall festgestellt wird, dass eine k\u00fcrzere Dauer ausreichend ist.</P><P>(3) Zum Abschlu\u00df des Eingangsverfahrens gibt der Fachausschu\u00df auf Vorschlag des Tr\u00e4gers der Werkstatt und nach Anh\u00f6rung des behinderten Menschen, gegebenenfalls auch seines gesetzlichen Vertreters, unter W\u00fcrdigung aller Umst\u00e4nde des Einzelfalles, insbesondere der Pers\u00f6nlichkeit des behinderten Menschen und seines Verhaltens w\u00e4hrend des Eingangsverfahrens, eine Stellungnahme gem\u00e4\u00df Absatz 1 gegen\u00fcber dem zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger ab.</P><P>(4) Kommt der Fachausschu\u00df zu dem Ergebnis, da\u00df die Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen nicht geeignet ist, soll er zugleich eine Empfehlung aussprechen, welche andere Einrichtung oder sonstige Ma\u00dfnahmen und welche anderen Leistungen zur Teilhabe f\u00fcr den behinderten Menschen in Betracht kommen. Er soll sich auch dazu \u00e4u\u00dfern, nach welcher Zeit eine Wiederholung des Eingangsverfahrens zweckm\u00e4\u00dfig ist und welche Ma\u00dfnahmen und welche anderen Leistungen zur Teilhabe in der Zwischenzeit durchgef\u00fchrt werden sollen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE000805119",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Berufsbildungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Werkstatt f\u00fchrt im Benehmen mit dem im Berufsbildungsbereich und dem im Arbeitsbereich zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger Ma\u00dfnahmen im Berufsbildungsbereich (Einzelma\u00dfnahmen und Lehrg\u00e4nge) zur Verbesserung der Teilhabe am Arbeitsleben unter Einschluss angemessener Ma\u00dfnahmen zur Weiterentwicklung der Pers\u00f6nlichkeit des behinderten Menschen durch. Sie f\u00f6rdert die behinderten Menschen so, dass sie sp\u00e4testens nach Teilnahme an Ma\u00dfnahmen des Berufsbildungsbereichs in der Lage sind, wenigstens ein Mindestma\u00df wirtschaftlich verwertbarer Arbeitsleistung im Sinne des \u00a7 219 Absatz 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch zu erbringen.</P><P>(2) Das Angebot an Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben soll m\u00f6glichst breit sein, um Art und Schwere der Behinderung, der unterschiedlichen Leistungsf\u00e4higkeit, Entwicklungsm\u00f6glichkeit sowie Eignung und Neigung der behinderten Menschen soweit wie m\u00f6glich Rechnung zu tragen.</P><P>(3) Die Lehrg\u00e4nge sind in einen Grund- und einen Aufbaukurs von in der Regel je zw\u00f6lfmonatiger Dauer zu gliedern.</P><P>(4) Im Grundkurs sollen Fertigkeiten und Grundkenntnisse verschiedener Arbeitsabl\u00e4ufe vermittelt werden, darunter manuelle Fertigkeiten im Umgang mit verschiedenen Werkstoffen und Werkzeugen und Grundkenntnisse \u00fcber Werkstoffe und Werkzeuge. Zugleich sollen das Selbstwertgef\u00fchl des behinderten Menschen und die Entwicklung des Sozial- und Arbeitsverhaltens gef\u00f6rdert sowie Schwerpunkte der Eignung und Neigung festgestellt werden.</P><P>(5) Im Aufbaukurs sollen Fertigkeiten mit h\u00f6herem Schwierigkeitsgrad, insbesondere im Umgang mit Maschinen, und vertiefte Kenntnisse \u00fcber Werkstoffe und Werkzeuge vermittelt sowie die F\u00e4higkeit zu gr\u00f6\u00dferer Ausdauer und Belastung und zur Umstellung auf unterschiedliche Besch\u00e4ftigungen im Arbeitsbereich ge\u00fcbt werden.</P><P>(6) Rechtzeitig vor Beendigung einer Ma\u00dfnahme im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 hat der Fachausschuss gegen\u00fcber dem zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger eine Stellungnahme dazu abzugeben, ob <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Teilnahme an einer anderen oder weiterf\u00fchrenden beruflichen Bildungsma\u00dfnahme oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Wiederholung der Ma\u00dfnahme im Berufsbildungsbereich oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Besch\u00e4ftigung im Arbeitsbereich der Werkstatt oder auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt einschlie\u00dflich einem Inklusionsbetrieb (\u00a7 215 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch)</LA></DD></DL>zweckm\u00e4\u00dfig erscheint. Das gleiche gilt im Falle des vorzeitigen Abbruchs oder Wechsels der Ma\u00dfnahme im Berufsbildungsbereich sowie des Ausscheidens aus der Werkstatt. Hat der zust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4ger die Leistungen f\u00fcr ein Jahr bewilligt (57 Absatz 3 Satz 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch), gibt der Fachausschuss ihm gegen\u00fcber rechtzeitig vor Ablauf dieses Jahres auch eine fachliche Stellungnahme dazu ab, ob die Leistungen f\u00fcr ein weiteres Jahr bewilligt werden sollen (\u00a7 57 Absatz 3 Satz 3 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch). Im \u00fcbrigen gilt \u00a7 3 Abs. 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE000904308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Arbeitsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Werkstatt soll \u00fcber ein m\u00f6glichst breites Angebot an Arbeitspl\u00e4tzen verf\u00fcgen, um Art und Schwere der Behinderung, der unterschiedlichen Leistungsf\u00e4higkeit, Entwicklungsm\u00f6glichkeit sowie Eignung und Neigung der behinderten Menschen soweit wie m\u00f6glich Rechnung zu tragen.</P><P>(2) Die Arbeitspl\u00e4tze sollen in ihrer Ausstattung soweit wie m\u00f6glich denjenigen auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt entsprechen. Bei der Gestaltung der Pl\u00e4tze und der Arbeitsabl\u00e4ufe sind die besonderen Bed\u00fcrfnisse der behinderten Menschen soweit wie m\u00f6glich zu ber\u00fccksichtigen, um sie in die Lage zu versetzen, wirtschaftlich verwertbare Arbeitsleistungen zu erbringen. Die Erfordernisse zur Vorbereitung f\u00fcr eine Vermittlung auf den allgemeinen Arbeitsmarkt sind zu beachten.</P><P>(3) Zur Erhaltung und Erh\u00f6hung der im Berufsbildungsbereich erworbenen Leistungsf\u00e4higkeit und zur Weiterentwicklung der Pers\u00f6nlichkeit des behinderten Menschen sind arbeitsbegleitend geeignete Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren.</P><P>(4) Der \u00dcbergang von behinderten Menschen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt ist durch geeignete Ma\u00dfnahmen zu f\u00f6rdern, insbesondere auch durch die Einrichtung einer \u00dcbergangsgruppe mit besonderen F\u00f6rderangeboten, Entwicklung individueller F\u00f6rderpl\u00e4ne sowie Erm\u00f6glichung von Trainingsma\u00dfnahmen, Betriebspraktika und durch eine zeitweise Besch\u00e4ftigung auf ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen. Dabei hat die Werkstatt die notwendige arbeitsbegleitende Betreuung in der \u00dcbergangsphase sicherzustellen und darauf hinzuwirken, da\u00df der zust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4ger seine Leistungen und nach dem Ausscheiden des behinderten Menschen aus der Werkstatt das Integrationsamt, gegebenenfalls unter Beteiligung eines Integrationsfachdienstes, die begleitende Hilfe im Arbeits- und Berufsleben erbringen. Die Werkstatt hat die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bei der Durchf\u00fchrung der vorbereitenden Ma\u00dfnahmen in die Bem\u00fchungen zur Vermittlung auf den allgemeinen Arbeitsmarkt einzubeziehen.</P><P>(5) Der Fachausschuss wird bei der Planung und Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen nach den Abs\u00e4tzen 3 und 4 beteiligt. Er gibt auf Vorschlag des Tr\u00e4gers der Werkstatt oder des zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4gers in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden, wenigstens einmal j\u00e4hrlich, gegen\u00fcber dem zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger eine Stellungnahme dazu ab, welche behinderten Menschen f\u00fcr einen \u00dcbergang auf den allgemeinen Arbeitsmarkt in Betracht kommen und welche \u00fcbergangsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen dazu erforderlich sind. Im \u00dcbrigen gilt \u00a7 3 Abs. 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE001001308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Besch\u00e4ftigungszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Werkstatt hat sicherzustellen, da\u00df die behinderten Menschen im Berufsbildungs- und Arbeitsbereich wenigstens 35 und h\u00f6chstens 40 Stunden w\u00f6chentlich besch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen. Die Stundenzahlen umfassen Erholungspausen und Zeiten der Teilnahme an Ma\u00dfnahmen im Sinne des \u00a7 5 Abs. 3.</P><P>(2) Einzelnen behinderten Menschen ist eine k\u00fcrzere Besch\u00e4ftigungszeit zu erm\u00f6glichen, wenn es wegen Art oder Schwere der Behinderung oder zur Erf\u00fcllung des Erziehungsauftrages notwendig erscheint.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE001101315",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Gr\u00f6\u00dfe der Werkstatt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Werkstatt soll in der Regel \u00fcber mindestens 120 Pl\u00e4tze verf\u00fcgen.</P><P>(2) Die Mindestzahl nach Absatz 1 gilt als erf\u00fcllt, wenn der Werkstattverbund im Sinne des \u00a7 15, dem die Werkstatt angeh\u00f6rt, \u00fcber diese Zahl von Pl\u00e4tzen verf\u00fcgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE001203119",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Bauliche Gestaltung, Ausstattung, Standort",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die bauliche Gestaltung und die Ausstattung der Werkstatt m\u00fcssen der Aufgabenstellung der Werkstatt als einer Einrichtung zur Teilhabe behinderter Menschen am Arbeitsleben und zur Eingliederung in das Arbeitsleben und den in \u00a7 219 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch und im Ersten Abschnitt dieser Verordnung gestellten Anforderungen Rechnung tragen. Die Erfordernisse des Arbeitsschutzes und der Unfallverh\u00fctung sowie zur Vermeidung baulicher und technischer Hindernisse sind zu beachten.</P><P>(2) Bei der Wahl des Standorts ist auf die Einbindung in die regionale Wirtschafts- und Besch\u00e4ftigungsstruktur R\u00fccksicht zu nehmen.</P><P>(3) Das Einzugsgebiet mu\u00df so bemessen sein, da\u00df die Werkstatt f\u00fcr die behinderten Menschen mit \u00f6ffentlichen oder sonstigen Verkehrsmitteln in zumutbarer Zeit erreichbar ist.</P><P>(4) Die Werkstatt hat im Benehmen mit den zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4gern, soweit erforderlich, einen Fahrdienst zu organisieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE001301308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Werkstattleiter, Fachpersonal zur Arbeits- und\nBerufsf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Werkstatt mu\u00df \u00fcber die Fachkr\u00e4fte verf\u00fcgen, die erforderlich sind, um ihre Aufgaben entsprechend den jeweiligen Bed\u00fcrfnissen der behinderten Menschen, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der Notwendigkeit einer individuellen F\u00f6rderung von behinderten Menschen, erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.</P><P>(2) Der Werkstattleiter soll in der Regel \u00fcber einen Fachhochschulabschlu\u00df im kaufm\u00e4nnischen oder technischen Bereich oder einen gleichwertigen Bildungsstand, \u00fcber ausreichende Berufserfahrung und eine sonderp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation verf\u00fcgen. Entsprechende Berufsqualifikationen aus dem sozialen Bereich reichen aus, wenn die zur Leitung einer Werkstatt erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten im kaufm\u00e4nnischen und technischen Bereich anderweitig erworben worden sind. Die sonderp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation kann in angemessener Zeit durch Teilnahme an geeigneten Fortbildungsma\u00dfnahmen nachgeholt werden.</P><P>(3) Die Zahl der Fachkr\u00e4fte zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung im Berufsbildungs- und Arbeitsbereich richtet sich nach der Zahl und der Zusammensetzung der behinderten Menschen sowie der Art der Besch\u00e4ftigung und der technischen Ausstattung des Arbeitsbereichs. Das Zahlenverh\u00e4ltnis von Fachkr\u00e4ften zu behinderten Menschen soll im Berufsbildungsbereich 1:6, im Arbeitsbereich 1:12 betragen. Die Fachkr\u00e4fte sollen in der Regel Facharbeiter, Gesellen oder Meister mit einer mindestens zweij\u00e4hrigen Berufserfahrung in Industrie oder Handwerk sein; sie m\u00fcssen p\u00e4dagogisch geeignet sein und \u00fcber eine sonderp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation verf\u00fcgen. Entsprechende Berufsqualifikationen aus dem p\u00e4dagogischen oder sozialen Bereich reichen aus, wenn die f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit als Fachkraft erforderlichen sonstigen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten f\u00fcr den Berufsbildungs- und Arbeitsbereich anderweitig erworben worden sind. Absatz 2 Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(4) Zur Durchf\u00fchrung des Eingangsverfahrens sollen Fachkr\u00e4fte des Berufsbildungsbereichs und der begleitenden Dienste eingesetzt werden, sofern der zust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4ger keine h\u00f6heren Anforderungen stellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE001401308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Begleitende Dienste",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Werkstatt mu\u00df zur p\u00e4dagogischen, sozialen und medizinischen Betreuung der behinderten Menschen \u00fcber begleitende Dienste verf\u00fcgen, die den Bed\u00fcrfnissen der behinderten Menschen gerecht werden. Eine erforderliche psychologische Betreuung ist sicherzustellen. \u00a7 9 Abs. 1 gilt entsprechend.</P><P>(2) F\u00fcr je 120 behinderte Menschen sollen in der Regel ein Sozialp\u00e4dagoge oder ein Sozialarbeiter zur Verf\u00fcgung stehen, dar\u00fcber hinaus im Einvernehmen mit den zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4gern pflegerische, therapeutische und nach Art und Schwere der Behinderung sonst erforderliche Fachkr\u00e4fte.</P><P>(3) Die besondere \u00e4rztliche Betreuung der behinderten Menschen in der Werkstatt und die medizinische Beratung des Fachpersonals der Werkstatt durch einen Arzt, der m\u00f6glichst auch die an einen Betriebsarzt zu stellenden Anforderungen erf\u00fcllen soll, m\u00fcssen vertraglich sichergestellt sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE001501315",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Fortbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>Die Werkstatt hat dem Fachpersonal nach den \u00a7\u00a7 9 und 10 Gelegenheit zur Teilnahme an Fortbildungsma\u00dfnahmen zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE001605119",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Wirtschaftsf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Werkstatt mu\u00df nach betriebswirtschaftlichen Grunds\u00e4tzen organisiert sein. Sie hat nach kaufm\u00e4nnischen Grunds\u00e4tzen B\u00fccher zu f\u00fchren und eine Betriebsabrechnung in Form einer Kostenstellenrechnung zu erstellen. Sie soll einen Jahresabschlu\u00df erstellen. Zus\u00e4tzlich sind das Arbeitsergebnis, seine Zusammensetzung im Einzelnen gem\u00e4\u00df Absatz 4 und seine Verwendung auszuweisen. Die Buchf\u00fchrung, die Betriebsabrechnung und der Jahresabschlu\u00df einschlie\u00dflich der Ermittlung des Arbeitsergebnisses, seine Zusammensetzung im Einzelnen gem\u00e4\u00df Absatz 4 und seiner Verwendung sind in angemessenen Zeitabst\u00e4nden in der Regel von einer Person zu pr\u00fcfen, die als Pr\u00fcfer bei durch Bundesgesetz vorgeschriebenen Pr\u00fcfungen des Jahresabschlusses (Abschlu\u00dfpr\u00fcfer) juristischer Personen zugelassen ist. Weitergehende handelsrechtliche und abweichende haushaltsrechtliche Vorschriften \u00fcber Rechnungs-, Buchf\u00fchrungs- und Aufzeichnungspflichten sowie Pr\u00fcfungspflichten bleiben unber\u00fchrt. \u00dcber den zu verwendenden Kontenrahmen, die Gliederung des Jahresabschlusses, die Kostenstellenrechnung und die Zeitabst\u00e4nde zwischen den Pr\u00fcfungen der Rechnungslegung ist mit den zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4gern Einvernehmen herzustellen.</P><P>(2) Die Werkstatt mu\u00df \u00fcber einen Organisations- und Stellenplan mit einer Funktionsbeschreibung des Personals verf\u00fcgen.</P><P>(3) Die Werkstatt mu\u00df wirtschaftliche Arbeitsergebnisse anstreben, um an die im Arbeitsbereich besch\u00e4ftigten behinderten Menschen ein ihrer Leistung angemessenes Arbeitsentgelt im Sinne des \u00a7 219 Absatz 1 Satz 2 und \u00a7 221 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch zahlen zu k\u00f6nnen.</P><P>(4) Arbeitsergebnis im Sinne des \u00a7 221 des Neunten Buches und der Vorschriften dieser Verordnung ist die Differenz aus den Ertr\u00e4gen und den notwendigen Kosten des laufenden Betriebs im Arbeitsbereich der Werkstatt. Die Ertr\u00e4ge setzen sich zusammen aus den Umsatzerl\u00f6sen, Zins- und sonstigen Ertr\u00e4gen aus der wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit und den von den Rehabilitationstr\u00e4gern erbrachten Kostens\u00e4tzen. Notwendige Kosten des laufenden Betriebs sind die Kosten nach \u00a7 58 Absatz 3 Satz 2 und 3 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch im Rahmen der getroffenen Vereinbarungen sowie die mit der wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung der Werkstatt in Zusammenhang stehenden notwendigen Kosten, die auch in einem Wirtschaftsunternehmen \u00fcblicherweise entstehen und infolgedessen nach \u00a7 58 Absatz 3 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch von den Rehabilitationstr\u00e4gern nicht \u00fcbernommen werden, nicht hingegen die Kosten f\u00fcr die Arbeitsentgelte nach \u00a7 221 Absatz 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch und das Arbeitsf\u00f6rderungsgeld nach \u00a7 59 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch.</P><P>(5) Das Arbeitsergebnis darf nur f\u00fcr Zwecke der Werkstatt verwendet werden, und zwar f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahlung der Arbeitsentgelte nach \u00a7 221 Absatz 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch, in der Regel im Umfang von mindestens 70 vom Hundert des Arbeitsergebnisses,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bildung einer zum Ausgleich von Ertragsschwankungen notwendigen R\u00fccklage, h\u00f6chstens eines Betrages, der zur Zahlung der Arbeitsentgelte nach \u00a7 221 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr sechs Monate erforderlich ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ersatz- und Modernisierungsinvestitionen in der Werkstatt, soweit diese Kosten nicht aus den R\u00fccklagen auf Grund von Abschreibung des Anlageverm\u00f6gens f\u00fcr solche Investitionen, aus Leistungen der Rehabilitationstr\u00e4ger oder aus sonstigen Einnahmen zu decken sind oder gedeckt werden. Kosten f\u00fcr die Schaffung und Ausstattung neuer Werk- und Wohnst\u00e4ttenpl\u00e4tze d\u00fcrfen aus dem Arbeitsergebnis nicht bestritten werden.</LA></DD></DL>Abweichende handelsrechtliche Vorschriften \u00fcber die Bildung von R\u00fccklagen bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(6) Die Werkstatt legt die Ermittlung des Arbeitsergebnisses nach Absatz 4 und dessen Verwendung nach Absatz 5 gegen\u00fcber den beiden Anerkennungsbeh\u00f6rden nach \u00a7 225 Satz 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch auf deren Verlangen offen. Diese sind berechtigt, die Angaben durch Einsicht in die nach Absatz 1 zu f\u00fchrenden Unterlagen zu \u00fcberpr\u00fcfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE001705119",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Abschlu\u00df von schriftlichen Vertr\u00e4gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Werkst\u00e4tten haben mit den im Arbeitsbereich besch\u00e4ftigten behinderten Menschen, soweit auf sie die f\u00fcr einen Arbeitsvertrag geltenden Rechtsvorschriften oder Rechtsgrunds\u00e4tze nicht anwendbar sind, Werkstattvertr\u00e4ge in schriftlicher Form abzuschlie\u00dfen, in denen das arbeitnehmer\u00e4hnliche Rechtsverh\u00e4ltnis zwischen der Werkstatt und dem behinderten Menschen n\u00e4her geregelt wird. \u00dcber die Vereinbarungen sind die zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger zu unterrichten.</P><P>(2) In den Vertr\u00e4gen nach Absatz 1 ist auch die Zahlung des Arbeitsentgelts im Sinne des \u00a7 219 Absatz 1 Satz 2 und \u00a7 221 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch an die im Arbeitsbereich besch\u00e4ftigten behinderten Menschen aus dem Arbeitsergebnis n\u00e4her zu regeln.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE001804119",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Mitbestimmung, Mitwirkung, Frauenbeauftragte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>Die Werkstatt hat den Menschen mit Behinderungen im Sinne des \u00a7 13 Absatz 1 Satz 1 eine angemessene Mitbestimmung und Mitwirkung durch Werkstattr\u00e4te sowie den Frauenbeauftragten eine angemessene Interessenvertretung zu erm\u00f6glichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE001903119",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Werkstattverbund",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Mehrere Werkst\u00e4tten desselben Tr\u00e4gers oder verschiedener Tr\u00e4ger innerhalb eines Einzugsgebietes im Sinne des \u00a7 8 Abs. 3 oder mit r\u00e4umlich zusammenh\u00e4ngenden Einzugsgebieten k\u00f6nnen zur Erf\u00fcllung der Aufgaben einer Werkstatt und der an sie gestellten Anforderungen eine Zusammenarbeit vertraglich vereinbaren (Werkstattverbund).</P><P>(2) Ein Werkstattverbund ist anzustreben, wenn im Einzugsgebiet einer Werkstatt zus\u00e4tzlich eine besondere Werkstatt im Sinne des \u00a7 220 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr behinderte Menschen mit einer bestimmten Art der Behinderung vorhanden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE002001315",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Formen der Werkstatt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>Die Werkstatt kann eine teilstation\u00e4re Einrichtung oder ein organisatorisch selbst\u00e4ndiger Teil einer station\u00e4ren Einrichtung (Anstalt, Heim oder gleichartige Einrichtung) oder eines Unternehmens sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013650980BJNG000201308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Verfahren zur Anerkennung als\nWerkstatt f\u00fcr behinderte Menschen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE002103119",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Anerkennungsf\u00e4hige Einrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Als Werkst\u00e4tten k\u00f6nnen nur solche Einrichtungen anerkannt werden, die die im \u00a7 219 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch und im Ersten Abschnitt dieser Verordnung gestellten Anforderungen erf\u00fcllen. Von Anforderungen, die nicht zwingend vorgeschrieben sind, sind Ausnahmen zuzulassen, wenn ein besonderer sachlicher Grund im Einzelfall eine Abweichung rechtfertigt.</P><P>(2) Als Werkst\u00e4tten k\u00f6nnen auch solche Einrichtungen anerkannt werden, die Teil eines Werkstattverbundes sind und die Anforderungen nach Absatz 1 nicht voll erf\u00fcllen, wenn der Werkstattverbund die Anforderungen erf\u00fcllt.</P><P>(3) Werkst\u00e4tten im Aufbau, die die Anforderungen nach Absatz 1 noch nicht voll erf\u00fcllen, aber bereit und in der Lage sind, die Anforderungen in einer vertretbaren Anlaufzeit zu erf\u00fcllen, k\u00f6nnen unter Auflagen befristet anerkannt werden. Abweichend von \u00a7 7 gen\u00fcgt es, wenn im Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber den Antrag auf Anerkennung wenigstens 60 Pl\u00e4tze vorhanden sind, sofern gew\u00e4hrleistet ist, da\u00df die Werkstatt im Endausbau, sp\u00e4testens nach 5 Jahren, die Voraussetzungen des \u00a7 7 erf\u00fcllt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE002205301",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Antrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Anerkennung ist vom Tr\u00e4ger der Werkstatt schriftlich oder elektronisch zu beantragen. Der Antragsteller hat nachzuweisen, da\u00df die Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung vorliegen.</P><P>(2) Die Entscheidung \u00fcber den Antrag ergeht schriftlich oder elektronisch. Eine Entscheidung soll innerhalb von 3 Monaten seit Antragstellung getroffen werden.</P><P>(3) Die Anerkennung erfolgt mit der Auflage, im Gesch\u00e4ftsverkehr auf die Anerkennung als Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR013650980BJNG000301315",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE002301315",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000301315"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE002403119",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000301315"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013650980BJNE002501315",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR013650980BJNG000301315"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
