{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR201600925",
    "firstPublished": "1925-04-25",
    "sourceTimestamp": "20200103213424",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung betreffend den Markenschutz im Verh\u00e4ltnis zwischen dem Deutschen Reiche und Bolivien",
    "abbreviation": "WZBOLBek",
    "slug": "wzbolbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1925, 160",
        "periodical": "RGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201600925BJNE000100303",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a0\u00a0Zwischen dem Deutschen Reiche und Bolivien ist durch Notenaustausch vom 20. Februar 1925 Einverst\u00e4ndnis dahin festgestellt worden, da\u00df mit Wirkung vom 21. Mai 1925 ab bis zum Ablauf von <I>sechs</I> Monaten nach K\u00fcndigung seitens eines der beiden Staaten die Angeh\u00f6rigen des einen der beiden Staaten in dem Gebiete des anderen in bezug auf den Schutz von Handels- oder Fabrikmarken dieselben Rechte wie die eigenen Angeh\u00f6rigen genie\u00dfen, vorausgesetzt, da\u00df sie die F\u00f6rmlichkeiten erf\u00fcllen, welche die innere Gesetzgebung eines jeden der beiden Staaten den Inl\u00e4ndern auferlegt. Sie sind verpflichtet, die vorgeschriebenen Eintragungsgeb\u00fchren an die betreffende Staatskasse zu bezahlen.</P><P>\u00a0\u00a0Den Angeh\u00f6rigen im Sinne dieser Vereinbarung sind andere Personen gleichgestellt, die in dem Gebiete des einen der beiden Staaten ihren Wohnsitz oder ihre gewerbliche oder Handelsniederlassung haben.</P><P>\u00a0\u00a0Dies wird mit Bezug auf \u00a7 23 Abs. 1 des Gesetzes zum Schutz der Warenbezeichnungen in der Fassung der Bekanntmachung vom 7. Dezember 1923 (Reichsgesetzbl. 1923 II S. 437) bekanntgemacht.<BR /><BR /><SP>Der Reichsminister des Ausw\u00e4rtigen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>Abs. 1 Kursivdruck: K\u00fcndigungsfrist auf drei Monate festgesetzt, Bek. v. 29.6.1955 II 747</P>"
      }
    ]
  }
}
