{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR022550987",
    "firstPublished": "1987-09-24",
    "sourceTimestamp": "20131008093601",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 35 Abs. 4 des Warenzeichengesetzes",
    "abbreviation": "WZG\u00a735Abs4Bek 1987-09-24",
    "slug": "wzg_35abs4bek_1987_09_24",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1987, 2255",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1.10.1987 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR022550987BJNE000100308",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 35 Abs. 4 des Warenzeichengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1968 (BGBl. I S. 1, 29), eingef\u00fcgt durch Artikel 2 Abs. 1 Nr. 10 des Gesetzes vom 15. August 1986 (BGBl. I S. 1446), wird bekanntgemacht, da\u00df im Verh\u00e4ltnis zur <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutschen Demokratischen Republik</LA></DD></DL>Gegenseitigkeit bei der Gew\u00e4hrung der Priorit\u00e4t f\u00fcr Dienstleistungsmarken besteht.<BR />Gegenseitigkeit bei der Gew\u00e4hrung der Priorit\u00e4t f\u00fcr Dienstleistungsmarken besteht ferner im Verh\u00e4ltnis zu <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jugoslawien,</LA><LA Size=\"normal\">Portugal,</LA><LA Size=\"normal\">Rum\u00e4nien.</LA></DD></DL>Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachungen vom 21. Mai 1987 (BGBl. I S. 1353) und vom 28. Juli 1987 (BGBl. I S. 2083).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR022550987BJNE000200308",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
