{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006200962",
    "firstPublished": "1962-09-15",
    "sourceTimestamp": "20131008093453",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 35 des Warenzeichengesetzes",
    "abbreviation": "WZG\u00a735ESPBek",
    "slug": "wzg_35espbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1962, 620",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006200962BJNE000100306",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 35 Abs. 3 Satz 2 des Warenzeichengesetzes in der Fassung vom 9. Mai 1961 (Bundesgesetzbl. I S. 574) wird gem\u00e4\u00df einer Erkl\u00e4rung des Pr\u00e4sidenten des Spanischen Patentamts bekanntgemacht: <BR />Deutsche Staatsangeh\u00f6rige, die ein Warenzeichen im Spanischen Staat anmelden, brauchen nicht den Nachweis zu erbringen, da\u00df sie f\u00fcr das Zeichen in dem Staat, in dem sich ihre Niederlassung befindet, den Markenschutz nachgesucht und erhalten haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006200962BJNE000200306",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
