{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002240992",
    "firstPublished": "1992-01-14",
    "sourceTimestamp": "20160701221032",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 4 des Warenzeichengesetzes",
    "abbreviation": "WZG\u00a74CSKFINBek",
    "slug": "wzg_4cskfinbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1992, 224",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 14. 2.1992 +++)</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_1992_j0226_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/wzg_4cskfinbek/bgbl1_1992_j0226_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240992BJNE000100314",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 2 Nr. 3 des Warenzeichengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1968 (BGBl. I S. 1, 29) werden amtliche Pr\u00fcf- und Gew\u00e4hrzeichen bekanntgemacht, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Tschechischen und Slowakischen F\u00f6derativen Republik (Anlage 1),</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Republik Finnland (Anlage 2)</LA></DD></DL>eingef\u00fchrt sind. <BR />Die Bekanntmachung vom 19. Januar 1983 (BGBl. I S. 47) tritt hinsichtlich der in ihrer Anlage 2 aufgef\u00fchrten Pr\u00fcf- und Gew\u00e4hrzeichen der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik au\u00dfer Kraft. <BR />Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 22. August 1991 (BGBl. I S. 1926).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240992BJNE000900314",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240992BJNE000200314",
        "name": "Anlage 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Amtliche Pr\u00fcfzeichen der Tschechischen und Slowakischen F\u00f6derativen Republik ab 1991 f\u00fcr Me\u00dfger\u00e4te <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>TCS</B></LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Zeichen f\u00fcr die Bauartzulassung, das von den staatlichen metrologischen Beh\u00f6rden an einem Me\u00dfger\u00e4t angebracht wird. Das Zeichen besteht aus den Buchstaben TCS mit der Ordnungszahl und dem Jahr der Zulassung. <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>CS</B></LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Pr\u00fcfzeichen, das von den dem Bundesamt f\u00fcr Normen und Ma\u00dfe unmittelbar nachgeordneten staatlichen metrologischen Beh\u00f6rden an einem Me\u00dfger\u00e4t angebracht wird. Das Pr\u00fcfzeichen besteht aus den Buchstaben CS mit der Zahl f\u00fcr die zust\u00e4ndige Pr\u00fcfbeh\u00f6rde und gibt im Fall der regelm\u00e4\u00dfigen Pr\u00fcfung auch das Jahr der Pr\u00fcfung an. <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>K</B></LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Pr\u00fcfzeichen, das von den vom Bundesamt f\u00fcr Normen und Ma\u00dfe zur Pr\u00fcfung befugten Unternehmen an einem Me\u00dfger\u00e4t angebracht wird. Das Pr\u00fcfzeichen besteht aus dem Buchstaben K und der das Unternehmen kennzeichnenden Nummer und gibt im Fall der regelm\u00e4\u00dfigen Pr\u00fcfung auch das Jahr der Pr\u00fcfung an. <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>C</B></LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Eichzeichen, das durch die vom Bundesamt f\u00fcr Normen und Ma\u00dfe zugelassenen Unternehmen an einem Pr\u00fcfger\u00e4t angebracht wird. Das Eichzeichen besteht aus dem Buchstaben C mit der das Unternehmen kennzeichnenden Nummer.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002240992BJNE000300314",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "Nordisches Umweltzeichen als amtliches Pr\u00fcf- und\nGew\u00e4hrzeichen f\u00fcr Finnland",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl. I 1992, 226)</kommentar></noindex><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1992_j0226_0010.jpg\" /><BR /><BR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
