{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR017490992",
    "firstPublished": "1992-10-01",
    "sourceTimestamp": "20130405125849",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 35 Abs. 4 des Warenzeichengesetzes",
    "abbreviation": "WZG\u00a735Abs4Bek 1992-10-01",
    "slug": "wzg_35abs4bek_1992_10_01",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1992, 1749",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 20.10.1992 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017490992BJNE000100314",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 35 Abs. 4 des Warenzeichengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1968 (BGBl. I S. 1, 29), eingef\u00fcgt durch Artikel 2 Abs. 1 Nr. 10 des Gesetzes vom 15. August 1986 (BGBl. I S. 1446), wird bekanntgemacht, da\u00df im Verh\u00e4ltnis zu <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Japan</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Gegenseitigkeit bei der Gew\u00e4hrung der Priorit\u00e4t f\u00fcr Dienstleistungsmarken besteht. <BR />Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 18. Januar 1990 (BGBl. I S. 142).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017490992BJNE000200314",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
