{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR115500993",
    "firstPublished": "1993-06-25",
    "sourceTimestamp": "20160701221045",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 4 des Warenzeichengesetzes",
    "abbreviation": "WZG\u00a74UmwSchBek",
    "slug": "wzg_4umwschbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1993, 1155",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 15. 7.1993 +++)</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_1993_j1156_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/wzg_4umwschbek/bgbl1_1993_j1156_0010.jpg",
      "bgbl1_1993_j1159_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/wzg_4umwschbek/bgbl1_1993_j1159_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115500993BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 2 Nr. 3a des Warenzeichengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1968 (BGBl. I S. 1, 29) wird bekanntgemacht, da\u00df die Kennzeichen, Namen und Abk\u00fcrzungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Auszeichnung der Queen f\u00fcr Verdienste auf dem Gebiet des Umweltschutzes (Anlage 1),</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des BENELUX-Markenamts (Anlage 2),</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Gemeinsamen Fonds f\u00fcr Rohstoffe (Anlage 3) und</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Umwelt-Konferenz der Vereinten Nationen (UNEP) in Englisch, Franz\u00f6sisch, Spanisch, Russisch, Chinesisch und Arabisch</LA></DD></DL>von der Eintragung als Warenzeichen ausgeschlossen sind.<BR />Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 10. M\u00e4rz 1993 (BGBl. I S. 398).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115500993BJNE000900307",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Bundesministerium der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115500993BJNE000200307",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "Kennzeichen der Auszeichnung der Queen f\u00fcr Verdienste\nauf dem Gebiet des Umweltschutzes",
        "parent": null,
        "body": "<P><BR /><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl. I 1993, 1156)</kommentar></noindex><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1993_j1156_0010.jpg\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115500993BJNE000300307",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "Namen, Abk\u00fcrzungen und Kennzeichen des BENELUX-Markenamts",
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"20.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" valign=\"top\">Namen:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">BENELUX-MERKENBUREAU (BMB)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(Niederl\u00e4ndisch)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">BUREAU BENELUX DES MARQUES (BBM)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(Franz\u00f6sisch)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kennzeichen:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">(Inhalt: Nicht darstellbares Kennzeichen,<BR />(Kennzeichen gelb-rot-blau, Verbindungslinien schwarz)</kommentar></noindex><BR /><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl. I 1993, 1157)</kommentar></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115500993BJNE000400307",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "Kennzeichen mit Namen und Abk\u00fcrzung des Gemeinsamen Fonds\nf\u00fcr Rohstoffe",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">(Inhalt: Nicht darstellbares Kennzeichen, mit Namen und Abk\u00fcrzung, <BR />(Kennzeichen schwarz-wei\u00df, Abk\u00fcrzung gr\u00fcn)</kommentar></noindex><BR /><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl. I 1993, 1158)</kommentar></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115500993BJNE000500307",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "Kennzeichen der Umwelt-Konferenz der Vereinten Nationen\n(UNEP) und Abk\u00fcrzungen",
        "parent": null,
        "body": "<P><BR /><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl. I 1993, 1159)</kommentar></noindex><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1993_j1159_0010.jpg\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
