{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004780968",
    "firstPublished": "1968-05-16",
    "sourceTimestamp": "20120625154617",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 4 des Warenzeichengesetzes",
    "abbreviation": "WZG\u00a74EFTABek",
    "slug": "wzg_4eftabek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1968, 478",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Bek. v. 13.3.1986 I 370",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 3.4.1974 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004780968BJNE000100303",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 2 Nr. 3a des Warenzeichengesetzes in der Fassung vom 2. Januar 1968 (Bundesgesetzbl. I S. 1, 29) wird bekanntgemacht, da\u00df die in der Anlage wiedergegebenen Bezeichnungen und Kennzeichen der Europ\u00e4ischen Freihandelsassoziation sowie der Assoziation zwischen den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Freihandelsassoziation und der Republik Finnland von der Eintragung als Warenzeichen ausgeschlossen sind.</P><P>(2) Die Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 8. M\u00e4rz 1968 (Bundesgesetzblatt I S. 212).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004780968BJNE000900303",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004780968BJNE000201306",
        "name": "Anlage",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1968, 479;<BR />bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"25*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"25*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"25*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"25*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Bezeichnungen und Abk\u00fcrzungen der Europ\u00e4ischen Freihandelsassoziation</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Titles and abbreviations of the European Free Trade Association</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Denominations et sigles de l'Association europeenne de libre-echange</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Bezeichnungen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Titles - Denominations</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">European Free Trade Association</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Associazione Europea di Libero Scambio</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Association europeenne de libreechange</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Det Europeiske Frihandelsforbund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Den Europaeiske Frihandelssammenslutning</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Associacao Europeia de Comercio Livre</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Euroopan Vapaakauppaliitto</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Europeiska Frihandelssammanslutningen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Europ\u00e4ische Freihandelsassoziation</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Abk\u00fcrzungen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Abbreviations - Sigles</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">EFTA</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">AELE</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">AELS</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">AECL</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Bezeichnung und Abk\u00fcrzung der Assoziation zwischen den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Freihandelsassoziation und der Republik Finnland</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Title and abbreviation of the Association between the Member States of the European Free Trade Association and the Republic of Finland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Denomination et sigle de l'Association entre les Etats membres de l'Association europeenne de libre-echange et la Republique de Finlande</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Bezeichnung</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\"><B>Abk\u00fcrzung</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Titles - Denominations</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Abbreviation - Sigle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Finland-EFTA Association</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">FINEFTA</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Kennzeichen der Europ\u00e4ischen Freihandelsassoziation und der Assoziation zwischen ihren Mitgliedstaaten und der Republik Finnland</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Emblems of the European Free Trade Association and the Association between its Member States and the Republic of Finland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Emblemes de l'Association europeenne de libre-echange et de l'Association entre ses membres et la Republique de Finlande</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Kennzeichen Nr. 1</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\"><B>Kennzeichen Nr. 2</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Emblem No. 1 - Embleme No 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Emblem No. 2 - Embleme No 2</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">(Inhalt: Nicht darstellbare Kennzeichen,</kommentar><BR /><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl. I 1968, 479)</kommentar></noindex><BR />Die Bezeichnung Nr. 1 wird schwarz-wei\u00df oder mit den Flaggen in den Nationalfarben benutzt.<BR />Emblem No. 1 is used in black and white or with the flags shown in their national colours.<BR />L'embleme No 1 est en usage en noir et blanc ou avec les drapeaux dans leurs couleurs nationales.<BR />Die Bezeichnung Nr. 2 wird schwarz-wei\u00df oder farbig benutzt.<BR />Emblem No. 2 is used in black and white or in various colours.<BR />L'embleme No 2 est en usage en noir et blanc ou en differentes couleurs.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
