{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR009360983",
    "firstPublished": "1983-07-11",
    "sourceTimestamp": "20120625150001",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 4 des Warenzeichengesetzes",
    "abbreviation": "WZG\u00a74ESPBek 1983",
    "slug": "wzg_4espbek_1983",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1983, 936",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 20. 7.1983 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009360983BJNE000100314",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 2 Nr. 3 des Warenzeichengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1968 (BGBl. I S. 1, 29) wird in der Anlage ein amtliches Pr\u00fcf- und Gew\u00e4hrzeichen bekanntgemacht, das im K\u00f6nigreich Spanien f\u00fcr gewerbliche Waren eingef\u00fchrt ist.</P><P>(2) Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 23. Juni 1983 (BGBl. I S. 833).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009360983BJNE000900314",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009360983BJNE000200314",
        "name": "Anlage",
        "title": "Pr\u00fcf- und Gew\u00e4hrzeichen des K\u00f6nigreichs Spanien f\u00fcr gewerbliche Waren",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">(Inhalt: Nicht darstellbare Abbildung,</kommentar></noindex><BR /><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl. I 1983, 936)</kommentar></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
