{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR009750968",
    "firstPublished": "1968-08-14",
    "sourceTimestamp": "20160617215511",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 4 des Warenzeichengesetzes",
    "abbreviation": "WZG\u00a74YUGBek",
    "slug": "wzg_4yugbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1968, 975",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 23. 8.1968 +++)</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_1968_j0977_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/wzg_4yugbek/bgbl1_1968_j0977_0010.jpg",
      "bgbl1_1968_j0979_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/wzg_4yugbek/bgbl1_1968_j0979_0010.jpg",
      "bgbl1_1968_j0978_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/wzg_4yugbek/bgbl1_1968_j0978_0010.jpg",
      "bgbl1_1968_j0976_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/wzg_4yugbek/bgbl1_1968_j0976_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009750968BJNE000100303",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 2 Nr. 3 des Warenzeichengesetzes in der Fassung vom 2. Januar 1968 (Bundesgesetzbl. I S. 1, 29) werden in der Anlage amtliche Pr\u00fcf- und Gew\u00e4hrzeichen bekanntgemacht, die in der Sozialistischen F\u00f6derativen Republik Jugoslawien eingef\u00fchrt sind.</P><P>(2) Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 8. M\u00e4rz 1968 (Bundesgesetzblatt I S. 212).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009750968BJNE000900303",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009750968BJNE000200303",
        "name": "Anlage",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1968, 976 - 979)</kommentar></noindex><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1968_j0976_0010.jpg\" /><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1968_j0977_0010.jpg\" /><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1968_j0978_0010.jpg\" /><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1968_j0979_0010.jpg\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
