{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR020830987",
    "firstPublished": "1987-07-28",
    "sourceTimestamp": "20120625150359",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 35 Abs. 4 des Warenzeichengesetzes",
    "abbreviation": "WZG\u00a735Abs4Bek 1987-07-28",
    "slug": "wzg_35abs4bek_1987_07_28",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1987, 2083",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 15. 8.1987 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020830987BJNE000100305",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 35 Abs. 4 des Warenzeichengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1968 (BGBl. I S. 1, 29), eingef\u00fcgt durch Artikel 2 Abs. 1 Nr. 10 des Gesetzes vom 15. August 1986 (BGBl. I S. 1446), wird bekanntgemacht, da\u00df im Verh\u00e4ltnis zu <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Brasilien,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Liechtenstein,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Marokko,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Sowjetunion,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Tschechoslowakei,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vietnam</entry></row></tbody></tgroup></table><BR />Gegenseitigkeit bei der Gew\u00e4hrung der Priorit\u00e4t f\u00fcr Dienstleistungsmarken besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020830987BJNE000200305",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
