{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR203070936",
    "firstPublished": "1936-09-15",
    "sourceTimestamp": "20120625153302",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zum Warenzeichengesetz \u00fcber amtliche Pr\u00fcf- und\nGew\u00e4hrzeichen",
    "abbreviation": "WZGBek 1936-09-15",
    "slug": "wzgbek_1936_09_15",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1936, 307",
        "periodical": "RGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR203070936BJNE000100303",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 2 Nr. 3 des Warenzeichengesetzes vom 5. Mai 1936 (Reichsgesetzbl. II S. 134) werden in der Anlage amtliche Pr\u00fcf- und Gew\u00e4hrzeichen bekanntgemacht, die in der Schweiz, in Jugoslawien, in den Niederlanden und im Mandatsgebiet Libanon f\u00fcr bestimmte Waren eingef\u00fchrt sind.<BR /><BR /><SP>Der Reichsminister der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR203070936BJNE000200303",
        "name": "Anlage",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: RGBl. II 1936, 308)</kommentar></noindex><BR /><BR /><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">(Inhalt: nicht darstellbare Pr\u00fcf- und Gew\u00e4hrzeichen)</kommentar></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
