{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR107400956",
    "firstPublished": "1956-08-07",
    "sourceTimestamp": "20141205221006",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Richtlinien \u00fcber die Verleihung der Zelter-Plakette",
    "abbreviation": "ZelterPlRL",
    "slug": "zelterplrl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1956, 740",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Erlass v. 19.11.2014 I 1761",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)<BR /><BR /></pre>Richtlinien im Saarland in Kraft gesetzt mWv 1.1.1957 durch Nr. 9 Anordnung v. 23.1.1957 I 1</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2014_j1761-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/zelterplrl/bgbl1_2014_j1761-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2014_j1761-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/zelterplrl/bgbl1_2014_j1761-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR107400956BJNE000101377",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Revision><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Zelter-Plakette ist als Auszeichnung f\u00fcr Ch\u00f6re bestimmt, die sich in langj\u00e4hrigem Wirken besondere Verdienste um die Pflege der Chormusik und des deutschen Volksliedes und damit um die F\u00f6rderung des kulturellen Lebens erworben haben. Sie besteht aus einer Plakette, die auf der Vorderseite das Bildnis Carl Friedrich Zelters und auf der R\u00fcckseite den Bundesadler mit der Umschrift \u201eF\u00fcr Verdienste um Chorgesang und Volkslied\u201c zeigt. Form und Gr\u00f6\u00dfe der Zelter-Plakette sind auf einer Mustertafel festgelegt.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Zelter-Plakette wird durch den Bundespr\u00e4sidenten aus Anlass des mindestens einhundertj\u00e4hrigen Bestehens eines Chores auf dessen Antrag verliehen. Voraussetzung f\u00fcr die Verleihung ist der Nachweis, dass sich der Chor \u00fcber einen Zeitraum von mindestens einhundert Jahren in ernster und erfolgreicher musikalischer Arbeit der Liederpflege gewidmet und im Rahmen der \u00f6rtlich gegebenen Verh\u00e4ltnisse ku\u0308nstlerische Verdienste oder Verdienste um die musikalische Bildung erworben hat.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Antrag auf Verleihung der Zelter-Plakette kann fr\u00fchestens im Vorjahr des Jubil\u00e4umsjahres gestellt werden. Die Antragsformulare sind bei der Gesch\u00e4ftsstelle des Empfehlungsausschusses zur Verleihung der Zelter-Plakette und den bundesweit t\u00e4tigen Chororganisationen erh\u00e4ltlich.</LA><LA Size=\"normal\">Ch\u00f6re, die durch eine bundesweit t\u00e4tige Chororganisation vertreten werden, richten ihren Antrag bis zum 30. Juni des Jahres der Antragsstellung an ihre Chororganisation. Die Chororganisation pr\u00fcft den Antrag formal und bescheinigt die Vollst\u00e4ndigkeit des Antrags und die Plausibilit\u00e4t der in dem Antrag gemachten Angaben. Die Chororganisation leitet den Antrag nebst den eingereichten Erg\u00e4nzungsunterlagen bis zum 31. August des Jahres der Antragsstellung an die Gesch\u00e4ftsstelle des Empfehlungsausschusses weiter.</LA><LA Size=\"normal\">Ch\u00f6re, die durch keine bundesweit t\u00e4tige Chororganisation vertreten werden, richten den Antrag bis zum 30. Juni des Jahres der Antragsstellung an das jeweils zust\u00e4ndige Landesministerium. Das Landesministerium pr\u00fcft den Antrag formal und bescheinigt die Vollst\u00e4ndigkeit des Antrags und die Plausibilit\u00e4t der in dem Antrag gemachten Angaben. Das Landesministerium leitet den Antrag nebst den eingereichten Erg\u00e4nzungsunterlagen bis zum 31. August des Jahres der Antragsstellung an die Gesch\u00e4ftsstelle des Empfehlungsausschusses weiter.</LA><LA Size=\"normal\">Ch\u00f6re mit Sitz im Ausland richten ihren Antrag bis zum 30. Juni des Jahres der Antragsstellung \u00fcber die jeweilige diplomatische oder konsularische Vertretung der Bundesrepublik Deutschland an das Ausw\u00e4rtige Amt. Das Ausw\u00e4rtige Amt pr\u00fcft den Antrag formal und bescheinigt die Vollst\u00e4ndigkeit des Antrags und die Plausibilit\u00e4t der in dem Antrag gemachten Angaben. Das Ausw\u00e4rtige Amt leitet den Antrag nebst den eingereichten Erg\u00e4nzungsunterlagen bis zum 31. August des Jahres der Antragsstellung an die Gesch\u00e4ftsstelle des Empfehlungsausschusses weiter.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Antrag ist in dreifacher Ausfertigung einzureichen. Dem Antrag sind folgende Unterlagen in einfacher Ausfertigung beizuf\u00fcgen:<DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein geschichtlicher Abriss des Chores mit Daten in Zeitabst\u00e4nden von 5 bis 10 Jahren unter Hinweis auf die hierf\u00fcr beigef\u00fcgten Belege. Ebenfalls beizuf\u00fcgen ist eine Auflistung aller Chorleiter und gegebenenfalls Vorsitzenden mit genauer Angabe der Jahreszahlen ihrer T\u00e4tigkeit sowie eine tabellarische Beleg\u00fcbersicht;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Nachweis \u00fcber die Gr\u00fcndungszeit (Gr\u00fcndungsprotokoll, Satzung oder authentische Belege, die auf die Gr\u00fcndungszeit hinweisen). Die Dokumente sind in beglaubigter Kopie vorzulegen;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein T\u00e4tigkeitsbericht des Chores \u00fcber die musikalischen Aktivit\u00e4ten der letzten f\u00fcnf Jahre, hierzu Konzertprogramme sowie einschl\u00e4gige, mit Datum versehene Presseberichte, ein Verzeichnis des Chorrepertoires, ferner Programme und Festb\u00fccher eventuell schon stattgefundener Jubil\u00e4umsfeiern sowie Unterlagen \u00fcber besondere Leistungen in fr\u00fcherer Zeit, die zur Begr\u00fcndung des Antrags wesentlich erscheinen;</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Bescheinigung der Stadt oder der Gemeinde im Original \u00fcber die kulturelle Bet\u00e4tigung des Chores und seiner Verdienste um das vokale Musizieren;</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei eingetragenen Vereinen ein aktueller Auszug aus dem Vereinsregister.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Gesch\u00e4ftsstelle des Empfehlungsausschusses ist bei einer bundesweit t\u00e4tigen Chororganisation angesiedelt, die durch gesonderte Vereinbarung zwischen dem Bundespr\u00e4sidialamt, der f\u00fcr Kultur und Medien zust\u00e4ndigen obersten Bundesbeh\u00f6rde und den bundesweit t\u00e4tigen Chororganisationen zu bestimmen ist. Die Gesch\u00e4ftsstelle verantwortet die organisatorische und inhaltliche Vorbereitung der Sitzung des Empfehlungsausschusses.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Empfehlungsausschuss besteht aus zwei institutionellen Mitgliedern und gegebenenfalls hinzutretenden Mitgliedern. Der Empfehlungsausschuss tagt j\u00e4hrlich.</LA><LA Size=\"normal\">Zu den institutionellen Mitgliedern geh\u00f6ren ein Vertreter der f\u00fcr Kultur und Medien zust\u00e4ndigen obersten Bundesbeh\u00f6rde und ein Vertreter der St\u00e4ndigen Konferenz der Kultusminister der L\u00e4nder.</LA><LA Size=\"normal\">Es k\u00f6nnen hinzutreten: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Vertreter einer der bundesweit t\u00e4tigen Chororganisationen, wenn der Empfehlungsausschuss \u00fcber einen Antrag zu entscheiden hat, der von einem zu dieser Chororganisation geh\u00f6renden Chor gestellt wurde;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Vertreter eines Chorverbandes, wenn der Empfehlungsausschuss \u00fcber einen Antrag zu entscheiden hat, der von einem zu diesem Chorverband geh\u00f6renden Chor gestellt wurde und der antragstellende Chor nicht durch eine bundesweit t\u00e4tige Chororganisation vertreten wird;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Vertreter des Ausw\u00e4rtigen Amtes, wenn der Empfehlungsausschuss \u00fcber einen Antrag eines Chores mit Sitz im Ausland zu entscheiden hat.</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">Die hinzutretenden Mitglieder nehmen f\u00fcr die Dauer der gesamten Sitzung an der Beratung und Entscheidung des Empfehlungsausschusses teil.</LA><LA Size=\"normal\">Beschlussfassungen des Empfehlungsausschusses durch Fernkommunikationsmittel sind zul\u00e4ssig, wenn kein Mitglied diesem Verfahren widerspricht. Diese Beschl\u00fcsse sind schriftlich festzuhalten und der Niederschrift \u00fcber die n\u00e4chste Ausschusssitzung als Anlage beizuf\u00fcgen.</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Empfehlungsausschuss pr\u00fcft die von seiner Gesch\u00e4ftsstelle vorbereiteten Antr\u00e4ge inhaltlich und empfiehlt dem jeweils zust\u00e4ndigen Landesministerium, dem Bundespr\u00e4sidenten den Vorschlag zur Verleihung der Zelter-Plakette zu unterbreiten. Der Vorschlag wird dem Bundespr\u00e4sidenten nach Gegenzeichnung durch den Bundeskanzler oder einen zust\u00e4ndigen Bundesminister durch die f\u00fcr Kultur und Medien zust\u00e4ndige oberste Bundesbeh\u00f6rde vorgelegt.</LA><LA Size=\"normal\">Bei Antr\u00e4gen von Ch\u00f6ren mit Sitz im Ausland empfiehlt der Empfehlungsausschuss dem Ausw\u00e4rtigen Amt, dem Bundespr\u00e4sidenten den Vorschlag zur Verleihung der Zelter-Plakette zu unterbreiten. Der Vorschlag wird dem Bundespr\u00e4sidenten nach Gegenzeichnung durch den Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen durch das Ausw\u00e4rtige Amt vorgelegt.</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Urkunde \u00fcber die Verleihung der Ehrenplakette vollzieht der Bundespr\u00e4sident.</LA><LA Size=\"normal\">Die Urkunde kann dem Chor erst nach der zentralen Verleihungsveranstaltung auf Bundesebene ausgeh\u00e4ndigt werden. Gleichzeitig wird die Ehrenplakette \u00fcberreicht.</LA><LA Size=\"normal\">Bei Ch\u00f6ren mit Sitz im Ausland erfolgt die Aush\u00e4ndigung der Urkunde und der Ehrenplakette durch die diplomatische oder konsularische Vertretung der Bundesrepublik Deutschland in dem betreffenden Land.</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesweit t\u00e4tige Chororganisation im Sinne dieser Richtlinien ist ein Dachverband, dem mehrere, nicht nur zu einer bestimmten Region geh\u00f6rende Chorverb\u00e4nde oder Ch\u00f6re als Mitglieder angeh\u00f6ren. Chorverband im Sinne dieser Richtlinien ist ein Zusammenschluss von einzelnen Ch\u00f6ren.</LA></DD></DL><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"10*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Vorderseite</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">R\u00fcckseite</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"614\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2014_j1761-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"200\" Width=\"531\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"618\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2014_j1761-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"200\" Width=\"537\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Plakette: oval, Bronze<BR /> Originalgr\u00f6\u00dfe: 16 cm hoch, 14 cm breit.</entry></row></tbody></tgroup></table></P></Revision>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR107400956BJNE000200304",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Stellvertreter des Bundeskanzlers</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
