{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007400956",
    "firstPublished": "1956-08-07",
    "sourceTimestamp": "20130405125146",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erla\u00df \u00fcber die Stiftung der Zelter-Plakette",
    "abbreviation": "ZelterPlErl",
    "slug": "zelterplerl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1956, 740",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P><P><BR /> Erlass im Saarland in Kraft gesetzt mWv 1.1.1957 durch Nr. 8 Anordnung v. 23.1.1957 I 1</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007400956BJNE000100304",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Als Auszeichnung f\u00fcr Chorvereinigungen, die sich in langj\u00e4hrigem Wirken besondere Verdienste um die Pflege der Chormusik und des deutschen Volksliedes und damit um die F\u00f6rderung des kulturellen Lebens erworben haben, stifte ich die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zelter-Plakette.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Einzelheiten der Verleihung werden durch besondere Richtlinien festgelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007400956BJNE000200304",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Stellvertreter des Bundeskanzlers</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
