{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR518200021",
    "firstPublished": "2021-12-02",
    "sourceTimestamp": "20211216213011",
    "titleShort": "Zertifizierter-Verwalter-Pr\u00fcfungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum zertifizierten Verwalter nach dem Wohnungseigentumsgesetz",
    "abbreviation": "ZertVerwV",
    "slug": "zertverwv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 5182",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.12.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 26a Absatz 2 des Wohnungseigentumsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 12. Januar 2021 (BGBl. I S. 34) verordnet das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gegenstand der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Gegenstand der Pr\u00fcfung zum zertifizierten Verwalter nach \u00a7\u00a026a Absatz 1 des Wohnungseigentumsgesetzes sind die in Anlage 1 aufgef\u00fchrten Sachgebiete. Hinsichtlich der Sachgebiete aus den Themenbereichen rechtliche Grundlagen (Nummer\u00a02), kaufm\u00e4nnische Grundlagen (Nummer\u00a03) und technische Grundlagen (Nummer\u00a04) sind vertiefte Kenntnisse, hinsichtlich derjenigen aus dem Themenbereich Grundlagen der Immobilienwirtschaft (Nummer\u00a01) lediglich Grundkenntnisse erforderlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zust\u00e4ndige Stelle und Pr\u00fcfungsausschuss",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung kann vor jeder Industrie- und Handelskammer abgelegt werden, die sie anbietet.</P><P>(2) Die Industrie- und Handelskammer richtet mindestens einen Pr\u00fcfungsausschuss ein, der die Pr\u00fcfung abnimmt. Mehrere Industrie- und Handelskammern k\u00f6nnen einen gemeinsamen Pr\u00fcfungsausschuss einrichten.</P><P>(3) Die Mitglieder des Pr\u00fcfungsausschusses m\u00fcssen auf den Pr\u00fcfungsgebieten sachkundig sein, f\u00fcr die sie zust\u00e4ndig sind. Sie m\u00fcssen f\u00fcr die Mitwirkung im Pr\u00fcfungsverfahren geeignet sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung setzt sich aus einem schriftlichen und einem m\u00fcndlichen Teil zusammen. Die Teilnahme am m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung setzt das Bestehen des schriftlichen Teils voraus.</P><P>(2) Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung umfasst die in \u00a7 1 aufgef\u00fchrten Themenbereiche. Sie sind anhand praxisbezogener Aufgaben und in einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis zueinander zu pr\u00fcfen. Der schriftliche Teil dauert mindestens 90 Minuten. Er kann mit Hilfe unterschiedlicher Medien durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(3) Im m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung k\u00f6nnen bis zu f\u00fcnf Pr\u00fcflinge gleichzeitig gepr\u00fcft werden. Dabei m\u00fcssen auf jeden Pr\u00fcfling mindestens 15 Minuten Pr\u00fcfungszeit entfallen. Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung soll sich zumindest auf Nummer 2.1 der Anlage 1 beziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Nicht\u00f6ffentlichkeit der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung ist nicht \u00f6ffentlich.</P><P>(2) Bei der Pr\u00fcfung d\u00fcrfen die folgenden Personen anwesend sein: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitglieder eines anderen Pr\u00fcfungsausschusses der Industrie- und Handelskammer,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vertreter der Industrie- und Handelskammern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die beauftragt sind, die Qualit\u00e4t der Pr\u00fcfungen zu kontrollieren, oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die von einer Industrie- und Handelskammer daf\u00fcr vorgesehen sind, in einen Pr\u00fcfungsausschuss berufen zu werden.</LA></DD></DL>Die genannten Personen d\u00fcrfen nicht in die laufende Pr\u00fcfung eingreifen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Bewertung der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Nach der Pr\u00fcfung ber\u00e4t der Pr\u00fcfungsausschuss \u00fcber das Pr\u00fcfungsergebnis. Die Personen nach \u00a7\u00a04 Absatz 2 d\u00fcrfen nicht in die Beratung einbezogen werden.</P><P>(2) Die Leistung des Pr\u00fcflings ist von dem Pr\u00fcfungsausschuss mit \u201ebestanden\u201c oder \u201enicht bestanden\u201c zu bewerten. Die Pr\u00fcfung ist mit \u201ebestanden\u201c zu bewerten, wenn sowohl der schriftliche als auch der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung jeweils mit \u201ebestanden\u201c bewertet worden sind. Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung ist mit \u201ebestanden\u201c zu bewerten, wenn der Pr\u00fcfling in allen Themenbereichen, auf die sich die Pr\u00fcfung erstreckt, jeweils mindestens 50 Prozent der erreichbaren Punkte erzielt. Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung ist mit <NB>\u201ebestanden\u201c</NB> zu bewerten, wenn der Pr\u00fcfling mindestens 50 Prozent der erreichbaren Punkte erzielt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Wiederholung der Pr\u00fcfung und Pr\u00fcfungsbescheinigung, weitere Einzelheiten des Pr\u00fcfungsverfahrens",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung darf beliebig oft wiederholt werden.</P><P>(2) Die Industrie- und Handelskammer stellt bei bestandener Pr\u00fcfung eine Bescheinigung nach Anlage 2 aus. Wurde die Pr\u00fcfung nicht bestanden, erh\u00e4lt der Pr\u00fcfling dar\u00fcber einen Bescheid, in dem er auf die M\u00f6glichkeit einer Wiederholung der Pr\u00fcfung hinzuweisen ist.</P><P>(3) Die Einzelheiten des Pr\u00fcfungsverfahrens regeln die Industrie- und Handelskammern durch Satzung.<NB>\u00a7\u00a032 Absatz 1</NB> Satz 2 der Gewerbeordnung gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Befreiung von der Pr\u00fcfungspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Einem zertifizierten Verwalter gleichgestellt ist, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bef\u00e4higung zum Richteramt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine abgeschlossene Berufsausbildung zur Immobilienkauffrau oder zum Immobilienkaufmann, zur Kauffrau oder zum Kaufmann in der Grundst\u00fccks- und Wohnungswirtschaft,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfter Immobilienfachwirt/Gepr\u00fcfte Immobilienfachwirtin oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Hochschulabschluss mit immobilienwirtschaftlichem Schwerpunkt</LA></DD></DL>besitzt. Die in Satz 1 genannten Personen d\u00fcrfen sich als zertifizierte Verwalter bezeichnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Juristische Personen und Personengesellschaften als zertifizierte Verwalter",
        "parent": null,
        "body": "<P>Juristische Personen und Personengesellschaften d\u00fcrfen sich als zertifizierte Verwalter bezeichnen, wenn die bei ihnen Besch\u00e4ftigten, die unmittelbar mit Aufgaben der Wohnungseigentumsverwaltung betraut sind, die Pr\u00fcfung zum zertifizierten Verwalter bestanden haben oder nach \u00a7\u00a07 einem zertifizierten Verwalter gleichgestellt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE001100000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE001200000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 1 Satz 1)<BR />Pr\u00fcfungsgegenst\u00e4nde",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 5184 - 5185)</kommentar></noindex></P><P /><P><DL Font=\"normal\" Indent=\"11\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundlagen der Immobilienwirtschaft</LA></DD><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geb\u00e4udepl\u00e4ne, Bauzeichnungen und Baubeschreibungen</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Relevante Versicherungsarten im Immobilienbereich</LA></DD><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umwelt- und Energiethemen im Immobilienbereich</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtliche Grundlagen</LA></DD><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohnungseigentumsgesetz</LA></DD><DT>2.1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Begr\u00fcndung von Wohnungs- und Teileigentum</LA></DD><DT>2.1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilungserkl\u00e4rung, Aufteilungsplan und Gemeinschaftsordnung</LA></DD><DT>2.1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsf\u00e4hige Gemeinschaft der Wohnungseigent\u00fcmer</LA></DD><DT>2.1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsverh\u00e4ltnis der Wohnungseigent\u00fcmer untereinander und zur Gemeinschaft der Wohnungseigent\u00fcmer</LA></DD><DT>2.1.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechte und Pflichten der Wohnungseigent\u00fcmer</LA></DD><DT>2.1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohnungseigent\u00fcmerversammlung</LA></DD><DT>2.1.7</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bestellung und Abberufung des WEG-Verwalters, Verwaltervertrag</LA></DD><DT>2.1.8</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechte und Pflichten des WEG-Verwalters</LA></DD><DT>2.1.9</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechte des Verwaltungsbeirats</LA></DD><DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgerliches Gesetzbuch</LA></DD><DT>2.2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeines Vertragsrecht</LA></DD><DT>2.2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mietrecht</LA></DD><DT>2.2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Werkvertragsrecht</LA></DD><DT>2.2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundst\u00fccksrecht</LA></DD><DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundbuchrecht</LA></DD><DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zivilprozess- und Zwangsvollstreckungsrecht</LA></DD><DT>2.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsrecht der Verwalter</LA></DD><DT>2.5.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gewerbeordnung</LA></DD><DT>2.5.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Makler- und Bautr\u00e4gerverordnung</LA></DD><DT>2.5.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsdienstleistungsgesetz</LA></DD><DT>2.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sonstige Rechtsgrundlagen</LA></DD><DT>2.6.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Heizkostenverordnung</LA></DD><DT>2.6.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Trinkwasserverordnung</LA></DD><DT>2.6.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Energierecht</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kaufm\u00e4nnische Grundlagen</LA></DD><DT>3.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allgemeine kaufm\u00e4nnische Grundlagen</LA></DD><DT>3.1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundz\u00fcge ordnungsgem\u00e4\u00dfer Buchf\u00fchrung</LA></DD><DT>3.1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Externes und internes Rechnungswesen</LA></DD><DT>3.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Spezielle kaufm\u00e4nnische Grundlagen des WEG-Verwalters</LA></DD><DT>3.2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sonderumlagen/Erhaltungsr\u00fccklage</LA></DD><DT>3.2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstellung der Jahresabrechnung und des Wirtschaftsplans</LA></DD><DT>3.2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hausgeld, Mahnwesen</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Technische Grundlagen</LA></DD><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Baustoffe und Baustofftechnologie</LA></DD><DT>4.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haustechnik</LA></DD><DT>4.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkennen von M\u00e4ngeln</LA></DD><DT>4.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkehrssicherungspflichten</LA></DD><DT>4.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erhaltungsplanung</LA></DD><DT>4.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Energetische Geb\u00e4udesanierung und Modernisierung</LA></DD><DT>4.7</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Altersgerechte und barrierefreie Umbauten</LA></DD><DT>4.8</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00f6rdermitteleinsatz; Beantragung von F\u00f6rdermitteln</LA></DD><DT>4.9</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dokumentation</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR518200021BJNE001300000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 6 Absatz 2 Satz 1)<BR />Zertifikat \u00fcber die erfolgreiche Ablegung einer Pr\u00fcfung nach \u00a7 26a des Wohnungseigentumsgesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 5186)</kommentar></noindex></P><P /><table MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"none\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"487.82pt\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" colwidth=\"214.88pt\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"178.74pt\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">(Name, Vorname)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\" /></row></thead><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">geboren am</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">in</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">wohnhaft in</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">hat am</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">vor der Industrie- und Handelskammer \u2026</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">die Pr\u00fcfung zum zertifizierten Verwalter erfolgreich abgelegt.</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">(Stempel/Siegel)</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\">(Ort und Datum)</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">(Unterschrift)</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
