{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR159700003",
    "firstPublished": "2003-08-10",
    "sourceTimestamp": "20181210212010",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Vertrag vom 27. Januar 2003 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland - K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts -",
    "abbreviation": "ZJDVtrG",
    "slug": "zjdvtrg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2003, 1597",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 Vertrag v. 6.7.2018 I 2236 iVm Art. 1 G v. 29.11.2018 I 2235",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 15.8.2003 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159700003BJNE000100000",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dem in Berlin am 27. Januar 2003 unterzeichneten Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland - K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts - wird zugestimmt.</P><P>(2) Der Vertrag wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159700003BJNE000200000",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Anpassungen der Staatsleistung im Sinne des Artikels 2 Abs. 2 und des Artikels 7 des Vertrages bed\u00fcrfen der Zustimmung des Deutschen Bundestages in der Form eines Bundesgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159700003BJNE000300000",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
