{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR223600018",
    "firstPublished": "2018-07-06",
    "sourceTimestamp": "20181218212011",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch den Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2013, vertreten durch den Pr\u00e4sidenten und die Vizepr\u00e4sidenten, zur \u00c4nderung des Vertrages vom 27. Januar 2003, in der Fassung des \u00c4nderungsvertrages vom 30. November 2011 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2013",
    "abbreviation": "ZJDVtr\u00c4ndVtr 2018",
    "slug": "zjdvtraendvtr_2018",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 2236",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 7.12.2018 +++)<BR /> <BR />G v. 29.11.2018 I 2235<BR /> <BR />Inkraft gem. Art. 2 Abs. 2 iVm Art. 2 G v. 29.11.2018 I 2235 mWv 7.12.2018</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR223600018BJNE000100000",
        "name": "Art 1",
        "title": "Leistungsanpassung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Artikel 2 Absatz 1 des Vertrages zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2013 vom 27. Januar 2003 (BGBl. I S. 1597), zuletzt ge\u00e4ndert durch den Vertrag vom 30. November 2011 (BGBl. I S. 1222), wird wie folgt gefasst: <Revision><P>\u201e(1) Zu den in Artikel 1 genannten Zwecken zahlt die Bundesrepublik Deutschland an den Zentralrat der Juden in Deutschland j\u00e4hrlich einen Betrag von 13\u00a0000\u00a0000 Euro, beginnend \u2013 unabh\u00e4ngig vom Inkrafttreten des Vertrages \u2013 mit dem Haushaltsjahr 2018.\"</P></Revision></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR223600018BJNE000200000",
        "name": "Art 2",
        "title": "Zustimmung des Deutschen Bundestages, Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Vertrag bedarf der Zustimmung des Deutschen Bundestages durch ein Bundesgesetz.</P><P>(2) Er tritt am Tag des Inkrafttretens des Gesetzes, mit dem diesem Vertrag zugestimmt wird, in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR223600018BJNE000300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"0.97*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"1.03*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">F\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland<BR /><SP>Horst Seehofer</SP><BR /> Bundesminister<BR /> des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">F\u00fcr den Zentralrat der Juden in Deutschland K.d.\u00f6.R.<BR /> Dr. \u00a0 <SP>Josef Schuster</SP><BR /> Pr\u00e4sident<BR /><BR /><SP>Abraham Lehrer</SP><BR /> Vizepr\u00e4sident<BR /><BR /><SP>Mark Dainow</SP><BR /> Vizepr\u00e4sident</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
