{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR159800003",
    "firstPublished": "2003-01-27",
    "sourceTimestamp": "20181210212010",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch den Bundeskanzler, und dem Zentralrat der Juden in Deutschland - K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts -, vertreten durch den Pr\u00e4sidenten und die Vizepr\u00e4sidenten",
    "abbreviation": "ZJDVtr",
    "slug": "zjdvtr",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2003, 1598",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 Vertrag v. 6.7.2018 I 2236 iVm Art. 1 G v. 29.11.2018 I 2235",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 15.8.2003 +++)<BR /><BR /></pre>G v. 10.8.2003 I 1597 <BR /> <BR />Inkraft gem. Art. 9 Abs. 2 iVm Art. 3 G v. 10.8.2003 I 1597 mWv 15.8.2003</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159800003BJNE000100000",
        "name": "Pr\u00e4ambel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Bewusstsein der besonderen geschichtlichen Verantwortung des deutschen Volkes f\u00fcr das j\u00fcdische Leben in Deutschland, angesichts des unermesslichen Leides, das die j\u00fcdische Bev\u00f6lkerung in den Jahren 1933 bis 1945 erdulden musste, geleitet von dem Wunsch, den Wiederaufbau j\u00fcdischen Lebens in Deutschland zu f\u00f6rdern und das freundschaftliche Verh\u00e4ltnis zu der j\u00fcdischen Glaubensgemeinschaft zu verfestigen und zu vertiefen, schlie\u00dft die Bundesrepublik Deutschland mit dem Zentralrat der Juden in Deutschland folgenden Vertrag:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159800003BJNE000200000",
        "name": "Art 1",
        "title": "Zusammenwirken",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung und der Zentralrat der Juden in Deutschland, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, der nach seinem Selbstverst\u00e4ndnis f\u00fcr alle Richtungen innerhalb des Judentums offen ist, vereinbaren eine kontinuierliche und partnerschaftliche Zusammenarbeit in den Bereichen, die die gemeinsamen Interessen ber\u00fchren und in der Zust\u00e4ndigkeit der Bundesregierung liegen. Die Bundesregierung wird zur Erhaltung und Pflege des deutsch-j\u00fcdischen Kulturerbes, zum Aufbau einer j\u00fcdischen Gemeinschaft und zu den integrationspolitischen und sozialen Aufgaben des Zentralrats in Deutschland beitragen. Dazu wird sie den Zentralrat der Juden in Deutschland bei der Erf\u00fcllung seiner \u00fcberregionalen Aufgaben sowie den Kosten seiner Verwaltung finanziell unterst\u00fctzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159800003BJNE000303116",
        "name": "Art 2",
        "title": "Staatsleistung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zu den in Artikel 1 genannten Zwecken zahlt die Bundesrepublik Deutschland an den Zentralrat der Juden in Deutschland j\u00e4hrlich einen Betrag von 13\u00a0000\u00a0000 Euro, beginnend \u2013 unabh\u00e4ngig vom lnkrafttreten des Vertrages \u2013 mit dem Haushaltsjahr 2018.</P><P>(2) Die Vertragsschlie\u00dfenden werden sich nach Ablauf von jeweils f\u00fcnf Jahren - beginnend im Jahr 2008 - hinsichtlich einer Anpassung der Leistung nach Absatz 1 verst\u00e4ndigen. Sie sind sich dar\u00fcber einig, dass die Entwicklung der Zahl der vom Zentralrat repr\u00e4sentierten Gemeindemitglieder ein wichtiges Kriterium bei der Berechnung der Leistungsanpassung darstellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159800003BJNE000400000",
        "name": "Art 3",
        "title": "Zahlungsmodalit\u00e4ten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Leistung wird 2003 in einer Summe, ab 2004 mit je einem Viertel des Jahresbetrages jeweils zum 15. Februar, 15. Mai, 15. August und 15. November gezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159800003BJNE000500000",
        "name": "Art 4",
        "title": "Pr\u00fcfung der Verwendung der Mittel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Zentralrat der Juden in Deutschland weist die Verwendung der Zahlung j\u00e4hrlich durch eine von einem unabh\u00e4ngigen vereidigten Wirtschaftspr\u00fcfer gepr\u00fcfte Rechnung nach. Die Rechnung und der Bericht des Wirtschaftspr\u00fcfers sind der Bundesregierung vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159800003BJNE000600000",
        "name": "Art 5",
        "title": "Weitere Einrichtungen des Zentralrats",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund wird dar\u00fcber hinaus auch zuk\u00fcnftig die bisher gef\u00f6rderten Einrichtungen des Zentralrats der Juden in Deutschland - Hochschule f\u00fcr J\u00fcdische Studien und Zentralarchiv zur Erforschung der Geschichte der Juden in Deutschland, beide mit Sitz in Heidelberg - auf freiwilliger Basis unterst\u00fctzen.</P><P>(2) Die F\u00f6rderung der Hochschule f\u00fcr J\u00fcdische Studien erfolgt derzeit mit einem Bundesanteil von 30 Prozent im Einvernehmen mit den L\u00e4ndern.</P><P>(3) Das Zentralarchiv wird vom Bund institutionell gef\u00f6rdert auf der Grundlage der vorgelegten Wirtschaftspl\u00e4ne.</P><P>(4) In beiden F\u00e4llen handelt es sich um vom Bund j\u00e4hrlich festzulegende Zuwendungen im Sinne des Bundeshaushaltsrechts nach den Vorgaben des Haushaltsgesetzgebers.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159800003BJNE000700000",
        "name": "Art 6",
        "title": "Ausschluss weiterer Leistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Zentralrat der Juden in Deutschland wird \u00fcber die in Artikel 2 und 5 gew\u00e4hrten Leistungen hinaus keine weiteren finanziellen Forderungen an die Bundesrepublik Deutschland herantragen.</P><P>(2) Auf besonderer Grundlage m\u00f6gliche oder bestehende Leistungen an die j\u00fcdische Gemeinschaft auf Bundesebene bleiben durch diesen Vertrag unber\u00fchrt, insbesondere staatliche Leistungen f\u00fcr die Integration j\u00fcdischer Zuwanderer aus den GUS-Staaten und f\u00fcr die Pflege verwaister j\u00fcdischer Friedh\u00f6fe auf der Grundlage der Vereinbarung zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern vom 21. Juni 1957.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159800003BJNE000800000",
        "name": "Art 7",
        "title": "Vertragsanpassung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vertragsschlie\u00dfenden sind sich bewusst, dass die Festlegung der finanziellen Leistungen dieses Vertrages auf der Grundlage der derzeitigen Verh\u00e4ltnisse erfolgt. Bei einer wesentlichen Ver\u00e4nderung der Verh\u00e4ltnisse werden sich die Vertragsschlie\u00dfenden um eine angemessene Anpassung bem\u00fchen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159800003BJNE000900000",
        "name": "Art 8",
        "title": "Freundschaftsklausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vertragsschlie\u00dfenden werden etwa in Zukunft auftretende Meinungsverschiedenheiten \u00fcber die Auslegung dieses Vertrages in freundschaftlicher Weise beseitigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159800003BJNE001000000",
        "name": "Art 9",
        "title": "Zustimmung des Deutschen Bundestages, Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Vertrag bedarf der Zustimmung des Deutschen Bundestages durch ein Bundesgesetz.</P><P>(2) Er tritt am Tag des Inkrafttretens des Gesetzes, mit dem diesem Vertrag zugestimmt wird, in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159800003BJNE001100000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P> <table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00fcr den Zentralrat der Juden in Deutschland K.d.\u00f6.R.</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">...</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">...</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0Bundeskanzler</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00e4sident</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">...</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vizepr\u00e4sidentin</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">...</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vizepr\u00e4sident</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
