{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR239800008",
    "firstPublished": "2008-03-03",
    "sourceTimestamp": "20181126212004",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch den Bundesminister des Innern, und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2014 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2014, vertreten durch die Pr\u00e4sidentin und die Vizepr\u00e4sidenten, zur \u00c4nderung des Vertrages vom 27. Januar 2003 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2014 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2014",
    "abbreviation": "ZJDVtr\u00c4ndVtr",
    "slug": "zjdvtraendvtr",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 2398",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 16.12.2008 +++)<BR /> <BR />G v. 10.12.2008 I 2397<BR />Inkraft gem. Art. 2 Abs. 2 iVm Art. 2 G v. 10.12.2008 I 2397 mWv 16.12.2008</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR239800008BJNE000100000",
        "name": "Art 1",
        "title": "Leistungsanpassung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Artikel 2 Abs. 1 des Vertrages zwischen der Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch den Bundeskanzler, und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2013, vertreten durch den Pr\u00e4sidenten und die Vizepr\u00e4sidenten, vom 27. Januar 2003 (BGBl. I S. 1597) wird wie folgt gefasst:</P><P>\"(1)\u00a0Zu den in Artikel 1 genannten Zwecken zahlt die Bundesrepublik Deutschland an den Zentralrat der Juden in Deutschland j\u00e4hrlich einen Betrag von 5\u00a0000\u00a0000 Euro, beginnend \u2013 unabh\u00e4ngig vom Inkrafttreten des Vertrages \u2013 mit dem Haushaltsjahr 2008.\"</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR239800008BJNE000200000",
        "name": "Art 2",
        "title": "Zustimmung des Deutschen Bundestages, Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1)\u00a0Der Vertrag bedarf der Zustimmung des Deutschen Bundestages durch ein Bundesgesetz.</P><P>(2)\u00a0Er tritt am Tag des Inkrafttretens des Gesetzes, mit dem diesem Vertrag zugestimmt wird, in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR239800008BJNE000300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<table frame=\"none\" tabstyle=\"tabelle\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"right\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"1*\" /><tbody valign=\"top\"><row valign=\"top\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\" /></row><row valign=\"top\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland<BR /><SP>. . .</SP><BR /> Bundesminister des Innern</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00fcr den Zentralrat der Juden in Deutschland K.d.\u00f6.R.<BR /><SP>. . .</SP><BR /> Pr\u00e4sidentin<BR /><BR /></entry></row><row valign=\"top\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\"><SP>. . .</SP><BR /> Vizepr\u00e4sident<BR /><BR /></entry></row><row valign=\"top\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\"><SP>. . .</SP><BR /> Vizepr\u00e4sident</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
