{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR122300012",
    "firstPublished": "2011-11-30",
    "sourceTimestamp": "20120625145957",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch den Bundesminister des Innern, und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2013, vertreten durch den Pr\u00e4sidenten und die Vizepr\u00e4sidenten, zur \u00c4nderung des Vertrages vom 27. Januar 2003, in der Fassung des \u00c4nderungsvertrages vom 3. M\u00e4rz 2008 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2013",
    "abbreviation": "ZJDVtr\u00c4ndVtr 2011",
    "slug": "zjdvtraendvtr_2011",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 1223",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.6.2012 +++)<BR /><BR /></pre>G v. 1.6.2012 I 1222 <BR />Inkraft gem. Art. 2 Abs. 2 iVm Art. 2 G v. 1.6.2012 I 1222 mWv 9.6.2012</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122300012BJNE000100000",
        "name": "Art 1",
        "title": "Leistungsanpassung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Artikel 2 Absatz 1 des Vertrages zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2013 vom 27. Januar 2003 (BGBl. I S. 1597), zuletzt ge\u00e4ndert durch den Vertrag vom 3. M\u00e4rz 2008 (BGBl. I S. 2398), wird wie folgt gefasst:</P><P>\u201e(1) Zu den in Artikel 1 genannten Zwecken zahlt die Bundesrepublik Deutschland an den Zentralrat der Juden in Deutschland j\u00e4hrlich einen Betrag von 10\u00a0000\u00a0000 Euro, beginnend \u2013 unabh\u00e4ngig vom Inkrafttreten des Vertrages \u2013 mit dem Haushaltsjahr 2012.\u201c</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122300012BJNE000200000",
        "name": "Art 2",
        "title": "Zustimmung des Deutschen Bundestages, Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Vertrag bedarf der Zustimmung des Deutschen Bundestages durch ein Bundesgesetz.</P><P>(2) Er tritt am Tag des Inkrafttretens des Gesetzes, mit dem diesem Vertrag zugestimmt wird, in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122300012BJNE000300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"0.97*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"1.03*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">F\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland<BR /><BR />Bundesminister des Innern</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">F\u00fcr den Zentralrat der Juden in Deutschland K.d.\u00f6.R.<BR /><BR />Pr\u00e4sident</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"><BR /><BR />Vizepr\u00e4sident</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><BR /><BR />Vizepr\u00e4sident</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
