{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR122200012",
    "firstPublished": "2012-06-01",
    "sourceTimestamp": "20120625152012",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Vertrag vom 30. November 2011 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2013 zur \u00c4nderung des Vertrages vom 27. Januar 2003 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2013, zuletzt ge\u00e4ndert durch den Vertrag vom 3. M\u00e4rz 2008",
    "abbreviation": "ZJDVtr\u00c4ndVtr2011G",
    "slug": "zjdvtraendvtr2011g",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 1222",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.6.2012 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122200012BJNE000100000",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dem in Berlin am 30. November 2011 unterzeichneten Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2013 zur \u00c4nderung des Vertrages vom 27. Januar 2003 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der Juden in Deutschland \u2013 K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u2013 (BGBl. I S. 1597), zuletzt ge\u00e4ndert durch den Vertrag vom 3. M\u00e4rz 2008 (BGBl. I S. 2398), wird zugestimmt.</P><P>(2) Der Vertrag wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122200012BJNE000200000",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
