{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR199400016",
    "firstPublished": "2016-08-21",
    "sourceTimestamp": "20210615213245",
    "titleShort": "Zertifizierte-Mediatoren-Ausbildungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Aus- und Fortbildung von zertifizierten Mediatoren",
    "abbreviation": "ZMediatAusbV",
    "slug": "zmediatausbv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 1994",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 30.7.2020 I 1869",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex>\u00a7 6 dieser Verordnung dient der Umsetzung der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22, L 271 vom 16.10.2007, S. 18, L 93 vom 4.4.2008, S. 28, L 33 vom 3.2.2009, S. 49, L 305 vom 24.10.2014, S. 115), die zuletzt durch die Richtlinie 2013/55/EU (ABl. L 354 vom 28.12.2013, S. 132, L 268 vom 15.10.2015, S. 35, L 95 vom 9.4.2016, S. 20) ge\u00e4ndert worden ist, sowie der Richtlinie 2013/55/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. November 2013 zur \u00c4nderung der Richtlinie 2005/36/EG \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen und der Verordnung (EU) Nr. 1024/2012 \u00fcber die Verwaltungszusammenarbeit mit Hilfe des Binnenmarkt-Informationssystems (\u201eIMI-Verordnung\u201c) (ABl. L 354 vom 28.12.2013, S. 132, L 268 vom 15.10.2015, S. 35, L 95 vom 9.4.2016, S. 20).</noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.9.2017 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 36/2005            (CELEX Nr: 32005L0036) vgl. \u00a7 6 dieses G<BR />       EURL 55/2013            (CELEX Nr: 32013L0055) vgl. \u00a7 6 dieses G +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199400016BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 des Mediationsgesetzes, der durch Artikel 135 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199400016BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung regelt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildung zum zertifizierten Mediator,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Fortbildung des zertifizierten Mediators sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anforderungen an die Einrichtungen zur Aus- und Fortbildung nach den Nummern 1 und 2.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199400016BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ausbildung zum zertifizierten Mediator",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Als zertifizierter Mediator darf sich nur bezeichnen, wer eine Ausbildung zum zertifizierten Mediator abgeschlossen hat.</P><P>(2) Die Ausbildung zum zertifizierten Mediator setzt sich zusammen aus einem Ausbildungslehrgang und einer Einzelsupervision im Anschluss an eine als Mediator oder Co-Mediator durchgef\u00fchrte Mediation.</P><P>(3) Der Ausbildungslehrgang muss die in der Anlage aufgef\u00fchrten Inhalte vermitteln und auch praktische \u00dcbungen und Rollenspiele umfassen.</P><P>(4) Der Umfang des Ausbildungslehrgangs betr\u00e4gt insgesamt mindestens 120 Pr\u00e4senzzeitstunden. Die jeweiligen Inhalte des Ausbildungslehrgangs m\u00fcssen mindestens die in Spalte III der Anlage aufgef\u00fchrten Zeitstunden umfassen.</P><P>(5) W\u00e4hrend des Ausbildungslehrgangs oder innerhalb eines Jahres nach dessen erfolgreicher Beendigung m\u00fcssen die Ausbildungsteilnehmenden an einer Einzelsupervision im Anschluss an eine als Mediator oder <NB>Co-Mediator</NB> durchgef\u00fchrte Mediation teilgenommen haben.</P><P>(6) \u00dcber den erfolgreichen Abschluss der Ausbildung ist von der Ausbildungseinrichtung eine Bescheinigung auszustellen. Die Bescheinigung darf erst ausgestellt werden, wenn der gesamte nach den Abs\u00e4tzen 3 und 4 vorgeschriebene Ausbildungslehrgang erfolgreich beendet und die Einzelsupervision nach Absatz 5 durchgef\u00fchrt ist. Die Bescheinigung muss enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name, Vornamen und Geburtsdatum der Absolventin oder des Absolventen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift der Ausbildungseinrichtung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Datum und Ort der Ausbildung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gem\u00e4\u00df Anlage vermittelte Inhalte des Ausbildungslehrgangs und die jeweils darauf verwendeten Zeitstunden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Datum und Ort der durchgef\u00fchrten Einzelsupervision sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift des Supervisors.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199400016BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Fortbildungsveranstaltung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der zertifizierte Mediator hat nach Abschluss der Ausbildung regelm\u00e4\u00dfig an Fortbildungsveranstaltungen teilzunehmen. Der Umfang der Fortbildungsveranstaltungen betr\u00e4gt innerhalb eines Zeitraums von vier Jahren mindestens 40 Zeitstunden. Die Vierjahresfrist beginnt erstmals mit Ausstellung der Bescheinigung nach \u00a7 2 Absatz 6 zu laufen.</P><P>(2) Ziel der Fortbildungsveranstaltungen ist <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Vertiefung und Aktualisierung einzelner in der Anlage aufgef\u00fchrter Inhalte oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Vertiefung von Kenntnissen und F\u00e4higkeiten in besonderen Bereichen der Mediation.</LA></DD></DL></P><P>(3) \u00dcber die erfolgreiche Teilnahme an einer Fortbildungsveranstaltung ist von der Fortbildungseinrichtung eine Bescheinigung auszustellen. Die Bescheinigung muss enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name, Vornamen und Geburtsdatum der oder des Teilnehmenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift der Fortbildungseinrichtung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Datum und Ort der Fortbildungsveranstaltung sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vermittelte Fortbildungsinhalte und Dauer der Fortbildungsveranstaltung in Zeitstunden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199400016BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Fortbildung durch Einzelsupervision",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Innerhalb der zwei auf den Abschluss seiner Ausbildung nach \u00a7 2 folgenden Jahre hat der zertifizierte Mediator mindestens viermal an einer Einzelsupervision, jeweils im Anschluss an eine als Mediator oder Co-Mediator durchgef\u00fchrte Mediation, teilzunehmen. Die Zweijahresfrist beginnt mit Ausstellung der Bescheinigung nach \u00a7 2 Absatz 6 zu laufen.</P><P>(2) \u00dcber jede nach Absatz 1 durchgef\u00fchrte Einzelsupervision ist von dem Supervisor eine Bescheinigung auszustellen. Diese Bescheinigung muss enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name, Vornamen und Geburtsdatum des zertifizierten Mediators,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Datum und Ort der durchgef\u00fchrten Einzelsupervision,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>anonymisierte Angaben zur in der Einzelsupervision besprochenen Mediation sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift des Supervisors.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199400016BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anforderungen an Aus- und Fortbildungseinrichtungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Eine Ausbildung nach \u00a7 2 oder eine Fortbildung nach \u00a7 3 darf nur durchf\u00fchren, wer sicherstellt, dass die daf\u00fcr eingesetzten Lehrkr\u00e4fte <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber einen berufsqualifizierenden Abschluss einer Berufsausbildung oder eines Hochschulstudiums verf\u00fcgen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die jeweils erforderlichen fachlichen Kenntnisse verf\u00fcgen, um die in der Anlage aufgef\u00fchrten oder sonstige Inhalte der Aus- oder Fortbildung zu vermitteln.</LA></DD></DL></P><P>(2) Sofern eine Lehrkraft nur eingesetzt wird, um bestimmte Aus- oder Fortbildungsinhalte zu vermitteln, m\u00fcssen sich ihre fachlichen Kenntnisse nur darauf beziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199400016BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "<FnR ID=\"BJNR199400016BJNE000700000_01\" /> Gleichwertige im Ausland erworbene Qualifikation",
        "parent": null,
        "body": "<P>Als zertifizierter Mediator darf sich auch bezeichnen, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Ausland eine Ausbildung zum Mediator im Umfang von mindestens 90 Zeitstunden abgeschlossen hat und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anschlie\u00dfend als Mediator oder Co-Mediator mindestens vier Mediationen durchgef\u00fchrt hat.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"BJNR199400016BJNE000700000_01\" Pos=\"exp\">\u00a7 6 dieser Verordnung dient der Umsetzung der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22, L 271 vom 16.10.2007, S. 18, L 93 vom 4.4.2008, S. 28, L 33 vom 3.2.2009, S. 49, L 305 vom 24.10.2014, S. 115), die zuletzt durch die Richtlinie 2013/55/EU (ABl. L 354 vom 28.12.2013, S. 132, L 268 vom 15.10.2015, S. 35, L 95 vom 9.4.2016, S. 20) ge\u00e4ndert worden ist, sowie der Richtlinie 2013/55/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. November 2013 zur \u00c4nderung der Richtlinie 2005/36/EG \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen und der Verordnung (EU) Nr. 1024/2012 \u00fcber die Verwaltungszusammenarbeit mit Hilfe des Binnenmarkt-Informationssystems (\u201eIMI-Verordnung\u201c) (ABl. L 354 vom 28.12.2013, S. 132, L 268 vom 15.10.2015, S. 35, L 95 vom 9.4.2016, S. 20).</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199400016BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "\u00dcbergangsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Als zertifizierter Mediator darf sich bezeichnen, wer vor dem 26. Juli 2012 eine Ausbildung zum Mediator im Umfang von mindestens 90 Zeitstunden abgeschlossen und anschlie\u00dfend als Mediator oder Co-Mediator mindestens vier Mediationen durchgef\u00fchrt hat.</P><P>(2) Als zertifizierter Mediator darf sich auch bezeichnen, wer vor dem 1. September 2017 einen den Anforderungen des \u00a7 2 Absatz 3 und 4 gen\u00fcgenden Ausbildungslehrgang erfolgreich beendet hat und bis zum 1. Oktober 2018 an einer Einzelsupervision im Anschluss an eine als Mediator oder Co-Mediator durchgef\u00fchrte Mediation teilgenommen hat. Wird die Einzelsupervision erst nach dem 1. September 2017 durchgef\u00fchrt, ist entsprechend \u00a7 4 Absatz 2 eine Bescheinigung auszustellen.</P><P>(3) In den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 1 und 2 beginnen die Fristen des \u00a7 3 Absatz 1 Satz 3 und des \u00a7 4 Absatz 1 am 1. September 2017 zu laufen. Im Fall des Absatzes 2 Satz 2 beginnen die Fristen abweichend von Satz 1 mit Ausstellen der Bescheinigung zu laufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199400016BJNE000901125",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Hemmung von Fristen",
        "parent": null,
        "body": "<P>War jemand ohne sein Verschulden gehindert, eine in dieser Verordnung genannte Frist einzuhalten, so ist der Lauf dieser Frist f\u00fcr die Dauer des Hindernisses, h\u00f6chstens jedoch f\u00fcr die H\u00e4lfte der jeweils einzuhaltenden Frist, gehemmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199400016BJNE001000000",
        "name": "Anlage",
        "title": "Inhalte des Ausbildungslehrgangs",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016,1996 - 1997)</kommentar></noindex></P><BR /><table pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"55*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"9*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Nummer\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Inhalt des Ausbildungslehrgangs</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Stundenzahl<BR /> (Zeitstunden)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">I</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">II</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">III</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Einf\u00fchrung und Grundlagen der Mediation</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\">18 Stunden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundlagen der Mediation <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberblick \u00fcber Prinzipien, Verfahrensablauf und Phasen der Mediation</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberblick \u00fcber Kommunikations- und Arbeitstechniken in der Mediation</LA></DD></DL></LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abgrenzung der Mediation zum streitigen Verfahren und zu anderen alternativen Konfliktbeilegungsverfahren</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberblick \u00fcber die Anwendungsfelder der Mediation</LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Ablauf und Rahmenbedingungen der Mediation</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\">30 Stunden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einzelheiten zu den Phasen der Mediation <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mediationsvertrag</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stoffsammlung</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Interessenerforschung</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sammlung und Bewertung von Optionen</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abschlussvereinbarung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besonderheiten unterschiedlicher Settings in der Mediation <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einzelgespr\u00e4che</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Co-/Teammediation, Mehrparteienmediation, Shuttle-Mediation</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einbeziehung Dritter</LA></DD></DL></LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Weitere Rahmenbedingungen <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vor- und Nachbereitung von Mediationsverfahren</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dokumentation/Protokollf\u00fchrung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Verhandlungstechniken und -kompetenz <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundlagen der Verhandlungsanalyse</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verhandlungsf\u00fchrung und Verhandlungsmanagement: intuitives Verhandeln, Verhandlung nach dem Harvard-Konzept/integrative Verhandlungstechniken, distributive Verhandlungstechniken</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">12 Stunden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">4.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Gespr\u00e4chsf\u00fchrung, Kommunikationstechniken <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundlagen der Kommunikation</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikationstechniken (z. B. aktives Zuh\u00f6ren, Paraphrasieren, Fragetechniken, Verbalisieren, Reframing, verbale und nonverbale Kommunikation)</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Techniken zur Entwicklung und Bewertung von L\u00f6sungen (z. B. Brainstorming, Mindmapping, sonstige Kreativit\u00e4tstechniken, Risikoanalyse)</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Visualisierungs- und Moderationstechniken</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umgang mit schwierigen Situationen (z. B. Blockaden, Widerst\u00e4nde, Eskalationen, Machtungleichgewichte)</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">18 Stunden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">5.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Konfliktkompetenz <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konflikttheorie (Konfliktfaktoren, Konfliktdynamik und Konfliktanalyse; Eskalationsstufen; Konflikttypen)</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkennen von Konfliktdynamiken</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Interventionstechniken</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">12 Stunden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">6.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Recht der Mediation <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtliche Rahmenbedingungen: Mediatorvertrag, Berufsrecht, Verschwiegenheit, Verg\u00fctungsfragen, Haftung und Versicherung</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einbettung in das Recht des jeweiligen Grundberufs</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundz\u00fcge des Rechtsdienstleistungsgesetzes</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">6 Stunden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">7.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Recht in der Mediation <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rolle des Rechts in der Mediation</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abgrenzung von zul\u00e4ssiger rechtlicher Information und unzul\u00e4ssiger Rechtsberatung in der Mediation durch den Mediator</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rolle des Mediators in Abgrenzung zu den Aufgaben des Parteianwalts</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sensibilisierung f\u00fcr das Erkennen von rechtlich relevanten Sachverhalten bzw. von Situationen, in denen den Medianden die Inanspruchnahme externer rechtlicher Beratung zu empfehlen ist, um eine informierte Entscheidung zu treffen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitwirkung externer Berater in der Mediation</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtliche Besonderheiten der Mitwirkung des Mediators bei der Abschlussvereinbarung</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtliche Bedeutung und Durchsetzbarkeit der Abschlussvereinbarung unter Ber\u00fccksichtigung der Vollstreckbarkeit</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">12 Stunden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">8.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Pers\u00f6nliche Kompetenz, Haltung und Rollenverst\u00e4ndnis <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rollendefinition, Rollenkonflikte</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgabe und Selbstverst\u00e4ndnis des Mediators (insbesondere Wertsch\u00e4tzung, Respekt und innere Haltung)</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allparteilichkeit, Neutralit\u00e4t und professionelle Distanz zu den Medianden und zum Konflikt</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Macht und Fairness in der Mediation</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umgang mit eigenen Gef\u00fchlen</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstreflexion (z. B. Bewusstheit \u00fcber die eigenen Grenzen aufgrund der beruflichen Pr\u00e4gung und Sozialisation)</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">12 Stunden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Gesamt:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col3\">120 Stunden</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
