{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR129300021",
    "firstPublished": "2021-06-02",
    "sourceTimestamp": "20210630213253",
    "titleShort": "Zeitverwendungserhebungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die statistische Erhebung der Zeitverwendung",
    "abbreviation": "ZVEG",
    "slug": "zveg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 1293",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129300021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129300021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Art und Gegenstand der Erhebungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ab dem Jahr 2022 werden Erhebungen \u00fcber die Verwendung von Zeit durch nat\u00fcrliche Personen auf repr\u00e4sentativer Grundlage als Bundesstatistik durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129300021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zweck der Erhebung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zweck der Erhebung ist es, statistische Angaben zur Beschreibung und Analyse gesellschaftlicher Entwicklungen bereitzustellen, insbesondere zur Vorbereitung und zur regelm\u00e4\u00dfigen Evaluierung gesellschaftspolitischer Ma\u00dfnahmen und f\u00fcr Vergleiche mit den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129300021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erhebungseinheiten und Stichprobe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Erhebungseinheiten sind Personen und Haushalte.</P><P>(2) Einen Haushalt bilden alle Personen, die gemeinsam wohnen und wirtschaften. Wer allein wohnt oder allein wirtschaftet, bildet einen eigenen Haushalt.</P><P>(3) Die Erhebung wird bei bis zu 15\u00a0000 Haushalten durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129300021BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Freiwilligkeit, Einwilligung, Aufwandsentsch\u00e4digung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erteilung der Auskunft nach den Vorschriften dieses Gesetzes ist freiwillig.</P><P>(2) Bei Minderj\u00e4hrigen, die das 16. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, bedarf es der Einwilligung einer sorgeberechtigten Person in die Verarbeitung der in den \u00a7\u00a7 6 und 7 genannten personenbezogenen Daten. Ab dem vollendeten 16. Lebensjahr erteilen Minderj\u00e4hrige diese Einwilligung selbst.</P><P>(3) F\u00fcr die Erteilung der Auskunft erhalten die Haushalte eine Aufwandsentsch\u00e4digung. Die Aufwandsentsch\u00e4digung ist bei Sozialleistungen, deren Zahlung von anderen Einkommen abh\u00e4ngig ist, nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129300021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Periodizit\u00e4t und Berichtszeitraum",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebungen nach \u00a7 1 werden im Laufe von zw\u00f6lf aufeinanderfolgenden Monaten durchgef\u00fchrt und sind in zehnj\u00e4hrigem Abstand zu wiederholen.</P><P>(2) Erhebungsmerkmale werden mit Bezug auf die gegenw\u00e4rtige Situation oder einen zur\u00fcckliegenden Zeitraum erhoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129300021BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Erhebungsmerkmale",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebungen erstrecken sich auf folgende Erhebungsmerkmale in den Haushalten f\u00fcr alle Haushaltsmitglieder: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geschlecht der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Alter der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Familienzusammenhang der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Staatsangeh\u00f6rigkeit der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Staat der Geburt der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Jahr des Zuzugs nach Deutschland der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Haushalt gesprochene Sprachen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besitzverh\u00e4ltnis zur Wohnung, ausgew\u00e4hlte Ausstattungsg\u00fcter und Internetzugang,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Unterst\u00fctzung des Haushaltes durch nicht im Haushalt lebende Personen und Unternehmen, die Leistungen f\u00fcr den Haushalt erbringen,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Haushaltsnettoeinkommen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Umfang der Betreuung und ausgew\u00e4hlte Aktivit\u00e4ten von Kindern unter zehn Jahren,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Familienstand der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Haupt- und Erwerbsstatus,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Formen und Umfang der Erwerbst\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entfernung der Arbeitsst\u00e4tte und Dauer des Arbeitswegs,</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bruttoerwerbseinkommen der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schulische und berufliche Ausbildung und Bildungsabschl\u00fcsse,</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Formen und Umfang von freiwilligem Engagement,</LA></DD><DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Formen und Umfang von Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr andere Personen, inklusive Pflegeleistungen,</LA></DD><DT>21.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kontakt zu eigenen Kindern unter 18 Jahren, die nicht im selben Haushalt leben,</LA></DD><DT>22.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zeitempfinden und Zeitw\u00fcnsche in verschiedenen Lebensbereichen, Wahrnehmung von Einsamkeit und allgemeine Lebenszufriedenheit,</LA></DD><DT>23.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Staat der Geburt der Eltern,</LA></DD><DT>24.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gesundheitszustand der Haushaltsmitglieder sowie mit diesem einhergehende Einschr\u00e4nkungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Folgende Erhebungsmerkmale werden bei den im Haushalt lebenden Personen ab zehn Jahren einzeln erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art, Dauer und Ort ausge\u00fcbter Aktivit\u00e4ten sowie daran beteiligte Dritte und daf\u00fcr verwendete Informations- und Kommunikationstechnologien,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bewertung der verwendeten Zeit und Zeitw\u00fcnsche.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129300021BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Hilfsmerkmale",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hilfsmerkmale sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vor- und Familienname der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wohnanschrift,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kontaktdaten der Haushaltsmitglieder.</LA></DD></DL></P><P>(2) \u00a7\u00a012 Absatz 2 des Bundesstatistikgesetzes findet auf die Hilfsmerkmale nach Absatz 1 keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129300021BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Aufbereitung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Aufbereitung der Erhebungen nach \u00a7\u00a01 obliegt dem Statistischen Bundesamt.</P><P>(2) Das Statistische Bundesamt \u00fcbermittelt den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder auf Anfrage die Einzeldatens\u00e4tze f\u00fcr ihr Land, soweit dies f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Sonderaufbereitungen erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129300021BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erhebung in G\u00e4nze oder einzelne Erhebungsmerkmale auszusetzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einzelne Erhebungsmerkmale hinzuzuf\u00fcgen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Periodizit\u00e4t zu verl\u00e4ngern oder zu verk\u00fcrzen sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Kreis der zu Befragenden einzuschr\u00e4nken oder zu erweitern,</LA></DD></DL>soweit dies zur Umsetzung oder Durchf\u00fchrung von Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Union oder aus anderen zwingenden Gr\u00fcnden erforderlich ist oder wenn die Ergebnisse nicht mehr oder nicht mehr in der urspr\u00fcnglich vorgesehenen Ausf\u00fchrlichkeit oder H\u00e4ufigkeit oder zu anderen Zeitpunkten ben\u00f6tigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129300021BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am 1. Juli 2021 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129300021BJNE001200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die verfassungsm\u00e4\u00dfigen Rechte des Bundesrates sind gewahrt.</P><P>(2) Das vorstehende Gesetz wird hiermit ausgefertigt. Es ist im Bundesgesetzblatt zu verk\u00fcnden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
